<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
       <fileDesc>   
           <titleStmt>       
               <title type="main">Die hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten ende machtichsten conincx Alexander die heere ende prince was van alle die werelt</title>   
           </titleStmt>   
           <editionStmt>       
               <edition>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de vierde druk van <hi rend="i">Die hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten ende machtichsten conincx Alexander die heere ende prince was van alle die werelt</hi> uit 1491. De eerste druk dateert uit 1477. Er is gebruik gemaakt van een door Renske van Dijk gemaakte transcriptie.
               </edition>       
               <respStmt>           
                   <resp>               
                        
                       <corr>De folionummering in het origineel varieert tussen romeinse en arabische nummering. Ter bevordering van de leesbaarheid is hier gekozen voor arabische nummering; dus a2r in plaats van aijr.</corr>
                       <corr>Afbreekstreepjes zijn toegevoegd bij pagina-overgangen om de leesbaarheid te bevorderen.</corr>
                       <corr>Hoge punten, lage punten en middenpunten zijn momenteel allemaal omgezet naar lage punten. Veruit de meeste punten in de tekst zijn punten die op het midden van de regel zweven. Lage punten komen incidenteel voor en hoge punten bij hoge uitzondering.</corr>
                       <corr>Aan het begin van elk hoofdstuk is in het origineel ruimte gelaten voor een versierde initiaal. Deze initialen zijn niet toegevoegd waardoor aan het begin van elk hoofdstuk de eerste letter ontbreekt. In deze digitale editie zijn die letters tussen vierkante haken toegevoegd.</corr>
                       <corr>In het origineel is een deel van de tekst moeilijk leesbaar. Dat is in deze digitale editie aangegeven met vierkante haken.</corr>
                       <corr>De hoofdstuknummering in het origineel klopt soms niet of ontbreekt. Waar mogelijk is dit verbeterd of aangevuld en hieronder verantwoord.</corr>
                       <corr>&nbsp;</corr>
                       <corr>fol. a2v: Pphilippus → Philippus: ‘want haer man die coninck Philippus was doe wten lande’.</corr>
                       <corr>fol. a3v: in het origineel ontbreekt het hoofdstuknummer. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
                       <corr>fol. a5r: Neptanabns → Neptanabus: ‘dinghen datter geschien souden Neptanabus’.</corr>
                       <corr>fol. a5r: v → vi: ‘Hoe Alexander Pucifael bereedt. Ca. vi’.</corr>
                       <corr>fol. a6r: viij → vij: ‘Ende hoe Alexander daer den prijs wan Capittel vij’.</corr>
                       <corr>fol. a6v: viij → vij: ‘Hoe Alexander den prijs te Pysen wan: Cap: vij’.</corr>
                       <corr>fol. b1r: brnyloft → bruyloft: ‘datmen die bruyloft hildt. en<hi rend="i">de</hi> hi brocht’.</corr>
                       <corr>fol. b1r: cn → en: ‘Maer die here en wildet niet laten’.</corr>
                       <corr>fol. b1v: meusche → mensche: ‘dunct mi bet een steen te wesen dan een mensche’.</corr>
                       <corr>fol. b1v: Maecedonten → Maecedonien: ‘Hier nae volcht Hoe dat Maecedonien teghen den coninc’.</corr>
                       <corr>fol. b5r: twederhaude → twederhande: ‘Maer haer dro<hi rend="i">n</hi>ckenscap was twederhande’.</corr>
                       <corr>fol. b5v: ontliuen → ontbiden: ‘en<hi rend="i">de</hi> groot al ontbiden die hulp raet’.</corr>
                       <corr>fol. c2r: kiut → kint: ‘doot slaen wijf en<hi rend="i">de</hi> kint’.</corr>
                       <corr>fol. c2r: mic → mit: ‘alsoe veel volcx hebbic mit mi dattet ghelijc is’.</corr>
                       <corr>fol. c2v: bedwaughe → bedwanghe: ‘met dat ghi in soe swaren bedwanghe comen’.</corr>
                       <corr>fol. c4r: alxand<hi rend="i">er</hi>s → alexand<hi rend="i">er</hi>s: ‘en<hi rend="i">de</hi> viel voor alexand<hi rend="i">er</hi>s voeten’.</corr>
                       <corr>fol. c4r: codinc → coninc: ‘alle sijn heeren O Alexander coninc der coningen heere’.</corr>
                       <corr>fol. c5v: vas → van: ‘En<hi rend="i">de</hi> van sinen heer worden verslagen’.</corr>
                       <corr>fol. c5v: x:w. → x:m.: ‘en<hi rend="i">de</hi> x:m. ridders. en<hi rend="i">de</hi> daer waren’.</corr>
                       <corr>fol. c5v: benal → beual: ‘noch leefde Doe beual alexander Persemone’.</corr>
                       <corr>fol. d3v: outamelicheyt → ontamelicheyt: ‘niet en dede om eenighe ontamelicheyt die hi mit haer had’.</corr>
                       <corr>fol. d6r: Porrus → Porrius: ‘Darius den coninc Porrus van Indien’.</corr>
                       <corr>fol. d6v: xxvij → xxviij: ‘Hoe Darius va<hi rend="i">n</hi> sinen luden geslegen wort Ca: xxviij’.</corr>
                       <corr>fol. d6v: Orosins → Orosius: ‘Persen Orosius en<hi rend="i">de</hi> Iustinus seggen’.</corr>
                       <corr>fol. e1r: staestelic → haestelic: ‘haestelic van he<hi rend="i">m</hi> totter tijt toe’.</corr>
                       <corr>fol. e2v: ow → om: ‘ghinc wter stadt tot Alexander om een bede te bidden’.</corr>
                       <corr>fol. e3v: naw → nam: ‘Hier nam an Alexa<hi rend="i">n</hi>der Sychem’.</corr>
                       <corr>fol. e4v: soade → soude: ‘soude wye Darius ter doot gebrocht had’.</corr>
                       <corr>fol. e4v: ou → om: ‘dat soude ic doen om dat ick wiste wye sij’.</corr>
                       <corr>fol. e5r: cranca → cranc: ‘sinen here die te cranc of te oudt geworden waren’.</corr>
                       <corr>fol. e5v: alexanderrs → alexanders: ‘Philippus alexanders vader En<hi rend="i">de</hi> die heren’.</corr>
                       <corr>fol. e6v: dorct → dorst: ‘onsen rijcke naeke<hi rend="i">n</hi> dorst’.</corr>
                       <corr>fol. f1v: ln gro.ter → in groter: ‘hi was doe seluer in groter auenturen’.</corr>
                       <corr>fol. f1v: nohtans → nochtans: ‘ghewont nochtans holpen sij Alexander wter noot’.</corr>
                       <corr>fol. f2v: Porrus → Porrius: ‘Dus ontfinc Porrius de<hi rend="i">n</hi> camp te vechte<hi rend="i">n</hi>’.</corr>
                       <corr>fol. f3r: breif → brief: ‘seluer dat alexander dien brief sien soude’.</corr>
                       <corr>fol. f3r: wareu → waren: ‘als si vochten soe waren sij lange in twifel’.</corr>
                       <corr>fol. f4r: paerder → paerden: ‘stouter ridders te paerden die in alle noot vroem’.</corr>
                       <corr>fol. f4v: inpiters → iupiters: ‘Al hout mi alt volck dat ic iupiters zone’.</corr>
                       <corr>fol. f5r: vincg → vinck: ‘seit dat hi op die zee een hooft rouer vinck ghehieten’.</corr>
                       <corr>fol. g2v: en<hi rend="i">de</hi>b innen → en<hi rend="i">de</hi> binnen: ‘te gader en<hi rend="i">de</hi> binne<hi rend="i">n</hi> drie dagen’.</corr>
                       <corr>fol. g3v: dinc → ginc: ‘als die zo<hi rend="i">n</hi>ne onder ginc’.</corr>
                       <corr>fol. g4r: nit → mit: ‘Alexander peynsde of hi mit gheluc en<hi rend="i">de</hi> seghe’.</corr>
                       <corr>fol. g5v: rer → ter: ‘die<hi rend="i">n</hi> verrader die v ter doot brengen sal’.</corr>
                       <corr>fol. g6r: a<hi rend="i">n</hi>gae leuhn → a<hi rend="i">n</hi>ghe leuen: ‘al en salse niet la<hi rend="i">n</hi>ghe leuen’.</corr>
                       <corr>fol. g6v: znie → znee: ‘een huyt hadde<hi rend="i">n</hi> soe wit als znee’.</corr>
                       <corr>fol. g6v: pararadyse → paradyse: ‘sij coemt wten paradyse’.</corr>
                       <corr>fol. h1v: Cectlien → Cecilien: ‘van Cecilien en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Gallien’.</corr>
                       <corr>fol. h3r: mic → mit: ‘daermen ewelick in leeft mit blijscappe<hi rend="i">n</hi>’.</corr>
                       <corr>fol. h4r: Dau → Dan: ‘daer mede dat recht Dan prijsen die ghene diet horen’.</corr>                       
                       <corr>fol. h6r: en → eu: ‘dat hi inder stat niet en ghinge’.</corr>
                       <corr>fol. i1v: |en<hi rend="i">de</hi> → en<hi rend="i">de</hi>: ‘en<hi rend="i">de</hi> hi hadde drie zone<hi rend="i">n</hi>’.</corr>
                       <corr>fol. i4r: leeft → leest: ‘Men leest dat hi enen steen hadde soe’.</corr>
                       <corr>fol. i4r: aldns → aldus: ‘En<hi rend="i">de</hi> aldus verghinc die auenture’.</corr>
                       <corr>fol. i5r: neruoeren → ueruoeren: ‘wilden he<hi rend="i">m</hi> ter stont ueruoeren tot haren lande’.</corr>
                       <corr>fol. i5r: dedede → dede: ‘men dede daer een schoon costelic graf’.</corr>
                   </resp>      
               </respStmt>   
           </editionStmt>   
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>   
           <publicationStmt>       
               <idno type="titelcode">_ale002alex02_01</idno>       
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>       
               <availability>           
                   <p>2020 dbnl</p>       
               </availability>   
           </publicationStmt>  
           <notesStmt>       
               <note></note>   
           </notesStmt>   
           <sourceDesc>       
               <bibl>           
                   <idno type="isbn"></idno>           
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: KW 172 C 22</idno>       
               </bibl>       
               <p><hi rend="i">Die hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten ende machtichsten conincx Alexander die heere ende prince was van alle die werelt</hi>. [Christiaen Snellaert], Delft 1491 (vierde druk)</p>          
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>   
           <projectDesc>       
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>       
               <p></p>   
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>   
           <langUsage>       
               <language id="nl">Nederlands</language>   
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>   
           <bibl>       
           <title type="main">Die hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten ende machtichsten conincx Alexander die heere ende prince was van alle die werelt</title>       
               <idno type="isbn"></idno>       
               <idno type="nur"></idno>       
               <imprint>           
                   <date></date>           
                   <publisher></publisher>           
                   <pubPlace></pubPlace>       
               </imprint>   
           </bibl>   
           <idno type="isbn"></idno>   
           <idno type="nur"></idno>   
           <availability>       
               <p></p>   
           </availability>   
           <order>       
               <price curr="euro"></price>       
               <link></link>   
           </order>   
           <blurb><p></p></blurb>   
           <titlepage><p></p></titlepage>   
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>   
           <bibl>       
               <title type="main">Die hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten ende machtichsten conincx Alexander die heere ende prince was van alle die werelt</title>       
               <idno type="isbn"></idno>       
               <idno type="nur"></idno>       
               <imprint>           
                   <date></date>           
                   <publisher></publisher>           
                   <pubPlace></pubPlace>       
               </imprint>   
           </bibl>   
           <idno type="isbn"></idno>   
           <idno type="nur"></idno>   
           <availability>       
               <p></p>   
           </availability>   
           <order>       
               <price curr="euro"></price>       
               <link></link>   
           </order>   
           <blurb><p></p></blurb>   
           <titlepage><p></p></titlepage>   
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>   
           <change>       
               <date>2020-02-13</date>       
               <respStmt>           
                   <name type="person">RK</name>       
               </respStmt>       
               <item>colofon toegevoegd</item>   
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="primair" value="maced01"/>
        <interp type="primair" value="griek01"/>
        <interp type="primair" value="iran_01"/>
        <interp type="primair" value="india_01"/></interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<cf>    
<pb rend="blank" n="voorplat"/>
<pb rend="blank" n="binnenkant voorplat"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb ed="fol." n="a1r"/>
<p>Hier beghint die hystorie Vanden grooten Coninck Alexander</p>
<figure><p><xptr to="_ale002alex02ill0001.gif"/></p>
</figure>
</cf>
<pb ed="fol." n="a1v"/>
<figure><p><xptr to="_ale002alex02ill0002.gif"/></p>
</figure>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="a2r"/>
<head rend="h3">Hier beghint die Hystorie dat leuen ende dat regiment des alre grootsten en<hi rend="i">de</hi> machtichsten conincx Alexander Die heere ende prince was van alle die werelt Dat eerste cap:</head>
<p>[T]Ot deser tijt dat Othus Artaxarses zone regneerde in. Persen en<hi rend="i">de</hi> in Meden: en<hi rend="i">de</hi> hi in sijn tiende iaer was van sijnen rijcke. En<hi rend="i">de</hi> int laetste iaer dat Philippus regneerde in. Macedonien En<hi rend="i">de</hi> int laetste iaer dat Neptanabus crone ghedraghen hadde in Egipten Soe ghenas Olymphias van Alexander. alsoe men vinde<hi rend="i">n</hi> mach in sinen gesten Maer veel lieden segghen dat die coninc Philippus Olymphias man Alexander an haer niet en wan: maer een ander ma<hi rend="i">n</hi> wan he<hi rend="i">m</hi> aen haer Want die coninc Othus va<hi rend="i">n</hi> Persen doe hi Egipten wan soe v<hi rend="i">er</hi>dreef hi Neptanabus de<hi rend="i">n</hi> coninc vanden lande in deser manieren als wi scriuen sulle<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t Neptanabus die coninc va<hi rend="i">n</hi> Egipten hildt sijn lant mit touerien en<hi rend="i">de</hi> niet met stride<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t als hi plach te vernemen datter eenich coninc of heer op he<hi rend="i">m</hi> qua<hi rend="i">m</hi> om tegen hem ende in sijn lant te oerloghen: Soe ghinc hi alleen in een camere: en<hi rend="i">de</hi> daer dede hi mit groter toueryen ende nigromancien dat alle sijne vyanden scepen versoncken mit ten volcke in die zee ende verdroncken: Ende 
<pb ed="fol." n="a2v"/>
doe hi vernam dat die coninc Othus op he<hi rend="i">m</hi> qua<hi rend="i">m</hi> mit een groot heer so loech Neptanabus daer om: want hi meende he<hi rend="i">m</hi> te doden als hi die ander ghedaen hadde Maer hi verstont vanden god daer hi sijn touerye mede doen wilde soe hi plach dat hi verwo<hi rend="i">n</hi>nen soude bliuen en<hi rend="i">de</hi> geuangen worden. ten ware dat hi haestelic wt den lande vloghe Doe dede hi sijn haer en<hi rend="i">de</hi> sijnen baert of scheren: en<hi rend="i">de</hi> hi na<hi rend="i">m</hi> sijn beste iuweelen mit hem en<hi rend="i">de</hi> vloech te Macedonien waert: En<hi rend="i">de</hi> daer wort hi vermaert voor een groot astronomijn en<hi rend="i">de</hi> Olymphias Philippus. vrouwe ontboet he<hi rend="i">m</hi> om raet an he<hi rend="i">m</hi> te nemen van saken die sy begheerde. want haer man die coninck Philippus was doe wten lande:</p>
    </div>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Neptanabus Alexander wan Ca. ij</head>
<p>[A]Ls Neptanabus tot deser vrouwen qua<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi sach dat sy zeer schoone was Soe wort hi haer zeer beminnende: en<hi rend="i">de</hi> hi gaf haer te verstaen dat sy eenen zone dragen soude die alsoe machtich wesen soude: Al waert dat Philippus haer ma<hi rend="i">n</hi> haer verdriuen wilde haer zone soudese wel te rechte houden. En<hi rend="i">de</hi> hi seide haer dat sy dien zone aen eenen god winnen soude. Hier om wort sy zeer bescaemt en<hi rend="i">de</hi> veruaert: ende sy vraechde he<hi rend="i">m</hi> Wat god salt sijn Neptanabus antwoorde haer: segghende Het sal wesen Ammon die god va<hi rend="i">n</hi> Libra Hier om 
<pb ed="fol." n="a3r"/>
bereyde di tamelic en<hi rend="i">de</hi> eerlick datstu waerdich moechste wesen alsulke<hi rend="i">n</hi> god te ontfaen. en<hi rend="i">de</hi> du sulste gaen tot deser stat daer sal hi tot v come<hi rend="i">n</hi> inder gedaente van eenen drake In deser manieren so bedroech dese touenaer Olymphias en<hi rend="i">de</hi> hi quam seluer tot haer in eens draken ghedaente. want hi conste he<hi rend="i">m</hi> seluen wel verscheppen Dus lach hi bi haer en<hi rend="i">de</hi> wan aen haer den stoute<hi rend="i">n</hi> Alexander Des nachts dede hi dit Philippus de<hi rend="i">n</hi> coninc Olymphias ma<hi rend="i">n</hi> in een droom te voren comen daer hi lach voor een stat En<hi rend="i">de</hi> Philippus die coninc ontboet een droom beduder die zeer wijs was. en<hi rend="i">de</hi> seide he<hi rend="i">m</hi>: Mi docht d<hi rend="i">at</hi> ic in een droom sach datter een schoen god mit grauwen hare die twee clare ramshoren hadde bi mij<hi rend="i">n</hi>re vrouwen Olymphias lach en sliep En<hi rend="i">de</hi> doe hi sinen wille mit haer gedaen hadde: soe dochte mi dat hi seyde Wijf ghi hebt va<hi rend="i">n</hi> mi ontfanghen eenen zone een wreeker Die meester antwoorde daer op Dijn vrouwe heeft eenen zone ontfangen in haer lichaem van een god En<hi rend="i">de</hi>om dat ghi docht dat hi graeu gehaeret was ende ghehorent als een ram: dat beduydet dat sy dat kint ontfanghen heeft van Ammon den god van Libra. Hier om wort die coninc Philippus harde gram en<hi rend="i">de</hi> hi liet sijn oerloghen staen en<hi rend="i">de</hi> hi keerde haestelic te Macedonien waert Olymphias was doe zeer versae-
<pb ed="fol." n="a3v"/>
ghet ende sy onthaelde den coninc bloedelijck En<hi rend="i">de</hi> hi seide. Wijf ic weet wel hoet mit v v<hi rend="i">er</hi>gae<hi rend="i">n</hi> is: want dat kint datstu drages en hebstu van ghenen ma<hi rend="i">n</hi> ontfa<hi rend="i">n</hi>gen mer va<hi rend="i">n</hi> een god. Aldus troeste hi die vrouwe die in vresen was mit behendichede<hi rend="i">n</hi>. mer sijn hert was he<hi rend="i">m</hi> zeer to<hi rend="i">n</hi>vreden</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe he<hi rend="i">m</hi> Neptanabus v<hi rend="i">er</hi>schiep in een draeck [Ca. iij]</head>
<p>
[H]Ier nae v<hi rend="i">er</hi>stont Neptanabus dat Philippus die coninc Olymphias sij<hi rend="i">n</hi>re vrouwe<hi rend="i">n</hi> te harder was En<hi rend="i">de</hi> tot eenre feesten daer de<hi rend="i">n</hi> coninc sat en<hi rend="i">de</hi> at mit sijn volc so dede hi dit wonder En<hi rend="i">de</hi> om dat die coninc tegen sij<hi rend="i">n</hi>re vrouwe<hi rend="i">n</hi> fel ghelaet toende. so versciep he<hi rend="i">m</hi> Neptanabus in eene<hi rend="i">n</hi> draeck en<hi rend="i">de</hi> hi qua<hi rend="i">m</hi> midden inder feesten. Doe worde<hi rend="i">n</hi> alle die ghene die daer waren zeer veruaert. want hi was in sinen ganc zeer schone om te aensiene En<hi rend="i">de</hi> hi wort soe vreeselic wispelende datter alle die zale of beefde: en<hi rend="i">de</hi> sij waren alle in grooten anxte. sonder Olymphias Philippus wijf Wa<hi rend="i">n</hi>t die draeck boet haer sijn hant en<hi rend="i">de</hi> hi was bereyt te doen wat sy wilde.
en<hi rend="i">de</hi> hi leyde sijn hooft in haren schoot en<hi rend="i">de</hi> custe haer Hier nae wort vanden draeke een aern. en<hi rend="i">de</hi> hi vloech wten huyse Doe wort die coninc blijde en<hi rend="i">de</hi> seyde Ick was sot dat ic mi balch op mijn vrouwe. want nv sye ick wel dat dit een god was. maer niet wel en weet ic oft Ammo<hi rend="i">n</hi> was om dat hi in eene draecke openbaerde. 
<pb ed="fol." n="a4r"/>ofte oec Iupiter om dat hi naemaels een aern wort Doe antwoorde hem sijn vrouwe Olymphias en<hi rend="i">de</hi> sy seide dattet die god Ammon was. Op eenre tijt hier nae soe quam een henne daer die coninc Philippus sat en<hi rend="i">de</hi> sy leyde een ey in sinen schoot en<hi rend="i">de</hi> doe voer sy wech Ende dit ey viel van sinen schoot aen stucken: ende doe quam daer een cleyn draecxken wt. en<hi rend="i">de</hi> hi liep al daer omme. recht of hi gherne weder in die eyscale geweest hadde: En<hi rend="i">de</hi>doe die drake daer immer in wesen wilde soe viel hi doot op die aerde Doe seyde hem een wijs man Di sal ee<hi rend="i">n</hi> zone gheboren worden die heere wesen sal bouen alle die werelt: maer als hi die werelt ge wonnen sal hebbe<hi rend="i">n</hi>en<hi rend="i">de</hi> hi tot sinen lande sal keren willen soe sal hi steruen Dit beduydet dit wonder van desen eye. en<hi rend="i">de</hi> oeck mede van desen draecke:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe dat die grooten Alexander gheboren wort: Capittel iiij:</head>
<p>
[T]Ot deser tijt ginc Olymphias swaer va<hi rend="i">n</hi> kinde En<hi rend="i">de</hi> Neptanabus was altijt bi haer doe sy in arbeyde lach va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> kinde: en<hi rend="i">de</hi> hi was onledich mit sij<hi rend="i">n</hi>re touerien o<hi rend="i">m</hi> dat hi haer segge<hi rend="i">n</hi> soude die geluckichste vre dat sy dat kint bare<hi rend="i">n</hi> soude: En<hi rend="i">de</hi> soe haest als Olymphias gelegen was va<hi rend="i">n</hi>den kinde soe stormdet en<hi rend="i">de</hi> donrede en<hi rend="i">de</hi> blixe<hi rend="i">m</hi>det zeer: ende oec in veel steden beefde die aerde
<pb ed="fol." n="a4v"/>En<hi rend="i">de</hi> opt huys daer die coninginne dat kint gebaerde vochten alle die nacht twee aernen die een tegen den anderen. tot dat die een de<hi rend="i">n</hi> anderen En<hi rend="i">de</hi> hier bi wort beduydet dat hi winnen soude Asyen en<hi rend="i">de</hi>Europe<hi rend="i">n</hi> Philippus die coninc hiet desen zone Alexander. want hi hadde te voren eene<hi rend="i">n</hi> anderen gehadt die oec alsoe hiet Dit kint was blijde van aensichte en<hi rend="i">de</hi> een deel ghehaert en<hi rend="i">de</hi> dat haer was gelublont als leeuwe<hi rend="i">n</hi> haer: Hi hadde schone blijde oghen. maer sijn luchtere oghe was graeu en<hi rend="i">de</hi> sijn rechter oghe was bruyn Aldusdanich was dat kint en<hi rend="i">de</hi> dat maecsel van Alexander Sijn vriendinne hiet Alatrine en<hi rend="i">de</hi> sy was een edel schone ioncfrouwe Sijn touenaer hiet Alitus En<hi rend="i">de</hi> Polonitus leerde he<hi rend="i">m</hi> letteren Olymphias leerde he<hi rend="i">m</hi> singen Anaxigenes leerde he<hi rend="i">m</hi> die rethorike Menedas leerde he<hi rend="i">m</hi> geometrie Arestotiles philosophie.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander Neptanabus dode Ca: v</head>
<p>
[A]Ls Alexander xij. iaer out was soe wilde hi rijden mit sijnen vader: want hi minde doe zeer die wapen En<hi rend="i">de</hi> doe begonste hi wapen te dragen: en<hi rend="i">de</hi> hi voer dicke int heer: en<hi rend="i">de</hi> daer hildt hi he<hi rend="i">m</hi> soe vromelic oft hi langhe ridderscap geplogen hadde. En<hi rend="i">de</hi> hi bat Neptanabus dat hi hem wilde leeren in die sterren te syen:
en<hi rend="i">de</hi> hi dedet gherne also dat hi v<hi rend="i">er</hi>standel daer in wort En<hi rend="i">de</hi> Neptanabus leyde alexander op ene<hi rend="i">n</hi><pb ed="fol." n="a5r"/>nacht op enen hoghen berch daer een diep dal onder lach. ende daer seyde Neptanabus veel wonders dat hi inder sterren sach Doe vraechde hem Alexa<hi rend="i">n</hi>der of hi daer inne wel sach wat dinghen datter geschien souden Neptanabus antwoorde he<hi rend="i">m</hi> Iae ic Doe nam hem Alexander en<hi rend="i">de</hi> stacken vanden berghe dat hi viel en<hi rend="i">de</hi> brack sinen hals Doe seide Alexander Waer om en voorsaecht ghi niet dat v dit ongeual geualle<hi rend="i">n</hi> soude Licht v nv opwaert en<hi rend="i">de</hi> besyet die sterre<hi rend="i">n</hi> Neptanabus antwoorde he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> seide Nyemant en mach ontulyen dat he<hi rend="i">m</hi> die goden gheset hebben te geschien. want ouer langhen tijt heb ic geweten en<hi rend="i">de</hi> nv weet ic bet dat mi mijn kint doden soude: Doe vraechde Alexander oft hi dan sijn vader was Neptanabus seide he<hi rend="i">m</hi> Iae ic en<hi rend="i">de</hi> hi belijede hoe hi sijn moeder bedrogen hadde en<hi rend="i">de</hi> hi seide he<hi rend="i">m</hi> al wat hi haer te verstaen hadde gegheuen. en<hi rend="i">de</hi> nae desen woorden eynde hi sijn leue<hi rend="i">n</hi> Doe nam he<hi rend="i">m</hi> Alexander op sinen hals wt vaderlicker minnen en<hi rend="i">de</hi> hi droech he<hi rend="i">m</hi> in die zale en<hi rend="i">de</hi> dede hem eerlick begrauen En<hi rend="i">de</hi> als hijt sijnre moeder vertelde so hadde sy des groot wo<hi rend="i">n</hi>der dat sy alsoe bedroghen was: en<hi rend="i">de</hi> sy seide haren zone alle dat gheene dat haer geboert en<hi rend="i">de</hi> gheschiet was Ende sy seyde hem alle dingen alsoe die geuallen waren:</p>
</div>
    <div type="chapter"><head rend="h3">Hoe Alexander Pucifael bereedt. Ca. vi</head>
        <pb ed="fol." n="a5v"/>
        <p>[P]Hilippus die coninck van Macedonien seynde in Delfos tot Appollijn den afgod een groot present om hem te vragen: wye nae he<hi rend="i">m</hi> regneren soude in sijn conincrike. Doe antwoorde die afgod Appolijn Die so vroem is dat hi Pucifael beriden mach: die sal coninc wesen va<hi rend="i">n</hi> dinen conincrijke en<hi rend="i">de</hi> oec van al die werelt Dit Pucifael was een wreet wildt ors als een lybaert en<hi rend="i">de</hi> het was zeer groot snel en<hi rend="i">de</hi> goet. maer het hadde menighen man ghedoot want het en liet nyemant op hem sitten Dese<hi rend="i">n</hi> ors hildt Philippus beslote<hi rend="i">n</hi> in een stal Op een tijt ghinc Alexa<hi rend="i">n</hi>der voerby den stal. en<hi rend="i">de</hi> hi hoorde dat ors neyen zeer vreeselick Doe vraechde hi Ist een lybaert of een paert dat ic daer hore neyen Ptholomeus die mit he<hi rend="i">m</hi> ghinc seide hem Het is dat ors Pucifael dat alle die luden verbijt Doe dede Alexander den stal ontsluten: en<hi rend="i">de</hi> alsoe haest als dat ors buten qua<hi rend="i">m</hi> soe spranchi daer op en<hi rend="i">de</hi>reedtet waer dat hi woude: sonder enich bant of breydel Dat nochtans menigen mensche wonder gaf. want Alexander noch niet en was dan een kint van vijftien iaren: Doe liep daer een sargant tot Philipp<hi rend="i">us</hi> en<hi rend="i">de</hi> hij dochte dat Appolijn dit voorseyt hadde Ende die coninc qua<hi rend="i">m</hi> haestelic tot sinen zone zeer blijde en<hi rend="i">de</hi> vroylick. en<hi rend="i">de</hi> hi gruetede hem als een heere van alle die werelt. 
    </p>
</div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="a6r"/>    
        <figure><p><xptr to="_ale002alex02ill0003.gif"/></p>
<figDesc>Hoe Alexander doe hij vijftien iaer out was hoorde dat te Pysen een steeckspul beroepen was Ende hoe Alexander daer den prijs wan Capittel vij:</figDesc>    </figure>    
        <div type="section">
        <pb ed="fol." n="a6v"/>
<head rend="h3">Hoe Alexander den prijs te Pysen wan: Cap: vij</head>
<p>[A]Ls Alexander die ionghelinc in sijn vijftiende iaer ghinc soe v<hi rend="i">er</hi>nam hi dat te Pysen een spul van wapenen beroepen was En<hi rend="i">de</hi> hi badt sinen vader dat hi hem tot dien spele varen liet En<hi rend="i">de</hi> sijn vader dede hem daer toe ghereyden paerden en<hi rend="i">de</hi> ander dingen die daer toe behoerden: en<hi rend="i">de</hi> hi liet he<hi rend="i">m</hi> eerlic derwaert varen Doe ginc Alexa<hi rend="i">n</hi>der te scepe en<hi rend="i">de</hi> hi qua<hi rend="i">m</hi> cortelic te Pysen geseylt Als hi gelandt was. beual hi sine<hi rend="i">n</hi> knecht die paerden en<hi rend="i">de</hi> ginc selue die stat besyen Daer hi dus ghinc soe ontmoette he<hi rend="i">m</hi> een coninc gehieten Nicola<hi rend="i">us</hi> va<hi rend="i">n</hi> Acernae daer hi mede ter scole<hi rend="i">n</hi> gegaen had mer die coninc onthaelde he<hi rend="i">m</hi> onwerdelick Doe antwoorde he<hi rend="i">m</hi> Alexa<hi rend="i">n</hi>der Bijder trouwen die ic sculdich ben minen vader en<hi rend="i">de</hi> mij<hi rend="i">n</hi>re moeder Ic sal di morgen moede vechtens maken. Want kijuen is een bloode mans aert: mer een stout man becortet mitte<hi rend="i">n</hi> swaerde En<hi rend="i">de</hi> dit geuiel also want Alexander verwan den coninc Nicola<hi rend="i">us</hi> inden tornoy. en<hi rend="i">de</hi> oec so proefde hi he<hi rend="i">m</hi> wel in allen anderen saken en<hi rend="i">de</hi> tgheuiel alsoe dat hij de<hi rend="i">n</hi> prijs en<hi rend="i">de</hi> die crone vanden spele wan En<hi rend="i">de</hi> also Hoe Alexander doe hij vijftien iaer out was
keerde hi weder om te lande. ende hi vant dat sijn vader sijnre moeder verstoten hadde: en<hi rend="i">de</hi> hi wilde een ander wijf nemen die Cleopatra genaemt was: Ende het geboerde dat Alexan-<pb ed="fol." n="b1r"/>der opten seluen dach daer quam datmen die bruyloft hildt. en<hi rend="i">de</hi> hi brocht die crone vande<hi rend="i">n</hi> prise en<hi rend="i">de</hi> presenteerdese sinen vader ende hi seyde Neemt heer vader die eerste crone van minen ridderscap. Ende hi settese hem op sijn hooft. Seggende Vader om minen wille sult ghi dese bruyloft laten. ende mijnre moeder weder nemen Daer nae ghinc hi sitten teghen sinen vader ouer. en<hi rend="i">de</hi> daer was een groot heere die des onwaerdt hadde en<hi rend="i">de</hi> hi hildt sinen spot mit alexander. Doe seide he<hi rend="i">m</hi> Alexander: dat hi sijn spotten laeten soude. oft het soude he<hi rend="i">m</hi> rouwen daer quaem of wat dat mochte Maer die here en wildet niet laten Doe na<hi rend="i">m</hi> een croes van der tafelen en<hi rend="i">de</hi> hi sloech hem daer mede op sijn hooft also stijue dat hi mitten slage doot bleef Hier om wort Philippus die coninc va<hi rend="i">n</hi> Macedonien soe gram op sinen zone Alexander dat hi op sto<hi rend="i">n</hi>t om he<hi rend="i">m</hi> te slaen. en<hi rend="i">de</hi> doe quetsede Alexander den coninc Philips diemen hildt voor sinen vader in sijn been. ende hi iaechde alle die ghene die teghen he<hi rend="i">m</hi> waren wten palayse mit sinen swaerde En<hi rend="i">de</hi> als Philippus alexanders vader genesen was soe versoende hi tegen sij<hi rend="i">n</hi> zone: en<hi rend="i">de</hi> hi haelde Olymphias alexa<hi rend="i">n</hi>ders moeder weder om:</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">    
<head rend="h3">Vanden wijsen ende waerachtighen man Socrathes. Capittel viij:</head>
<pb ed="fol." n="b1v"/>
<p>[T]Ot desen tijden was die wijse Socrathes vermaert. en<hi rend="i">de</hi> hi was soe waerachtich in sinen woorden. soe wat dat hi seide. datmens al geloefde sonder eedt Op eenre tijt hadde hi te Athenen ghenoech gedroncken: en<hi rend="i">de</hi> hi ghinc doen voor menigen iongelinc ligghen mitten hoofde inder schoonster ioncfrouwen schoot die binnen alle die stadt ghemeen sat om ghelt Ende doe wedden die ionghelingen tegen dat ghemeen wijf dat sy nv noch nimmermeer en soude moghen doen wat sy oec daer toe dede. dat hi haers pleghen soude moghen En<hi rend="i">de</hi> doen dede dat wijf mit hem al dat sy woude: maer niet en woude hi bi haer ligghen. Doe seyden die ionghelingen Wij hebbent ghewonne<hi rend="i">n</hi>. Sy antwoorde daer op Ic waende gewedt te hebben en<hi rend="i">de</hi> pandt gheset te hebben van enen man die vleysch en<hi rend="i">de</hi> beenen ghehadt hadde. maer hi dunct mi bet een steen te wesen dan een mensche Dese Socrathes plach te seggen Ic hebbe dicwijls ghesproken datter mi afterdeel of gecomen is: maer van zwygen en quam mi nye scade noch scande daer ic afterdeel in hadde</p>
<p>Hier nae volcht Hoe dat Maecedonien teghen den coninc Philippus op steken woude Ende hoe Philippus Macedonien wan:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="b2r"/>
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0004.gif"/></p></figure>
<div type="section">
<head rend="h3">Hoe Philippus Macedonien wan Ca. ix</head>
<p>[T]Ot deser tijt quam Philippus de<hi rend="i">n</hi> coninc nyeumare dat Macedonien teghens hem op steken wilde Doe vergaderde hi een groot heer en<hi rend="i">de</hi> hi beleyde die stede Ende hem wort van opter muren sijn rechter oghe wt ghescoten Maer nochta<hi rend="i">n</hi>s en liet hi sijn oerloghen daer om niet. want waer datmen street<pb ed="fol." n="b2v"/>en<hi rend="i">de</hi> stormde daer was hij oeck mitten anderen En<hi rend="i">de</hi> al wortet aldus wt gescoten nochta<hi rend="i">ns</hi> was hi der stat niet te felre Wa<hi rend="i">n</hi>t doe die va<hi rend="i">n</hi> binnen an he<hi rend="i">m</hi> genade sochte<hi rend="i">n</hi>: soe dede hi al dat sij he<hi rend="i">m</hi> baden en<hi rend="i">de</hi> hi was he<hi rend="i">m</hi> zeer goedertieren inde<hi rend="i">n</hi> pays te make<hi rend="i">n</hi> In deser tijt ware<hi rend="i">n</hi> oec in gryeke<hi rend="i">n</hi> veel vaster stede<hi rend="i">n</hi> die wel beuest en<hi rend="i">de</hi> bemuert waren. en<hi rend="i">de</hi> elck wilde die stercste wesen: en<hi rend="i">de</hi> sij droegen ouer een die een den andere<hi rend="i">n</hi> bij te staen in haere noot en<hi rend="i">de</hi> dat hilde<hi rend="i">n</hi> sij wel Desen steden lach hi aen mit behendicheden die een na die ander soe dat hijse al onder he<hi rend="i">m</hi> brochte. en<hi rend="i">de</hi> al dat lant van Gryeken mede:</p>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe dat Alexander Darius de<hi rend="i">n</hi> tyns ontseide Capittel x:</head>
<p>[A]Ls Othus die coninc va<hi rend="i">n</hi> Persen xxvi iaer gheregneert hadde soe sterf hi. en<hi rend="i">de</hi> sijn zone Erges die oec arsamus hiet regneerde nae he<hi rend="i">m</hi> vier iaer En<hi rend="i">de</hi> als hi sterf so regneerde Dari<hi rend="i">us</hi> sijn zone in Persen en<hi rend="i">de</hi> in Meden Maer Alexa<hi rend="i">n</hi>der Philippus zone wan he<hi rend="i">m</hi> den strijt vromelic of Tot dien tijde<hi rend="i">n</hi> staken die va<hi rend="i">n</hi> Macedonie<hi rend="i">n</hi> tegen Philippus hare<hi rend="i">n</hi> coninc Doe sende Philippus sine<hi rend="i">n</hi> zone alexander mit een groot heer om
die stat te winnen Alexander beleyde die stat en<hi rend="i">de</hi> hadse cortelic tot sinen wille En<hi rend="i">de</hi> als hi weder o<hi rend="i">m</hi> gecomen was en<hi rend="i">de</hi> sinen vader die tijdinge brocht dat hi die stat gewo<hi rend="i">n</hi>nen hadde Soe sach hi in die zale staen vremde luden wt verren la<hi rend="i">n</hi>-<pb ed="fol." n="b3r"/>de: want hi kendese aen die vreemde clederen Hi vraechde he<hi rend="i">n</hi>luden van waen dat sij ware<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> wat sij begeerden Sij seiden he<hi rend="i">m</hi> dat sij waren boden des conincx Darius va<hi rend="i">n</hi> Persen: en<hi rend="i">de</hi> sy quamen daer van sinen weghen om te ontfa<hi rend="i">n</hi>gen den tyns en<hi rend="i">de</hi> de<hi rend="i">n</hi> tribuyt vanden la<hi rend="i">n</hi>de en<hi rend="i">de</hi> vanden water datter doer loept Alexander v<hi rend="i">er</hi>wonderde he<hi rend="i">m</hi> zeer van desen eysch en<hi rend="i">de</hi> zede<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> hi seide tot een va<hi rend="i">n</hi> desen boden aldus Hoe is dit vercope<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> Persen aldus. en heeft god niet den luden die elementen ghegeuen en<hi rend="i">de</hi> gedeylt dat sijse ghebruyken sulle<hi rend="i">n</hi> tot hare nootdrufte int ghemeen Segghet Darius dat hi dese castumen of legghe: eer ic daer om vergramt worde: Of seght he<hi rend="i">m</hi> en wil hijs niet doen. dat hem Alexander alsoe nae comen sal dat hi des gra<hi rend="i">m</hi> worde<hi rend="i">n</hi> sal Daer om vaert haestelic wech. ende seght uwen here dat he<hi rend="i">m</hi> hier cleyn noch groot geboeren en sal Hier en binnen stac daer een ander stat op tegen de<hi rend="i">n</hi> coninc Philippus. en<hi rend="i">de</hi> hi gaf alexander een groot heer om die stat mede te bestriden Als Alexander wech was so qua<hi rend="i">m</hi> daer een groot heere genaemt Pansames die zeer fyer van he<hi rend="i">m</hi> seluen was. en<hi rend="i">de</hi> hi wort alexanders moeder zeer beminne<hi rend="i">n</hi>de Doe dese Pansames bode<hi rend="i">n</hi> van minnen an Olymphias sende Soe ontboet sy he<hi rend="i">m</hi> weder. dat sy he<hi rend="i">m</hi> gherne te ma<hi rend="i">n</hi>ne nemen soude: waer die coninc Phi-<pb ed="fol." n="b3v"/>lippus haer man doot ware</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Philippus sijn doot wraecte Capit xi:</head>
<p>[P]Ansames hadde gewacht dat alexander in oerlogen lach mit een groot heer Wa<hi rend="i">n</hi>t alexander wort op die tijt also zeer v<hi rend="i">er</hi>maert va<hi rend="i">n</hi> vromicheden datmen he<hi rend="i">m</hi> zeer ontsach: Dese Pansames qua<hi rend="i">m</hi> mit groter macht op Philippus de<hi rend="i">n</hi> coninc ter wijlen dat Alexander wech was en<hi rend="i">de</hi> hi wilde Philippus ter doot brengen. en<hi rend="i">de</hi> hi na<hi rend="i">m</hi> Olymphias die coninghinne mit crafte Maer die aue<hi rend="i">n</hi>ture geuiel also dat alexa<hi rend="i">n</hi>der thuis qua<hi rend="i">m</hi> varen ter wijlen dattet gheuechte was. en<hi rend="i">de</hi> hi vinc dien Pansames. Als alexander vernam
dat sijn vader noch leefde soe brocht hi Pa<hi rend="i">n</hi>sames voor he<hi rend="i">m</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi gaf he<hi rend="i">m</hi> een bloot swaert in sijn hant en<hi rend="i">de</hi> hi hiet he<hi rend="i">m</hi> dat hi he<hi rend="i">m</hi> seluen wreken soude ouer sinen vya<hi rend="i">n</hi>t En<hi rend="i">de</hi> Philippus stac Pa<hi rend="i">n</hi>sames doer sijn gemacht dat hi doot bleef En<hi rend="i">de</hi> doe Philippus cranc begonst te worde<hi rend="i">n</hi> so seide hi Mi en is niet leet dat ik sterue<hi rend="i">n</hi> sal: wa<hi rend="i">n</hi>t hi is doot die mi geslegen heeft: Mer Alexander lieue zone ic peynse om die woorde<hi rend="i">n</hi> die mi v moeder seide als sy v droech Ic heb begheert eenen wreker. en<hi rend="i">de</hi> mit desen woorde<hi rend="i">n</hi> so sterf hi Die coninc Philippus conste veel va<hi rend="i">n</hi> wapenen ende va<hi rend="i">n</hi> ridderscap en<hi rend="i">de</hi> hi was een cloec orlochs ma<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi was altijt wel versyen va<hi rend="i">n</hi> wapenen en<hi rend="i">de</hi> van scatte om te wederstae<hi rend="i">n</hi> al wes hi te doen<pb ed="fol." n="b4r"/>hadde Hi was altijt op sijn hoede en<hi rend="i">de</hi> nimmermeer en was hi moede rouens. als nv was hi ontfermhertich en<hi rend="i">de</hi> als nv loos En<hi rend="i">de</hi> ten dochte he<hi rend="i">m</hi> gheen misdaet al haette hi enen man altijt noch hoe hi he<hi rend="i">m</hi> verwinne<hi rend="i">n</hi> mochte wast heymelic of mit logene<hi rend="i">n</hi> Hi was goedertiere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> moordadich en<hi rend="i">de</hi> hi beloefde meer dan hi dede: hi was vrient daert he<hi rend="i">m</hi> vromen mochte: maer anders en mocht nyema<hi rend="i">n</hi>t aen hem comen. Hi toende vrientscap de<hi rend="i">n</hi> gheenen die hi haette: en<hi rend="i">de</hi> die vrie<hi rend="i">n</hi> den waren maecte hi tonvriende En<hi rend="i">de</hi> hi conste he<hi rend="i">m</hi> wel an beyde syden vriendelic gelaten. om vordeel daer an te verwerue<hi rend="i">n</hi>. hi was oec zeer scalc in sij<hi rend="i">n</hi>re talen Valerius scrijft oec va<hi rend="i">n</hi> Philippus dat he<hi rend="i">m</hi> eens ontboden was dat alexa<hi rend="i">n</hi>der sijn zone vrientscap beiaghen wilde an enighe lude<hi rend="i">n</hi> mit gelde Doe screef hi an hem O Alexander lieue zone Waer hebt ghi gheleert dat ghi vriende<hi rend="i">n</hi> mit gelde copen wilt daer gheen trouwe in wesen en mach: Want die vrienden die men mit gelde coept alsmen hem niet meer en gheeft so is die vrientscap al gedaen Hi scrijft oeck hoe Appollijn Philippus ontboet een teyken sij<hi rend="i">n</hi>re doot aldus: want hi hiet he<hi rend="i">m</hi> wachten vanden waghen Hier om brac die coninc Philippus alle die waghenen van sinen lande en<hi rend="i">de</hi> hi dede karren daer voor make<hi rend="i">n</hi> Mer Apollijn die meende dat die waghen die in Pansames 
<pb ed="fol." n="b4v"/>
swaert gescreuen sto<hi rend="i">n</hi>t een teyken daer Philippus mede v<hi rend="i">er</hi>slagen was Philippus die coninck van Macedonien badt sinen zone Alexa<hi rend="i">n</hi>der d<hi rend="i">at</hi> hi mit schone woorde<hi rend="i">n</hi> die ghemeente te vriende soude houden. en<hi rend="i">de</hi> dat hijse vriendelick toe spreken soude als hijse gemoette. en<hi rend="i">de</hi> oec dat hi die ridders vrientscap soude bewijsen als hijse gemoette en<hi rend="i">de</hi> dat hijse mit he<hi rend="i">m</hi> ten eten soude leyde<hi rend="i">n</hi> Orosius scrijft dat Philippus die coninck des daechs te vore<hi rend="i">n</hi> eer hi gheslegen was gevraecht wort. wat doot dat hi alre liefst te steruen had Hi antwoorde Ic prijse datmen enen grote<hi rend="i">n</hi> here nae veel zegen en<hi rend="i">de</hi> eeren die hi gewo<hi rend="i">n</hi>nen heuet: datmen he<hi rend="i">m</hi> sonder vreese oft verradenisse verslae als hi sittet in payse en<hi rend="i">de</hi> in groter eren en<hi rend="i">de</hi> dat hi dan sterue sonder euel of ziecheit En<hi rend="i">de</hi> dit selue geschiede hem: en<hi rend="i">de</hi> die goden en mochtent niet beletten. al hadde hi haer luttel eren gedaen Wa<hi rend="i">n</hi>t al hadde hi haren tempel en<hi rend="i">de</hi> haer outaer beroeft. nochta<hi rend="i">n</hi>s en mochten sijt niet beletten hi en sterf alsoe hi begeerde Hi plach oec haer beelden te breken an stucke<hi rend="i">n</hi> om die giericheyt va<hi rend="i">n</hi>den goude daer sij of gemaect ware<hi rend="i">n</hi></p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander sijn rijck ontfinc Ca: ix</head>
<p>[A]Ls die coninc Philippus doot was. so o<hi rend="i">n</hi>t finc alexander sijn zone altemael sijn rijcke Maer Alexander was quaeder en<hi rend="i">de</hi> vromer dan sijn vader was Sinte Augustin<hi rend="i">us</hi> bescrijft 
<pb ed="fol." n="b5r"/>
dat Alexander en<hi rend="i">de</hi> sijn vader altijt naerstelick stonden om die zeghe te winnen Mer alexand<hi rend="i">er</hi> auentuerde he<hi rend="i">m</hi> seluen ope<hi rend="i">n</hi>baerlick om die zeghe te crigen so<hi rend="i">n</hi>der verradenis: en<hi rend="i">de</hi> Philips die vader gaf he<hi rend="i">m</hi> node in die auenture. mer al slupende en<hi rend="i">de</hi> mit verradenis plach hi meer sij<hi rend="i">n</hi> vyande<hi rend="i">n</hi> te verwinne<hi rend="i">n</hi> Hier om was hi die wijste dieme<hi rend="i">n</hi> vandt: mer alexander sijn zone was meerder va<hi rend="i">n</hi> moede Philippus als hi toornich was. so bedecte hi dat als een wijs man. maer alexander en micte daer niet op. wa<hi rend="i">n</hi>t als hi gra<hi rend="i">m</hi> was soe en wasser gheen maete noch redene inne: Beyde dro<hi rend="i">n</hi>cken sij gherne wijn en<hi rend="i">de</hi> dicke ware<hi rend="i">n</hi> sij droncken Maer haer dro<hi rend="i">n</hi>ckenscap was twederhande: wa<hi rend="i">n</hi>t als Philippus dro<hi rend="i">n</hi>cken was so en achte hi niet hoe verre en<hi rend="i">de</hi> onueruaerliken dat hi liep onder sijn vyande<hi rend="i">n</hi>. Mer als alexander dro<hi rend="i">n</hi>cken was soe moestent sijn vriende<hi rend="i">n</hi> ontgelden Alexander wilde ontsyen wesen. mer sijn vader wilde gemint wesen: Philips was vol sorgen en<hi rend="i">de</hi> wel sprekende. en<hi rend="i">de</hi> alexander en brack nyemande trouwe Philips was ghenadich en<hi rend="i">de</hi> zeer goedertieren op die gheene die hi verwan: mer alexander was des veel te stouter en<hi rend="i">de</hi> te ouerdadigher Doe Philippus gestoruen was soe dede he<hi rend="i">m</hi> alexander eerlick ter aerden doen. ghelijck alst hem betaemde nae sijn conincklike werdicheit Doe dede alexa<hi rend="i">n</hi>der cleyn<pb ed="fol." n="b5v"/>
en<hi rend="i">de</hi> groot al ontbiden die hulp raet of daet tot Philippus sij<hi rend="i">n</hi>s vaders doot gegeuen hadde<hi rend="i">n</hi>: so<hi rend="i">n</hi>der alexa<hi rend="i">n</hi>der sinen broeder Ende dat was om dat hi he<hi rend="i">m</hi> gruetede ouer coninc dat eerste dat hi hem ghemoete Hi dede doden Mercenarus sij<hi rend="i">n</hi> broeder van sijns vaders weghen. om dat hi seide dat he<hi rend="i">m</hi> dat rijcke mit rechte toebehoorde</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander sijn heer vergaderde Ca. xij:</head>
<p>[N]Ae Philippus des conincx doot wort Alexander gecroent coninck in Corinthen dat is die hooftstadt in Gryeken En<hi rend="i">de</hi> doe vergaderde hi alle sijn heer en<hi rend="i">de</hi> hi wan Athenen en<hi rend="i">de</hi> Thebeen  Op eenen nacht als Alexander op sijn bedde lach en<hi rend="i">de</hi> hi peynsde hoe hi Asyen winnen mochte. Soe quam god voor he<hi rend="i">m</hi> staen gecyert mitten ghewade dat der Ioden groote pape an plach te hebbe<hi rend="i">n</hi> in sijnen
dienst inde<hi rend="i">n</hi> tempel En<hi rend="i">de</hi> mit sijne claerheit wort den nacht inder zalen lichter en<hi rend="i">de</hi> claerdere dan die dach wesen mochte En<hi rend="i">de</hi> hi sprac Alexander aen en<hi rend="i">de</hi> seide. dat hi in hem betrouwede Ende dat hi trecken soude ten rijcke va<hi rend="i">n</hi> oesten wert want hi soude hem helpen dat hijt al winnen soude Ende doe vraechde hem alexander wye dat hi was en<hi rend="i">de</hi> hoe hi hiete Die god seide hem Waer bi soe vraechstu minen naem die alte zere wonderlick is: doet dat ic di segghe En<hi rend="i">de</hi> den mensche dien ghi syen sult in deser gelikenisse<pb ed="fol." n="b6r"/>
doet hem doch eere: En<hi rend="i">de</hi> hier mede so ontuoer hem god Tot dier tijt plach men oeck en<hi rend="i">de</hi> daer te voren te doen: dat elck mensche nae sij<hi rend="i">n</hi> doot oft oec nae sinen lieuen vriendt dede make<hi rend="i">n</hi> een beelde dat zeer properlic en<hi rend="i">de</hi> hem wel ghelijck
was En<hi rend="i">de</hi> dit dede Alexander oec doen En<hi rend="i">de</hi> doe
ginc hi staen voor Philippus sijns vaders beelde en<hi rend="i">de</hi> hi seide tot sijnen volcke Die hem totter wapenen willen gheuen mit mi Alexander. hi
bereyde hem nv Want het dunct mi nv tijt wesen en<hi rend="i">de</hi> het is wel recht dat wij eerst beginnen te striden opten ghenen die ons nv hier voortijts bescadicht hebbe<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> op die ghene die ons
nu alle onse vryheit nemen wille<hi rend="i">n</hi>. Alle die ridders en<hi rend="i">de</hi> alle dat edel volck warens alexander toe in deser saken Doe ontsloet alexander sij<hi rend="i">n</hi> vaders scat en<hi rend="i">de</hi> hi gaf soudie gout en<hi rend="i">de</hi> siluer en<hi rend="i">de</hi> hi gaf wapen alle die ghene diet te doen hadde<hi rend="i">n</hi> Hier mede vergaderde hi een groot heer. o<hi rend="i">n</hi>der te paerde en<hi rend="i">de</hi> te voet lxx.m: en<hi rend="i">de</hi> vii:C: en<hi rend="i">de</hi> iiij:C. stouter mannen: onder ionghelinghen: oude. en<hi rend="i">de</hi> graeuwe. die hier voortijts mit he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> sinen vader geoerloecht hadde<hi rend="i">n</hi> Want in alexanders heer en hadde nyemant voechdije noch heerscappie hi en was tseuentich iaer oudt En<hi rend="i">de</hi> binnen alle sijn heer soe en peynsde nyemant om te vlyen: maer sij peynsden altijs om die zeghe en<hi rend="i">de</hi> om te verwinnen En<hi rend="i">de</hi> hi nam sijn costen 
<pb ed="fol." n="b6v"/>
mildelijc wt sijns vaders scat. en<hi rend="i">de</hi> hi dede veel scepen maken en<hi rend="i">de</hi> daer mede voer hi te creten en<hi rend="i">de</hi> in lythonien En<hi rend="i">de</hi> al dat la<hi rend="i">n</hi>t toech hi mit subtijlheit aen he<hi rend="i">m</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hier nae wan hi Cecilien En<hi rend="i">de</hi> corts daer na voer hi doer Italien en<hi rend="i">de</hi> daer o<hi rend="i">n</hi>tfinc he<hi rend="i">m</hi> die stadt van Romen eerlick ende wel. Want sij senden he<hi rend="i">m</hi> heymelic in sijn ghemoet:
daer alle die stat va<hi rend="i">n</hi> Romen te samen an stont en<hi rend="i">de</hi> die Romeynen brochten alexander ee<hi rend="i">n</hi> schone duerbaer crone ghemaect van finen goude en<hi rend="i">de</hi> ghesteenten En<hi rend="i">de</hi> dese crone gaf hi he<hi rend="i">m</hi> in een teyken en<hi rend="i">de</hi> tot eenre gedenckenisse om dat die vrientscap va<hi rend="i">n</hi> hemluden langhe dueren soude Alexander ontfinck dese crone herde gherne. en<hi rend="i">de</hi> hi onthaelde Elminisse harde wel mit veel schoonre talen die hi wel conste: en<hi rend="i">de</hi> daer nae liet hi he<hi rend="i">m</hi> vriendelick van he<hi rend="i">m</hi> scheyden Hier bouen senden die Romeynen alexander twee: m. mans en<hi rend="i">de</hi> xl: pont ghewegens gouts Aldus so
voer alexander te Affriken waert En<hi rend="i">de</hi> hi reet sonder eenige wederstoet mit al sijn heer alle Lybien doer: en<hi rend="i">de</hi> hi quam aldus mit alle sijnen volcke in Egipten mit scepen te water ende te lande Doe hi in Egipten quam soe ontfinghen he<hi rend="i">m</hi> eerlic en<hi rend="i">de</hi> sij hilden hem voor haren heere</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="primair" value="syrie01"/>
            <interp type="primair" value="egypt01"/></interpGrp>
<head rend="h3">Hier na volcht hoe Alexander Cyrien en<hi rend="i">de</hi> Tyren beleyde. en<hi rend="i">de</hi> hoe dat hijse te samen verwan: Capittel xiij.</head>
<pb ed="fol." n="c1r"/>

<figure><p>
<xptr to="_ale002alex02ill0005.gif"/></p></figure>
<p>[A]Lexander sach in Egipten staen een beelde ghemaect van swarten marbersteene
Doe vraechde hi wat dat beelde beduyde Dat beelde antwoorde hem ende seide. dattet was Neptanabus die wel eer die va<hi rend="i">n</hi> Persen o<hi rend="i">n</hi>tulogen was wt Egipten en<hi rend="i">de</hi> liet sijn rijck als hem
Othus die coninc va<hi rend="i">n</hi> Persen v<hi rend="i">er</hi>dreef Want die
auenture liep Neptanabus soe teghens<pb ed="fol." n="c1v"/>daer niet te bliuen Als alexander dit v<hi rend="i">er</hi>stont so dede hi dien beelde eere als sijnen vader. en<hi rend="i">de</hi> hi aenbedet en<hi rend="i">de</hi> gruetedet oetmoedelic en<hi rend="i">de</hi> hi seide dat hi Neptanabus zone was Wt Egipte<hi rend="i">n</hi> qua<hi rend="i">m</hi> alexander in Syrien: en<hi rend="i">de</hi> tot wat steden dat hi qua<hi rend="i">m</hi> die toech hi an hem Maer doe hi te Tyren qua<hi rend="i">m</hi> so sloten die va<hi rend="i">n</hi> binnen die poorten voer he<hi rend="i">m</hi> Doe beleyde Alexa<hi rend="i">n</hi>der die stat om te winne<hi rend="i">n</hi> wa<hi rend="i">n</hi>t hi meende die stadt te winnen mit eenen storm. mer daer bleuen veel va<hi rend="i">n</hi> sijn luden doot Hier om toech alexander bet afterwaert. om sijns gemacx wille en<hi rend="i">de</hi> hi beleyde die stat sterkelic en<hi rend="i">de</hi> hi dreychdese zeer dat hijse winne<hi rend="i">n</hi> soude En<hi rend="i">de</hi> alexander seynde bode<hi rend="i">n</hi> mit brieuen in die stede die aldus spraken Ons hadde genoech geweest en<hi rend="i">de</hi> recht ghedocht dat ghi ons goedertirenlic uwe stadt op gegeuen hadt: wij soude<hi rend="i">n</hi> v hoeschelic ontfangen hebbe<hi rend="i">n</hi>. Maer om dat ghi die eerste sijt die tegen ons te striden begint. so sal alle die werelt een vreeselic exempel an v luden nemen. Wa<hi rend="i">nt</hi> ghi sult corts weten of die Gryeken stride<hi rend="i">n</hi> ko<hi rend="i">n</hi>nen of niet: en<hi rend="i">de</hi> sijt ghi wijs so sijt ghi gesont. mer sijt ghi onwijs soe suldi onlange ghesont wese<hi rend="i">n</hi>: ist dat ghi inden wille blijft dae ghi nv in sijt. Die heren va<hi rend="i">n</hi>der stat deden alle die boden die die brieue<hi rend="i">n</hi> brochten doden en<hi rend="i">de</hi> aen een cruyce slaen Als Alexander dat verna<hi rend="i">m</hi> soe toech hi derwert al verwoet en<hi rend="i">de</hi>
<pb ed="fol." n="c2r"/>
hi wan ter stont die vaste stede en<hi rend="i">de</hi> hi vernieldese en<hi rend="i">de</hi> verbrandese En<hi rend="i">de</hi> hi dedet al doot slaen wijf en<hi rend="i">de</hi> kint en<hi rend="i">de</hi> alle datter inne was cleyn en<hi rend="i">de</hi> groot [E]enighe willen seggen dat Alexander Darius tweewerf in stride verwonnen hadde eer hi Tyren beleyde en<hi rend="i">de</hi> wan</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Darius Alexander brieuen screef Ca xiiij </head>
<p>
[D]Oe Alexander Syrien gewo<hi rend="i">n</hi>nen hadde: soe seynde he<hi rend="i">m</hi> Darius brieuen: die aldus spraken Ic Darius coninc der coningen en<hi rend="i">de</hi> der goden vrient aen Alexander sinen knecht Ick beuele v alexa<hi rend="i">n</hi>der dat ghi weder keert tot uwe magen die mijn dienaers sijn: en<hi rend="i">de</hi> keert weder in dijns moeders schoot en<hi rend="i">de</hi> leert wat manlicheit en<hi rend="i">de</hi> stouticheit is Hier toe heb ik u oeck ghesonde<hi rend="i">n</hi> een geessel en<hi rend="i">de</hi> een bal en<hi rend="i">de</hi> oec enen sack mit gelde: Bi die geessele sult ghi verstaen dat ghi noch noot hebt va<hi rend="i">n</hi> dwange Den bal sende ic v dat ghi daer mede spelen sult alsoet v kinsheit toe behoort. want v en betaemt noch niet eenighe wape<hi rend="i">n</hi> an te vaten Maer ghi hebt ghedaen als een rouer en<hi rend="i">de</hi> kintschelic ons rijck ae<hi rend="i">n</hi>gegaen Want al hadt ghi alle die rouers van den lande vergadert mit v: soe en moecht ghi dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Persen niet doer varen alsoe veel volcx hebbic mit mi dattet ghelijc is den zande dat ander zee leyt Voort soe ben ic alsoe rijcke van siluer en<hi rend="i">de</hi> van goude dat ick alle die aerde
<pb ed="fol." n="c2v"/>
daer mede soude mogen bedecken dat ic wilde Hier om sende ic di ghelt om datstu daer mede sult copen dij en<hi rend="i">de</hi> dinen heer dat sij behoeue<hi rend="i">n</hi> int weder keren: tot dij<hi rend="i">n</hi>re teringen Maer en wilt
ghi ons ghebot niet doen. soe sal ic luden op v senden die v vanghen sullen en<hi rend="i">de</hi> slaen als een sot. en<hi rend="i">de</hi> sij sullen v gebonden voor o<hi rend="i">n</hi>s brengen.</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexa<hi rend="i">n</hi>der Darius weder screef Ca: xv</head>
<p>[D]Usdanighe lettere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> talen en behaechde<hi rend="i">n</hi> die princen niet wel. en<hi rend="i">de</hi> sij waren versaghet Doe seide alexander he<hi rend="i">m</hi>luden Ontsyet ghi v va<hi rend="i">n</hi> hogen woorde<hi rend="i">n</hi> daer niet an en leit. dit en is gheene wijsheit maer het is die cleyne hondekens maniere. wa<hi rend="i">n</hi>t soe sij crancker sijn so si meer grimmen: Doe riep alexander den bode die dese boetscap brocht voor alle sijn edel lude<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi ghaf hem alle dat ghelt dat sij brochten. En<hi rend="i">de</hi> hi gaf he<hi rend="i">m</hi> brieuen die aldus sprake<hi rend="i">n</hi> Ic Alexander heer der coningen en<hi rend="i">de</hi> der goden maech ontbiet Darius saluut en<hi rend="i">de</hi> ic segge dat he<hi rend="i">m</hi> naerstich is dat soe groten coninck als ghi v beroemet dat ghi in soe swaren bedwanghe comen moet onder soe cleynen volc als mit mi is Iae oec dat ghi mi alexander te dienste staen moet Wat meent ghi dat ghi v alsoe rijcke scrijft te wesen va<hi rend="i">n</hi> siluer ende goude En weet ghi niet dat alle volc gemeenlic niet en begere<hi rend="i">n</hi> da<hi rend="i">n</hi> gout en<hi rend="i">de</hi> siluer Hier om sullen wi veel te stouteliker 
<pb ed="fol." n="c3r"/>
op v striden om v dat grote goet of te winnen onse sculden mede te betaelen Ghi hebt mi een gheessel en<hi rend="i">de</hi> een bal ghesent en<hi rend="i">de</hi> oec mede ghelt: mer mi dunct dat dit grote dingen beduyt Die geessel beduyt dat ic v cortelic in bedwanc hebben sal Den bal beduyt al die werelt dat icker here of wesen sal En<hi rend="i">de</hi> dat gelt dat ghi mi sendt beduyt dat alle v goet cortelic mijn wesen sal.</p>
</div>
    <div type="chapter">    
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0006.gif"/></p></figure>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="c3v"/><head rend="h3">Hoe Darius tegen Alexander street Ca. xvi</head>
<p>[A]Lsmen voor Darius dese lettere<hi rend="i">n</hi> las. soe wort hi daer o<hi rend="i">m</hi> zeer toornich En<hi rend="i">de</hi> hi screef narstelic tot alle sijn princen die daer woende<hi rend="i">n</hi> ouer de<hi rend="i">n</hi> berch Taurus binnen sine<hi rend="i">n</hi> rijcke en<hi rend="i">de</hi> seide Ic heb vernome<hi rend="i">n</hi> dat Alexander een io<hi rend="i">n</hi>gelinc Phlippus zone va<hi rend="i">n</hi> Macedonie<hi rend="i">n</hi> mit cleyn volc Asyen moyet. en<hi rend="i">de</hi> ic gebiede v dat ghi he<hi rend="i">m</hi> haestelic vaet en<hi rend="i">de</hi> slaet en<hi rend="i">de</hi> cleedt hem mit purpure en<hi rend="i">de</hi> seyndten ons also gheua<hi rend="i">n</hi>gen: Mer sijn scepen
en<hi rend="i">de</hi> sijn heer cleyn en<hi rend="i">de</hi> groot dat doet versincke<hi rend="i">n</hi> in die zee: En<hi rend="i">de</hi> sijn ridders en<hi rend="i">de</hi> soudeniers worden geua<hi rend="i">n</hi>gen op die roode zee Hier en binnen screef Darius weder so grote en<hi rend="i">de</hi> sware woorden an alexander dat der talen en<hi rend="i">de</hi> weder tale<hi rend="i">n</hi> anders niet en ware<hi rend="i">n</hi> dan datme<hi rend="i">n</hi>t mitte<hi rend="i">n</hi> swaerde becorten soude Also Iustinus scrijft soe v<hi rend="i">er</hi>gaderde Darius doe te stride seuen C: M: ma<hi rend="i">n</hi>s dat alle ridders waren Alexander en<hi rend="i">de</hi> sijn volc vochten daer soe vromelic tegen Darius volc. dat Darius en<hi rend="i">de</hi> sijn heer zeer gescoffiert worde<hi rend="i">n</hi> Want sij sagen dat grote onweder: als hagel en<hi rend="i">de</hi> wint en<hi rend="i">de</hi> regen op he<hi rend="i">m</hi> vallen quam Soe dat he<hi rend="i">m</hi> dochte dat die goden mit alexander en<hi rend="i">de</hi> tege<hi rend="i">n</hi> hem vochten: en<hi rend="i">de</hi> sij vlogen alle wech die ontulieden mochten Ende Darius was die eerste die daer vloech. want hi verloes sinen wagen en<hi rend="i">de</hi> hi sat op een paert en<hi rend="i">de</hi> hi ontreedt haestelic 
<pb ed="fol." n="c4r"/>
Hier wort veel va<hi rend="i">n</hi> Darius volc verslagen Desen strijt besto<hi rend="i">n</hi>t Alexander mit ix.M. mans te voet en<hi rend="i">de</hi> M: ridders Maer va<hi rend="i">n</hi>den regen en<hi rend="i">de</hi> onweder dat op die van Persen viel. dat en o<hi rend="i">n</hi>derscheyt nyema<hi rend="i">n</hi>t dan alexa<hi rend="i">n</hi>ders hystorie die also seyt Dat alexa<hi rend="i">n</hi>der sijn heeren en<hi rend="i">de</hi> sijn dode ma<hi rend="i">n</hi> nen eerlick dede begrauen En<hi rend="i">de</hi> dat om dese victorie en<hi rend="i">de</hi> zeghe alle die meeste heeren va<hi rend="i">n</hi> Asyen aen alexander vielen en<hi rend="i">de</hi> hulde en<hi rend="i">de</hi> vrientscap mit hem maecten.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander Thebeen destrueerde Capittel xvij:</head>
<p>[H]Ier na qua<hi rend="i">m</hi> alexander weder in Gryeke<hi rend="i">n</hi> mit grooter macht o<hi rend="i">m</hi> een meerre heer te vergaderen en<hi rend="i">de</hi> machtelicker teghen Darius te stride<hi rend="i">n</hi>: mer hi moeste liden doer die stat Thebea Mer die stat wilde tegen he<hi rend="i">m</hi> striden en<hi rend="i">de</hi> si slote<hi rend="i">n</hi> die poorte<hi rend="i">n</hi> voor he<hi rend="i">m</hi> Doe viel Alexander voor de stat mit sinen volcke o<hi rend="i">m</hi> die va<hi rend="i">n</hi> binnen deser eeren te da<hi rend="i">n</hi>cken Doe qua<hi rend="i">m</hi> daer een ma<hi rend="i">n</hi> genaemt Cleades mit eenre herpe<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> viel voor alexand<hi rend="i">er</hi>s voeten en<hi rend="i">de</hi> speelde zeer soetelic en<hi rend="i">de</hi> hi sanck dit lydekijn voor alle sijn heeren O Alexander coninc der coningen heere: Ghi moecht dese stat noode bederue<hi rend="i">n</hi> die die ontsterffelike gode<hi rend="i">n</hi> eerst maecten en<hi rend="i">de</hi> die daer in waren geboren Want Liberbatus en<hi rend="i">de</hi> die groote god Hercules ware<hi rend="i">n</hi> in dese stadt geboren Asyon maecte dese veste<hi rend="i">n</hi>. Van he<hi rend="i">m</hi> sijn comen alle die voorbarichste van 
<pb ed="fol." n="c4v"/>
dinen geslachte Maer alexander en achte niet op desen sanc en<hi rend="i">de</hi> hi was so gram dat hi al die stadt dede slechten en<hi rend="i">de</hi> v<hi rend="i">er</hi>barnen Hier na beleyde hi Athenen die oec gekeert was mit die va<hi rend="i">n</hi> Persen bi Domestenes rade en<hi rend="i">de</hi> die va<hi rend="i">n</hi> Iacedomen wa<hi rend="i">n</hi>t Domestenes had hier of gehadt grooten scat Ochines gaf die va<hi rend="i">n</hi> binnen raet dat sy he<hi rend="i">m</hi> op geuen soude<hi rend="i">n</hi>: mer Dyomedes ontriedet ende hi wilde datmen die stat tegens he<hi rend="i">m</hi> hilde. Doe vraechde die stat Domestenes dat hi seggen soude wyens raet dat hem beste dochte va<hi rend="i">n</hi> desen tween Hi seide datme<hi rend="i">n</hi> Ochines raet doen soude En<hi rend="i">de</hi> men koes Domestenes dat hi die boetscap doen soude an Alexander en<hi rend="i">de</hi> dat hi he<hi rend="i">m</hi> brochte een gulden crone en<hi rend="i">de</hi> dat dede hi: Doe Athenen mit alexander v<hi rend="i">er</hi>soent was. soe versoende oec Iacedomen. en<hi rend="i">de</hi> sij brochten alexander oec een gulde<hi rend="i">n</hi> crone Iustinus scrijft dat dit gheuiel eer alexa<hi rend="i">n</hi>der in Asyen qua<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> eer hi tegen Darius street Dyomedes seit een woort dat zeer an te mercke<hi rend="i">n</hi> is Doe ict: laet ict. nv merct dit: ic hebbe<hi rend="i">n</hi> ewelic verlore<hi rend="i">n</hi>: nv kyest die scade of de<hi rend="i">n</hi> toren</p>
</div>
    <div type="chapter">    
<head rend="h3">Hoe Alexander Darius sochte Ca. xviij</head>
<p>[A]Lexander bereyde hem ander weruen tot Darius wert: en<hi rend="i">de</hi> hij bestont eenen swaren wech Want Darius [l]ach doen mit sijnen heer op die Tygre: en<hi rend="i">de</hi> hi hadde daer tot sij<hi rend="i">n</hi>re hulpe vier ho<hi rend="i">n</hi>dert duysent mannen te voete 
<pb ed="fol." n="c5r"/>
en<hi rend="i">de</hi> C.m: vrome ridders als Iustinus bescrijft: Doe alexander dit verna<hi rend="i">m</hi> soe badt hi sine<hi rend="i">n</hi> here dat sij willichlic vechten soude<hi rend="i">n</hi> o<hi rend="i">m</hi> des ghewins wille en<hi rend="i">de</hi> niet wt vreesen Als Alexander tot Darius waert reedt soe voer in sijn heer mit he<hi rend="i">m</hi> een ridder wt Persen gewape<hi rend="i">n</hi>t als die grieken Dese ridder stont en<hi rend="i">de</hi> wachte een wijle en<hi rend="i">de</hi> meende Alexander doot te slaen: mer dat bena<hi rend="i">m</hi> een polette die hi op sijn hooft hadde Ter sto<hi rend="i">n</hi>t soe wort dese ridder geuangen en<hi rend="i">de</hi> men brocht he<hi rend="i">m</hi> voor alexa<hi rend="i">n</hi>der En<hi rend="i">de</hi> hi vraechde hem. Wat hi hem wilde Die ridder antwoorde he<hi rend="i">m</hi> In enen vermeten be<hi rend="i">n</hi> ic hier gecome<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t had ic v doot
geslagen en<hi rend="i">de</hi> ic da<hi rend="i">n</hi> ontreden hadde so soude mi
Darius sijn dochter hebbe<hi rend="i">n</hi> gegeuen. en<hi rend="i">de</hi> een groten deel va<hi rend="i">n</hi> sinen rijcke Alexander prijsde hem dese vromicheit en<hi rend="i">de</hi> hi hiet he<hi rend="i">m</hi> vry wech rijden.
Als Alexander Darius naecte soe dede hi een wo<hi rend="i">n</hi>derlic dinc Hij dede veel beesten vergadere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi dede he<hi rend="i">m</hi> an die hoornen en<hi rend="i">de</hi> sterten rijsen binden. om dattet een woudt en<hi rend="i">de</hi> een bosch soude schijnen van veere Ende om dat hi mitten rijsen die sij nae hem sleepten aenden stert die droghe mollen of sant zeer soude doen stuuen. en<hi rend="i">de</hi> datmen also niet en soude mogen beke<hi rend="i">n</hi>nen dat heer datter after quam Men beghan daer te vechten en<hi rend="i">de</hi> alexander wort daer ghequetst: Ende den strijt wort soe sterk. datmen lange 
<pb ed="fol." n="c5v"/>
twijfelde wye die zeghe hebbe<hi rend="i">n</hi> soude Maer int eynde vloet Darius en<hi rend="i">de</hi> alle sijn heer mit hem: En<hi rend="i">de</hi> van sinen heer worden verslagen lxiij:m. mans te voet en<hi rend="i">de</hi> x:m. ridders. en<hi rend="i">de</hi> daer waren geuangen lx:m: ma<hi rend="i">n</hi>nen. Hier teghen verloes Alexander van sijnen luden hondert en<hi rend="i">de</hi> xxx. mannen. noch hondert en<hi rend="i">de</hi> L: Ende aldus soe verginc den strijt.</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander Darius scat verwerf Capit: xix</head>
<p>[I]N deser tijt wan alexa<hi rend="i">n</hi>der op Darius ee<hi rend="i">n</hi> ontallich scat: wa<hi rend="i">n</hi>t daer was also menich C. marck gouts dattet Alexa<hi rend="i">n</hi>der des groot wonder gaf Hier vinck alexander Darius moeder
sijn wijf sijn kint en<hi rend="i">de</hi> sinen broeder Maer den scat en<hi rend="i">de</hi> dat goet dat hi hier wan dede he<hi rend="i">m</hi> alte zeer verheffen. wa<hi rend="i">n</hi>t hier nae volchde hi ouerdaet en<hi rend="i">de</hi> weeldicheit en<hi rend="i">de</hi> hi leyde alle sijn herte an vrouwe<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> so<hi rend="i">n</hi>derlinge wort hi minnende
een wijf die hi geua<hi rend="i">n</hi>gen hadde genaemt Barsenes En<hi rend="i">de</hi> hi wan an haer een zone die hi Ercul<hi rend="i">us</hi> dede hieten. maer altijt docht hem dat Darius noch leefde Doe beual alexander Persemone dat hi voer op die zee va<hi rend="i">n</hi> Persen en<hi rend="i">de</hi> dat hi niet anders en dede dan dat hi alle die scepen vinghe die hi vonde va<hi rend="i">n</hi> Darius syden Alle die heren va<hi rend="i">n</hi>den lande daer ontrent vernamen va<hi rend="i">n</hi> der victorien die alexander hadde: ende sij quamen allegader tot he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> gauen he<hi rend="i">m</hi> op al haer 
<pb ed="fol." n="c6r"/>
landt en<hi rend="i">de</hi> goet En<hi rend="i">de</hi> Alexander settede sijn vrie<hi rend="i">n</hi>den daer in alsoe hi wilde. en<hi rend="i">de</hi> hi gaf he<hi rend="i">m</hi> groot goet en<hi rend="i">de</hi> rijcheden nae dat sij he<hi rend="i">m</hi> elck waert dochten<hi rend="i">de</hi> nae dat sij he<hi rend="i">m</hi> vrientscap trouwe en<hi rend="i">de</hi> bijsta<hi rend="i">n</hi>t
bewesen en<hi rend="i">de</hi> gedaen hadden:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexander opten berch Gartesim. Capit. xx.</head>
<p>[D]Oen Darius sijn heer eerst vergaderde. om tegen alexander te striden So wort Sarabella v<hi rend="i">er</hi>blijt dien hi prince gemaect hadde die ryuiere va<hi rend="i">n</hi> Eufrates En<hi rend="i">de</hi> hi pensde d<hi rend="i">at</hi> hi Darius te gemoete varen soude als hi Alexander verwonnen hadde. en<hi rend="i">de</hi> bidden om oerlof dat hi Manasses sine<hi rend="i">n</hi> behuweden zone een te<hi rend="i">m</hi>pel maken mochte op den berch Garisien Want Sarabella was soe out dat hi ter oerloge<hi rend="i">n</hi> niet en voer Mer het geuiel anders da<hi rend="i">n</hi> hi meende Wa<hi rend="i">n</hi>t Alexander ende die Gryeken verwonnen Darius en<hi rend="i">de</hi> sijn heer. ende sij vingen sijn moeder sijn wijf. sij<hi rend="i">n</hi> kint en<hi rend="i">de</hi> sinen broeder als voerseit is Nae desen strijt houde<hi rend="i">n</hi> sommighe boeken dat alexander eerst qua<hi rend="i">m</hi> Syrien en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Damas en<hi rend="i">de</hi> Sydonen en<hi rend="i">de</hi> beleyde Tyren Doe na<hi rend="i">m</hi> Sarabela mit hem viij:m: ma<hi rend="i">n</hi>nen en<hi rend="i">de</hi> voer Alexander te hulp: en<hi rend="i">de</hi> hi seide dat hi he<hi rend="i">m</hi> lieuer te dienen had dan Darius: en<hi rend="i">de</hi> dat hi he<hi rend="i">m</hi> op soude geue<hi rend="i">n</hi> die steden die onder he<hi rend="i">m</hi> waren Alexander ontfinck he<hi rend="i">m</hi> eerlick: En<hi rend="i">de</hi> als Sarabella den tijt te punte sach so seide hi alexander dat hi hadde eene<hi rend="i">n</hi> be-<pb ed="fol." n="c6v"/>huwelicten zone Manasses die des princen va<hi rend="i">n</hi> den ioden papen broeder was. en<hi rend="i">de</hi> dat veel ioden mit hem waren en<hi rend="i">de</hi> sij seiden dat si gherne soude<hi rend="i">n</hi> maken bi sinen oerlof op een sonderlinghe stat enen te<hi rend="i">m</hi>pel En<hi rend="i">de</hi> hi seide dat die Alexander zeer oerbaerlic wesen soude Want waren der ioden macht aldus in tween ghedeelt. soe en souden sij niet teghen he<hi rend="i">m</hi> steken Doe gaf he<hi rend="i">m</hi> Alexander oerlof En<hi rend="i">de</hi> doe ginc Sarabella zeer naerstelic enen tempel en<hi rend="i">de</hi> een outaer stichten opten berch Garisiem Desen tempel stont tot datten die Romeyne<hi rend="i">n</hi> destrueerden: en<hi rend="i">de</hi> hier in maecte hi Manasses prince va<hi rend="i">n</hi>den papen</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="primair" value="israe01"/></interpGrp>
        <head rend="h3">Hoe Alexander tot Iadus de<hi rend="i">n</hi> groten pape van Iherusalem om succoers sende Ca. xxi</head>
        <p>[A]Ls Alexander Tyren beleydt hadde soe screef hi tot Iadus den prince va<hi rend="i">n</hi>den papen in Iherusalem. en<hi rend="i">de</hi> hi badt hem dat hi hem succoers senden wilde en<hi rend="i">de</hi> dat hi uytaelge dede bereyde<hi rend="i">n</hi> tot sijns heers behoef: en<hi rend="i">de</hi> dat hi he<hi rend="i">m</hi> den tribuyt sende die hi Darius te geuen plach Iadus die prince va<hi rend="i">n</hi>den papen antwoorde dat hi Darius eedt gedaen hadde en<hi rend="i">de</hi> dat hi dien niet breken en mochte also la<hi rend="i">n</hi>ge als Darius leefde Doe wort Alexander gram en<hi rend="i">de</hi> hi dreychde die ioden: en<hi rend="i">de</hi> seide dat sij aen hem gewaer souden worden wyen sij schuldich waren beloften te houden Daer na dede alexa<hi rend="i">n</hi>der grote drachten<pb ed="fol." n="d1r"/>draghen inder zee totter muren van Tyre<hi rend="i">n</hi> dat men te voete gaen mocht an die muren. want Tyrus stont datter die zee al o<hi rend="i">m</hi>me liep En<hi rend="i">de</hi> doe Nabugodonolor daer voor lach so dede hi an die een syde veel steens dragen om sinen heer eene<hi rend="i">n</hi> wech te maken totter poorten: mer o<hi rend="i">m</hi> dat die stat he<hi rend="i">m</hi> op gaf so en volmaecte hi den wech niet: mer Alexander volmaecten nv Doe Alexander Tyren geslecht hadde so beleide hi Gasam. en<hi rend="i">de</hi> daer bleef Sarabella doot Als alexa<hi rend="i">n</hi>der Gasam te wille hadde soe haeste hi he<hi rend="i">m</hi> zeer te Iherusalem waert En<hi rend="i">de</hi> doe die iode<hi rend="i">n</hi> dat v<hi rend="i">er</hi>namen soe ontsagen sij he<hi rend="i">m</hi> zeer: en<hi rend="i">de</hi> sij baden gode dat hijse vertroesten soude: En<hi rend="i">de</hi> sij deden haer offerhande Doe badt Iadus die pape ouer alle dat volc En<hi rend="i">de</hi> als hi nader sacrificien in slaepe geworde<hi rend="i">n</hi> was: soe ope<hi rend="i">n</hi>baerde he<hi rend="i">m</hi> god en<hi rend="i">de</hi> hiet he<hi rend="i">m</hi> dat hi betrouwen hadde: en<hi rend="i">de</hi> dat hi die stat mit hoeden en<hi rend="i">de</hi> mit ba<hi rend="i">n</hi>den en<hi rend="i">de</hi> cronen pelleren soude en<hi rend="i">de</hi> dat hi sijn bisscops gewaede an dede en<hi rend="i">de</hi> dat hi mitten papen alsoe wt ghinge Alexander te ghemoete En<hi rend="i">de</hi> als Iadus va<hi rend="i">n</hi>den slape o<hi rend="i">n</hi>twaecte soe seide hi alle den volcke dit vysioen En<hi rend="i">de</hi> als hi wiste dat Alexander niet verre van der stat en was soe ghinc hi wt als vorseit is mitten pape<hi rend="i">n</hi> mit eenre schoonre menichte va<hi rend="i">n</hi> poorters tot eenre stadt diemen Sophim hiet: ende van daen mochtmen lichtelick Iherusale<hi rend="i">m</hi><pb ed="fol." n="d1v"/>
ende den tempel syen:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander ons heren naem aenbede: Capittel xxij.</head>
<p>[H]Ier geuiel dat nyema<hi rend="i">n</hi>t van alle den ghene die den coninc volchden ghemeent en hadde Want doe alexander den prince va<hi rend="i">n</hi>den 
papen ansach gecleedt mit des bisscops gewaden En<hi rend="i">de</hi> op sijne myter die gulden plaete daer ons heren naem Tetagramaton in ghegroueret was Soe gedochte hi gods die hem ope<hi rend="i">n</hi>baerde daer hi in sijn bedde lach en<hi rend="i">de</hi> die hem beloeft hadde dat hi he<hi rend="i">m</hi> helpen soude dat hi wonne dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Oesten Doe stont Alexander haestelic van sinen paerde en<hi rend="i">de</hi> hi ghinc alleen tot voor den prince vanden papen. en<hi rend="i">de</hi> hij viel langhes voor he<hi rend="i">m</hi> op die aerde. en<hi rend="i">de</hi> aenbede ons heeren naem en<hi rend="i">de</hi> hi dede den bisscop eere. Die princen van sinen here hadde<hi rend="i">n</hi> des alte groot wonder: en<hi rend="i">de</hi> sij meende<hi rend="i">n</hi> dat des conincx herte in bedwa<hi rend="i">n</hi>ghe gheweest hadde Maer Pertemeus die sijn so<hi rend="i">n</hi>derlinge vrient was vraechde he<hi rend="i">m</hi>: waer om dat hi der ioden pape angebeden hadde Die coninc antwoorde he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> seide Ic en aenbede den pape niet: maer ic aenbede god wyens dienste dat hi doet Want doe ic was in Lycie in Macedonien landt soe sach ic he<hi rend="i">m</hi> in desen habite En<hi rend="i">de</hi> doe ic pensde of ic soude mogen verwinne<hi rend="i">n</hi> soe hiet hi mi dat ic gelouen soude: want hi soude mijn heer geleyde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> leuere<hi rend="i">n</hi> int rijck va<hi rend="i">n</hi> Perse<hi rend="i">n</hi>
<pb ed="fol." n="d2r"/>
Want eerst sach ic in desen pape sijn gelikenisse en<hi rend="i">de</hi> ic heb dat vast geloue dat mi geschieden sal dat hi mi beloeft heeft. Hier om aenbede ic gode en<hi rend="i">de</hi> ic dede den man eere Doe dede Alexa<hi rend="i">n</hi>der sijn heer after trecke<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi voer mit luttel luden in Iherusalem en<hi rend="i">de</hi> dede gode offerhande inden te<hi rend="i">m</hi>pel alsoe hem Iadus die prince vanden papen wijsde en<hi rend="i">de</hi> hiete Doe brochten sij voorde<hi rend="i">n</hi> coninc Daniels boeke<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> toenden he<hi rend="i">m</hi> datter in gescreuen was hoe dat een Griex coninck die mach va<hi rend="i">n</hi> Persen tonder doen soude Alexander was hier om zeer blijde. wa<hi rend="i">n</hi>t hi hoepte dat dit van he<hi rend="i">m</hi> geseit was En<hi rend="i">de</hi> des anderen daechs dede hi dat volck vergaderen en<hi rend="i">de</hi> hiet he<hi rend="i">m</hi> eysche<hi rend="i">n</hi> wat sij wilden En<hi rend="i">de</hi> om haer versoeck so oerlouede hi hem dat die ioden alle die werelt doer waer sij waren haer wet houden mochte<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> hi scout he<hi rend="i">m</hi> quijt van alle tribuyten vanden seuenden iare om die vierten va<hi rend="i">n</hi>den lande Hier nae toech hi totten anderen stede<hi rend="i">n</hi> waert Als die va<hi rend="i">n</hi> Samarien saghen die grote miltheit en<hi rend="i">de</hi> gauen die alexander den ioden gedaen hadde. soe quame<hi rend="i">n</hi> sij tot he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> seiden dat sij der ioden 
magen waren En<hi rend="i">de</hi> sij rekenden haer geboerte<hi rend="i">n</hi>
va<hi rend="i">n</hi> effraym en<hi rend="i">de</hi> van Manasses. en<hi rend="i">de</hi> sij baden de<hi rend="i">n</hi> coninck dat hi haren tempel in Garisiem eere doen wilde En<hi rend="i">de</hi> hi beloefdet hem te doen als hi weder om keeren soude en<hi rend="i">de</hi> sij baden hem dat
<pb ed="fol." n="d2v"/>
hi he<hi rend="i">m</hi> den tribuyt va<hi rend="i">n</hi>den seuenden iare verliet Hi vraechde he<hi rend="i">m</hi> wye sij ware<hi rend="i">n</hi> Sij seiden dat sij hebreeusche waren Die coninc vraechde of sij Ioden waren. doe seyde<hi rend="i">n</hi> sy Neen Doe seide he<hi rend="i">m</hi> alexa<hi rend="i">n</hi>der dat hijt den ioden gegeuen hadde en<hi rend="i">de</hi> nyema<hi rend="i">n</hi>t anders Want het was der samaritanen maniere. als sij sagen dattet de<hi rend="i">n</hi> ioden wel ghinc soe seide<hi rend="i">n</hi> sij dat sij haer maghen waren maer alst de<hi rend="i">n</hi> ioden qualic ghinc soe seide<hi rend="i">n</hi> sij dat sij he<hi rend="i">m</hi> niet en bestonden</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="primair" value="libie01"/></interpGrp>
<head rend="h3">Hoe Alexander voer tot Amons tempel Ca. xxiiij</head>
<p>[H]Ier nae so voer alexander in Lybien tot Amons te<hi rend="i">m</hi>pel. om dat hi te kenne<hi rend="i">n</hi> geuen wilde dat hi van enen god gewo<hi rend="i">n</hi>nen was en<hi rend="i">de</hi> om dat hi sij<hi rend="i">n</hi>re moeder zuueren soude van haren dorperlijcken naem en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> haren ouerspele Alexander seynde voor hem mit sinen bode groote presente<hi rend="i">n</hi> tot Amons papen. om dat die papen seggen soude<hi rend="i">n</hi> dat alexander gheseit wilde hebbe<hi rend="i">n</hi> Alexander qua<hi rend="i">m</hi> seluer binnen de lande en<hi rend="i">de</hi> reedt op dat zant in die zee. maer hi lyetter een deel luden die he<hi rend="i">m</hi> volgen wilden en<hi rend="i">de</hi>si verdro<hi rend="i">n</hi>cken Maer alexander quam ghesont ouer totten tempel En<hi rend="i">de</hi> die pape quam wt tegen he<hi rend="i">m</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi seide dat Iupiter sijn vader was. dieme<hi rend="i">n</hi> in dat lant Ammon hiet Alsoe als hier vore<hi rend="i">n</hi> geseit is so reedt Darius wten stride die welc hi verloes hier te voren: en<hi rend="i">de</hi> hi quam int landt <pb ed="fol." n="d3r"/>
van Babilonie<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi verna<hi rend="i">m</hi> dat Alexander weder van Ammons te<hi rend="i">m</hi>pel ghekeert was in Egipten. en<hi rend="i">de</hi> dat hi daer dede maken Alexandrien de hooftstadt va<hi rend="i">n</hi>den lande Darius screef oetmoedelike letteren an alexander dat hi weder om seynden soude sijn gheuangen. en<hi rend="i">de</hi> namer also veel gouts voor als hi wilde Alexander eyschte ouer dat gelt en<hi rend="i">de</hi> goet alle sijn landt Darius screef weder tot alexander dat hi sijn oerloge<hi rend="i">n</hi> liet staen en<hi rend="i">de</hi> dat hi sijn dochter te wijue name hi soude he<hi rend="i">m</hi> daer mede geuen een groot deel va<hi rend="i">n</hi> sinen rijcke Alexander eyschte echter sijn rike altemael. wa<hi rend="i">n</hi>t het ware sijn En<hi rend="i">de</hi> hi onboet he<hi rend="i">m</hi> dat hi en<hi rend="i">de</hi> sijn volck oetmoedelic wt quamen teghen he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> dat sijt he<hi rend="i">m</hi> op gauen recht of hijt al gewonnen hadde:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe hem Darius en<hi rend="i">de</hi> Alexa<hi rend="i">n</hi>der ouer screue<hi rend="i">n</hi>. Capit. xxiiij</head>
<p>[I]Ustinus scrijft dat Darius nv wel sach dattet he<hi rend="i">m</hi> niet en halp wat hi Alexander nv va<hi rend="i">n</hi> vrientscap bade: En<hi rend="i">de</hi> hi vergaderde weder vier hondert dusent mannen te paerde en<hi rend="i">de</hi> ho<hi rend="i">n</hi>dert dusent ridders. en<hi rend="i">de</hi> hi bereyde he<hi rend="i">m</hi> weder tegen alexander te striden: en<hi rend="i">de</hi> als hi tot alexa<hi rend="i">n</hi>der rijden soude So qua<hi rend="i">m</hi> he<hi rend="i">m</hi> inden wech een niemare dat sijn wijf doot was en<hi rend="i">de</hi> dat alexa<hi rend="i">n</hi>der groten rouwe hadde om haer doot en<hi rend="i">de</hi> dat hij haer seer beweende. en<hi rend="i">de</hi> dat hijse eerlick begrauen dede Mer men seide he<hi rend="i">m</hi> dat dit alex-<pb ed="fol." n="d3v"/>
ander niet en dede om eenighe ontamelicheyt die hi mit haer had noch o<hi rend="i">m</hi> minne want hi en hadde in sulcke<hi rend="i">n</hi> saeken an haer gheen scult en<hi rend="i">de</hi> dese eer dede hi haer va<hi rend="i">n</hi> hoescheden en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> edelheden Want zijnt dat hijse geua<hi rend="i">n</hi>gen hadde so ghinc hi dicke tot haer en<hi rend="i">de</hi> totten kinderen: en<hi rend="i">de</hi> hi troestese vaderlic Als Darius dit hoorde. so docht he<hi rend="i">m</hi> dat hi alexander altemael verwo<hi rend="i">n</hi>ne<hi rend="i">n</hi> hadde om dat hi nae soe groten strijt die hi tegen he<hi rend="i">m</hi> gehadt had he<hi rend="i">m</hi> aldus verwa<hi rend="i">n</hi> mit doecht en<hi rend="i">de</hi> mit eere En<hi rend="i">de</hi> Darius rekendet nv voor grote eer dat he<hi rend="i">m</hi> alsulcke prince verwa<hi rend="i">n</hi> nae dat hij v<hi rend="i">er</hi>wonnen bliue<hi rend="i">n</hi>moeste Doe screef Darius weder an alexander en<hi rend="i">de</hi> dancten zeer dat hi totten sinen waert die hi geua<hi rend="i">n</hi>gen had nye dorperh<hi rend="i">eit</hi> noch oneere gedaen en hadde En<hi rend="i">de</hi>hi boot hem veel meer va<hi rend="i">n</hi> sinen lande dan hi gedaen hadde en<hi rend="i">de</hi> voort boot hi he<hi rend="i">m</hi> voor die geuangen acht dusent talenten gouts Alexander screef Darius weder Ic en acht niet op mij<hi rend="i">n</hi>s vyants danc en<hi rend="i">de</hi> om mij<hi rend="i">n</hi>s vyants wille en heb ic niet gedae<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t in oerloge oft in payse seide hi dat hi nie en begeerde ouerspel ofte oneere: Mer hadde hi yet gedaen: dat hadde die doecht van he<hi rend="i">m</hi> ghedaen Want hi was wijs genoech tegen sinen vyant en<hi rend="i">de</hi>tegen sijn begeerte te striden. en<hi rend="i">de</hi> dat dede hij al om der eeren wille Voort ontboet hi Darius dat hi dit soude moghen proeuen in 
<pb ed="fol." n="d4r"/>
he<hi rend="i">m</hi> op dat hi he<hi rend="i">m</hi> onderdaen wesen soude Want hi seide dat twee heeren die werelt niet en souden mogen regeren so<hi rend="i">n</hi>der oerlogen en<hi rend="i">de</hi> striden want ghelijc die zo<hi rend="i">n</hi>ne al die werelt verlicht. so ist ope<hi rend="i">n</hi>baer datter mer een heer en is bouen al die werelt Hier om Darius neemt een corte beraet dat ghi ons in ha<hi rend="i">n</hi>den come<hi rend="i">n</hi> wilt of bereit v ten naesten dage tot eenen nieuwen stride</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander mit Darius at Ca. xxv</head>
<p>[A]Lexander lach lange mit sijn heer op die ryuiere genaemt die strange. en<hi rend="i">de</hi> hi wort te raede dat hi seluer spreken wilde mitten coninc Darius En<hi rend="i">de</hi> hij nam mit he<hi rend="i">m</hi> Emendus die bi he<hi rend="i">m</hi> was en<hi rend="i">de</hi> noch een ander en<hi rend="i">de</hi> hi voer haestelic totter ryuiere stra<hi rend="i">n</hi>ge die tusschen beyde die heren liep Nv is die ryuiere va<hi rend="i">n</hi> sulcke nature dat sij dicke bi nachte en<hi rend="i">de</hi> bi daghe bevriest dat daer een gelade<hi rend="i">n</hi> wagen ouer varen mach Alexander liet Emendus daer bliuen en<hi rend="i">de</hi> hi reet tot Darius die sijn heer op die tijt al omme voor besyen hadde En<hi rend="i">de</hi> als alexander Darius te gemoete qua<hi rend="i">m</hi>. soe gruette hi he<hi rend="i">m</hi> nader zede<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi>den lande en<hi rend="i">de</hi> seide Heer Alexa<hi rend="i">n</hi>der heeft mi aen v geso<hi rend="i">n</hi>den dat ghi he<hi rend="i">m</hi> ontbiet de<hi rend="i">n</hi> dach dat ghi striden wilt en<hi rend="i">de</hi> cort. Wa<hi rend="i">n</hi>t men seit dat mijn heere node strijdet om dat hi vermoyet is En<hi rend="i">de</hi> aldus beual hi mi dit dii te seggen Hier op antwoorde Darius en<hi rend="i">de</hi> seide Ick gheloue dat ghi seluer 
<pb ed="fol." n="d4v"/>
alexander bent Wa<hi rend="i">n</hi>t nyemant anders en soude ons so stoutelijc te voren derren leggen va<hi rend="i">n</hi> stride<hi rend="i">n</hi> Alexander lochendet en<hi rend="i">de</hi> hi seide dat hi sij<hi rend="i">n</hi> bode was Doe nam he<hi rend="i">m</hi> Darius bider ha<hi rend="i">n</hi>t en<hi rend="i">de</hi> hi leyde he<hi rend="i">m</hi> in sijn tente en<hi rend="i">de</hi> deden mit he<hi rend="i">m</hi> eten aen sijne tafele En<hi rend="i">de</hi> hi wilde immer dat alexander wt sine<hi rend="i">n</hi> nap dranc: en<hi rend="i">de</hi> hi stacken in sine<hi rend="i">n</hi> bosem Dit mercte een ma<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi seidet Darius Doe seide Darius dat hi dorperlic dede dat hi sine<hi rend="i">n</hi> nap nam Alexander antwoorde he<hi rend="i">m</hi> Heere dit en is gheen scande in alexanders hof. Wa<hi rend="i">n</hi>t alle die tot sijnre tafelen sitten. soe sijn die nappen hare daer si wt drincke<hi rend="i">n</hi> Binnen desen bedacht he<hi rend="i">m</hi> Passarges dat dit alexander seluer was. wa<hi rend="i">n</hi>t hi hadde<hi rend="i">n</hi> voormaels dicke in Philippus huyse gesien Doe mercte alexander dit: en<hi rend="i">de</hi> hi ontreet mitten nappe: en<hi rend="i">de</hi> hi doerstac den knecht die sij<hi rend="i">n</hi> paert hildt mitten swaerde En<hi rend="i">de</hi> aldus ontreet hi mit groter auenturen. wa<hi rend="i">n</hi>t he<hi rend="i">m</hi> en mocht nyemant volghen Darius bedreef groot misbaer om dat he<hi rend="i">m</hi> sijn vyant ontreden was. En<hi rend="i">de</hi> alexander qua<hi rend="i">m</hi> tot sijnen luden en<hi rend="i">de</hi> vertelde hoe hi mit Darius at. en<hi rend="i">de</hi> hi toende den nap die hi hem ontdragen hadde tot een litteyken Hier o<hi rend="i">m</hi> waren sijn luden zeer blijde dat hem dese vromicheyt geuallen was: mer Darius was droeue</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Darius en<hi rend="i">de</hi> alexander te samen strede<hi rend="i">n</hi> Capittel xxvi.</head>
<pb ed="fol." n="d5r"/>
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0007.gif"/></p></figure>
<p>[D]Es anderen daechs haeste hem Darius ten strijde En<hi rend="i">de</hi> alexa<hi rend="i">n</hi>der hadde langhen tijt in sorghen geweest om den strijt te hebben: soe dat hi binnen al dier nacht niet en konde geslapen: sonder inden morghenstont: En<hi rend="i">de</hi> alexander bleef slaepende tot dat alle sijn heer sto<hi rend="i">n</hi>t gebattaelgijt om te striden so<hi rend="i">n</hi>der dat 
<pb ed="fol." n="d5v"/>
he<hi rend="i">m</hi> haer coninc gebrac Persenio ginc in alexa<hi rend="i">n</hi>hi>ders tente daer hi lach en<hi rend="i">de</hi> sliep En<hi rend="i">de</hi> hi vraechde he<hi rend="i">m</hi> waer bi dat he<hi rend="i">m</hi> die slaep nv so soet was en<hi rend="i">de</hi> het is nv tijt va<hi rend="i">n</hi> vreese te hebbe<hi rend="i">n</hi> Alexander antwoorde Nv be<hi rend="i">n</hi> ic va<hi rend="i">n</hi>so groter sorghen vry om dat ic hier ter stede<hi rend="i">n</hi> striden sal om alle die heerscappie te winnen die Darius gheleesten mach Maer vlyede ic nv en<hi rend="i">de</hi> vloet hi mi na so waret tijt va<hi rend="i">n</hi> vresen Nv gaet en<hi rend="i">de</hi> besyet dat nyemant ouer die ryuiere en ware: mer laet Darius en<hi rend="i">de</hi> sijn heer al ouer comen wa<hi rend="i">n</hi>t ic sal te hants bereyt wesen Hier en binne<hi rend="i">n</hi> quam Darius ouer een brugghe mit alle sijn heer: En<hi rend="i">de</hi> Alexander toech hem teghen mit sijn volck. en<hi rend="i">de</hi> daer wort anxtelic geuochten Maer die van Persen hadden alte samen dat afterdeel. en<hi rend="i">de</hi> sij begonnen sterckelic te vlieden: want in ghenen strijt die voor geweest hadde en bleuen soe veel doden alst hier dede Als Darius sach dat sijn volck verwonnen was soe wilde hi he<hi rend="i">m</hi> seluen doden of inden strijt steruen eer hi vloede Maer een sijn vriendt ontriedet hem en<hi rend="i">de</hi> hi deden keeren sijns ondancx ouer een brugge in een stat En<hi rend="i">de</hi> hi hiet datmen die brugge breken soude: maer Darius seide datmen des niet doen en soude: Want dat waer iammer dat wi ons ander luden die noch ouer sijn inde<hi rend="i">n</hi> strijt en<hi rend="i">de</hi> sullen moeten vlyen dat wi he<hi rend="i">m</hi> die vlucht benamen: also 
<pb ed="fol." n="d6r"/>
dat va<hi rend="i">n</hi> groten drange die opter bruggen was meenich mensche verdranc in die strange Des Alexander zeer blijde was.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Darius an Alexander o<hi rend="i">m</hi> genade screef Cap xxvij</head>
<p>[N]V hadde Darius alle sijn hope verloren. en<hi rend="i">de</hi> hi viel neder in sijn zale op die aerde: en<hi rend="i">de</hi> bedreef groot misbaer. Hier na had hi raet dat hi aldus an Alexander screef Aen alexander sinen heere Darius saluut en<hi rend="i">de</hi> eere Het ware wel gedaen en<hi rend="i">de</hi> edelheit wout ghi he<hi rend="i">m</hi> genade doen: wa<hi rend="i">n</hi>t auenture heeft he<hi rend="i">m</hi> di tonder gedaen crachtelic inden velde Ic bidde v dat ghi o<hi rend="i">n</hi>tfermet mij<hi rend="i">n</hi>re moeder en<hi rend="i">de</hi> mijn<hi rend="i">re</hi> kindere<hi rend="i">n</hi> alsoe dat toebehoort. en<hi rend="i">de</hi> dat ghijse ons weder wilt senden En<hi rend="i">de</hi> om dier weldaden sal ic v gheuen alle mijn rijck: en<hi rend="i">de</hi> voort alle mijnen verborge<hi rend="i">n</hi> scat en<hi rend="i">de</hi> daer toe dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Persen en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Meden Alexander ontboet he<hi rend="i">m</hi> dat hi des niet en dede: Doe ontboet Darius den coninc Porrus van Indien dat hi he<hi rend="i">m</hi> te hulpe quame tegen alexander. hi soude he<hi rend="i">m</hi> geuen ontalliken scat Als dit alexa<hi rend="i">n</hi>der vernam soe haeste hi he<hi rend="i">m</hi> dat hi quam ter poorten waert eer Darius te Indien voer. en<hi rend="i">de</hi> Alexander toech doer dat ijs ouer tgeberchte doer een cleyn gat Want buten en leyt ghenen wech. en<hi rend="i">de</hi> binnen de<hi rend="i">n</hi> zomer en is gheen ma<hi rend="i">n</hi> die daer doer derf gaen om dat daer veel serpenten sijn Nochtans en isser gheen slot van 
<pb ed="fol." n="d6v"/>
ysere tegen een heer of tegen volc</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Darius va<hi rend="i">n</hi> sinen luden geslegen wort Ca: xxviij</head>
<p>[I]Osephus seit als Alexander liden wilde voor Darius doer die poorten va<hi rend="i">n</hi> Caspie<hi rend="i">n</hi> Soe toech hi doer Pansilla en<hi rend="i">de</hi> daer moeste hi liden doer ee<hi rend="i">n</hi> grote ryuiere ghelijc een arm va<hi rend="i">n</hi> der zee. en<hi rend="i">de</hi> daer dede god groot wonder Wa<hi rend="i">n</hi>t dat water va<hi rend="i">n</hi>der ryuiere scheyde he<hi rend="i">m</hi> in tween en<hi rend="i">de</hi> alexander reedt daer doer opte<hi rend="i">n</hi> drogen gro<hi rend="i">n</hi>de mit alle sijn heer Dit liet god gheschien om dat hi mit he<hi rend="i">m</hi> breken mochte die macht va<hi rend="i">n</hi> Persen Orosius en<hi rend="i">de</hi> Iustinus seggen dat alexa<hi rend="i">n</hi>der in desen lesten stride wan mit crafte dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Persen en<hi rend="i">de</hi> Meden Want daer en was nyemant die he<hi rend="i">m</hi> voort meer teghen hem dorsten steken In deser vaert wan alexa<hi rend="i">n</hi>der meer gouts en<hi rend="i">de</hi> roefs dan yemant des ghelouen soude Hi wan oec Persipolea dat die hooftstat was va<hi rend="i">n</hi>den lande van Persen Dese stat hadde langhe gestaen in vreden. en<hi rend="i">de</hi> sij was vol van groten goede des he<hi rend="i">m</hi> nyemant en bewant: en<hi rend="i">de</hi> dat qua<hi rend="i">m</hi> al in alexanders ha<hi rend="i">n</hi>den Nv ghinc Darius vlieden wt die eenre stadt in die ander stadt en<hi rend="i">de</hi> hi
meende ergent in vrede<hi rend="i">n</hi> wesen En<hi rend="i">de</hi> Darius had
mit he<hi rend="i">m</hi> twee valsche princen die hieten Bessus en<hi rend="i">de</hi> Narbesmes die ouer een droegen. en<hi rend="i">de</hi> sy beginghen Darius daer hi alleen was en<hi rend="i">de</hi> sloege<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> ouer doot en<hi rend="i">de</hi> lieten hem liggen en<hi rend="i">de</hi> si vloen 
<pb ed="fol." n="e1r"/>
haestelic van he<hi rend="i">m</hi> totter tijt toe dat sij wel verstonden en<hi rend="i">de</hi> wisten hoe dattet mit he<hi rend="i">m</hi> vergaen was Alexander vernam dattet Darius aldus vergaen was en<hi rend="i">de</hi> dat he<hi rend="i">m</hi> sijn luden gespannen en<hi rend="i">de</hi> gebonden hadden En<hi rend="i">de</hi> alexa<hi rend="i">n</hi>der reet haestelick derwaert den naesten wech die hi mochte rijden en<hi rend="i">de</hi> hi quam tot Darius alsoe dat hi hem noch leuende vandt. en<hi rend="i">de</hi> hi gaf hem alexander op in sinen handen Ende hi nam hem mitten knyen. en<hi rend="i">de</hi> hi sprac hem toe alsoe hi alder beste mochte:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Dit waren Darius woorden voor sijnre doot eer dat hi sterf: Cap: xxix.</head>
<p>[A]Lexander na dien dat mi die auenture geseit heeft soe ist mi vergaen En<hi rend="i">de</hi> het is mi nv ter tijt een troestelic dinck dat so groten en de soe machtigen heere als ghi sijt tot mijnder doot wesen sal Hier om bid ic v dat ghi mi eerlic ter aerden laet doen totter stat daer die coningen va<hi rend="i">n</hi> Persen mij<hi rend="i">n</hi> vaders begrauen sijn. En<hi rend="i">de</hi> ic bidde v dat ghi v gewaerdigen wilt tot mij<hi rend="i">n</hi>re wtuaert te wesen Ick beueel v oec Rogidimes mijn moeder en<hi rend="i">de</hi> mijn broeder Moatrus en<hi rend="i">de</hi> Darius minen zone Voort bid ict v dat ghi Roaxanes mij<hi rend="i">n</hi>re dochter tot eenen wiue wilt nemen Ander gesten hebbe<hi rend="i">n</hi> bescreuen dat Darius doot was eer hem alexander sach En<hi rend="i">de</hi> doe Darius doot was soe bedreef alexander daer<pb ed="fol." n="e1v"/>
groten rouwe om en<hi rend="i">de</hi> soe groten hant geslach al haddet sijn vader gheweest. en<hi rend="i">de</hi> hi deden eerlick begraue<hi rend="i">n</hi> nader coningen va<hi rend="i">n</hi> Persen zeede Orosius scrijft dat in die drie stride<hi rend="i">n</hi> die alexa<hi rend="i">n</hi>der op Darius wan doot bleuen xxij.C.M: ma<hi rend="i">n</hi>nen Iustinus scrijft oec dat Alexa<hi rend="i">n</hi>der sijnen volcke deelen dede xiij.M: talenten gouts. ende aldus soe qua<hi rend="i">m</hi> die blijscap nae haer pijne Doe dede hi voeren op die stercke stadt Egbetanis C. duse<hi rend="i">n</hi>t en<hi rend="i">de</hi> xc: dusent talenten gouts: Van deser stadt maecte hi here Persemoene enen stouten man Alexander wan alle Darius lant binnen den sesten iare nae dat hi began te regneren Hier
na eynde dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Persen Twelcke gestae<hi rend="i">n</hi> twee C. iaer en<hi rend="i">de</hi> xxxi: Van Tyrus tijt die die eerste coninc van Persen was</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van coninc Darius graue Capit: xxx</head>
<p>[N]V wil ic voort scriue<hi rend="i">n</hi> hoe d<hi rend="i">at</hi> Darius graf gemaect was En<hi rend="i">de</hi> daer ware<hi rend="i">n</hi> in gescreue<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> geteykent alle die la<hi rend="i">n</hi>den va<hi rend="i">n</hi>der werelt en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi>den gesten Appelles was meester va<hi rend="i">n</hi> desen graue En<hi rend="i">de</hi> het was aldus gemaect als hier na gescreuen staet Het was va<hi rend="i">n</hi> twee zarcke<hi rend="i">n</hi> ghemaect va<hi rend="i">n</hi> marbersteene<hi rend="i">n</hi> die groot goet ghecost hadde<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> sij waren zeer lanck dicke en<hi rend="i">de</hi> effene. Opten onderste<hi rend="i">n</hi> steen maecte hi schoene lijsten den binnen kant vanden zarcke was van claren latoene En<hi rend="i">de</hi> opten vier hoecken maecte hi
<pb ed="fol." n="e2r"/>
vier silueren colo<hi rend="i">m</hi>pnen sterck en<hi rend="i">de</hi> dicke en<hi rend="i">de</hi> wel gewrocht: maer die hoecke<hi rend="i">n</hi> waren gulden wel en<hi rend="i">de</hi> costelick gemaect Dese waren ten vier hoeken gesoudeert opten ondersten zarck mit metale Op dese vier colo<hi rend="i">m</hi>pnen leydemen den anderen zarck die was va<hi rend="i">n</hi> witten marberstee<hi rend="i">n</hi> Op desen zarck hadde Appelles gesoudeert al doer breede lijsten va<hi rend="i">n</hi> finen goude. en<hi rend="i">de</hi> daer in hadde hi gewrocht die ronde werelt in drien gedeelt: Ghelijckerwijs als hier beneden staet
<table>
    <row>
<cell>Asyen</cell><cell>Cam</cell>
    </row>
    <row><cell>Affriken</cell><cell>Sem</cell>
    </row>
    <row><cell>Europen</cell><cell>Iaphet</cell>
    </row>
</table>
Aldus is die werelt in drien gedeelt Want Asyen hout alsoe veel als beyde die ander deelen In elck va<hi rend="i">n</hi> desen deelen hadde Appelles gemaect alle die stede<hi rend="i">n</hi> die daer binnen lagen En<hi rend="i">de</hi> alle die ryuieren die daer binne<hi rend="i">n</hi> liepen en<hi rend="i">de</hi> wat en<hi rend="i">de</hi> wat volck dat daer binne<hi rend="i">n</hi>woende: en<hi rend="i">de</hi> mit wat to<hi rend="i">n</hi>gen datmen daer sprac en<hi rend="i">de</hi> die grote wo<hi rend="i">n</hi>deren die daer binne<hi rend="i">n</hi> lagen. en<hi rend="i">de</hi> oec alle die eylande<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi>der zee en<hi rend="i">de</hi> hoe sij hiete<hi rend="i">n</hi> Dit hadde hi so properlic daer an gewrocht va<hi rend="i">n</hi> weuen. dat ee<hi rend="i">n</hi> mensche hadde geweest wt alle die werelt en<hi rend="i">de</hi> hadde hi bi deser to<hi rend="i">m</hi>ben ghestaen. hi hadde moghen syen en<hi rend="i">de</hi> mercken de<hi rend="i">n</hi> rechten wech tot sijnen lande waert Oeck hadde hi daer aen ghe-<pb ed="fol." n="e2v"/>
wrocht die gesten va<hi rend="i">n</hi>den beghin der werelt en<hi rend="i">de</hi> die striden: en<hi rend="i">de</hi> hoe dat alexander Dari<hi rend="i">us</hi> v<hi rend="i">er</hi>wonnen hadde Die lande<hi rend="i">n</hi> te noemen laet ick after om dat ict corten wil Alle dit werck hadde Appelles ghegrauen en<hi rend="i">de</hi>gemaect mit eenrehande beesten en<hi rend="i">de</hi> dieren dieme<hi rend="i">n</hi> vant En<hi rend="i">de</hi> hi hadde dat ouerdect mit eene<hi rend="i">n</hi> wercke dattet lichte ghelijck een cristal: mer het was veel claerre en<hi rend="i">de</hi> schine<hi rend="i">n</hi>de ghelijc die zo<hi rend="i">n</hi>ne van claerheden: Hier doer sachmen alle dat werck: en<hi rend="i">de</hi> Darius verteerde daer hi in gebalsemt lach mit diere<hi rend="i">n</hi> specien An deser to<hi rend="i">m</hi>ben stont gescreuen hoe langhe dat die werelt gestae<hi rend="i">n</hi> hadde tot dat alexander coninc wort: dat was xlviij.C: iaer xxx. iaer min</p>
</div>
    <div type="chapter">
        
<head rend="h3">Van Philo Anaxigenes en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Epicurus Ca. xxxi</head>
<p>[T]Ot dien tiden was Anaxigenes zeer vermaert in wijsheden En<hi rend="i">de</hi> hi leerde alexander in sij<hi rend="i">n</hi>re ioecht grote wijsheit
en<hi rend="i">de</hi> doecht En<hi rend="i">de</hi> het geuiel dat Alexander die stat destruere<hi rend="i">n</hi> wilde daer Anaxigenes in woenachtich was En<hi rend="i">de</hi> Anaxigenes ghinc wter stadt tot Alexander om een bede te bidden Mer alexander zwoer dat hi op dien dach gheen bede om he<hi rend="i">m</hi> doen en soude Doe sprac die wijse man Nv bidde ic v dat ghi dese stede slechtet: en<hi rend="i">de</hi> aldus v<hi rend="i">er</hi>keerde hi alexander va<hi rend="i">n</hi> sijnen quaden sinnen mit subtijlheden Want alexander hieldt sijne woorden en<hi rend="i">de</hi> hi en dede sijn bede niet. en<hi rend="i">de</hi> alsoe 
<pb ed="fol." n="e3r"/>
bleef die stat staende die alexander meende te slechten Tot desen tiden was Epicurus oec tot Athenen v<hi rend="i">er</hi>maert inder stat mer hi dwaelde in
eenighe saken Wa<hi rend="i">n</hi>t hi seide dat die meeste salicheit va<hi rend="i">n</hi>den menschen was in weeldicheit van vleysche Hi seide oec dat god dese werelt niet en acht en<hi rend="i">de</hi> dat die ziele<hi rend="i">n</hi> steruen mitten lichame Hi seide oec eenighe goede punte<hi rend="i">n</hi> want hi seide
wye wijsheyt wil crige<hi rend="i">n</hi> die moet oec alle weeldicheit laten varen. wa<hi rend="i">n</hi>t wye der nature<hi rend="i">n</hi> recht leuen wil hi en mach nimmermeer arm worde<hi rend="i">n</hi> want sulcke comen van groter armoeden tot groten goede. mer da<hi rend="i">n</hi> beginnen sy eerst haer
ongeuallicheit Hi seide oec die ergent eten sal sal oec besien mit wyen hi eten sal Dat beghin va<hi rend="i">n</hi> alle doecht is dat een sij<hi rend="i">n</hi> misdaet bekent en<hi rend="i">de</hi> dat hi peynse dat hi sterue<hi rend="i">n</hi> moet  Men sal dat lijf niet geuen tot gulsicheden: mer tot wijsheit
en<hi rend="i">de</hi> gemaeticheit: wa<hi rend="i">n</hi>t van weelden coemt dick
wijl gheen bate mer euel en<hi rend="i">de</hi> ziecte</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander sijn zeden verwandelde Ca. xxxij</head>
<p>[A]Ls Darius doot was en<hi rend="i">de</hi> begrauen so hief alexander die zeden va<hi rend="i">n</hi> Persen op an sij<hi rend="i">n</hi> cleederen en<hi rend="i">de</hi> aen sijn ghewaden en<hi rend="i">de</hi> hi droech die crone va<hi rend="i">n</hi> Persen en<hi rend="i">de</hi> liet varen die castume van Macedonien En<hi rend="i">de</hi> dit beual hi sinen boden seluer te doen die nochtan tegen seide<hi rend="i">n</hi>: Hi ginc houde<hi rend="i">n</hi> veel wijuen en<hi rend="i">de</hi> amyen die schoonste die<pb ed="fol." n="e3v"/>
men in al die werelt vinden mochte: En<hi rend="i">de</hi>daer mede lach hi nacht en<hi rend="i">de</hi> dach soe he<hi rend="i">m</hi> goet dochte: Hi wort oec alte gulsich va<hi rend="i">n</hi> spijsen en<hi rend="i">de</hi> drancke om dat hi meende dat die luxurie niet meerdere<hi rend="i">n</hi> en soude hadde hi gemaet geweest va<hi rend="i">n</hi> spise<hi rend="i">n</hi>Hi maecte spelen in sij<hi rend="i">n</hi>re werscap en<hi rend="i">de</hi> vergat zeere sijn wijsheden. want hi en mercte niet dat sijn rijcheden sijn goede zeden versmoorde<hi rend="i">n</hi> Hi was als een tyran op sijn volc en<hi rend="i">de</hi> als een vya<hi rend="i">n</hi>t en<hi rend="i">de</hi> hi balch he<hi rend="i">m</hi> zeer als he<hi rend="i">m</hi> yemant seide dat he<hi rend="i">m</hi> mis stont Hi was zeer toornich datme<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> philippus zone hiet en<hi rend="i">de</hi> dat sij seide<hi rend="i">n</hi> dat hi die zede va<hi rend="i">n</hi> sine<hi rend="i">n</hi> lande verleit hadde: Hier om worden gedoot Fylotes en<hi rend="i">de</hi> Pinenon sijn vader Aldus soe en maect groote rijcheit nyema<hi rend="i">n</hi>t goet: mer sij versmoort goede zeden Hier nam an Alexa<hi rend="i">n</hi>der Sychem en<hi rend="i">de</hi> alle die luden die onder de<hi rend="i">n</hi> berch Tantalus al omme geseten waren. want dit was wilt volc en<hi rend="i">de</hi> onwetende: en<hi rend="i">de</hi> nyema<hi rend="i">n</hi>t en co<hi rend="i">n</hi>dese dwingen da<hi rend="i">n</hi> alleen alexander Hier na quam hi ten berge va<hi rend="i">n</hi> Caspien daer die tien geslachte<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> israhel in besloten sijn Wa<hi rend="i">n</hi>t alsoe inder coningen boec ghescreuen is soe leuerdese god o<hi rend="i">m</hi> haer so<hi rend="i">n</hi>den wille Salmanazer den coninc van Assyrien en<hi rend="i">de</hi> die voerdese wt hare<hi rend="i">n.</hi>lande en<hi rend="i">de</hi> hi brochtse hier.</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="primair" value="israe01"/></interpGrp>
<head rend="h3">Hoe Alexander die x. gheslachten va<hi rend="i">n</hi> israhel besloet. Ca xxxiij</head>
<p>[D]Oe alexander ghecomen was ten berge 
<pb ed="fol." n="e4r"/>
va<hi rend="i">n</hi> Caspien soe senden die x: gheslachten van israhel boden an hem En<hi rend="i">de</hi>sij baden oerlof dat sij tegen he<hi rend="i">m</hi> wt trecken mochten Doe vraechde alexander die saken waer om dat sij soe geua<hi rend="i">n</hi>gen waren En<hi rend="i">de</hi> doe sij he<hi rend="i">m</hi> seiden dat sij god va<hi rend="i">n</hi> israhel openbaerlic gelaten hadden en<hi rend="i">de</hi> hadde<hi rend="i">n</hi> een gulden calf aen ghebeden en<hi rend="i">de</hi> dat hem god propheten te voren geseynt hadde: dat sij hier om souden worden geuangen geuoert en dat sij nimmermeer weder keeren en souden Doe antwoorde alexander dat hijse noch nauwer besluten soude En<hi rend="i">de</hi> doe dede hi die nauwe wegen van die geberchten bemueren: En<hi rend="i">de</hi> doe hi sach dat dit werck omleyt was o<hi rend="i">m</hi> te volmake<hi rend="i">n</hi> mit mensche<hi rend="i">n</hi> pinen soe badt hi god va<hi rend="i">n</hi> israhel dat hi dit werck volmaeken wilde En<hi rend="i">de</hi> te ha<hi rend="i">n</hi>ts ghingen die roetsen en<hi rend="i">de</hi> die bergen die een aen die ander: soe datme<hi rend="i">n</hi> daer ne<hi rend="i">m</hi>mermeer ouer comen en mach En<hi rend="i">de</hi> hier wort gheopenbaert dat god niet en wilde dat sij nimmermeer wt quamen: Nochta<hi rend="i">n</hi>s seitmen dat sij wt comen sulle<hi rend="i">n</hi> ten eynde va<hi rend="i">n</hi>der werelt. en<hi rend="i">de</hi> si sulle<hi rend="i">n</hi> groot volc verslaen Doer god so groten daet dede o<hi rend="i">m</hi> een quaet me<hi rend="i">n</hi>sche: wat sal hi da<hi rend="i">n</hi> doen om de<hi rend="i">n</hi> goede<hi rend="i">n</hi></p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Vander poorten va<hi rend="i">n</hi> Caspien Ca. xxxiiij</head>
<p>[N]V wil Alexander trecken totter poorten van Caspien: Solinus scrijft hoedanich dat dese poorte<hi rend="i">n</hi> sijn Hi seit het is een enge pat 
<pb ed="fol." n="e4v"/>
gehouden inde<hi rend="i">n</hi> roetsen en<hi rend="i">de</hi>is viij: milen la<hi rend="i">n</hi>c en<hi rend="i">de</hi> so nauwe datter qualic een wagen doer liden soude In beyde syden sijn die roetsen so hoghe daer sij wt gehouden is. en<hi rend="i">de</hi> die roetsen tranen altijts va<hi rend="i">n</hi>soute aderen En<hi rend="i">de</hi> die verscheit v<hi rend="i">er</hi>herdet en<hi rend="i">de</hi> wort glat oft ys ware. soe dat die wech soe quaet is en<hi rend="i">de</hi> so nauwe te gaen dats niema<hi rend="i">n</hi>t en soude moghen gelouen En<hi rend="i">de</hi> alsmen ten eynde va<hi rend="i">n</hi> desen wege coemt. soe leit an beyde<hi rend="i">n</hi> syde<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> desen weghe wel xiiij milen lanc zants En<hi rend="i">de</hi> daer binne<hi rend="i">n</hi> en vintmen gheen verscheit En<hi rend="i">de</hi> als men ten eynde va<hi rend="i">n</hi>den gate coemt. soe comender soe veel serpe<hi rend="i">n</hi>ten gelope<hi rend="i">n</hi>datter nauwe yema<hi rend="i">n</hi>t mitten liue ontgaen mach ten waer inde<hi rend="i">n</hi> winter Doe alexander verna<hi rend="i">m</hi> datmen anders niet lijden en mochte totter poorte<hi rend="i">n</hi> van Caspien so v<hi rend="i">er</hi>gaderde hi sij<hi rend="i">n</hi> ridders om dat hi weten soude wye Darius ter doot gebrocht had</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Die wrake va<hi rend="i">n</hi> coninc Darius doot Ca: xxxv</head>
<p>[A]Lexander seide tot sijnen ridders en<hi rend="i">de</hi> heeren Ghi heren ic ben blijde ende zeer wel te vreden dat Darius mijn vya<hi rend="i">n</hi>t aldus doot is en<hi rend="i">de</hi> oec be<hi rend="i">n</hi> ic den ghenen dien ter doot gebrocht heeft om mine<hi rend="i">n</hi> wille sculdich groot loon ende eer. en<hi rend="i">de</hi> dat soude ic doen om dat ick wiste wye sij ware<hi rend="i">n</hi>: Daer om biddic of sij hier sij<hi rend="i">n</hi>die dus veel om minen wille gedaen hebbe<hi rend="i">n</hi> dat sijt mi nv openbaren: want ic meense hoghe heeren 
<pb ed="fol." n="e5r"/>
te make<hi rend="i">n</hi> Doe dit Bessus en<hi rend="i">de</hi> Narbesmes hoorde<hi rend="i">n</hi> so ware<hi rend="i">n</hi> sij blijde en<hi rend="i">de</hi> quamen alle beyde voort en<hi rend="i">de</hi> seide<hi rend="i">n</hi> dat sij desen moort gedaen hadde<hi rend="i">n</hi> Ende doe dedese Alexander beyde wel hoge ha<hi rend="i">n</hi>gen En<hi rend="i">de</hi> hi seide dat hi niet versworen en waer en<hi rend="i">de</hi> dat hi oec niet en loghe. wa<hi rend="i">n</hi>t hi maectese hoghe heere<hi rend="i">n</hi> Daer wort oec een ander gheua<hi rend="i">n</hi>gen die de<hi rend="i">n</hi> raet en<hi rend="i">de</hi> den moort va<hi rend="i">n</hi> Darius toe bracht En<hi rend="i">de</hi>
dien leuerde Alexander darius broeder te wraken Doe toech alexa<hi rend="i">n</hi>der haestelick op Terdus die schone ryuiere. en<hi rend="i">de</hi> daer dede hi een stadt op maken binnen xxij: dagen die hi na he<hi rend="i">m</hi> Alexandrien hieten dede. en<hi rend="i">de</hi> hi muerder eene<hi rend="i">n</hi>muer al om die stadt die vi. milen lanc was En<hi rend="i">de</hi> hi v<hi rend="i">er</hi>gaderde volc wt so<hi rend="i">m</hi>mige stede<hi rend="i">n</hi> die Tyrus bi wijle<hi rend="i">n</hi> gemaect hadde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> dedese in deser stat woenen Men vindt oec bescreuen dat Alexa<hi rend="i">n</hi>der alle iare een stat maken dede die hi Alexandrien dede hieten En<hi rend="i">de</hi> dat waren xij: Alexa<hi rend="i">n</hi>drien in die .xij iaren dat hi regneerde. en<hi rend="i">de</hi> in desen steden liet hi luden va<hi rend="i">n</hi> sinen here die te cranc of te oudt geworden waren En<hi rend="i">de</hi> hi dede inder muren va<hi rend="i">n</hi> den steden houde<hi rend="i">n</hi> dat die stede<hi rend="i">n</hi> hadde doen maeken Alexander Iupiters zone Mer dit was ee<hi rend="i">n</hi> grote sotheyt dat hi he<hi rend="i">m</hi> seluen voor god hilt die leue<hi rend="i">n</hi> moeste mit spise en<hi rend="i">de</hi> dranc als ander lude<hi rend="i">n</hi></p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander Clit<hi rend="i">us</hi> doot sloech Ca. xxxvi</head>
<p>[O]P een tijt sat alexander in een feeste en<hi rend="i">de</hi><pb ed="fol." n="e5v"/>hi sat en at en<hi rend="i">de</hi> dranc mit sinen voorbarige<hi rend="i">n</hi> heren soe dat hi al dro<hi rend="i">n</hi>cken wort En<hi rend="i">de</hi> men began daer te spreken va<hi rend="i">n</hi> Philippus alexanders vader En<hi rend="i">de</hi> die heren begonsten Philippus te prysen: mer Alexander prees he<hi rend="i">m</hi> bouen sine<hi rend="i">n</hi> vader en<hi rend="i">de</hi> verhief he<hi rend="i">m</hi> harde zeer En<hi rend="i">de</hi> dat meeste deel va<hi rend="i">n</hi> sinen heeren warens he<hi rend="i">m</hi> mede: om dat sij hem daer aen lief wilden seggen Maer daer was een ridder die Clitus hiet: en<hi rend="i">de</hi> hi peynsde hi soude die waerheit segghen hi balchs he<hi rend="i">m</hi> wye wilde en<hi rend="i">de</hi> hi prees meer Philippus. Doe wort alexander op he<hi rend="i">m</hi> zeer vertorent en<hi rend="i">de</hi> hi greep een spere die een knecht in sijn hant hadde en<hi rend="i">de</hi> hi doer stac dese Clitus die een out vroem ridder was: En<hi rend="i">de</hi> doe dese Clitus doot lach soe riep alexa<hi rend="i">n</hi>der tot he<hi rend="i">m</hi> Besyet wat v Philippus nv helpe<hi rend="i">n</hi> mach Maer des anderen daeghes als hi nuchteren geworden was en<hi rend="i">de</hi> gedocht wat hi gedaen hadde soe wilde hi he<hi rend="i">m</hi> seluen gedoot hebbe<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> rouwe. ende hi ghinc en<hi rend="i">de</hi> wilde Clitus cussen Ende en haddent hem sijn vrienden niet benomen: hi soude hem seluen op die seluer stede gedoot hebbe<hi rend="i">n</hi> Want hi bedochte hem seluen dat Clit<hi rend="i">us</hi> suster sijn amye was: ende dat hi oec om dese selue saeke ghedoot hadde Persemoene ende Fylatone ende veel ander luden van sinen genoeten Dit ghinc Alexander alte zeer beclage<hi rend="i">n.</hi> alsoe dat hi in veel daghen niet en at Totdat 
<pb ed="fol." n="e6r"/>
hem geboden sijn heeren dat hi ate En<hi rend="i">de</hi> sonderlinge Calistines sijn gheselle die mit hem voor Aristotiles ter scholen ginc. en<hi rend="i">de</hi> dese was zeer wijs en<hi rend="i">de</hi> hi was cortelic tot alexander gecome<hi rend="i">n</hi> om hem wat goets te raeden.</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander Calistines doode Ca: xxxviij</head>
<p>[H]Ier nae doe alexander weder becomen was en<hi rend="i">de</hi> hi weder began te oerlogen soe verwan hi tweerehande volck die he<hi rend="i">m</hi> op gaue<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> brochten he<hi rend="i">m</hi> giften Doe gheboet alexander datmen he<hi rend="i">m</hi> aenbeden soude als een god Calistines laecte he<hi rend="i">m</hi> dit en<hi rend="i">de</hi> hi seide dat hi pensen soude dat hi sterffelic ware Hier om wort alexander zeer gram en<hi rend="i">de</hi> hi teech he<hi rend="i">m</hi> an dat hi vernomen hadde dat hi he<hi rend="i">m</hi> verraden soude En<hi rend="i">de</hi> hi dede he<hi rend="i">m</hi> alle sijn lede<hi rend="i">n</hi> of sniden sijn nose en<hi rend="i">de</hi> sijn ore<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sijn lippe<hi rend="i">n</hi>: soe dattet elcke<hi rend="i">n</hi> mensche ontfermde die he<hi rend="i">m</hi> sach Daer nae dede hi he<hi rend="i">m</hi> sluten mit wilden honden om datse he<hi rend="i">m</hi> verscoren en<hi rend="i">de</hi> verbite<hi rend="i">n</hi> souden: en<hi rend="i">de</hi> dat die luden die desen syen souden in deser pinen he<hi rend="i">m</hi> veruaren soude<hi rend="i">n</hi>. Lysimagus een ridder die Calistines discipel plach te wese<hi rend="i">n</hi> in sij<hi rend="i">n</hi>re scolen die hadde ontfermenis op sijne<hi rend="i">n</hi> meester dat hi he<hi rend="i">m</hi> in deser pinen sach En<hi rend="i">de</hi> o<hi rend="i">m</hi> dat hi sijn pijne corten wilde soe gaf hi he<hi rend="i">m</hi> een cop mit fenij<hi rend="i">n</hi>den dranc o<hi rend="i">m</hi> dat hi te eer sterue<hi rend="i">n</hi> soude Hier om soe balch he<hi rend="i">m</hi> Alexander en<hi rend="i">de</hi> hi dede he<hi rend="i">m</hi> werpen voor eenen leeuwe. nochta<hi rend="i">n</hi>s so liet die
<pb ed="fol." n="e6v"/>
leeuwe desen ridder leuen. ende aldus verhief alexander he<hi rend="i">m</hi> seluen Mer om datter veel van sinen groten heeren he<hi rend="i">m</hi> niet en wilden ontfangen voor haren god: soe dede hijse iammerlijc doden: en<hi rend="i">de</hi> hi seide hem alle verradenis aen</p>
</div>
    <div type="chapter">
        
<head rend="h3">Hoe Alexander in Indien voer Ca. xxxviij</head>
<p>[H]Oe alexa<hi rend="i">n</hi>der hier na sijn vaert tot Indien maecte te varen Wa<hi rend="i">n</hi>t dit is dat meeste la<hi rend="i">n</hi>tscap va<hi rend="i">n</hi> alder werelt: wa<hi rend="i">n</hi>t in dit landt wonen xliiij. manieren van volck En<hi rend="i">de</hi> daer staen wel binnen vijf M: hooftsteden die al vol va<hi rend="i">n</hi> rijckheden sijn: wa<hi rend="i">n</hi>t dat lantscap hout bi nae dat ee<hi rend="i">n</hi> derde<hi rend="i">n</hi> deel va<hi rend="i">n</hi>der werelt In dit lant sijn alsoe veel wo<hi rend="i">n</hi>ders datment nyma<hi rend="i">n</hi>t en soude moge<hi rend="i">n</hi> vertellen Daer sijn so hoghe bome<hi rend="i">n</hi> dieme<hi rend="i">n</hi> niet en soude mogen op schieten: Alsoe haest als alexander in desen la<hi rend="i">n</hi>de quam: so quam des conincx Porrius bode tegen hem en<hi rend="i">de</hi> hi brocht he<hi rend="i">m</hi> brieuen daer aldusdanige woorden in ghescreuen sto<hi rend="i">n</hi>den Hoe be<hi rend="i">n</hi>t ghi soe sot en<hi rend="i">de</hi> soe koen dat ghi onsen rijcke naeke<hi rend="i">n</hi> dorst Ic rade v dat ghi peynset dat ghi een mensche bent. en<hi rend="i">de</hi> en pijnt v niet tegen gode te doen Ghi moecht wel vernemen wye dat wi sijn want die auenture en vermach teghen ons niet Hier om soe beueel ic v dat ghi wederom te Grycken waert vaert ende laet v hier mede ghenoegen Want weet dat voorwaer hadde ons v conincrijck ergent 
<pb ed="fol." n="f1r"/>
ghenoecht of hadden wijt begheert te hebben. onse broeders haddent lange tonder ghedaen Maer wi vero<hi rend="i">n</hi>waerdent als dreck of modder want het is onghelijc onsen rijchede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> hier o<hi rend="i">m</hi> en begheren wijs niet En<hi rend="i">de</hi> alexander en achte op desen brief en<hi rend="i">de</hi> antwoorde niet want hi ke<hi rend="i">n</hi>nede wel dreyginghe en<hi rend="i">de</hi> ouertale</p>
</div>
    <div type="chapter">
        
<head rend="h3">Hoe Alexander in Indien eenen zone wan Ca: xxxix</head>
<p>[I]Ustinus seit Doe alexa<hi rend="i">n</hi>der in Indien qua<hi rend="i">m</hi> <hi rend="i">s</hi>oe dede hi sij<hi rend="i">n</hi>re ridderen ghesmide van
haren scilden silueren maken en<hi rend="i">de</hi> oec haer harnas En<hi rend="i">de</hi> cortelick hier nae soe qua<hi rend="i">m</hi> hi voor een stat gehieten Mysa. mer dat volc datter binne<hi rend="i">n</hi> was en wilde hem niet weren want sij verlieten he<hi rend="i">m</hi> op haren god gehieten Liberbatus Hier om hiet alexander datmen die stat vermyden soude En<hi rend="i">de</hi> doe hieldt hi daer bi leggen mit sijn heer an eene<hi rend="i">n</hi> berch diemen heylich hiet: en<hi rend="i">de</hi> dat en was niet verde vander poorten: Op desen berch wasset alsoe schone mit wewende ende wijngaert al ouer sonder oefenen Van deser stat voer alexander in eenre coninginnen la<hi rend="i">n</hi>t die Cleophilis hiet Dese vrouwe ghaf haer op in alexanders handen: mer sy breede haer seluen haestelick ende sy dede alexanders wille: Ende hier om gaf hi haer haer lant weder en<hi rend="i">de</hi> haer vryheit. Ende aen deser vrouwen wan alexander een zone die sy alexander dede hie-<pb ed="fol." n="f1v"/>
ten: en<hi rend="i">de</hi> dese alexander wort namaels coninck van Indien Doe vergaderde Porrius mit hem een alten groten heer om te striden tegen alexander En<hi rend="i">de</hi> alexander toech oec vast voort om tegen he<hi rend="i">m</hi> te striden En<hi rend="i">de</hi> beyde die battaelgien v<hi rend="i">er</hi>gaderde en<hi rend="i">de</hi> aen beyden syden bleef zeer groot volck doot En<hi rend="i">de</hi> int vergaderen vanden strijde soe reedt Porrius alexa<hi rend="i">n</hi>ders ors Pucifal doot Doe wort Alexander zeer veruaert en<hi rend="i">de</hi> droeue om sijn paert: want hi was doe seluer in groter auenturen En<hi rend="i">de</hi> die gryeken quame<hi rend="i">n</hi> toe slae<hi rend="i">n</hi>de haren heere te hulpe daer hi te voete stont. en<hi rend="i">de</hi> daer bleef menich man doot en<hi rend="i">de</hi> ghewont nochtans holpen sij Alexander wter noot Mer hi liet alle weere en<hi rend="i">de</hi> gheuecht staen en<hi rend="i">de</hi> hi nam Pucifael biden stert: en<hi rend="i">de</hi> hi toecht an die een syde Want hi ontsach hem dattet die va<hi rend="i">n</hi> Indien gheroeft souden hebbe<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> dat en hadde hi om gheen goet ghewilt Dus toech alexander achterwaert en<hi rend="i">de</hi> hi maecte tusschen he<hi rend="i">m</hi> beyden een bestandt xx dagen duerende Want binnen die tijt mochtmen ghenesen die gequetsten en<hi rend="i">de</hi> die doden ter aerden doen nae haer waerdicheyt
en<hi rend="i">de</hi> verdiensten</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hier nae volcht hoe dat Alexander Porrius eyschte te campe En<hi rend="i">de</hi> hoe hi Porrius o<hi rend="i">n</hi>tboet dattet gheen eere en waer dat lantshere<hi rend="i">n</hi> so zere haer heer en<hi rend="i">de</hi> volc auenturen souden Capittel xl.</head>
<pb ed="fol." n="f2r"/>
        
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0008.gif"/></p>
    <figDesc>Hoe Alexander Porrius eyschte te campe</figDesc></figure>
<p>[B]Innen deser tijt beryet he<hi rend="i">m</hi> Alexander dat hi Porrius beroepen soude te campe En<hi rend="i">de</hi> hi ontboet Porrius dattet sca<hi rend="i">n</hi>de waer dat la<hi rend="i">n</hi>tsheren haer heer so zeer auenturen souden En<hi rend="i">de</hi> hi ontboet he<hi rend="i">m</hi> dat hi tegen he<hi rend="i">m</hi> te ca<hi rend="i">m</hi>p quam man teghens man: en<hi rend="i">de</hi> soe wye verwo<hi rend="i">n</hi>nen bleef die 
<pb ed="fol." n="f2v"/>
soude sijn heer mede v<hi rend="i">er</hi>wonnen bliuen en<hi rend="i">de</hi> onderdaen wesen de<hi rend="i">n</hi> ghenen dien verwo<hi rend="i">n</hi>ne Porrius was hier of zeer blijde en<hi rend="i">de</hi> hi nam de<hi rend="i">n</hi> camp aen teghen Alexander Want hi mercte inden strijt dat alexander mer vier cubitus lanck en was. en<hi rend="i">de</hi> hi was vijf cubitus lanc en<hi rend="i">de</hi> oec groot en<hi rend="i">de</hi> sterc Dus ontfinc Porrius de<hi rend="i">n</hi> camp te vechte<hi rend="i">n</hi> teghen alexander: hi verwo<hi rend="i">n</hi>nen wye mochte. Hier en binnen ontteykende hem Alexander en<hi rend="i">de</hi> voer inde<hi rend="i">n</hi> berch daer Porrius lach en<hi rend="i">de</hi> hi geliet hem oft hi copen wilde wijn ende vleysch En<hi rend="i">de</hi> doe hi voor Porrius qua<hi rend="i">m</hi>: soe vraechde he<hi rend="i">m</hi> Porrius wat alexander dede. en<hi rend="i">de</hi> hoe oudt dat hi was va<hi rend="i">n</hi> iaren Alexander antwoorde Onse coninc hout he<hi rend="i">m</hi> als een ionc man plach: want hi sit in sijn tente biden viere als hi ghewoen is en<hi rend="i">de</hi> hi wermt he<hi rend="i">m</hi> Doe wort Porrius zeer blijde om dat hi teghen enen ouden man vechten
soude. want hi was ionc en<hi rend="i">de</hi> onuersaecht Doe antwoorde hi Wat meent alexander en<hi rend="i">de</hi> waer voor hout hi ons en<hi rend="i">de</hi> waer om en merct hi sijn outheit niet Alexander antwoorde weder Here ic ben een maet ridder. so dat ic ten nausten niet en weet wat alexander doet En<hi rend="i">de</hi> Porrius beryedt hem dat hi Alexander eenen brief gaf daer groot gedreych in  ghescreuen stont. en<hi rend="i">de</hi> hi gheloefde hem groot goet op dat hi desen brief alexander gaue: ende doen zwoer Alexander 
<pb ed="fol." n="f3r"/>
seluer dat alexander dien brief sien soude oeck watter nae quame En<hi rend="i">de</hi> aldus voer hi weder te sijnen heer waert Daer na vergaderden dese twee coningen inde<hi rend="i">n</hi> cam en<hi rend="i">de</hi> als si vochten soe waren sij lange in twifel in beyde de<hi rend="i">n</hi> here<hi rend="i">n</hi> wye dattet schoenste hadde: mer alexander was altijt op sijn hoede En<hi rend="i">de</hi> daer Porrius bi auenture op sijn volck sien soude soe stack he<hi rend="i">m</hi> alexander mitten swaerde een grote wonde en<hi rend="i">de</hi> hi moest he<hi rend="i">m</hi> op geuen tot alexanders wille Doe dit dat volc van Indien sach so liepen sij op alexa<hi rend="i">n</hi>der om dit te wreken Maer Alexander die badt he<hi rend="i">m</hi> dat sij hem een luttel woude horen spreken Ende doe verwanse alexander mit schonen redenen en<hi rend="i">de</hi> woorden Alsoe dat sij alexander voor haren heere ontfingen en<hi rend="i">de</hi> sij bleuen hem daer nae voort onderdanich.</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Porrius rijcheyt en<hi rend="i">de</hi> macht Capit. xli</head>
<p>[A]Lexanders hystorie seit dit vanden camp als voorseit is Mer Iustinus bescrijft dat Porrius van alexander zeer gewont was en<hi rend="i">de</hi> oec geua<hi rend="i">n</hi>gen inden strijt daert ors Pucifael in doot bleef En<hi rend="i">de</hi> dat Porrius hier om so drouich was datmen qualic verbliden mocht dat hi he<hi rend="i">m</hi> liet ghenesen en<hi rend="i">de</hi> dat hi ate en<hi rend="i">de</hi> dro<hi rend="i">n</hi>cke En<hi rend="i">de</hi> doen Porrius genesen was so gaf he<hi rend="i">m</hi> Alexander sij<hi rend="i">n</hi> lant weder mit payse Hier na liet Porrius in die eer va<hi rend="i">n</hi> Alexander drie stede<hi rend="i">n</hi> maken<pb ed="fol." n="f3v"/>
Die twee in Pucifals naem dat Porrius doot sloech. en<hi rend="i">de</hi> die derde hiet Myria Porrius hadde in sijn heer xl.M. mans te voet en<hi rend="i">de</hi> acht C. waghenen wel gebattaelgiert en<hi rend="i">de</hi> gema<hi rend="i">n</hi>net: en<hi rend="i">de</hi> in alle syden waren scerpe zekelen daer aen ghemaect die zeer sneden. Hier toe hadde hi vier olypha<hi rend="i">n</hi>ten die wel ten stride geleert waren o<hi rend="i">m</hi> die battaelgie daer mede te doer breke<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> elck olypha<hi rend="i">n</hi>t hadde een stercken toren op daer gewape<hi rend="i">n</hi>de luden in ware<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> scutters En<hi rend="i">de</hi> die toernen ware<hi rend="i">n</hi> binnen wel gespijst. en<hi rend="i">de</hi> dit was ee<hi rend="i">n</hi> sterc heer Porrius hadde oec een zale die xxx: colo<hi rend="i">m</hi>pnen lanc was en<hi rend="i">de</hi> die was wel gewrocht van finen goude En<hi rend="i">de</hi> die wanden daer of waren al van finen goude gedect vingers dick al ouer en<hi rend="i">de</hi> ouer: daer binnen hadde hi een wijngaert mit rancken daer die scoten en<hi rend="i">de</hi> die blad<hi rend="i">er</hi> of gemaect waren al va<hi rend="i">n</hi> finen goude Ende die druuen waren gemaect va<hi rend="i">n</hi> mirande en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> cristale Daer waren oec an gemaect alte cyerlike asement camere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> slaepcamere<hi rend="i">n</hi> daer die wa<hi rend="i">n</hi>den alte properlic ghemaect waren van finen goude: Daer waren in geset carbu<hi rend="i">n</hi>kele<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> ander preciose steene<hi rend="i">n</hi> Die doren va<hi rend="i">n</hi> desen palayse waren al yuorien Die balcken waren al van ybenen houte. en<hi rend="i">de</hi> dit palays was al ouer gheweluet mit cypresse En<hi rend="i">de</hi> daer stonde<hi rend="i">n</hi> in gemaect veel beelden groot en<hi rend="i">de</hi> lanck van finen goude 
<pb ed="fol." n="f4r"/>
nochtan en waren sij van binnen niet hol En<hi rend="i">de</hi> elck beelde had in die hant eene<hi rend="i">n</hi> cop va<hi rend="i">n</hi> goude Daer stont oec een platamus va<hi rend="i">n</hi> fijnen goude die groot genoech was in dier gelijcke oft een gulden linde geweest hadde. Daer ware<hi rend="i">n</hi> oeck veel nappe<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> preciose steene<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> van cristalle En<hi rend="i">de</hi>daer ware<hi rend="i">n</hi> oec noch veel meer ongeloeflike scatten en<hi rend="i">de</hi> duerbaer steenen en<hi rend="i">de</hi> ontallicke duerbaer crude<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> al dit grote goet qua<hi rend="i">m</hi> alexander al tsamen in sijn handen:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe dat Alexander in een stat spranc Ca: xlij</head>
<p>[N]V dede alexander al sijn heer mit goude decken alsoe hi begeerde. alle sijn ba<hi rend="i">n</hi>nieren dede hi van goude make<hi rend="i">n</hi>. Sy hadden daer so veel gouts dattet die ridders niet voeren en co<hi rend="i">n</hi>sten: nochtans ghingen mitten heer m. oly pha<hi rend="i">n</hi>ten gelade<hi rend="i">n</hi> mit goude Al der beesten gesmide was gulden en<hi rend="i">de</hi> het blicte harde verde mitter zo<hi rend="i">n</hi>nen En<hi rend="i">de</hi> alle die wagenen va<hi rend="i">n</hi>den heer ware<hi rend="i">n</hi> gemaect mit scerpe zekele<hi rend="i">n</hi>. Alexander hadde in sijn heer xij.C: karren die den heer volchden: En<hi rend="i">de</hi> hi hadde xxx:m: stouter ridders te paerden die in alle noot vroem waren Noch hadde hij drie C.M: man te voete En<hi rend="i">de</hi> op vijftich stercke mulen voerdemen des conincx harnas Daer waren oeck veel kemels buffelen en<hi rend="i">de</hi> dromedarien die den heer volchde<hi rend="i">n</hi> mit vytaelge. mer de<hi rend="i">n</hi> last daer of en mochtme<hi rend="i">n</hi> niet v<hi rend="i">er</hi>tellen Alexand<hi rend="i">er</hi><pb ed="fol." n="f4v"/>
reedt seluer voor sijn ba<hi rend="i">n</hi>nieren: en<hi rend="i">de</hi> hi verwan vierdha<hi rend="i">n</hi>de volc Mer doe woude<hi rend="i">n</hi> alle die heren va<hi rend="i">n</hi> Gryeken weder te lande keren Daer sprac hijse soe vriendelic toe dat sij he<hi rend="i">m</hi> beloefden mit he<hi rend="i">m</hi> te varen waer hi wilde Doe qua<hi rend="i">m</hi> Alexa<hi rend="i">n</hi>der tot eenre schoenre ryuieren: en<hi rend="i">de</hi> daer doer soe voer hi in die zee in ee<hi rend="i">n</hi> eylant daer hij dat volc dwanc dat Hercules daer geset hadde te wijle<hi rend="i">n</hi> dat hi Indien wan. Dit volc was zeer sterc en<hi rend="i">de</hi> fel en<hi rend="i">de</hi> quam fellic teghens Alexander mit xxx: dusent mans te voet en<hi rend="i">de</hi> lx: duse<hi rend="i">n</hi>t mans te paerde Mer noch dwancse Alexander mit stride<hi rend="i">n</hi> so dat sij ontvloden in een stat Subdractas gehieten ende daer beleyde hijse binnen Hier clam alexander eerst op die mure en<hi rend="i">de</hi> hi spranc inder stat: en<hi rend="i">de</hi> daer weerde hi tegen menighen man. Mer hi wort gescote<hi rend="i">n</hi> mit een gauelote benede<hi rend="i">n</hi> sij<hi rend="i">n</hi> spene va<hi rend="i">n</hi> een man va<hi rend="i">n</hi> binnen: mer die man die he<hi rend="i">m</hi> schoet sterffer om En<hi rend="i">de</hi> Alexanders volck qua<hi rend="i">m</hi> in gespro<hi rend="i">n</hi>gen en<hi rend="i">de</hi> holpe<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> wter noot:</p>
</div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander die do<hi rend="i">n</hi>cker zee bestont Ca. xliij:</head>
<p>[A]Lexander wort va<hi rend="i">n</hi> sijnen vriende<hi rend="i">n</hi> wter stat gedragen en<hi rend="i">de</hi> sij beclaechde<hi rend="i">n</hi> zeer En<hi rend="i">de</hi> alle dat volc va<hi rend="i">n</hi> binnen der stadt sloegen sij doot Hier gedoechde Alexander grote smerte eer hi ghenesen was En<hi rend="i">de</hi> hier bekende hi en<hi rend="i">de</hi> seyde Al hout mi alt volck dat ic iupiters zone be<hi rend="i">n</hi> Dese wonde leert mi dat ic een sterffelic me<hi rend="i">n</hi>
<pb ed="fol." n="f5r"/>
wa<hi rend="i">n</hi>t hi conste qualic genesen En<hi rend="i">de</hi> doe hi genese<hi rend="i">n</hi> was soe bereyde hi he<hi rend="i">m</hi> ter stont o<hi rend="i">m</hi> voort te vare<hi rend="i">n</hi> Mer hi sende Polipertoene mit een schoen here in Babilonien wa<hi rend="i">n</hi>t hi was mitten heer verladen: en<hi rend="i">de</hi> hi was selue berade<hi rend="i">n</hi> dat hi die groote zee syen wilde en<hi rend="i">de</hi> hi ghinc te scepe om dat lant te besien dat daer binne<hi rend="i">n</hi> lach Sinte Augustinus seit dat hi op die zee een hooft rouer vinck ghehieten Dyometes Doe vraechde he<hi rend="i">m</hi> Alexander wat verwoetheyt dat he<hi rend="i">m</hi> daer toe iaechde dat hi mit scepen in die zee voer rouen: Die rouer antwoorde wat duuel iaecht v dat ghi alle die werelt doer roeft Want o<hi rend="i">m</hi> dat ic mi auenture mit cleynre menichte<hi rend="i">n</hi> so hietmen mi rouer: en<hi rend="i">de</hi> v hietmen coninc ende heere om dat ghi meer volcx hebt Want alsme<hi rend="i">n</hi> gerechticheit after laet soe en ist conincrijck anders niet dan diefte en<hi rend="i">de</hi> groten roef. mer dat wi rouers hieten dat is om cleyne<hi rend="i">n</hi> roef en<hi rend="i">de</hi> moort die wi doen</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Candax der coninginnen Ca: xliiij</head>
<p>[H]Ier mede liep die mare en<hi rend="i">de</hi> Ca<hi rend="i">n</hi>dax die coninginne va<hi rend="i">n</hi> dien lande die zeer subtijle was van sinnen seynde eenen scilder die wel beelden maken conste En<hi rend="i">de</hi> sy beual hem dat hi al sijn subtijlheit daer an leyde dat hi alexanders beelde wel maecte na sijn gedaente en<hi rend="i">de</hi> dat hi haer dan dat brochte Want hier te vore<hi rend="i">n</hi> had Alexa<hi rend="i">n</hi>der haer brieuen gesent va<hi rend="i">n</hi> grote vrient- 
<pb ed="fol." n="f5v"/>
scap Sy sende he<hi rend="i">m</hi> een groot present va<hi rend="i">n</hi>den houte en<hi rend="i">de</hi> van gout en<hi rend="i">de</hi> preciosen gesteente<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> sond<hi rend="i">er</hi>linge dieren en<hi rend="i">de</hi> vogelen va<hi rend="i">n</hi> menige manieren Binne<hi rend="i">n</hi> dat dit geuiel soe qua<hi rend="i">m</hi> candeles haer zoe<hi rend="i">n</hi> haestelic tot Alexander gevlogen om succoers
want he<hi rend="i">m</hi> wort sij<hi rend="i">n</hi> wijf ontuoert Alexander settede Phtolomeus in sijn stadt en<hi rend="i">de</hi> hi dede he<hi rend="i">m</hi> seluen hiete<hi rend="i">n</hi> Antigone eenen mate<hi rend="i">n</hi> ridder va<hi rend="i">n</hi> alexanders heer En<hi rend="i">de</hi> Ptholomeus gebaerde he<hi rend="i">m</hi> tot candeles of hi die coninc Alexander gheweest had. en<hi rend="i">de</hi> hij seide tot alexander Antigone Gaet doet desen man succoers en<hi rend="i">de</hi> wreeket ouer sijn vyande<hi rend="i">n</hi> Alexander nam mit he<hi rend="i">m</hi> vier M. ridd<hi rend="i">er</hi>s: en<hi rend="i">de</hi> voer mit candeles der coninginne<hi rend="i">n</hi> zone en<hi rend="i">de</hi> hi vinck sij<hi rend="i">n</hi> viande<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> verloste sij<hi rend="i">n</hi> vrouwe Hier om bedancte candeles Ptholome<hi rend="i">us</hi> zeer dien hi voor alexander hielt Doe begeerde Ptholomeus als heere dat hi begheerde sijn moedere te sien. mer hi wilde daer te voren seynden Antygone: en<hi rend="i">de</hi> des was ca<hi rend="i">n</hi>deles harde blijde Aldus voer Alexa<hi rend="i">n</hi>der tot die coninginne Candax oft hi Antigonus geweest hadde Doe dit die coninginne Ca<hi rend="i">n</hi>dax verna<hi rend="i">m</hi> so qua<hi rend="i">m</hi> sy tegen hare<hi rend="i">n</hi> zone en<hi rend="i">de</hi> sy cussede alexander zeer om dat sy he<hi rend="i">m</hi> eere doen wilde: en<hi rend="i">de</hi> sy leyde he<hi rend="i">m</hi> in alle stede<hi rend="i">n</hi> in haer cameren en<hi rend="i">de</hi> toende he<hi rend="i">m</hi> veel rijchede<hi rend="i">n</hi> Alexander antwoorde dat hi veel meer rijcheden ghesien hadde in Gryeken da<hi rend="i">n</hi> hi daer vant. Doe seyde 
<pb ed="fol." n="f6r"/>
die vrouwe tot he<hi rend="i">m</hi> Mi dunct immer dat ghi selue alexander bent Hi seide vrouwe ick en ben niet Doe leyde<hi rend="i">n</hi> sy he<hi rend="i">m</hi> in die stat daer sy sijn beelde gheset hadde en<hi rend="i">de</hi> dedet hem syen en<hi rend="i">de</hi> sy seide Merct wel en<hi rend="i">de</hi> besiet hier aen dat die coninginne Candax wijser is dan alexander Doe was alexander zeer veruaert en<hi rend="i">de</hi> hi beclaechde zeer dat hi daer gecome<hi rend="i">n</hi> was Doe seide de coninginne En weest niet veruaert. ghi hebt mine<hi rend="i">n</hi> zone trouwe gedaen en<hi rend="i">de</hi> ic salt v lonen Si hieten v Antigonus die willen: maer ghi sijt mijn heer alexander En<hi rend="i">de</hi> sy brocht hem weder in sijn behout so<hi rend="i">n</hi>der vrese Nochta<hi rend="i">n</hi>s wilde hi haren ioncsten zone gedoot hebbe<hi rend="i">n</hi>: om d<hi rend="i">at</hi> hi Porrius dochter te wijue hadde</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander doer die roetsche villede Capittel xlv:</head>
<p>[B]Innen enen iare geuiel dit wo<hi rend="i">n</hi>der Want alexander verwan Darius in die meye: en<hi rend="i">de</hi> in die hoymaent verwan hi Porrius Daer
nae inde<hi rend="i">n</hi> oest nam alexander mit he<hi rend="i">m</hi> C: en<hi rend="i">de</hi> l: heren va<hi rend="i">n</hi> Indien die alle die wegen ke<hi rend="i">n</hi>den: en<hi rend="i">de</hi> hi voer wech o<hi rend="i">m</hi> dat hi alle die wildernissen van Indien sien wilde en<hi rend="i">de</hi> hi toech doer dat groote santachtige lant dat daer leit: wa<hi rend="i">n</hi>t in dat lant vantmen eerst zyde<hi rend="i">n</hi> werck. en<hi rend="i">de</hi> daer maectmen zyde<hi rend="i">n</hi> clederen In desen wech hadde<hi rend="i">n</hi> alt heer groten noot va<hi rend="i">n</hi> dorst. wa<hi rend="i">n</hi>t sij en vonde<hi rend="i">n</hi> gheen water Mer int heer was een ridder die een helm 
<pb ed="fol." n="f6v"/>
waters had gecregen mit groter pinen en<hi rend="i">de</hi> die broch hi mitten water tot alexander dat hijs loon woude beiaghen Doe nam alexa<hi rend="i">n</hi>der den helm mitten water en<hi rend="i">de</hi> storten wt voor d<hi rend="i">at</hi> heer en<hi rend="i">de</hi> dese vromicheit bena<hi rend="i">m</hi> menighen man sinen dorst Daer nae quame<hi rend="i">n</hi> sij tot eenre ryuiere die soe bitter was datter gheen ma<hi rend="i">n</hi>nen of beesten
of drincke<hi rend="i">n</hi> en mochte<hi rend="i">n</hi> Hier bi proeftmen dat ee<hi rend="i">n</hi> mensch meer lijde<hi rend="i">n</hi> mach dan een beeste: Want va<hi rend="i">n</hi> groter noot soe licten sij som kout yser en<hi rend="i">de</hi> som loot: en<hi rend="i">de</hi> som dro<hi rend="i">n</hi>cken si oec vryne en<hi rend="i">de</hi> olye Ontrent noen quame<hi rend="i">n</hi> sij bi eene<hi rend="i">n</hi> berch daer sy alle dat volck naect sagen En<hi rend="i">de</hi> Alexander badt he<hi rend="i">m</hi> dat sij he<hi rend="i">m</hi> goet water wijsen soude<hi rend="i">n</hi>. mer doe scuylden sij alle neder: en<hi rend="i">de</hi> men schoet va<hi rend="i">n</hi> ouer dat water nae he<hi rend="i">m</hi>: en<hi rend="i">de</hi> doe decten sij he<hi rend="i">m</hi> te meer:
Doe beual alexander o<hi rend="i">m</hi> dat he<hi rend="i">m</hi> des volcx v<hi rend="i">er</hi>wo<hi rend="i">n</hi>derde twee C. va<hi rend="i">n</hi> sinen luden ouer die ryuiere te zwe<hi rend="i">m</hi>men: mer als sij die helft ouer geuaren ware<hi rend="i">n</hi> soe v<hi rend="i">er</hi>betense die water padde<hi rend="i">n</hi> mit groter torment Doe wort Alexander so gra<hi rend="i">m</hi> dat hi. C va<hi rend="i">n</hi> sinen leytsma<hi rend="i">n</hi>nen inder ryuiere dede werpen: en<hi rend="i">de</hi> die water padde<hi rend="i">n</hi> haddense haest gegete<hi rend="i">n</hi> Corts hier na vo<hi rend="i">n</hi>den sij lude<hi rend="i">n</hi> die he<hi rend="i">m</hi> water wiseden. mer als sij totten water quame<hi rend="i">n</hi> soe hadden sij alden nacht genoech te doen om tegen die leeuwen te vechte<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> tegen tygren en<hi rend="i">de</hi> beeren daer sij he<hi rend="i">m</hi> met pinen doer verweerden</p> 
    </div>
<pb ed="fol." n="g1r"/>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Vanden serpenten en<hi rend="i">de</hi> anderen dieren die alexa<hi rend="i">n</hi>der vreesden: Capittel xlvi</head>
<p>[D]Oe Alexander gecomen was tot zuuere<hi rend="i">n</hi> water so sloech hi sijn getelde viij: mile<hi rend="i">n</hi> lanc en<hi rend="i">de</hi> breet En<hi rend="i">de</hi> hi dede xv.C: vieren maeken wa<hi rend="i">n</hi>t dat ontsien bitende dieren zeer Daer quamen doe alte veel scorpioene<hi rend="i">n</hi> ende terusten die veel quader sijn Daer na quamen menigerha<hi rend="i">n</hi>de serpenten. nv blauwe: nv rode. nv blonde nv scire nv witte: nv swarte. nv ander die die huyt gulde<hi rend="i">n</hi> hadde<hi rend="i">n</hi>En<hi rend="i">de</hi> te ha<hi rend="i">n</hi>ts wast vol gerufts dat dese serpe<hi rend="i">n</hi>ten maecten: daer na quamen serpente<hi rend="i">n</hi> binnen den tenten die ca<hi rend="i">m</hi>men opt hooft hadde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sij hadden som twee hoofde<hi rend="i">n</hi> oft drie en<hi rend="i">de</hi> haer ogen barnde<hi rend="i">n</hi> als vuer Alexa<hi rend="i">n</hi>der visyerde dat alle sij<hi rend="i">n</hi> heer he<hi rend="i">m</hi> battaelgien soude tegen die serpe<hi rend="i">n</hi>ten en<hi rend="i">de</hi> elck soude sijn schilt voor hem houde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sprieten en<hi rend="i">de</hi> speren om die serpenten mede te wederstae<hi rend="i">n</hi> In dit geuecht verloes alexander xx. ridders en<hi rend="i">de</hi> lx. knechts Daer nae quamen witte leeuwen also groot als osse<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> die sloechmen doot mit sprieten Daer nae quame<hi rend="i">n</hi> grote eueren en<hi rend="i">de</hi> pantheren opt heer En<hi rend="i">de</hi> daer na quamen vleermusen also groot als duuen Daer na qua<hi rend="i">m</hi> een beest meere dan een olypha<hi rend="i">n</hi>t al swart mit drie hoofden En<hi rend="i">de</hi> eermen dit dier doden mocht: soe haddet ses en dertich gryeke<hi rend="i">n</hi> ghedoot en<hi rend="i">de</hi> liij. ander mannen want het ver-<pb ed="fol." n="g1v"/>scoerdet al cleyn en<hi rend="i">de</hi> groot daert op comen co<hi rend="i">n</hi>ste Hier na quamen opt heer musen die groter waren dan vossen En<hi rend="i">de</hi> wat beeste<hi rend="i">n</hi> dat die bete<hi rend="i">n</hi> die bleuen ter stont doot. mer die lude<hi rend="i">n</hi> mochte wel vander beten ghenesen En<hi rend="i">de</hi> hier om dede alexander sinen leytsma<hi rend="i">n</hi> doden</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander binne<hi rend="i">n</hi> Indien waert voer: Ca: xlvij</head>
<p>[A]Lexander quam hier na voor een poorte daer die poorters binne<hi rend="i">n</hi> hoorden seggen datmen alexa<hi rend="i">n</hi>der mit wapenen niet en soude mogen dode<hi rend="i">n</hi> Doe visierden sij een ander dinc en<hi rend="i">de</hi> schoten tot sinen volcke waert mit fenij<hi rend="i">n</hi>de quattelen daer menich man of sterf En<hi rend="i">de</hi> Ptholomeus alexa<hi rend="i">n</hi>ders vrient was oec daer of ghequetst. soe dat alexander een cruyt inde<hi rend="i">n</hi> drome gewijst wort dat alle dat fenijn verdreef Hier na quam hi tot enen hoghen berch daer groot volc op geuloden was En<hi rend="i">de</hi> men seide dat Hercules in dien berch bi wijlen was: mer ee<hi rend="i">n</hi> grote aertbeuinge dreef he<hi rend="i">m</hi> van daer Desen berch wan alexander mit groter pijnen: en<hi rend="i">de</hi> hi voer daer die gulden palen sto<hi rend="i">n</hi>den die Liberbat<hi rend="i">us</hi> en<hi rend="i">de</hi> Hercules setten: tot een teyken dat sij dat lant so verde wo<hi rend="i">n</hi>nen Doe wilde alexander wete<hi rend="i">n</hi> of die beelden die daer sto<hi rend="i">n</hi>den binnen hol waren of vol. En<hi rend="i">de</hi> hi vant dat sij vol waren van finen goude gemaect Hier nae qua<hi rend="i">m</hi> hi mit sijn heer daer hi een sterck groote beeste vant mit 
<pb ed="fol." n="g2r"/>
twee hoofden die getant was op haren rugge als een sage: en<hi rend="i">de</hi> dit beeste beet he<hi rend="i">m</hi> twee ridders doot En<hi rend="i">de</hi> dit beeste sloechme<hi rend="i">n</hi> mit hamers doot wa<hi rend="i">n</hi>t gheen spriet en mocht he<hi rend="i">m</hi> deren Daer nae quamen sij op een ryuiere daert heer sat en<hi rend="i">de</hi> at daer quame<hi rend="i">n</hi> veel olypha<hi rend="i">n</hi>ten op he<hi rend="i">m</hi> gelope<hi rend="i">n</hi>: Doe beual Alexander den Tessalen dat sij tegen die olypha<hi rend="i">n</hi>ten trecken soude<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> dat si voor he<hi rend="i">m</hi> driuen een cudde swijne<hi rend="i">n</hi>. want als die olypha<hi rend="i">n</hi>ten horen geluyt va<hi rend="i">n</hi>den swijne<hi rend="i">n</hi> soe vlyen si Aldus soe sloegen sij doot viij C: en<hi rend="i">de</hi> lxxx olypha<hi rend="i">n</hi>ten en<hi rend="i">de</hi> si sloeghen die ta<hi rend="i">n</hi>den wt en<hi rend="i">de</hi> voerdense mit
he<hi rend="i">m</hi>. want het is precioes yuoer</p>
    </div>
    <div type="chapter">  
<head rend="h3">Vanden wonderen die in Indien sijn Ca. xlviij</head>
<p>[S]I voeren bet tot Indien waert in en<hi rend="i">de</hi> quamen daer sij naect volc sagen en<hi rend="i">de</hi> die waren acht voet la<hi rend="i">n</hi>c Die manier va<hi rend="i">n</hi> dit volc was dat sij altijt in die ryuiere ware<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sij ate<hi rend="i">n</hi> raeu visch: mer als sij bet naerder comen soude<hi rend="i">n</hi> om dit volc te besien soe doke<hi rend="i">n</hi> sij alle o<hi rend="i">n</hi>der twater Dan daer quame<hi rend="i">n</hi> sij in een wout daer sij lude<hi rend="i">n</hi> vonde<hi rend="i">n</hi> die hoofde<hi rend="i">n</hi> hadden ghelijc ho<hi rend="i">n</hi>den En<hi rend="i">de</hi> daer sloech Alexander getelden en<hi rend="i">de</hi> sij<hi rend="i">n</hi> volc onstac daer menich vuer Mit dien rees een storm soe groot dat alle die tenten auerecht wayde<hi rend="i">n</hi>. mer Alexander badt de<hi rend="i">n</hi> volc dat sij he<hi rend="i">m</hi> niet v<hi rend="i">er</hi>uaren en souden. En<hi rend="i">de</hi> hij seide hem dat dit die goden niet en daden. maer het was den tijt vanden 
<pb ed="fol." n="g2v"/>
[iare dat doe scheide<hi rend="i">n</hi> den herfs] en<hi rend="i">de</hi> den oest ende de<hi rend="i">n</hi> winter en<hi rend="i">de</hi> hi beual de<hi rend="i">n</hi> volc dat si eten soude<hi rend="i">n</hi>. mer daer viel znee op he<hi rend="i">m</hi> soe groot als scaepe<hi rend="i">n</hi> vlyesen alsoe datter v.C. ma<hi rend="i">n</hi>nen of doot vielen Hier na viel groot hagel en<hi rend="i">de</hi> vier te gader en<hi rend="i">de</hi> binne<hi rend="i">n</hi> drie dagen hier nae en saghen sij die zo<hi rend="i">n</hi>ne niet Alexanders ridders seide<hi rend="i">n</hi> dat dit der goden wrake was: om dat een sterffelijc man also koen was dat hi vare<hi rend="i">n</hi> dorst ouer Liberbatus en<hi rend="i">de</hi> Hercules pale<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sij waren gram. Doe qua<hi rend="i">m</hi> alexa<hi rend="i">n</hi>der ten berge va<hi rend="i">n</hi> Ethiopien en<hi rend="i">de</hi> daer vant hi open Liberbatus hol: Dat was in een berch die al metalen of gulde<hi rend="i">n</hi> scheen mer wye int hol ginc die moest in drie dagen sterue<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t als Alexa<hi rend="i">n</hi>der in een lant qua<hi rend="i">m</hi> soe vraechde hi of daer eenich wo<hi rend="i">n</hi>der in dat lant was. en<hi rend="i">de</hi> als me<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> van enich wo<hi rend="i">n</hi>der seide soe wilde hijt immer besien Het geuiel dat hi twee oude ma<hi rend="i">n</hi>nen va<hi rend="i">n</hi>t doe hi in Indien was. en<hi rend="i">de</hi> sij seide<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> van twee bomen die dieper int lant sto<hi rend="i">n</hi>den Dat een was der zo<hi rend="i">n</hi>nen boom en<hi rend="i">de</hi> dander der manen boom
en<hi rend="i">de</hi> sij seiden elck wat hi begeerde te wete<hi rend="i">n</hi> Als alexander hoorde soe was hij gra<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> meende dat sij dit seiden om he<hi rend="i">m</hi> te bespotte<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi wildese doden Mer doe sijt he<hi rend="i">m</hi> zwoere<hi rend="i">n</hi> dattet waer was soe nam hijse mit he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi voer derwert En<hi rend="i">de</hi> als hi daer int lant quam soe vant hi daer alle tvolc gecleet mit hude<hi rend="i">n</hi> van pantheren en<hi rend="i">de</hi>
<pb ed="fol." n="g3r"/>
sulcke huden leyde<hi rend="i">n</hi> sij onder en<hi rend="i">de</hi> bouen daer sij sliepen en<hi rend="i">de</hi> en hadden onder gheen bedden Dat volck en at anders niet dan colen gemaect va<hi rend="i">n</hi> edelen wyerooc en<hi rend="i">de</hi> van balsame wa<hi rend="i">n</hi>t dit wasset in dat lant zeer veel</p>
<p>Hoe Alexa<hi rend="i">n</hi>der qua<hi rend="i">m</hi> bijder zo<hi rend="i">n</hi>nen en<hi rend="i">de</hi>manen boom en<hi rend="i">de</hi> hoe he<hi rend="i">m</hi> een pape te gemoete quam en<hi rend="i">de</hi> was getant ghelijck een hont</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0009.gif"/></p></figure>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="g3v"/>
<head rend="h3">Vander zo<hi rend="i">n</hi>nen en<hi rend="i">de</hi> manen boom Ca: xlix</head>
<p>[A]Ls alexander biden bome qua<hi rend="i">m</hi> soe quam haer pape tegen he<hi rend="i">m</hi> wt te voete. En<hi rend="i">de</hi> hi was gecleedt al mit huden. hi sto<hi rend="i">n</hi>t ghetant als een hont: en<hi rend="i">de</hi> sijn oren waren doergaet en<hi rend="i">de</hi> daer hingen gulden ringen an mit preciosen steenen Die pape vraechde Alexander wat hi daer dede of wat hi wilde Alexander a<hi rend="i">n</hi>twoorde dat hi syen wilde die heylige bomen va<hi rend="i">n</hi>der zonne en<hi rend="i">de</hi> van die mane Die pape seide Op dat hi en<hi rend="i">de</hi> sijn gheselscap zuuer ware en<hi rend="i">de</hi> so<hi rend="i">n</hi>derlinge van wijue<hi rend="i">n</hi>. soe soude hijse sien en<hi rend="i">de</hi> horen spreke<hi rend="i">n</hi> wat hi begeerde te wete<hi rend="i">n</hi> Mer hi seide dat der zo<hi rend="i">n</hi>nen boom sprac des auo<hi rend="i">n</hi>ts als die zo<hi rend="i">n</hi>ne onder ginc en<hi rend="i">de</hi> des morghens als si op soude gaen. en<hi rend="i">de</hi> der manen boom des gelijcx En<hi rend="i">de</hi>die bomen stonde<hi rend="i">n</hi> in een bosch int midden dat al omme bemuert was mit een muere Doe sij daer binnen gaen soe hiet die pape he<hi rend="i">m</hi> allen of doen haer costelicke clederen en<hi rend="i">de</hi>schoene<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> haer iuwelen Ende doe sij binnen gegaen waren so sagen sij schone bomen int midde<hi rend="i">n</hi> staen en<hi rend="i">de</hi> elck was wel C: voeten hooghe: en<hi rend="i">de</hi> daer hinc balsame aen die daer of dropen en<hi rend="i">de</hi> was ghelijc kryeken En<hi rend="i">de</hi> die coninc en<hi rend="i">de</hi> sijn gesellen raepten daer balsame om dat sij soe wel roecken. wa<hi rend="i">n</hi>t die coninc leyde mit he<hi rend="i">m</hi> daer binne<hi rend="i">n</hi> wel drie C: van sijnen ridders En<hi rend="i">de</hi> om dat dese bomen schoon ware<hi rend="i">n</hi>
<pb ed="fol." n="g4r"/>
en<hi rend="i">de</hi> mit balsame soe wel gheladen: soe meende alexander dattet daer veel plach te reghenen. Maer die pape swoer datter nye regen noch vogel of beeste en quame<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t hi seyde he<hi rend="i">m</hi> dat die bomen ghewyet ware<hi rend="i">n</hi> inder zo<hi rend="i">n</hi>nen en<hi rend="i">de</hi> ind<hi rend="i">er</hi>
manen eere. en<hi rend="i">de</hi> dat sij so lanc en<hi rend="i">de</hi> so schone waren geworde<hi rend="i">n</hi> van heylicheden Doe wilde Alexander den boom offerha<hi rend="i">n</hi>de doen mer die pape verboetet he<hi rend="i">m</hi>: en<hi rend="i">de</hi> hi hiet he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> sijn luden dat sij den boom anbede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> cussen souden Dese pape en<hi rend="i">de</hi> die luden va<hi rend="i">n</hi> desen lande pleghen wel drie hondert iaer te leuen of meer.</p></div></div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander sijn eerste antwoorde ontfinc vander zo<hi rend="i">n</hi>nen boom Cap. l:</head>
<p>[D]Ie pape seide tot alexander Hebt v herte en<hi rend="i">de</hi> v gepeyns voor v: waer of dat ghi weten wijt: mer en spreect niet mer peynst mitter herten en<hi rend="i">de</hi> syet opwaert naden boom Ende hi sal v dan antwoorden soe wat ghi begheert te weten: want sij spreken gryexe en<hi rend="i">de</hi> ioetsche talen beyde gader zeer wel Die coninck en<hi rend="i">de</hi> sijn geselscap te samen wachten he<hi rend="i">m</hi> van quaden berade en<hi rend="i">de</hi> sij sagen ten bome waert op Alexander peynsde of hi mit gheluc en<hi rend="i">de</hi> seghe weder te lande keren soude Doe antwoorde he<hi rend="i">m</hi> der zonnen boom en<hi rend="i">de</hi> seide Alexander ghi sult alle die werelt onder dijn bedwanc doen en<hi rend="i">de</hi> onuerwo<hi rend="i">n</hi>nen bliuen va<hi rend="i">n</hi> striden. en<hi rend="i">de</hi> heere bouen alle die 
<pb ed="fol." n="g4v"/>
werelt wesen: mer ne<hi rend="i">m</hi>mermeer en coemt gi te la<hi rend="i">n</hi>de. Dit seide die boom in ioedtscher tale mit cleynre sprake<hi rend="i">n</hi>: Mer dit woort misqua<hi rend="i">m</hi> alexander harde zeer en<hi rend="i">de</hi>he<hi rend="i">m</hi> was leet dattet alsoe veel va<hi rend="i">n</hi> sinen ridders hoorden. en<hi rend="i">de</hi> sij begonsten te weenen En<hi rend="i">de</hi> alexander v<hi rend="i">er</hi>boetet he<hi rend="i">m</hi> allen mit giften en<hi rend="i">de</hi> mit dreygen dat sijt nyema<hi rend="i">n</hi>t en souden seggen dat sij gehoort hadde<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi wilde bliue<hi rend="i">n</hi> om anderwerf a<hi rend="i">n</hi>twoorde te ontfaen vander mane<hi rend="i">n</hi> boom Mer die pape seide he<hi rend="i">m</hi> dat dit niet wesen en soude voor ter middernacht dat die mane rijsen soude Hier om so bleef alexander daer. en<hi rend="i">de</hi> hildt mit he<hi rend="i">m</hi> Pernitasse en<hi rend="i">de</hi> Fylotinen en<hi rend="i">de</hi> Clytone sij<hi rend="i">n</hi> neuen die cortelic wt gryeke<hi rend="i">n</hi> gecomen ware<hi rend="i">n</hi>: Wa<hi rend="i">n</hi>t die mane seide he<hi rend="i">m</hi> dat hem nyema<hi rend="i">n</hi>t doot slaen en soude mogen en<hi rend="i">de</hi> hier o<hi rend="i">m</hi> ontsach hi he<hi rend="i">m</hi> te min. en<hi rend="i">de</hi> liet alle die ander ridders wten bosch gaen.</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe der mane<hi rend="i">n</hi> boom Alexander anderwerf a<hi rend="i">n</hi>twoorde Ca: li</head>
<p>[A]Lexander ghinc inwert totten boom mit sijn drie ridders en<hi rend="i">de</hi> aenbede de<hi rend="i">n</hi> boom: en<hi rend="i">de</hi> hi peynsde en<hi rend="i">de</hi> begeerde te weten die stat daer hi in sterue<hi rend="i">n</hi> soude En<hi rend="i">de</hi> als die mane began te risen soe a<hi rend="i">n</hi>twoorde he<hi rend="i">m</hi> die boom in gryxer talen Alexander. uwe<hi rend="i">n</hi> sterfdach naect zeer: Wa<hi rend="i">n</hi>t int naeste iaer ter ix: maent sult ghi sterue<hi rend="i">n</hi> te Babilonien: en<hi rend="i">de</hi>het sal v doen een dijn vriendt daer ghijs niet op en meent Alexander weende har- 
<pb ed="fol." n="g5r"/>
de zeer en<hi rend="i">de</hi> sijn drie ghesellen die mit he<hi rend="i">m</hi> waren Doe wort alexander in twijfelingen. oft hem eenich va<hi rend="i">n</hi> drien doen soude en<hi rend="i">de</hi>: he<hi rend="i">m</hi> berouwede dat hijs niet gevraecht en hadde wye dattet he<hi rend="i">m</hi> doen soude En<hi rend="i">de</hi> aldus ghingen sij wt eten mer alexander en mocht niet eten va<hi rend="i">n</hi> droefheden</p>
<p>Hoe der zo<hi rend="i">n</hi>nen boom Alexander die derde vraghe antwoorde en<hi rend="i">de</hi> seyde:</p>
    </div>
    <div type="chapter">    
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0010.gif"/></p></figure>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="g5v"/>
<head rend="h3">Hoe der zonnen boom coninc Alexa<hi rend="i">n</hi>der die derde vraghe antwoorde Cap: liij.</head>
<p>[A]Ls alexa<hi rend="i">n</hi>der gegeten hadde so was hi zeere naerstich om voor den dage te comen totter zonnen boom om weder antwoorde te ontfaen va<hi rend="i">n</hi> dat hi begeerde En<hi rend="i">de</hi> hi ginc ter mueren waert va<hi rend="i">n</hi>den bosche mit die drie die mit he<hi rend="i">m</hi> waren En<hi rend="i">de</hi> doe sij totte<hi rend="i">n</hi> pape quame<hi rend="i">n</hi> vonden sij he<hi rend="i">m</hi> noch slapende en<hi rend="i">de</hi> gedect mit huden boue<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> beneden. want die lude<hi rend="i">n</hi> en hebben anders ghee<hi rend="i">n</hi> slaeplakens En<hi rend="i">de</hi> bi he<hi rend="i">m</hi> lach een harde corste op een tafel va<hi rend="i">n</hi> balsame gemaect die he<hi rend="i">m</hi> des auo<hi rend="i">n</hi>ts gebleue<hi rend="i">n</hi> was. en<hi rend="i">de</hi> daer bi lach een mes va<hi rend="i">n</hi> yuorien wa<hi rend="i">n</hi>t in dat la<hi rend="i">n</hi>t en is gheen yser noch loot mer daer is alte veel gouts. noch die luden en hebbe<hi rend="i">n</hi> daer gheen laken: En<hi rend="i">de</hi> die pape stont op en<hi rend="i">de</hi> ghinc mit he<hi rend="i">m</hi> binnen: Alexander ginc staen voor der zonnen boom en<hi rend="i">de</hi> aenbede he<hi rend="i">m</hi> Ende hi pensde wye he<hi rend="i">m</hi> doden soude en<hi rend="i">de</hi> wat sij<hi rend="i">n</hi>re moeder en<hi rend="i">de</hi> sij<hi rend="i">n</hi>re suster geuallen soude Als die zo<hi rend="i">n</hi>ne began te rijsen: soe antwoorde he<hi rend="i">m</hi> der zo<hi rend="i">n</hi>nen boom in gryex aldus Alexa<hi rend="i">n</hi>der Seyde<hi rend="i">n</hi> wi v die<hi rend="i">n</hi> verrader die v ter doot brengen sal. so soutstu he<hi rend="i">m</hi> doden. en<hi rend="i">de</hi> also soudt ghi dat dinc verdriuen dat immer gheschien moet Wa<hi rend="i">n</hi>t ouer een iaer en<hi rend="i">de</hi> ix: maende<hi rend="i">n</hi> sult ghi steruen te Babilonien in die stadt: Maer men en sal di dijn lijf niet nemen mit ysere noch mit stale noch mit metael 
<pb ed="fol." n="g6r"/>
noch mit siluere noch mit goude Wa<hi rend="i">n</hi>t ghi sult mit fenijn vergeuen worde<hi rend="i">n</hi> Olymphias sal ee<hi rend="i">n</hi> ia<hi rend="i">m</hi>merlicke doot sterue<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> men salse onbegrauen late<hi rend="i">n</hi> om datse die vogelen en<hi rend="i">de</hi> beesten eten sullen Dijn suster sal la<hi rend="i">n</hi>ge in groter eeren bliuen: al en salse niet la<hi rend="i">n</hi>ghe leuen Ghi sult al die werelt onder v hebbe<hi rend="i">n</hi> als een here Nu gaet henen en<hi rend="i">de</hi> ruymt onsen bosch en<hi rend="i">de</hi> en vraghet ons niet meer. en<hi rend="i">de</hi> vaert haestelijc ter poorten van Faciaten waert daer Porrius en<hi rend="i">de</hi> dijn heer v wacht Die pape seide v hantgheslach en<hi rend="i">de</hi> screyinge v<hi rend="i">er</hi>torent god zeer en<hi rend="i">de</hi> de<hi rend="i">n</hi> heyligen boom Here coninc ruymt haestelic dat bosch. Veel lude<hi rend="i">n</hi> twijfelen wye dese antwoorde gaf. want die bomen en spreken niet: Sulcke luden segghen dattet een engel gods was Ander seggen dattet die duuel was: maer dat en gheloue ic niet Want die duuel en mach alle gepensen vande<hi rend="i">n</hi> mensche niet wete<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> hi en mach niet weten wat daer geschien sal. en<hi rend="i">de</hi> al seit die duuel somtijt waer nochta<hi rend="i">n</hi>s veynst hi dicke logene Mer om dat ste<hi rend="i">m</hi>me seide al dat waer was soe houde ic nochtans dat sij va<hi rend="i">n</hi> gods wegen was.</p>
</div>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexanders v<hi rend="i">er</hi>waentheden  Ca. liiij</head>
<p>[D]Aer na voer alexander wech: en<hi rend="i">de</hi> alle sij<hi rend="i">n</hi> volck en<hi rend="i">de</hi> sij quamen in een dal daer veel serpenten in waren die den steen Mirauden dragen in haren hals die schone ware<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> dat 
<pb ed="fol." n="g6v"/>
heer wa<hi rend="i">n</hi>ner menich: Daer nae qua<hi rend="i">m</hi> alexander onder wonderlijke beesten die hoofden hadde<hi rend="i">n</hi> ghelijc leeuwen Ende daer mede quamen voghel grijpen die he<hi rend="i">m</hi> veel quaets deden ende dat heer weerder hem teghens mit speren en<hi rend="i">de</hi> mit scutten sterckelijc. nochtans lieten si daer wel twee C: mannen doot: maer onder cleyn ende groot sloegen sij daer wel acht duysent beeste<hi rend="i">n</hi> doot Hier nae quamen sij op een ryuiere ghehieten Ecclinas. en<hi rend="i">de</hi> dat water is derdalf mijle wijt: en<hi rend="i">de</hi> an elcke syde stont groot lanc riet dat meerder en<hi rend="i">de</hi> langer was dan eenich boom wesen mochte. en<hi rend="i">de</hi> dat riet lach al vol olypha<hi rend="i">n</hi>ten. mer sij en deden alexa<hi rend="i">n</hi>der noch sijn heer ghee<hi rend="i">n</hi> quaet En<hi rend="i">de</hi> alexander voer mit sinen heer ouer dit water mit scepen va<hi rend="i">n</hi> ryet gemaect En<hi rend="i">de</hi> doe sij alle ouer waren so ontfinghense die wilde luden alle dat heer vriendelic Si vonden daer wilde wijue<hi rend="i">n</hi> in een water die schoen wit haer hadden en<hi rend="i">de</hi> schone claere hude<hi rend="i">n</hi> Dese wiuen plegen dicwijle mannen te vaen en<hi rend="i">de</hi> v<hi rend="i">er</hi>drenckense of sloeghense doot of brochtense ter doot mit haer grote luxurie Alexander vinc twee van dese wijue<hi rend="i">n</hi> die een huyt hadde<hi rend="i">n</hi> soe wit als znee Van daer quame<hi rend="i">n</hi> sij opter ryuiere Ga<hi rend="i">n</hi>gres die inde<hi rend="i">n</hi> bybel Fylon hiet. en<hi rend="i">de</hi> sij coemt wten paradyse Dese ryuiere is soe wijt datmen va<hi rend="i">n</hi>den enen oeuer anden andere<hi rend="i">n</hi> niet ouersien mach 
<pb ed="fol." n="h1r"/>
Daer nae quame<hi rend="i">n</hi> sij daer sy beesten vo<hi rend="i">n</hi>den die voor wten hoofde quame<hi rend="i">n</hi> groote hoornen die ghetant waren als een saghe: en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> dien sloegen sij doot viij M: en<hi rend="i">de</hi> vier C:</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander der maechde<hi rend="i">n</hi> lant wan Ca: lv.</head>
<p>[A]Ldus voer alexander doer dat wilde Indien en<hi rend="i">de</hi> hi qua<hi rend="i">m</hi> int eylant Faciaten. daer hi Porrius vant die alexander daer ontbeyde mit alle sijn heer Hier om beual alexa<hi rend="i">n</hi>der den heeren die hi alle dat lant va<hi rend="i">n</hi> Persen en<hi rend="i">de</hi> Mede<hi rend="i">n</hi> beuolen hadde dat sy soude<hi rend="i">n</hi> doen maken grote lange colo<hi rend="i">m</hi>pnen va<hi rend="i">n</hi> finen goude. en<hi rend="i">de</hi> dat si alle sijn gesten daer in scriuen souden En<hi rend="i">de</hi>dat sijse by Porrius rade voeren soude<hi rend="i">n</hi> in dat hoochste Indien: en<hi rend="i">de</hi> dat sijse verre ouer Liberbatus en<hi rend="i">de</hi> Hercules palen setten soude<hi rend="i">n</hi>. Iae dat sijse oec tien voet hoger setten souden dan haer palen ware<hi rend="i">n</hi>. wa<hi rend="i">n</hi>t hi was dieper int la<hi rend="i">n</hi>t dan sij ware<hi rend="i">n</hi> Nochta<hi rend="i">n</hi>s verloes hi daer wel M. en<hi rend="i">de</hi> L: ma<hi rend="i">n</hi>nen Seneca spreect van alexanders macht en<hi rend="i">de</hi> van sinen rijcke aldus Die coninc Alexander was soe fyer dat sijn v<hi rend="i">er</hi>waentheit ghinc bouen alle me<hi rend="i">n</hi>schelicheit. wa<hi rend="i">n</hi>t doe hi die werelt v<hi rend="i">er</hi>wonne<hi rend="i">n</hi> hadde soe wilde hi oec de<hi rend="i">n</hi> hemel v<hi rend="i">er</hi>winnen En<hi rend="i">de</hi> he<hi rend="i">m</hi> qua<hi rend="i">m</hi> in sijn sinne<hi rend="i">n</hi> dat Demetrius geseyt hadde datter veel werelden ware<hi rend="i">n</hi> Daer om seide alexander Ay mi keytijf dat ic binne<hi rend="i">n</hi> minen leuen een werelt niet ghewonnen hebbe dat<pb ed="fol." n="h1v"/>
sal mi lange rouwen Nv liet Alexander in Indien een ruwaert en<hi rend="i">de</hi> hi voer weder te Babilonien. Maer onder weghe dede hi tondere der maechden landt: soe dat sy he<hi rend="i">m</hi> tribuyt en<hi rend="i">de</hi> tijnse gauen En<hi rend="i">de</hi> inden weghe qua<hi rend="i">m</hi> he<hi rend="i">m</hi> die boetscap d<hi rend="i">at</hi> he<hi rend="i">m</hi> die boden brochten den seghe va<hi rend="i">n</hi> al Europe<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> sy gauen he<hi rend="i">m</hi> op alle haer la<hi rend="i">n</hi>t: en<hi rend="i">de</hi> sy brochten he<hi rend="i">m</hi> grote presenten En<hi rend="i">de</hi> haer tribuyt was vander rijcker stat Cartagien en<hi rend="i">de</hi> Spaengen la<hi rend="i">n</hi>t en<hi rend="i">de</hi> van Cecilien en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Gallien dat menighe mijle verre leyt. van Ardennen en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> Ytalien En<hi rend="i">de</hi> alle delen tijns ontbeyden hem in Babilonien mit menighe grote presente<hi rend="i">n</hi> Doe haeste he<hi rend="i">m</hi> alexander zeer derwaert om dat hi daer die heerlich<hi rend="i">eit</hi> van ald<hi rend="i">er</hi> werelt o<hi rend="i">n</hi>tfaen wilde. o<hi rend="i">m</hi> heer daer ouer te wesen Wa<hi rend="i">n</hi>t doe hi in Indien soe diep gheuaren was so seide dat volc va<hi rend="i">n</hi>den lande gemee<hi rend="i">n</hi>lic dat hi ne<hi rend="i">m</hi>mermeer sterue<hi rend="i">n</hi> en mochte om dat hi so verre ouer Liberbatus en<hi rend="i">de</hi> Hercules palen geuare<hi rend="i">n</hi> was: Hier om en hilt hi daer niet veel of wat he<hi rend="i">m</hi> die bomen geseit hadde<hi rend="i">n</hi>. wa<hi rend="i">n</hi>t hi gheloefde bet andere<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> aldus wort hi bedrogen Nv sult ghi horen hoe Alexander tot die Bracmannen voer</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander die Bracma<hi rend="i">n</hi>nen bestoet: Ca. lvi</head>
<p>[A]Lexander besocht die wo<hi rend="i">n</hi>deren die in Indien ware<hi rend="i">n</hi> so wilde hi oec der Bracma<hi rend="i">n</hi>nen la<hi rend="i">n</hi>t winnen Doe seynde<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> die Bracma<hi rend="i">n</hi>nen aldus-
<pb ed="fol." n="h2r"/>
danige brieue<hi rend="i">n</hi> Heere onuerwo<hi rend="i">n</hi>nen coninc Wij hebbe<hi rend="i">n</hi> gehoort va<hi rend="i">n</hi> uwe zeghe en<hi rend="i">de</hi> eere. en<hi rend="i">de</hi> hier in sijn wij zeer blijde van uwen ghelucke<hi rend="i">n</hi>. Weet dat wi gheen dingen en hebbe<hi rend="i">n</hi> daer ghi op o<hi rend="i">n</hi>s om oerlogen derft. wa<hi rend="i">n</hi>t ons goet is al gemee<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> wi eten alle eenrehande spijse Want schone dierbare clederen daer of laten wi ons ghenoegen mit eenre slouen Onse wijuen en bla<hi rend="i">n</hi>cketten he<hi rend="i">m</hi> niet om datse ons te bet ghenoegen souden. want wympel cleder en<hi rend="i">de</hi> crone dat is cyerheit mer ghee<hi rend="i">n</hi> schoonheit: wa<hi rend="i">n</hi>t gheen and<hi rend="i">er</hi> schoonheit en is da<hi rend="i">n</hi> ons die nature gelaten heuet Wij en hebbe<hi rend="i">n</hi> anders ghee<hi rend="i">n</hi> husen dan holen en<hi rend="i">de</hi> haghedochte<hi rend="i">n</hi>en<hi rend="i">de</hi> daer in wonen wi so la<hi rend="i">n</hi>ge als wi leuen. en<hi rend="i">de</hi> daer in laetmen ons leggen
als wi doot sijn Wij hebbe<hi rend="i">n</hi> eenen coninc maer dat en is daer o<hi rend="i">m</hi> niet dat ons eenighe rechters noot is: maer dat is alleen die edelheit. Want waer ouer soudemen rechte<hi rend="i">n</hi> daer nyemant en is die misdoet Als Alexa<hi rend="i">n</hi>der die zeer wijs was dit vernam va<hi rend="i">n</hi> haren leuen so liet hijse vry en<hi rend="i">de</hi> quijt va<hi rend="i">n</hi> alle oerlogen Doe screef hi aldus tot Didimus coninc va<hi rend="i">n</hi>den Bracma<hi rend="i">n</hi>nen</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander de<hi rend="i">n</hi> Bracma<hi rend="i">n</hi>nen weder screef Ca. lvij</head>
<p>[V]An uwen zeden hebben wi dicwijls ghehoort dat v leuen niet en is ghelijc den leuen dat gemeenlic alle menschen leuen soe dattet ons dunct onmoghelic te wesen en dede dat 
<pb ed="fol." n="h2v"/>
wijt gehoort hebbe<hi rend="i">n</hi> Hier om coninc didimus so biddic v dat ghi tot onser lieften ouer wilt scriuen. oft waer is dat wi va<hi rend="i">n</hi> v gehoort hebbe<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> maket ons vroet of ghi leeft om exempel te geuen va<hi rend="i">n</hi> uwen leue<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> dit doet ons: op dat als wi also v leuen horen: dat wi ons daer in kere<hi rend="i">n</hi> mogen oft ons alsoe geuallen mochte: Want leeringhe is een vry dinck en<hi rend="i">de</hi> wijsheit en scaet niet alsmense totte<hi rend="i">n</hi> gemeenen profijt gebruyct Ghelijc dattet een barne<hi rend="i">n</hi>de kaerse niet en scaet al ontsteectmen daer veel ander kaersen aen daer ander luden by syen. want haer licht en wort des niet te minre</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Een antwoorde va<hi rend="i">n</hi> Didimus tot Alexander Capit: lviij.</head>
<p>[D]Idimus die coninc va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> Bracma<hi rend="i">n</hi>nen antwoorde tot alexander aldus Heer coninc ghi versmaet onse bode<hi rend="i">n</hi> die wi tot v sende<hi rend="i">n</hi> als onwaerdige luden daer ghi nochta<hi rend="i">n</hi>s sulke niemaren va<hi rend="i">n</hi> ons gehoort hebt. Maer nv sal ic v van onsen zede<hi rend="i">n</hi> die waerheit segghen Die bracma<hi rend="i">n</hi>nen leuen een simpel leue<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> minnen alle suuerheit en<hi rend="i">de</hi> haten alle onreynicheit Si en begeren anders gheen dinc da<hi rend="i">n</hi> die nature v<hi rend="i">er</hi>leent Onse lijftocht is simpel en<hi rend="i">de</hi> onse<hi rend="i">n</hi> cost en is niet groot Want wi en begeren gheen lecker morseele<hi rend="i">n</hi>: mer wi eten onse spijse onderlinge alsoe die aerde draecht so<hi rend="i">n</hi>der graue<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> ackere<hi rend="i">n</hi> Want wi en eten gheen dinc dat leeft. en<hi rend="i">de</hi> hier om en 
<pb ed="fol." n="h3r"/>
wort onder o<hi rend="i">n</hi>s nyemant zieck noch en quelet: Wy hebbe<hi rend="i">n</hi> oec een zede dat nyema<hi rend="i">n</hi>t den andere<hi rend="i">n</hi> en helpet: want wi sijn altijts alle effen rijck. Hier om soe leuen wij sonder haet en<hi rend="i">de</hi> nijt. en<hi rend="i">de</hi> wi hebben alle effen grote armoede En aldus soe sijn wi alle effen rijck va<hi rend="i">n</hi> goede Wi en hebben onder ons gheen wet: wa<hi rend="i">n</hi>t onder ons en is nyema<hi rend="i">n</hi>t die misdoet Wi en weten oeck niet va<hi rend="i">n</hi> arbeyde daermen an winnen mach. want die gyericheit is al quaet Ende soe wye datter mede beua<hi rend="i">n</hi>gen wort in sijn herte: sij brenct hem ter armoede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> scanden wa<hi rend="i">n</hi>t die gyericheit en heeft gheen scande noch eynde. en<hi rend="i">de</hi> soe die gyericheit meer crighet hoe sij meer begeert te hebben Wi en begeren gheen dinc dan dat wi steruen moeten so<hi rend="i">n</hi>der pijn Wij slapen sonder sorghe: en<hi rend="i">de</hi> wi en eyschen va<hi rend="i">n</hi> nyemant dienst cleyne noch groot Wi sijn alle vry. so<hi rend="i">n</hi>der dat allene ons vleysch onderdaen is onser redene En<hi rend="i">de</hi> wi houden ouer felheyt dat wi ons gebueren dwingen souden om ons onderdaen te wesen die die moeder der nature ons ghelijc gemaect heeft. en<hi rend="i">de</hi> die vader va<hi rend="i">n</hi> hemelrijc tot sijn rijcke geroepen heeft. daermen ewelick in leeft mit blijscappe<hi rend="i">n</hi> Wij leuen gemackelic in onse holen wa<hi rend="i">n</hi>t nyemant en derf ons daer in storen. En<hi rend="i">de</hi> wi en dragen oec gheen costelicke cledere<hi rend="i">n</hi>: wa<hi rend="i">n</hi>t
wi decken ons al mit papele<hi rend="i">n</hi> alsoet ta-<pb ed="fol." n="h3v"/>
melic is Wij en willen gheen vrouwe<hi rend="i">n</hi> om oncuysheit mede te doen. mer om dat wi begeren kinderen daer aen te winnen Onder o<hi rend="i">n</hi>s so en sterft nyema<hi rend="i">n</hi>t voor sinen vader en<hi rend="i">de</hi> mitten doden en maken wij gheen feeste wa<hi rend="i">n</hi>t het is mit ons alleens mitten minsten en<hi rend="i">de</hi> mitten meeste<hi rend="i">n</hi>: Maer uwe zede is dat ghi groot goet leght anden doden en<hi rend="i">de</hi> ghi en laet der aerden niet hebben dat haer is: mer ghi ouerdect uwe dooden mit siluere en<hi rend="i">de</hi> goude en<hi rend="i">de</hi> ontneemt der aerden aldus dat haer toebehoort In ons la<hi rend="i">n</hi>t en valt gheen plaghe want wi en ontsuuere<hi rend="i">n</hi> die lucht niet mit quaetheden daer die plagen om plege<hi rend="i">n</hi> te geschien Die wint en<hi rend="i">de</hi> dat weder is in onsen la<hi rend="i">n</hi>den ghenoechlick nade<hi rend="i">n</hi> tijt vanden iare Wij en houde<hi rend="i">n</hi> anders gheen medicijn da<hi rend="i">n</hi> dat wi ete<hi rend="i">n</hi> soberlic zuuere spijse: wa<hi rend="i">n</hi>t vasten doet wel genesen en<hi rend="i">de</hi> hout ons gesont Wij en plegen ghee<hi rend="i">n</hi> spel. danssen noch roeyen noch tornoye<hi rend="i">n</hi> noch spel van dieren te maken: en<hi rend="i">de</hi> wi en varen nergent om sulck spel te ansien. want die werelt en<hi rend="i">de</hi> den hemel geuen o<hi rend="i">n</hi>s genoech schoonheden te ansien Wa<hi rend="i">n</hi>t wi sien de<hi rend="i">n</hi> hemel dat hi schone en<hi rend="i">de</hi> claer is. en<hi rend="i">de</hi> allesins wel gecyert is mitten sterren en planeten Oeck syen wi in die zee die gedaente va<hi rend="i">n</hi> purpure en<hi rend="i">de</hi> oec van die visschen in menighen manieren daer in spelen ende springhen Dan syen wi voort hoe die zee die aerde 
<pb ed="fol." n="h4r"/>
allesins omme helset heeft: recht oft haer suster waer Wij hebben oec groote genoechte te syen op die groote weyden die al om ende om
mit schoon groene bloemen staen die soe wel en<hi rend="i">de</hi> soete ruken voor die ogen en<hi rend="i">de</hi> voor den sin en<hi rend="i">de</hi> daer hebbe<hi rend="i">n</hi> wi veel genoechten in Wi hebben oec grote ghenoechte aen te sien die wilde bosschen en<hi rend="i">de</hi> die groene bomen daer die vogelen soe schoon en<hi rend="i">de</hi> soet op singhen Dit sijn die rijcheden der naturen en<hi rend="i">de</hi> haer schoonhede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> weelden Wij en varen nimmermeer te lande noch ter zee om comenscappe te doen: wa<hi rend="i">n</hi>t die rijcheden va<hi rend="i">n</hi> vremden lande<hi rend="i">n</hi> en sulle<hi rend="i">n</hi> nimmermeer onsen sin verwinnen En<hi rend="i">de</hi> wi en begeren niet meer va<hi rend="i">n</hi> aertschen goeden dan dat wi in
armoeden leue<hi rend="i">n</hi> mogen blijdelic en<hi rend="i">de</hi> sonder sorghe Wij en leren oec niet schone spreken wa<hi rend="i">n</hi>t
daer leyt loosheit in: en<hi rend="i">de</hi> men becleet die logen
mit schoonre talen also schone datter menich
man mede bedrogen wort Wa<hi rend="i">n</hi>t men ontschul
dicht daer mede de misdadighen en<hi rend="i">de</hi> men v<hi rend="i">er</hi>duy
stert daer mede dat recht Dan prijsen die ghene diet horen de<hi rend="i">n</hi> taelman en<hi rend="i">de</hi> segge<hi rend="i">n</hi> dat hi wijs is: mer dit is een onsalich prijs die die co<hi rend="i">n</hi>sciencie besmettet Maer onder ons en doetmen dit nimmermeer. want wi hebben een zeer simpele sprake die altijts wel en<hi rend="i">de</hi> waersprekende wesen moet Ende wi en willen tot gheenre scho-<pb ed="fol." n="h4v"/>
len gaen: anders niet dan daermen leert dat sekerste en<hi rend="i">de</hi> dat beste. wa<hi rend="i">n</hi>t wi en leren anders niet eeren da<hi rend="i">n</hi> dat ouerste goet. En<hi rend="i">de</hi> ghi leert te vogelen en<hi rend="i">de</hi> te doen dat genoechlic is uwe<hi rend="i">n</hi> vleische Wij en offeren gode gheen beesten. noch en maken he<hi rend="i">m</hi> gheen grote costelicke te<hi rend="i">m</hi>pelen en<hi rend="i">de</hi> outaren als ghi doet En<hi rend="i">de</hi> v luden dunct datter gheen arm lude<hi rend="i">n</hi> en sijn die uwes goets te doen hebben Dat is groote misdaet want god wilt gheeert wesen om sijn grootheit mit suueren dienst sonder bloet te storten en<hi rend="i">de</hi> te offere<hi rend="i">n</hi> Wa<hi rend="i">n</hi>t alsmen he<hi rend="i">m</hi> bidt mit suueren woorden soe doet hi de<hi rend="i">n</hi> menschen genade Want god is selue dat woort daer alle dingen bi gemaect sijn en<hi rend="i">de</hi> alle dingen behoet hout en<hi rend="i">de</hi> voet Dat woort minne<hi rend="i">n</hi> wij. wa<hi rend="i">n</hi>t dat heeft ons nv gegeuen onse<hi rend="i">n</hi> geest en<hi rend="i">de</hi> ons leuen. Mer om dat god selue is gheest en<hi rend="i">de</hi> leuen soe en machmen niet wel gewinnen sijn vrientscap mit desen aertschen goede: mer men wint sijn vrientscap mit suuere<hi rend="i">n</hi> leuen en<hi rend="i">de</hi> datmen he<hi rend="i">m</hi> altijt dancke en<hi rend="i">de</hi> loue Hier om segghen wi dat ghi onsalich volck bent. want ghi en v<hi rend="i">er</hi>staet niet dat v beghin is vande<hi rend="i">n</hi> hemel. en<hi rend="i">de</hi> dat ghi maechscap hebt mit gode die alle dinc gescepen heeft Mer mit dorperlike dinghen besmet ghi uwe edelheit altemael om dat ghi die genoechte uwes vleysches volget na sijnre begeerten: ende dat ghi vercoren hebt en<hi rend="i">de</hi> minnet 
<pb ed="fol." n="h5r"/>
alle dingen die comen va<hi rend="i">n</hi>der aerden: ende die minne daer of ontsuuert die lucht: dat water ende die aerde Noch doet ghi veel meer quaets want ghi sijt gode al of gegaen en<hi rend="i">de</hi> ghi aenbedet dode luden recht of sij goden waren want sij sijn moortdadighe luden en<hi rend="i">de</hi> vyanden die v tot alle scanden brengen</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe dat Alexander Didimus antwoorde Ca. lix</head>
<p>[A]Lexander antwoorde Didimus der Bracma<hi rend="i">n</hi>nen coninc aldus Sijn v dingen also als ghi seght: soe schijnt dat die Bracma<hi rend="i">n</hi>nen alleen leuen sonder so<hi rend="i">n</hi>den op dese werelt na dat v ghescrifte luydet Want ghi en gebruyct niet tot eenigen tijt die weeldicheit die die natuere ghegeuen heeft allen me<hi rend="i">n</hi>schen en<hi rend="i">de</hi> leuen naden
auenture<hi rend="i">n</hi> ghemeen Aldus schijnt dat ghi luden alleene goden sijt oft ghi en acht op gode niet wa<hi rend="i">n</hi>t ghi ontseght he<hi rend="i">m</hi> dat hi v geuen wil: en<hi rend="i">de</hi> dit dunc mi bet sotheit wese<hi rend="i">n</hi> dan leue<hi rend="i">n</hi> na wijsheit</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Didimus Alexa<hi rend="i">n</hi>der antwoorde Ca. lx</head>
<p>[D]Idimus antwoorde hier op aldus Alexander Wij en sijn niet vryelinghen van deser werelt: mer wi sijn hier al gasten want wi en bliuen hier niet geduerich: en<hi rend="i">de</hi> wij liden doer dese werelt als een pelgrim die tot sinen lande waert vaert so ontco<hi rend="i">m</hi>mert van alle dingen en<hi rend="i">de</hi> so licht dat o<hi rend="i">n</hi>s die sonde<hi rend="i">n</hi> niet en beswaren. noch gulsicheit noch a<hi rend="i">n</hi>der quaetheit voor 
<pb ed="fol." n="h5v"/>
gode dieme<hi rend="i">n</hi>gheene<hi rend="i">n</hi> ma<hi rend="i">n</hi>tel make<hi rend="i">n</hi> en mach Mer wij haesten ons onsen wech ouerlijdende tot gode waert mit zuuere co<hi rend="i">n</hi>sciencien en<hi rend="i">de</hi> mit een aensicht dat he<hi rend="i">m</hi> niet scamen en derf. En<hi rend="i">de</hi> wi en wille<hi rend="i">n</hi> gheen gode<hi rend="i">n</hi> wesen noch gode achterdeel doen Mer ghi mint tot uwer onsalicheit gode mit cleynre giften: Wij en sijn niet sculdich te verteren noch te begeren al dat wi syen. wa<hi rend="i">n</hi>t dat en ware gheen besetheit noch eere En<hi rend="i">de</hi> god heeft meenich dinc opter werelt ghemaect om datt<hi rend="i">et</hi> die werelt niet oerbaerlic en ware. noch sonder he<hi rend="i">m</hi> niet en soude mogen staen Mer god heeft de<hi rend="i">n</hi> mensche gegeuen die nutscap vanden dingen die hi ghemaect heeft tot haren vryen wille die hi hem vry gelaten heeft: En<hi rend="i">de</hi> so wye hem dat mit vryen wille hout an dat quaetste en<hi rend="i">de</hi> laet dat beste. die en vaert bi gode niet. mer hi verdient gods vyantscap daer mede</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander weder a<hi rend="i">n</hi>twoorde Ca: lxi</head>
<p>[A]Lexander screef he<hi rend="i">m</hi> weder: en<hi rend="i">de</hi> seide Ic en prijse voor gheen salicheit dat ghi v lant soe vry hiet. wa<hi rend="i">n</hi>t het is bet een karcker da<hi rend="i">n</hi> lant om dat ghi nergents en gaet noch en vaert in anderen la<hi rend="i">n</hi>den. En<hi rend="i">de</hi> oec o<hi rend="i">m</hi> dat nyema<hi rend="i">n</hi>t op v en acht. Dit dunct ons een crancke salicheit: wa<hi rend="i">n</hi>t ghi en sayet noch en pla<hi rend="i">n</hi>t bomen noch en maeket huyse<hi rend="i">n</hi> noch zale<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> dit dunct ons alle katyuicheit Aldus en gheeft o<hi rend="i">n</hi>s ghee<hi rend="i">n</hi> wo<hi rend="i">n</hi>der dat gi 
<pb ed="fol." n="h6r"/>
leeft als beesten: mer datme<hi rend="i">n</hi> reyn leeft in weelden dat is een eerlic dinc Dat ghi mit vrouwe<hi rend="i">n</hi> niet veel en sijt wye salt v mogen prisen Wa<hi rend="i">n</hi>t uwe wijue<hi rend="i">n</hi> sijn onbequaem: het waer sca<hi rend="i">n</hi>de dat se menich ma<hi rend="i">n</hi> begeerde Mer wi gebruyke<hi rend="i">n</hi> alle dat die aerde draecht mit vryen wille in ons te wachte<hi rend="i">n</hi> van so<hi rend="i">n</hi>den en<hi rend="i">de</hi> ontscult te hebbe<hi rend="i">n</hi> Aldus soe nam die tale een eynde tusschen alexander en<hi rend="i">de</hi> die Bracma<hi rend="i">n</hi>nen Maer alexander seide hier int eynde dat hi wel waer die alsoe dede Mer nochtans bleef Didimus voor en<hi rend="i">de</hi> int achterste int beste Want sijn geloue schijnt alleheel der kerstene<hi rend="i">n</hi> gheloue ghelijc te wesen. daer hi seyt God is dat woort en<hi rend="i">de</hi> biden woorde worde<hi rend="i">n</hi> alle dingen geschepen en<hi rend="i">de</hi> onthouden</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander te Babilonien quam tot sij<hi rend="i">n</hi>re doot waert. Cap. lxij.</head>
<p>[A]Ls alexander bi Babilonien qua<hi rend="i">m</hi> soe hiet he<hi rend="i">m</hi> een waersegger dat hi inder stat niet en ghinge: wa<hi rend="i">n</hi>t sijn leuen lach daer an Hier o<hi rend="i">m</hi> liet alexander die stat staen en<hi rend="i">de</hi> hi voer ouer in een stat gehiete<hi rend="i">n</hi> Bursia daer doe nyema<hi rend="i">n</hi>t in en woende Een va<hi rend="i">n</hi> alexanders vriende<hi rend="i">n</hi> die Amoxarcus hiet die seide he<hi rend="i">m</hi> datmen gheen waerseggers gelouen en soude want sij plegen veel te lieghen Om dese woorden soe voer alexander te Babilonien binnen Doe seide Corbanes die waerseggher Gheen argher dinc en is aenden 
<pb ed="fol." n="h6v"/>
me<hi rend="i">n</hi>sche da<hi rend="i">n</hi> dat een me<hi rend="i">n</hi>sche plo<hi rend="i">m</hi>per is om te doe<hi rend="i">n</hi> sij<hi rend="i">n</hi>s selfs oerbaer dan eens anders Als Alexander binne<hi rend="i">n</hi> die stat quam soe settemen he<hi rend="i">m</hi> een crone op sij<hi rend="i">n</hi> hooft gemaect va<hi rend="i">n</hi> yuore en<hi rend="i">de</hi> goude En<hi rend="i">de</hi> Porrius leyde he<hi rend="i">m</hi> an die een syde en<hi rend="i">de</hi> Dari<hi rend="i">us</hi> broeder an die ander syde. En<hi rend="i">de</hi> als hi te rechte geseten was so qua<hi rend="i">m</hi> groot volc voor he<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> clageden he<hi rend="i">m</hi> ouer sijn rechters. en<hi rend="i">de</hi> si vraechde<hi rend="i">n</hi> hem oft sinen wille was datme<hi rend="i">n</hi>se soe ia<hi rend="i">m</hi>merlic tonder dede Als alexander dit hoorde soe dede hij alle sijn rechters doden voor die boden ogen. en<hi rend="i">de</hi> hier na nam hi Roaxanes Darius dochter te wijue: En<hi rend="i">de</hi> hi hiet de<hi rend="i">n</hi> Gryeken dat sij nemen souden va<hi rend="i">n</hi>den schoonsten en<hi rend="i">de</hi> edelste maechden die he<hi rend="i">m</hi> best behaechden va<hi rend="i">n</hi>den ghenen die si wt alle la<hi rend="i">n</hi>den gebrocht hadden Hier na vergaderde hi alle dat ridderscap en<hi rend="i">de</hi> goedese rijckelick en<hi rend="i">de</hi> hi gaf he<hi rend="i">m</hi> groot goet alsoet elck begheerde: En<hi rend="i">de</hi> die oude ridders liet hi vry va<hi rend="i">n</hi> oerloghen. mer in haer stede sette hi io<hi rend="i">n</hi>gelingen En<hi rend="i">de</hi> die io<hi rend="i">n</hi> ghelingen seide<hi rend="i">n</hi> daer zeer teghen: en<hi rend="i">de</hi> sij baden he<hi rend="i">m</hi> dat hijse oec verlaten wilde: mer hi seide he<hi rend="i">m</hi> dat hijse om gheenreho<hi rend="i">n</hi>de bede verlate<hi rend="i">n</hi> en soude Die boden die he<hi rend="i">m</hi> geseynt ware<hi rend="i">n</hi> wt alle landen en<hi rend="i">de</hi> die he<hi rend="i">m</hi> die heerscappie va<hi rend="i">n</hi> alle lande<hi rend="i">n</hi> op gauen: quamen tot he<hi rend="i">m</hi> mit ontallike presenten va<hi rend="i">n</hi> costeliken gulden iuwelen van gesteenten en<hi rend="i">de</hi> van zyden werke. als van wapenen van 
<pb ed="fol." n="i1r"/>
cronen en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> paerden En<hi rend="i">de</hi> dese ontfinc hi alle vriendelic en<hi rend="i">de</hi> hi gaf he<hi rend="i">m</hi> schone presenten weder om Hier en binnen seynde he<hi rend="i">m</hi> Olymphias sijn moeder brieuen die spraken dat hi hem wachte<hi rend="i">n</hi> soude van Antipater dien verrader. want sy hadde anxt dat hi he<hi rend="i">m</hi> verrade<hi rend="i">n</hi> soude. Als Alexander dese brieuen gelesen hadde soe ontboet hi so<hi rend="i">n</hi>der beyden Antipater dat hijs nergents o<hi rend="i">m</hi> laten en soude hi en quaem tot he<hi rend="i">m</hi> in Babilonien inder stat Hier om wort Antipater tornich inden weghe doe hi te Babilonien waert qua<hi rend="i">m</hi> en<hi rend="i">de</hi> hi dede maken een fenijn dat inder werelt gheen stercker wesen en mochte</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexanders feest en<hi rend="i">de</hi> sijn vermeten Ca. lxiij</head>
<p>[E]Er Antipater qua<hi rend="i">m</hi> so voer alexander binnen en<hi rend="i">de</hi> bute<hi rend="i">n</hi> soe hi wilde en<hi rend="i">de</hi> hi was wel te vreden Mer he<hi rend="i">m</hi> ontstarf Ensistien die hi bouen alle sijn princen zeer beminnede: want het was een die schoonste iongelinc diemen in al die werelt vandt En<hi rend="i">de</hi> Alexander weende la<hi rend="i">n</hi>ge daer om en<hi rend="i">de</hi> hi dede he<hi rend="i">m</hi> een costelic graf maken daer hi veel scats an leyde. wa<hi rend="i">n</hi>t het coste he<hi rend="i">m</hi> te maken xij.M: talenten gouts. Oeck dede alexander gebieden datme<hi rend="i">n</hi> desen iongelinc anbede<hi rend="i">n</hi> soude als een god en<hi rend="i">de</hi> daer voor houde<hi rend="i">n</hi> Als dese iongelinc begrauen was soe keerde Alexander weder in Babilonien en<hi rend="i">de</hi> daer lach hi stille en<hi rend="i">de</hi> hildt grote feeste. en<hi rend="i">de</hi> daer ontfinc hi nacht<pb ed="fol." n="i1v"/>
en<hi rend="i">de</hi> dach die slotelen en<hi rend="i">de</hi> die presente<hi rend="i">n</hi> die he<hi rend="i">m</hi> quamen wt alle la<hi rend="i">n</hi>den Mer om dat die va<hi rend="i">n</hi> Romen he<hi rend="i">m</hi> nv gheen present en sende<hi rend="i">n</hi> soe swoer hi dat hi Romen destrueren soude En<hi rend="i">de</hi> om dat hi alle die werelt tonder hadde soe wilde hi voorder oerloghen dan een mensche toe behoort. en<hi rend="i">de</hi> hi seyde sinen lude<hi rend="i">n</hi> dat sij sinen raet doen wilden hi soude he<hi rend="i">m</hi> doen weten en<hi rend="i">de</hi> hebbe<hi rend="i">n</hi> die heymelicheit der naturen En<hi rend="i">de</hi> hi dede noch meer scepe<hi rend="i">n</hi> maken en<hi rend="i">de</hi> hi voer in die diepe doncker zee om der nature<hi rend="i">n</hi> cracht te dwingen Des balch haer die nature en<hi rend="i">de</hi> die vier elemente<hi rend="i">n</hi> mede die altijt mit hem geweest hadde. want die nature was haer vrouwe Doe voer die natuere ter hellen om hulpe te soecken dat sy Alexander ter doot brengen mochte. en<hi rend="i">de</hi> sy va<hi rend="i">n</hi>t daer hulpe en<hi rend="i">de</hi> raet want alexander wort wter zee te la<hi rend="i">n</hi>de ghesteken en<hi rend="i">de</hi> quam weder in Babilonien Antipater was doe oec gecomen in Babilonie<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de</hi> hi hadde drie zone<hi rend="i">n</hi> Die eerste hiet Casander. die ander Philippus en<hi rend="i">de</hi> die derde Yollas Dese ware<hi rend="i">n</hi> bij Alexander onthoude<hi rend="i">n</hi> om dat die een altijt den dranc proefde eer datten alexander dranc: en<hi rend="i">de</hi> als hijen da<hi rend="i">n</hi> geproeft had soe ontfinc alexand<hi rend="i">er</hi> de<hi rend="i">n</hi> nap en<hi rend="i">de</hi> dranc selue Nu had Antipater doen maken so stercke<hi rend="i">n</hi> fenijn. dat hi wel seker was hads alexander yet int lijf dat hi sterue<hi rend="i">n</hi> moeste Want dit fenijn was also sterck datmen niet 
<pb ed="fol." n="i2r"/>
houden en mochte in vaten van siluer of van goude noch va<hi rend="i">n</hi> yser of va<hi rend="i">n</hi> metael noch in ghee<hi rend="i">n</hi> vat: so<hi rend="i">n</hi>der in een hoeue van een paert Antipater was oeck soe seker dat alexander daer of sterue<hi rend="i">n</hi>soude dat hi seide tot Casa<hi rend="i">n</hi>der sine<hi rend="i">n</hi> zone dat hi dat rijck va<hi rend="i">n</hi> Macedonie<hi rend="i">n</hi> behoude<hi rend="i">n</hi> soude</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Hoe Alexander vergeuen wort Ca. lxiiij</head>
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0011.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="i2v"/>
<p>[T]Hessales die node alexander en<hi rend="i">de</hi> sijn gheselscap mit he<hi rend="i">m</hi> ten eten in die stat en<hi rend="i">de</hi> daer maecte hi he<hi rend="i">m</hi> feeste bouen alle feesten en<hi rend="i">de</hi> hi gaf daer die meeste en<hi rend="i">de</hi> die costelicste gerechten diemen vinden mochte En<hi rend="i">de</hi> Yollas en<hi rend="i">de</hi> Philippus sijn broeder schencten voorde<hi rend="i">n</hi> coninc: en<hi rend="i">de</hi>sij waren wel voersien hoe si alexander souden vergeuen. wa<hi rend="i">n</hi>t haer vader hadt he<hi rend="i">m</hi> geseyt Doe sy sagen dat Alexander genoech ghedro<hi rend="i">n</hi>cken hadde. soe schencte die een en<hi rend="i">de</hi> die ander proefde de<hi rend="i">n</hi> dranc daer noch gheen fenijn in en was mer daer nae deden sy fonteyn water inden wijn daer dat fenijn in gemenget was En<hi rend="i">de</hi> doe gaf men de<hi rend="i">n</hi>coninc den nappe en<hi rend="i">de</hi> hi dranc: mer int middel van sinen toghe soe ontfinc hi binnen eenen anxtelicke<hi rend="i">n</hi> steke daer hi zeer of veruaert wort Wa<hi rend="i">n</hi>t het ghinc hem in sijn lijf oft hi mit een knyf gesteken had geweest: en<hi rend="i">de</hi> Alexander riep mit groot misbaer En<hi rend="i">de</hi> sijn vriende<hi rend="i">n</hi> meenden dat hijt wt dro<hi rend="i">n</hi>ckenscap dede en<hi rend="i">de</hi> sij bleuen in dat meene<hi rend="i">n</hi>: maer het was een quade moort. Doe badt alexander datmen he<hi rend="i">m</hi> wech droeghe en<hi rend="i">de</hi> daermen hem wech droech. so was hi half doot Want hi wort va<hi rend="i">n</hi> binnen also gepinicht dat hi dicwijl een swaert eyschte om he<hi rend="i">m</hi> seluen doot te steken en<hi rend="i">de</hi> om sijn pine te corten Want sijn vrienden die ontrent hem stonden en<hi rend="i">de</hi> haer handen aen hem deden om hem te helpen soe 
<pb ed="fol." n="i3r"/>
docht he<hi rend="i">m</hi> dat sij he<hi rend="i">m</hi> zeere deden als of sij he<hi rend="i">m</hi> ghewont hadde<hi rend="i">n</hi>: want corts te voren daer hi lach en sliep hadde he<hi rend="i">m</hi> dit al wel ghedroemt. Opten vierden dach sach hi wel dat hi sterue<hi rend="i">n</hi> moeste: En<hi rend="i">de</hi> hi seide Nv ken ic mijn geual wa<hi rend="i">n</hi>t al mijn geslachte dat va<hi rend="i">n</hi> Achilles gecomen is dat is al gestorue<hi rend="i">n</hi> ontrent sijn xxx. iaeren mit groten euelen Sijn ridders seide<hi rend="i">n</hi> dat hi verraden was. en<hi rend="i">de</hi> sij riepen alte ia<hi rend="i">m</hi>merlicke lude Aylaes wye heuet ons mit soe grote<hi rend="i">n</hi> moort beroeft va<hi rend="i">n</hi> onsen coninc En<hi rend="i">de</hi> die dit geselscap ghescoert heeft die sal menigen ma<hi rend="i">n</hi> sijn leuen benemen: wa<hi rend="i">n</hi>t des ghelijcx en wort nye ghesien of geuonden</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexanders doot Ca lxv.</head>
<p>[A]Lexander dede hem dragen in een hoghe stat daer he<hi rend="i">m</hi> al sijn volck mochte syen liggen in groter pijne<hi rend="i">n</hi> En<hi rend="i">de</hi> hi lietse alle tot he<hi rend="i">m</hi> comen en<hi rend="i">de</hi> hi beual datmen nyemant v<hi rend="i">er</hi>bieden en soude die daer come<hi rend="i">n</hi> wilde. En<hi rend="i">de</hi> daer quam tot hem menich stout riddere die zeer screyden en<hi rend="i">de</hi> groot misbaer maecten Hier nae badt Alexander sijn vrienden. als hi doot ware datmen he<hi rend="i">m</hi> mit duerbaren specien en<hi rend="i">de</hi> balsamen begrauen soude En<hi rend="i">de</hi> datme<hi rend="i">n</hi> he<hi rend="i">m</hi> voeren soude nergens da<hi rend="i">n</hi> in Lybia in Amo<hi rend="i">n</hi>s sijns vrients schonen tempel daer hi gecroent staet Doe vraechde<hi rend="i">n</hi>hem sijne vriende<hi rend="i">n</hi> om dat sij sagen dat hi soe cranc was: wye hi wilde dat nae hem sijn crone draghen<pb ed="fol." n="i3v"/>soude va<hi rend="i">n</hi> sijnen rijcke Hi seide die beste Maer hi en noemde nyema<hi rend="i">n</hi>t. noch Hercules sine<hi rend="i">n</hi> zone noch sinen broeder: noch oec dat kint dat Roexanes droech die doe swaer ghinc bi he<hi rend="i">m</hi> mit kinde Want alexander dachtet ouer dat hi die soe groten heer was van enighen ma<hi rend="i">n</hi> soe groten rijcken heer make<hi rend="i">n</hi> soude hi en waert waerdich want hi hads onwaert sulck goet te laten enighen man dies niet waerdich en waere. Ten
lesten daghe ontuiel he<hi rend="i">m</hi> sijn sprake en<hi rend="i">de</hi> doe nam hi sijn vingerlinc en<hi rend="i">de</hi> stact een va<hi rend="i">n</hi>den iongelingen an sijn hant Doe meende<hi rend="i">n</hi> veel here<hi rend="i">n</hi> die daer waren dat alexander wilde dat hi coninck nae he<hi rend="i">m</hi> wesen soude Scolastica historia seit dat alexa<hi rend="i">n</hi>ders suster he<hi rend="i">m</hi> fenijn gaf: om dat sy hoepte eenen grote<hi rend="i">n</hi> heer te crigen en<hi rend="i">de</hi> vrouwe te wesen va<hi rend="i">n</hi> alle sijn rijck En<hi rend="i">de</hi> alsoe haest als hi dat fenijn int lijf hadde dat hi doe sijn sprake verloes En<hi rend="i">de</hi> om dat hi wilde dat ne<hi rend="i">m</hi>mermeer also groten heere nae he<hi rend="i">m</hi> wesen en soude in aertrike als hi doen was. soe screef hi sinen laetsten wille en<hi rend="i">de</hi> deelde sijn rijck in twalef deelen ende hi gaft twalef va<hi rend="i">n</hi> sinen gesellen die mit he<hi rend="i">m</hi> op geuoet ware<hi rend="i">n</hi>. en<hi rend="i">de</hi> dien gaf hi elck een deel van sinen rijcke: Maer die vier verdreuen alle die andere en<hi rend="i">de</hi> bleuen daer heeren of.</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexanders vromicheit Ca: lxvi</head>
<p>[I]Nder maent Iulius dieme<hi rend="i">n</hi> hoymae<hi rend="i">n</hi>t hiet<pb ed="fol." n="i4r"/>mit ons soe sterf dese grote Alexander doe hij in sijn xxxiij. iaer was Hi was die meeste van moede en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> herten die nye in die werelt qua<hi rend="i">m</hi> Hi was oec die machtichste ma<hi rend="i">n</hi> die nye in die werelt regneerde Hi verloste altijt sijn ridd<hi rend="i">er</hi>s wt hare<hi rend="i">n</hi> noot dat sij mit sinen troeste soe stout waren dat he<hi rend="i">m</hi> dochte al hadde<hi rend="i">n</hi> sij alle naect gheweest. he<hi rend="i">m</hi> en hadde niet mogen deren als sij he<hi rend="i">m</hi> sagen He<hi rend="i">m</hi> en geuiel oec nye dat hi enigen man bestont hi en verwan he<hi rend="i">m</hi>. noch nye en bestont hi borch noch stat hoe vaste dat sy ware<hi rend="i">n</hi>: hi en wanse of hadse tot sinen wille Nye en quam oec volck tegen he<hi rend="i">m</hi> te stride hi en v<hi rend="i">er</hi>wanse Mer int eynde wort hi selue verwo<hi rend="i">n</hi>nen. maer niet mit geuechte mer mit verraderie va<hi rend="i">n</hi> sine<hi rend="i">n</hi> dienres die alsoe deerlic vergauen mit fenijn Men leest dat hi enen steen hadde soe wyse die steen droech dat hem gheen fenijn deren en mochte Mer daer hi aldus v<hi rend="i">er</hi>raden was so was he<hi rend="i">m</hi> des nachts de<hi rend="i">n</hi> steen benomen om dat de<hi rend="i">n</hi> moort voldaen soude worde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> verholen bliue<hi rend="i">n</hi> Mer alst fenijn in die aderen getogen was alsoe dattet die natuere niet en conste gelosen soe wort he<hi rend="i">m</hi> sinen steen weder gegeuen al heymelic En<hi rend="i">de</hi> aldus verghinc die auenture mit he<hi rend="i">m</hi> Als die mare te Babilonien quam dat Alexander gestorue<hi rend="i">n</hi> was in die bloeme sijnre ioecht en<hi rend="i">de</hi> int meeste van sijnre cracht so wort die stat zeer droeuich 
<pb ed="fol." n="i4v"/>
Maer die luden die hij verwonnen hadde en wouden dat niet gelouen dat hi doot soude wesen: want sij meenden dat hi nimmermeer en soude mogen steruen Sonderlinghe om dat si ghesien hadden dat hi in groter auenturen dicwijls verlost worde vander doot Maer doen sij wel die waerheit wisten dat hi sekere doot was soe beweenden sij hem harde zeere Als Roaxanes Darius dochter Alexanders wijf vernam dat Alexander haer heere doot was. soe hadde sy daer of soe groten rouwe. dat sy daer nae nye en at Maer Alexanders magen wt gryeken en hadden gheenen rouwe om he<hi rend="i">m</hi> niet meer dan oft haer vyant geweest hadde: Roaxanes Darius dochter alexanders wijf dede haer gespelinnen doden om dat sy haer an laghen ende rieden dat sy eenen anderen man nemen soude:</p>
    </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Van Alexanders begrauinghe: Cap lxvij</head>
<p>[M]En maecte in Babilonien groot geclach en<hi rend="i">de</hi> hant gheslach van rouwen Maer ick segghe ouer waer dat die dode mensche<hi rend="i">n</hi> gheen vrienden en hebben. want datmen daerwaert dient dat is al om ghewin. want anden doden en leyt nyemant en<hi rend="i">de</hi> elck doets he<hi rend="i">m</hi> eerst of also hi eerst mach Die na Alexander bleue<hi rend="i">n</hi> die bedreuen haer dinc alsoe dat al gemeenlic rijck bleuen Maer daer was ghestrijt een wile om sij<hi rend="i">n</hi>
<pb ed="fol." n="i5r"/>
sepulture Die va<hi rend="i">n</hi> Gryeken wilden he<hi rend="i">m</hi> ter stont ueruoeren tot haren lande waert Mer si droeghen ouer een datmen Iupiter vraghen soude waermen he<hi rend="i">m</hi> grauen soude Iupiter a<hi rend="i">n</hi>twoorde datmen alexander grauen soude in Alexandrien in die groote stadt die hi seluer dede maken in Egipten Dit seide doe Iupiter. en<hi rend="i">de</hi> men dede daer een schoon costelic graf maken Ende Ptholomeus die nae hem coninc bleef dede he<hi rend="i">m</hi> daer zeer rijckelick begrauen. alsoet alsulcken heere ende coninck wel betamelic was: In Alexanders tijden en vantmen ghenen alsoe wijsen coninc als hi was. hadde hi he<hi rend="i">m</hi> konnen wachten van veel wijns te drincken: en<hi rend="i">de</hi> hadde dese grote heere he<hi rend="i">m</hi> konnen houden also gemaetich in sijn manieren in sijnre groter rijcheyt als hi dede doe hi arm was. Inder noot en konste hem nyemant bet beuroeden dan hi maer in sijnre weelden was hi zeer sot: want hi wilde god gehieten wesen En<hi rend="i">de</hi> altijts hadde hi tot sinen raede seuen wijse mannen: want dat beual hem die groote philosophe Aristoteles sijn lieue meester Maer als he<hi rend="i">m</hi> yet swaers aen quam soe nam hi elcken van desen wijsen mannen alleen en<hi rend="i">de</hi> hi seide hem sijn dingen en<hi rend="i">de</hi> ghebreck altemael: en<hi rend="i">de</hi> dan soe vraechde hi hem sijnen raet. Ende aldus onthieldt hi wel wat hem elcke man riet. en<hi rend="i">de</hi> ten laetsten nam hi en<hi rend="i">de</hi><pb ed="fol." n="i5v"/>schiep hi wt alle desen den besten raet in he<hi rend="i">m</hi> seluen alsoe hi best conste ghemercken Ende dan auentuerde hi den raet Aldus soe wort al niet sijn dinghen die alsoe sterck soe rijck so machtich was. want hi moeste steruen. En<hi rend="i">de</hi> hi bleef doot soe voor gheseit is God verleene ons na onsen doot dat eewighe leue<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> die grote blijscappe sonder eynde: Amen:</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hier eyndt dat regiment en<hi rend="i">de</hi> dat leuen van den groten en<hi rend="i">de</hi> moghenden coninc Alexander die een heere was van alle die werelt</p>
<cf><p>Gheprendt en<hi rend="i">de</hi> voleyndt te Delf in Hollandt Int iaer ons heren .M:CCCC. en<hi rend="i">de</hi> xci: op den vijfsten dach van December</p> 
<pb ed="fol." rend="blank" n="i6r"/>
<pb ed="fol." n="i6v"/>
<p>Delf In Hollandt</p>
<figure>
<p><xptr to="_ale002alex02ill0012.gif"/></p></figure>
    <pb rend="hidden"/>
    <pb rend="hidden"/>
    <pb rend="blank" n="binnenkant achterplat"/>
    <pb rend="blank" n="achterplat"/>
</cf>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>