<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Den boom der gierigheyt, met sijn vruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat gierigheyt is ende wat haer vruchten zijn</title>
                       </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Den boom der gierigheyt, met sijn vruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat gierigheyt is ende wat haer vruchten zijn</hi> in een herdruk uit circa 1600. De eerste druk dateert van 1595, de titel daarvan is: <hi rend="i">Den Boom der Giericheyt in Rijm is dit Boecxken ghenaemt</hi>. 
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 56: Ooordeel → Oordeel: ‘In't Oordeel hy niet staen en magh.’</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page>62</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan section="1" type="fol2">
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">_boo006boom02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>DSOLmetadata:yes</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1499 G 12</idno>
                </bibl>
                <p><hi rend="i">Den boom der gierigheyt, met sijn vruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat gierigheyt is ende wat haer vruchten zijn</hi>. Vincent Casteleyn, Haarlem ca. 1600 (herdruk) </p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Den boom der gierigheyt, met sijn vruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat gierigheyt is ende wat haer vruchten zijn</title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Den boom der gierigheyt, met sijn vruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat gierigheyt is ende wat haer vruchten zijn</title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-11-29</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">CB</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <div type="chapter"> 
<pb n="1"/>
<p><hi rend="i">Den Boom der Gierigheyt,</hi> Met sijn Uruchten, d'welck gemaeckt is op de vrage wat Gierigheyt is, ende wat haer vruchten zijn, en hoe men die bekennen sal, 't welck seer nodigh is alle Menschen te weten, op dat sy hun daer voor wachten moghen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vyt de Heylige Schrift bewesen, en is gestelt op Rijm oft Rethorica, om met korte woorden dat te begrijpen: ooc om dat men de Schriften van buyten, in de Memorye te beter behouden soude, gestelt ende begrepen in negen Clausulen, met veele aenwijsingen op de kanten gestelt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Noch acht Nieuwe Liedekens, seer bequaem om te singen, tot leeringe ende vermaninghe die 't singhen, hooren ofte lesen, met schoone aenwijsinghen op de kant, met grooter neerstigheydt uyt der Heylighe Schrift ghemaeckt, tot stichtinghe van alle Menschen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<cf><p><hi rend="i">Gedruckt tot Haerlem, by Vincent Casteleyn, Boeckdrucker op de Marct, in de Druckerye en 't Suycker Huys.</hi></p></cf>
<pb n="2"/>
<p><hi rend="i">Colos. 3.2.5. Gierigheydt is Afgoderye, om welcker wille komt den Toorne Godts over de Kinderen des ongeloofs.</hi></p>
<pb n="3"/>
        <div type="section">
            <head rend="h3">De Eerste Clausule</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">M</hi>Yn vrient om dat ghy my (uyt kommer) zijt vragende,<note place="margin">Iozu.7.b.</note></l>
<l>Wat gierichheyt is, en wat vrucht haer boom is drage<hi rend="i">n</hi>de <note place="margin">Mich.6.a</note></l>
<l>Hoe men die bekennen sal soudt ghy geerne weten, <note place="margin">Abar.1.a</note> </l>
<l>Daer de Propheten seere zijn over klaghende,</l>
<l>Dat Godts volck soo seere daer nae was jaeghende, <note place="margin">Esai.5.a.</note> </l>
<l>Ende hebben door goet en ghelt Godts Woort vergheten:</l>
<l>'Tis een pijl die int duyster vlieght, vol secreten, <note place="margin">Eze.22.1</note> </l>
<l>Een subtijlen Duyvel vol schalcke dobbel trecken, <note place="margin">Amo,8.a.</note> </l>
<l>Daer meest alle Menschen mede zijn beseten, <note place="margin">Esai.56.c</note> </l>
<l>Zoo Esaias, Ia meest alle Propheten ontdecken: <note place="margin">Ieremi.6</note> </l>
<l>Priesters, Propheten, Leeraers waren vol gierighe vlecken, <note place="margin">Mic.6.b.</note> </l>
<l>Iae oock meest al't ghemeene volck, elck in sijnen staet, <note place="margin">Ecc.14.a.</note> </l>
<l>Waren soo verdorven door haer Gierighe trecken, <note place="margin">3.Re.21.d</note> </l>
<l>Dat sy gantsch verstandeloos waren in des Heeren raet, <note place="margin">Eze.13.b.</note> </l>
<l>En troosten noch het volck, al sochte elck sijn eyghen baet: <note place="margin">Amo.8.b.</note> </l>
<l>Dat zy Godts volck waren, en anders gheen op eerden, <note place="margin">Esai.56.c</note> </l>
<l>Op dat sy't kleene achten zouden hun giericheyt quaet: <note place="margin">Iere.8.b.</note> </l>
<l>Predicten hun noch vrede zoo sy't begeerden, <note place="margin">Amo.8.b.</note> </l>
<l>Al wast dat sy het sweet der armen verteerden: <note place="margin">Mic.6.b.</note> </l>
<l>Verkochten kaf voor koorn en vervalschten de zaden:</l>
<l>Daeromme besluyt ick uwe vraghe van weerden, <note place="margin">1.Ti.6.a.</note> </l>
<l>Giericheyt is de wortel van alle quaden.</l>
</lg></div>
    </div><div type="chapter">    
        <pb n="4"/>
        <head rend="h3">De tweede Clausule.</head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Mat.7.b. </note> <hi rend="i">D</hi>E wortel leyt verborghen in't herte inwendich,</l>
<l><note place="margin">Luce.6.r. </note> Als een quade wortel inder aerden behendich,</l>
<l><note place="margin">Ma.12.d. </note> Die niet te bekennen en is, dan aen de vruchten,</l>
<l><note place="margin">Ma.24.d. </note> Want de Phariseen, van buyten schoon maer van binne<hi rend="i">n</hi> schendich</l>
<l><note place="margin">Iere.7.b </note> Hielden hun voor heylich, maer waren gantsch blendich:</l>
<l><note place="margin">Ma.15.a. </note> Ia leerden deur ghiericheyt 't volck fabulen en kluchten:</l>
<l><note place="margin">Mat.7.b. </note> D'een blinde dede d'ander wt ghiericheyt vluchten,</l>
<l><note place="margin">Ios.15.a </note> Twelc hedendaechs noch wel gheschiet, en is te besorghen</l>
<l>Onder die hun goet Volck noemen, soude ick duchten:</l>
<l><note place="margin">Mat.7.b. </note> Want waer de wortel in is blijft niet verborghen,</l>
<l><note place="margin">2.Pe.2.c </note> De vruchten sietmen klaer, daer de Zielen aen verworghen,</l>
<l><note place="margin">Mat.12.c </note> Daer den Goddelijcken aert in is ghestorven:</l>
<l><note place="margin">Ma.12.d. </note> Want is den Boom goet soo zijn de Vruchten goet t'allen morghen,</l>
<l><note place="margin">Ier.11.b </note> Van een quade boom kan gheen goede Vrucht zijn verworven,</l>
<l><note place="margin">Mat.12.d </note> Noch een goede Boom brenght gheen quade Vrucht in de Korven:</l>
<l><note place="margin">Esai.5.a </note> Want Godt noemde Israel een schoon Olijf-boom vloeyende,</l>
<l>Maer doen sy door de Gierigheyt waeren verdorven</l>
<l>Wert Godt op hun toornigh, en was hun uyt-roeyende,</l>
<l><note place="margin">Ier.11.e </note> Haer suere Vruchten waren hem soo bemoeyende</l>
<l><note place="margin">Iere.11.c </note> Dat hy Wortel en Boom vernielden met den Blaeden,</l>
<l><note place="margin">Esaia.5.b </note> Zijn ghenade was niet meer tot hun vloeyende:</l>
<l>Dat dede de Gierigheydt, de Wortel van alle quaden.</l>
</lg>
    </div><div type="chapter">
        <pb n="5"/>
        <head rend="h3">De derde Clausule.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">VV</hi>T dese Wortelspruyt een Boom quaet om verdroghen, <note place="margin">1.Cor.6.b</note> </l>
<l>Sijn tacken hanghen vol quaede Vruchten gheboghen, <note place="margin">Rom.1.d</note> </l>
<l>Die de Menschen verderven in veele manieren, <note place="margin">1 Ti.9.d</note> </l>
<l>Als bedroch, Moort, Verradery en gheveynstheyt betoghen, <note place="margin">Ma.27.a.</note> </l>
<l>Ontrouwe, twee-tongigheyt wort hier oock uyt ghesoghen, <note place="margin">Iudi.6.a</note> </l>
<l>Haet, Nijt, afgonstigheyt, en doet leughens versieren, <note place="margin">Ma.21.d</note> </l>
<l>Valsche Waghe, te kleyn ghewichte, en sulck bestieren, <note place="margin">Amo.8.a</note> </l>
<l>Onrechte Ellen, te leyne mate, en sulck afgrijsen: <note place="margin">Mic.6.a</note> </l>
<l>Sy baert Dieverye, en doet qualijck regieren, <note place="margin">Iosu.7.c</note> </l>
<l>Sy doet goede ware laken, ende quaet goet prijsen, <note place="margin">Esai.5.c.</note> </l>
<l>Sy doet de Liefde vergaen, en tweedracht oprijsen, <note place="margin">Esa.56.c</note></l>
<l>Sy maeckt vreck, onbarmertigh na 's Schrifts verklaren, <note place="margin">Eze.16.d</note> </l>
<l>Belet den Naeckten te kleeden, den hongherighen te spijsen, <note place="margin">Ose.10.b</note> </l>
<l>Sy doet Godts Oordeel vergeten, en 't ghemoedt beswaren, <note place="margin">1.Ti.4.a.</note> </l>
<l>Nochtans haer ghedachten voor Godts Rechten vervaren, <note place="margin">Ecc.41.c.</note> </l>
<l>Haer verlanghen is kleyne na de komste des Heeren:</l>
<l>De Conscientie beschuldight haer wel veele Iaren <note place="margin">Rom.1.c.</note> </l>
<l>Maer de quade Gierigheyt belet naer te bekeeren, <note place="margin">Sap.2.a.</note> </l>
<l>Tot in de doot toe, dan voelen sy eer't verseeren,</l>
<l>Maer al waer't dat sy hun Legher in Tranen baden, <note place="margin">Pro.1.b.</note> </l>
<l>Och 't is dan te spade, dat blijckt by Paulus leeren: <note place="margin">Iere.2.b.</note> </l>
<l>Gierigheyt is de wortel van alle quaden. <note place="margin">1. Tit.6.a</note> </l>
</lg></div><div type="chapter">
<pb n="6"/>
<head rend="h3">De Vierde Clausule.</head>
    <lg type="poem"><l><note place="margin">Eccle.8.a</note> <hi rend="i">O</hi>Ch hoe veel zijnder om't Gelt van Godt gheweken,</l>
<l><note place="margin">Eccl.31.a </note> Die't noch sullen beweenen, als sy sullen spreken</l>
<l><note place="margin">Sapi.5.a. </note> (In de pijne der Hellen, met soo jammerlijck klaghen)</l>
<l><note place="margin">Pro.10.a. </note> Och! ons Rijckdom is vergaen, nu zijn wy versteken,</l>
<l><note place="margin">Mar.30.c. </note> Wy hadden goets ghenoech, maer 't heeft ons besweken,</l>
<l><note place="margin">Iere.2.b. </note> Wat hebben ons nu ghebaet ons weeldighe daghen?</l>
<l><note place="margin">Colo.3.a. </note> Want gheen Gierighe menschen en moghen Godt behaghen,</l>
<l><note place="margin">1.Cor.6.b </note> Daerom ghebiedt Christus zijn Volck openbaerlijck</l>
<l><note place="margin">Matt.6.t </note> Om dat sy na gheen Rijckdom en souden jaghen,</l>
<l><note place="margin">Luc.12.b.</note> Ghy en sult gheen Schatten vergaderen waerlijck.</l>
<l><note place="margin">1.Ti.6.a </note> Op deser Aerden, dat ware voor u beswaerlijck,</l>
<l><note place="margin">Ecc.42.a </note> Ia een groot beletsel in't Rijcke Godts te komen,</l>
<l><note place="margin">Mat.19c </note> Daeromme sprack hy tot den Ionghelinck klaerlijck:</l>
<l><note place="margin">Mat.10b </note> Verkoopt al u goet, en volght my na sonder schromen,</l>
<l>Maer den Ionghelinck behielt veel liever zijn Sommen,</l>
<l>En weeck af van Christo, daeromme hy verhaelde:</l>
<l>Och hoe swaerlijck kan de Rijcke ontgaen 't verdommen,</l>
<l><note place="margin">Luc.18.a </note> Eer soud'men een kabel steken door een Naelde</l>
<l>Dan men den Gierighen Godts Rijcke aen taelde:</l>
<l><note place="margin">Ma.13.c </note> 'tBedroch der Rijckdommen en willen sy niet versmaden</l>
<l><note place="margin">Luc.14.b </note> Om het Rijcke Godts, daerom Paulus niet en faelde,</l>
<l><note place="margin">1.Ti.6.a </note> Gierigheydt is de wortel van alle quaden.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">De Vijfde Clausule.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">D</hi>E Gierighe vergadert gheen Schatten hier boven, <note place="margin">Mat.6.a.</note> </l>
<l>Want sy hun voor het roepen der Armen verdoven, <note place="margin">Luc.16.c</note> </l>
<l>Ia hun Arme Broeders brenghen sy t' ondere, <note place="margin">Amo.8.a</note> </l>
<l>Al hebben sy veel Gelts, en Schueren vol Schoven, <note place="margin">Lus.12.d</note> </l>
<l>D'arme verkrijghen nauwe de maghere proven, <note place="margin">Eze.16.b</note> </l>
<l>Soo dat de Heydenen (als door groot wondere) <note place="margin">Esa.56.b</note> </l>
<l>Segghen: Is dit Godts Volck, wat doen sy bysondere? <note place="margin">Ese.36.a</note> </l>
<l>Die niet en zijn van dese weerelt, maer in Godt verblijven, <note place="margin">Ioa.17.b</note> </l>
<l>Is hun Huys hier boven, waerom bouwen sy ondere? <note place="margin">2.Cor.5.a</note> </l>
<l>Maer de gierighe altijdts hun selven ghebenedijden, <note place="margin">2.Cor.4.a</note> </l>
<l>Hoe welse Godt vermaledijt, na Davids belijden, <note place="margin">Psal.9.a</note> </l>
<l>Maer de gierigheyt verblint hun herte waerachtigh, <note place="margin">Iere.6.a</note> </l>
<l>Daeromme schrijft Iob, om de gierigheyt te mijden: <note place="margin">Iob.17.</note> </l>
<l>Wat is den gheveynsden hoop met hun geldt verachtigh? <note place="margin">Amos.8.</note> </l>
<l>Die soo gierigh zijn, Godt salse verdoen onsachtigh, <note place="margin">Prov.1.c</note> </l>
<l>Godt hoort hun Gebedt niet, al roepen sy in ellenden, <note place="margin">Ecc.41.a</note> </l>
<l>Want sy en konnen gheen lust hebben tot Godt Almachtigh, <note place="margin">Luc.12.d</note> </l>
<l>Godts Geest is wegh, 't herte kan van den Rijckdom niet wenden, <note place="margin">Rom.8.b</note> </l>
<l>Maer al hadden sy al de Weerelt met haer prebenden <note place="margin">Abac.3.b</note> </l>
<l>Die zijn Siele verliest lijd al veel meer schaden, <note place="margin">Luc.8.c</note> </l>
<l>Hier omme o Godt wilt mildigheydt in my senden, <note place="margin">Tob.4.a</note> </l>
<l>Want gierigheyt is de wortel van alle quaden. <note place="margin">1.Ti.6.a</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="8"/>
<head rend="h3">De seste Clausule.</head>
    <lg type="poem"><l><note place="margin">Ozee.4.b </note><hi rend="i"> Q</hi>Uade begeerten ende een onghehoorsaem leven</l>
<l><note place="margin">Amo.2.a. </note> Traecheyt, onlusticheyt in Gods woort komt hier uytgedreve<hi rend="i">n</hi></l>
<l><note place="margin">Eze.33. </note> Daer Ziele en Lichaem minghmael om moeten sterven,</l>
<l><note place="margin">Iosu.7.b </note> Gelijck Achan door gierigheyt hem hadde begeven</l>
<l><note place="margin">1.Re.15. </note> Dat hy, ja gantsch zijn ghesin daeromme moesten sneven:</l>
<l><note place="margin">Actor.5.a </note> Ananias met zijn wijf quam hier deur oock in't verderven:</l>
<l><note place="margin">1.Re.8.a. </note> Samuels Sonen waren oock gierigh om gelt verwerven,</l>
<l><note place="margin">Deu.17.a. </note> En buyghden door gaven, Godts beschreven Rechten:</l>
<l><note place="margin">1.Re.25.c </note> Den gierighen Nabal die breed was van Erven</l>
<l><note place="margin">Amo.3.b </note> Weygherde David spijse, ende oock zijn Knechten</l>
<l><note place="margin">1.Re.21.a </note> Loonden hem goet met quaet deur zijn gierigh plechten,</l>
<l><note place="margin">Psal.58.b </note> Maer den Heere sloegh hem door zijn grammen Tooren:</l>
<l><note place="margin">4.Re.5.d. </note> Merckt oock aen Iehasiel, den onwijsen slechten</l>
<l>Nam gelt van Naman deur zijn gierigh orboren,</l>
<l><note place="margin">3.Re.21.</note> En wert daerom Melaetsch, als Naman was te voren:</l>
<l>Ia den Coninck Achab door zijn gierigh begeeren</l>
<l><note place="margin">Lev.15.d </note> Van Naboths Wijngaert, wort kranck deur 't verstooren,</l>
<l>Om dat Naboth zijnen Wijngaert niet en wilde ontbeeren,</l>
<l><note place="margin">Ma.28.b </note> Maer Iesabel zijn Wijf, om zijn druck te weeren</l>
<l>Verkreegh valsche ghetuyghen om gelt door haer daden,</l>
<l><note place="margin">1.[...?]6.a </note> Ende dede Naboth steenen: dus over sulck affeeren</l>
<l>Gierigheyt is de wortel van alle quaden.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h3">De sevende Clausule.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">M</hi>Erckt wat giericheyt in 't herte van Iudas wrochte, <note place="margin">Mat.27.a</note> </l>
<l>Dat hy sijn Heere, sijn Meester om gelt verkochte, <note place="margin">Actro.1.c</note> </l>
<l>Waer deure dat hy quam in soo swaer behouwen, <note place="margin">2.Re.17.d</note> </l>
<l>Dat hy hem uyt desperatie vant leven brochte.</l>
<l>De Pharizeen wachters, dat gierich ghedrochte, <note place="margin">Mat.28.d</note> </l>
<l>Namen gelt om leughens te tuygen voor Mans en Vrouwen, <note place="margin">3.Re.21.b</note> </l>
<l>Dat Christus niet verresen was: Och 't mach hun wel rouwen,</l>
<l>Twelck als noch gelooft wort by der Ioden gheslachten.</l>
<l>Symon was vervloeckt, om dat hy op 't geldt hadt betrouwen, <note place="margin">Acto.8.r.</note> </l>
<l>Meynende daer mede te koopen des Heeren krachten, <note place="margin">Ma.10.a</note> </l>
<l>Maer d'Apostelen hem ende sijn Gelt verachten:</l>
<l>Want alle die Godt toebehooren sijn de Giericheyt partye, <note place="margin">Heb.13.a</note> </l>
<l>Soo tot den Colossensen staet wilt dit betrachten. <note place="margin">Col.13.a</note> </l>
<l>Giericheydt is een oprechte Afgoderye: <note place="margin">Eccl.21.d</note> </l>
<l>Want den toorn Godts komt over de Kind'ren des ongheloofs vol blamatie. <note place="margin">Rom.1.c</note> </l>
<l>Spiegelt u aenden Rijcken Man, die in sijn Heerschappije</l>
<l>En in sijn volle Schueren nam sijn jubilatie, <note place="margin">Luc.12.c</note> </l>
<l>Maer syn ziele was wech gehomen ter selver spatie:</l>
<l>Den Rijcken vrecken moet eeuwigh in der Hellen braeden, <note place="margin">Luc.16.b</note> </l>
<l>En al die niet Rijck in Godt en zijn, naeckt turbatie: <note place="margin">Luc.12.d</note> </l>
<l>Och Giericheydt ghy zijt de wortel van alle quaden. <note place="margin">1.Ti.6.a</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<head rend="h3">De achtste Clausule.</head>
    <lg type="poem"><l><note place="margin">Eccl.31.a</note><hi rend="i"> M</hi>Aer den Rijcken die niet vreck en is bevonden,</l>
<l><note place="margin">Iaco.5.a. </note> Noch door Giericheydt niet en spreeckt met dobbelen monde,</l>
<l><note place="margin">Mat.25.d. </note> Wiens Herte op Zilver noch of schatten niet en staet,</l>
<l><note place="margin">Psa.41.a. </note> Maer milde en barmhertich is tot allen stonden,</l>
<l><note place="margin">Eccl.29.b </note> En het ghebreck der armen neerstich doorgronde</l>
<l>Dat wordt voor hem een volle Beurse, waer dat hy gaet,</l>
<l><note place="margin">Pro.28.d. </note> Iae ghy soudt daer meer vyanden mede verslaen,</l>
<l><note place="margin">Act.10.d. </note> Dan met Spiessen, Sweerden, Gheschut, Glavie oft Schilde:</l>
<l><note place="margin">Iob.29.b. </note> Sulcx heeft Iob den heydenen tot een licht ghedaen,</l>
<l><note place="margin">Esaia.1.d </note> Alle man prees hem om dat hy van Herten was milde:</l>
<l><note place="margin">Eccle.7.c </note> Hy hielp den ellendighen, 't krijten der Weesen hy stilde,</l>
<l><note place="margin">Luc.14.a. </note> Hy verblijde Weduwen, met troost, en gaf haer moet,</l>
<l>Hy verblijde hem in soberheyt, en schoude de wilde,</l>
<l><note place="margin">Mat.5.a.. </note> Hy was den blinden een ooghe, ende der kreupelen voet:</l>
<l><note place="margin">1.Pet.3.b </note> 'Tis oock recht die hem een Christen beroemt, dat hy oock soo doet,</l>
<l><note place="margin">Ro.12.c. </note> Verlaet het tijdelijck ghewin, en volcht Christi weghen.</l>
<l><note place="margin">1.Ti.6.b </note> En zijt de Menschen niet ghelijck, die meenen onvroet,</l>
<l><note place="margin">1.Ti.1.a </note> Dat sy Godtsaligh zijn, als zy veel hebben verkreghen:</l>
<l><note place="margin">Heb.13.a </note> Maer hem te laeten ghenoeghen, is veel meer aen gheleghen,</l>
<l>Met 'tgheene datter voorhanden is, nae Paulus raeden:</l>
<l><note place="margin">1.Ti.6.a </note> Want ick blijve daer by, ten dient oock niet versweghen,</l>
<l>Giericheyt is de wortel van alle quaden.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="11"/>
<head rend="h3">Den neghende Clausule.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">V</hi>Oor een Slot, mijn Vriendt, wilt hier, neerstich op dincken, <note place="margin">Mat.5.b</note> </l>
<l>Dat Godts volc, als sterren, in't duyster behooren te blincken, <note place="margin">1.Pet.2.b</note> </l>
<l>Wie hem dies beroemt, neemt waer dijn roep, en grooten naeme:</l>
<l>Lecht af alle Giericheyt, dat wy niet meer en stincken, <note place="margin">Heb.13.a</note> </l>
<l>Noch op twee wegen gaen, als de geen die hincken, <note place="margin">3.Re.9.a</note> </l>
<l>En bedenckt doch recht dat Godts Heylighen al t'same <note place="margin">Esai.24.a</note> </l>
<l>De Weerelt moeten oordeelen, en daer toe zijn bequame, <note place="margin">1.Cor.6.b</note> </l>
<l>Soo is't dan groot noot dat sy een goet licht sien voor haer <note place="margin">Mat.19.d</note> </l>
<l>In woorden, wercken, schouwende quaetheyt in fame, <note place="margin">1.Pet.4.b</note> </l>
<l>Vol Liefde, en de gierighe Weerelt niet en volghen naer <note place="margin">1.Ioa.3.c</note> </l>
<l>Want naeckt zijn wy gebooren, daer omme is't openbaer <note place="margin">1.Ti.6.b</note> </l>
<l>Dat wy daer uyt oock niet en sullen draghen, <note place="margin">Heb.13.a</note> </l>
<l>Als wy voesel en decksel hebben, 't is genoegh voorwaer, <note place="margin">Eccl.29.d</note> </l>
<l>Want die daer Rijck willen worden en na gelt vraghen</l>
<l>Vallen in bekooringhe, in stricken hun Zielen jaghen, <note place="margin">1.Ti.6.b</note> </l>
<l>Ende in veele sotte begeerten vol schanden <note place="margin">Iere.2.b</note> </l>
<l>Die den Mensche doet versincken in't eeuwigh klaghen, <note place="margin">Mat.12.c</note> </l>
<l>Welcke sommighe ghelustet heeft in veele Landen, <note place="margin">1. Tit.1.d</note> </l>
<l>En zijn van't Geloove ghevallen met grooter schanden, <note place="margin">2.Tit.2.b</note> </l>
<l>Hebben hun selven met veele smerten beladen, <note place="margin">2.Tit.4.b</note> </l>
<l>Ia vast laten binden met Sathans banden,</l>
<l>O! Gierigheyt ghy zijt den Wortel van alle quaden.</l>
</lg><p>FINIS.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0001"/> </interpGrp>
<pb n="12"/>
<head rend="h3">Van de Barmhertigheyt ende mildigheyt, dat men singhen mach Veers voor Veers, voor elcke Clause van't stuck dat hier voor staet, Ghenaemt den <hi rend="i">Boom der Gierigheyt,</hi> </head>
<div type="section">
<head rend="h4">op de wijse van den 23 Psalm, <hi rend="i">Mijn God voed my, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi>Ch wie sal my al met verstande leeren</l>
<l>De rechte waerheyt uyt het Woort des Heeren?</l>
<l><note place="margin">Coll.3.5</note> Wat gierigheyt is, en wat zijn haer vruchten</l>
<l>Die my soo meenighmale doet versuchten?</l>
<l><note place="margin">Ps.4.1.1</note> Want 't is voor Godt een grouwelijck afgrijsen,</l>
<l><note place="margin">M.25.25.</note> Daerom wil ick de Barmhertighe prijsen.</l>
<l rend="; 1tab">Wel dien die den nood-druftighen versaden,</l>
<l><note place="margin">Esa.1.10</note> Godt sal hem verlossen al van den quaden,</l>
<l><note place="margin">Io.29.15</note> En behouden in den noodt by den leven,</l>
<l>Noch niet in zijn Vyanden handen geven:</l>
<l><note place="margin">Pr.10.12</note> Maer sal hem vertroosten in druck en lijden,</l>
<l>In't Bedde sijner kranckheden verblijden.</l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin">1.Pe.4.8</note> Barmhertigheydt en Liefde t'allen stonden</l>
<l><note place="margin">Ps.112.5</note> Bedeckt de meenichte van 's Menschen Sonden,</l>
<l><note place="margin">Pr.19.17</note> Wie zijn Gelt leent den vromen Armen teere</l>
<l><note place="margin">Lu.16.34</note> Die leent dat een soo grooten Rijcken Heere,</l>
<l><note place="margin">Mat.25.46</note> Maeckt Vrienden van zijnen Mammon op Aerden,</l>
<l>Wort hem een Schat ter noot van grooter waerden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Pr.14.21</note> Den Vrecken haet zijn Vrienden voor hooghmoeden,</l>
<pb n="13"/>
<l>Die daer Arm zijn, ende kleyne van goeden, <note place="margin">Lu.16.9.</note> </l>
<l>Maer den vromen Rijcken al heeft hy wilde, <note place="margin">Lu.12.34</note> </l>
<l>Den Armen is hy Barmhertigh en milde, <note place="margin">Ps.37.21</note> </l>
<l>En maeckt Vrienden van zijn goet in zijn daghen: <note place="margin">Pro.3.9.</note> </l>
<l>Gelt, Huys noch Hof sal niemant mede draghen. <note place="margin">1.Ti.6.8.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Een mildt mensch staet naer gheen Huysen noch Hoven, <note place="margin">Ma.6.19</note> </l>
<l>Maer hy vergadert zijn Schatten hier boven, <note place="margin">Lu.12.34</note> </l>
<l>Soo Christus dat gheboden heeft met krachten,</l>
<l>Maer veel op dat ghebodt seer weynich achten: <note place="margin">Ps.49.17</note> </l>
<l>Bedenckt doch eer wy lijden meer vervolghen <note place="margin">Mt.24.36</note> </l>
<l>Of Godt daerom op ons niet en is verbolghen. <note place="margin">Lu.17.26</note> </l>
<l rend="; 1tab">Soo Barmhertigh was de Sarepsche Vrouwe, <note place="margin">3.R.17.10</note> </l>
<l>Al had sy maer een weynigh Meel behouwen</l>
<l>Helias noodt uyt Liefde sy aenveerde, <note place="margin">Ps.37.25</note> </l>
<l>Bieck hem eerst Broodt soo veel als hy begeerde, <note place="margin">3.R.17.16</note> </l>
<l>Godts goedtheydt groot en heeft haer niet besweken</l>
<l>Tot in haer doot en leed sy gheen ghebreken. <note place="margin">Luc.4.26</note> </l>
<l rend="; 1tab">Zacheus door zijn hartelijck ontfarmen <note place="margin">Luca.19.</note> </l>
<l>De helft van zijn Goeden gaf hy den Armen, <note place="margin">2.Co.5.1</note> </l>
<l>Socht een Huys als die in Liefde branden,</l>
<l>Dat niet en is ghemaeckt van 's Menschen handen:</l>
<l>Na dees Huysinghe heeft Godts Volck verlanghen, <note place="margin">1.Ti.4.8</note> </l>
<pb n="14"/>
<l><note place="margin">2.Co.4.7.</note> De Gierigheyt geensins sy aen en hanghen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Co.1.16.</note> Een knecht Godts heeft een lust in charitaten,</l>
<l><note place="margin">Iob.2.1.</note> Denckt niet om zijn Kind'ren groot goedt te laten,</l>
<l><note place="margin">De.16.9.</note> Want door Rijckdom, lustigh Eten en drincken</l>
<l><note place="margin">Tobi.4.4</note> Wordtmen hovaerdigh, op Godt niet en dincken:</l>
<l><note place="margin">Ps.47.17</note> Wie zijn Erfgh'naem vergadert groote sommen</l>
<l><note place="margin">Ecc.16.1</note> Is dickwils oorsaecke van zijn verdommen.</l>
<l rend="; 1tab">Wie Godt Lief heeft, en vry wil zijn van smerte</l>
<l><note place="margin">Ps.62.11</note> Valt u Schat toe, set daer niet aen u Herte,</l>
<l><note place="margin">Io.31.16</note> Verstaet David, vlecht doch gheen Vijghe-bladen,</l>
<l><note place="margin">Amo.6.1.</note> Die raept en schraept en zijn niet om versaden,</l>
<l><note place="margin">1.Ti.6.8</note> Dat's gheen toe-val, maer 't is een gierich wesen,</l>
<l><note place="margin">Lu.6.24.</note> Die soo Rijck wordt is Arm voor Godt in desen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mich.6.8</note> 'tIs u gheseydt (o !) Menschen al te same</l>
<l><note place="margin">Ose.6.11</note> Dat Godt u eyscht Barmhertigheyt by name,</l>
<l><note place="margin">Os.13.14</note> Ende Liefde te oeffenen ootmoedigh,</l>
<l>Godt sal't u wel betalen overvloedigh,</l>
<l><note place="margin">Esa.25.8</note> En vertroosten in noodt als zijnen Broeder,</l>
<l><note place="margin">Apo.7.17</note> Als een Kint troost zijne bedroefde Moeder.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0002"/> </interpGrp>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedeken,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wijse: <hi rend="i">Met blyden Geest en Amoureusheydt soet, groeten wy eest. &amp;c.</hi></head>
    <pb n="15"/>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">L</hi>Of Godt permant, u Goddelijcke kracht <note place="margin">Ps.113.1</note> </l>
<l>V stercke hant, heeft Hemel en Aerde ghewracht, <note place="margin">Gene.1.1</note> </l>
<l>Seer triumphant, scheyde hy dagh ende nacht, <note place="margin">Psa.33.6</note> </l>
<l>Aen elcken kant, heeft hy ghetoont zijn macht, <note place="margin">Col.1.16</note> </l>
<l>Den Hemel tot zijnen Zetel eerbaer, <note place="margin">Esa.66.1</note> </l>
<l>Heeft hy gheacht, bedacht, te stellen aldaer, <note place="margin">Act.7.47.</note> </l>
<l>De Aerde swaer, u tot een Voet-banck klaer, <note place="margin">Ps.148.1</note> </l>
<l>Waer by, dat wy <note place="margin">Ps.150.1</note> </l>
<l>Dijn glorye, lof, prijs ende eer vermonden: <note place="margin">1.Io.2.2.</note> </l>
<l>Seght vry, met my <note place="margin">Genes.15</note> </l>
<l>Lof Godt, lof Advocaet voor onse Sonden. <note place="margin">Gen.2.1.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Ghy hebt volmaeckt, Gras, Kruyt, Boom door u Woort, <note place="margin">Psal.8.7.</note> </l>
<l>Wanneer ghy spraeckt, 't was daer volkomen voort: <note place="margin">Ps.112.2</note> </l>
<l>Den mensche Naeckt, al wat men siet of hoort <note place="margin">Gene.2.8</note> </l>
<l>Wien kracht smaeckt, looft u West ende Noort: <note place="margin">4.Ef.5.5.</note> </l>
<l>Den Mensch hebt ghy in't Paradijs ghestelt, <note place="margin">Ge.2.20</note> </l>
<l>Met zijn accoort, 't rappoort, over alle ghewelt, <note place="margin">Ge.1.26</note> </l>
<l>En hebt vertelt, elcks Diers Name ghespelt,</l>
<l>Soo fier, gheen Dier</l>
<l>Ghy hebt dat onder sijn macht verbonden:</l>
<l>Roept schier nu hier <note place="margin">Col.3.10</note> </l>
<l>Lof Godt, lof Advocaet voor onse Sonden. <note place="margin">1.Ti.2.5.</note> </l>
<pb n="16"/>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin">Gen.2.8.</note> Lof wijse klerck, die 't al volmaeckt seer wijs,</l>
<l><note place="margin">Ge.2.16.</note> En u handtwerck bracht in het paradijs,</l>
<l>En gheeft hem sterck, slechts een ghebot propijs.</l>
<l><note place="margin">Gen.3.6.</note> Hy nam gheen merck, maer volchde zijn advijs,</l>
<l>Waer door hy heeft ghebroken u ghebodt</l>
<l>Broosch als een rijs, 't afgrijs, mishaechde u O Godt,</l>
<l><note place="margin">Ge.3.17.</note> Op hem viel 't Lot, sijn schepper hem bespot,</l>
<l><note place="margin">Ge.3.15.</note> Daer naer, voorwaer,</l>
<l><note place="margin">Heb.7.24</note> Beloofde hy hun troost zoo 't is bevonden</l>
<l><note place="margin">Heb.9.15</note> Voor hun eenpaer,</l>
<l><note place="margin">Psal.113</note> Een Verlosser, bidder voor hunne sonden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Rom.5.6</note> Lof Godt altijt, dyn kracht niemant volkent,</l>
<l><note place="margin">1.Io.4.9</note> Die ons bevrijt, heeft vant eeuwich torment,</l>
<l><note place="margin">Oz.13.14</note> En voor ons stijdt, en dat nijdich serpent</l>
<l><note place="margin">Col.1.22.</note> Vermaledijt, het Adam heeft verblent,</l>
<l><note place="margin">Col.2.14</note> En sijn Zaet een ruste hier nae bereedt,</l>
<l><note place="margin">Ge.12.3.</note> Des Hemels Tent, present, ghesworen met een eedt,</l>
<l><note place="margin">1.Corint.15.55.</note> Heerlijck bekleet, wonderlijck uytghebreedt,</l>
<l>Gheen noot, noch doot</l>
<l><note place="margin">Apo.21.4</note> Zal daer meer zijn tot gheenen stonden,</l>
<l><note place="margin">Esa.25.4</note> Devoot maeckt groot,</l>
<l><note place="margin">1.Io.2.2</note> Dijn Verlosser bidder voor onse sonden.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0003"/> </interpGrp>
<pb n="17"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Geestelijck Amoureus Liedt,</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de VVijse: O David grijs,, Salomon wijs.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">A</hi>L mijn gheklach, is nacht en dach <note place="margin">Psa.42.2.</note> </l>
<l>Tot mijn Lief die ick noyt en sach, <note place="margin">Psal.3.1.</note> </l>
<l>Maer veel heb af ghelesen: <note place="margin">I.Io.3.2</note> </l>
<l>Want doen ick doodt in mijn bloedt lach, <note place="margin">Eze.16.6</note> </l>
<l>Zoo heeft hy my met goedt verdracht, <note place="margin">Rom.5.6.</note> </l>
<l>Ghenesen,<note place="margin">Eph.2.3.</note> </l>
<l>En vele liefde bewesen, <note place="margin">Ioan.1.7</note> </l>
<l>Voorwaer by desen. <note place="margin">Heb.9.14</note> </l>
<l rend="; 1tab">Zeght mijn Lief vry, hoe komt dat by, <note place="margin">3.Io.1.7.</note> </l>
<l>Dat ghy zulck een lust hebt tot my? <note place="margin">Ps.144.4</note> </l>
<l>Ick ben vol wromen en sonden: <note place="margin">Iob.15.14</note> </l>
<l>Barmhertich Lief ick dancke dy, <note place="margin">Psal.118.</note> </l>
<l>Dat uwe liefde tot my zy <note place="margin">Rom.5.6</note> </l>
<l>Bevonden,</l>
<l>En hebt my door uwe wonden, <note place="margin">Col.2.14.</note> </l>
<l>Gheheel ontbonden. <note place="margin">Esaia 53.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Maer 'twoordt my stijft, dat ghy my schrijft: <note place="margin">Esa.25.8</note> </l>
<l>Wie in't lijden volstandich blijft, <note place="margin">Mat.5.6.</note> </l>
<pb n="18"/>
<l><note place="margin">Apo.7.17</note> Sult afwasschen hun tranen,</l>
<l><note place="margin">Oze.9.14</note> Daermen eeuwighe vreucht bedrijft,</l>
<l>Als de boosen worden ontlijft</l>
    <l><note place="margin">Apo.21.7</note> Met slane,</l>
<l><note place="margin">Matt.25.21.</note> Om in't eeuwich vyer te gaen,</l>
<l>Na u vermane.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Psa.62.1</note> Met groot verlanck, teghen mijn danck,</l>
<l><note place="margin">Psa.42.1.</note> Moet ick derven u aenschijn blanck:</l>
<l><note place="margin">Psal.13.</note> Zal't hier noch langhe dueren,</l>
<l><note place="margin">2.Cor.5.2</note> Dat ick in dese hutte kranck</l>
<l><note place="margin">Ro.8.15.</note> Bedroeft moet nemen mijnen ganck.</l>
<l><note place="margin">Ro.7.22.</note> Al trueren?</l>
<l><note place="margin">Gal.3.16</note> Veel aenvechts moet ick bezueren,</l>
<l><note place="margin">Iob.3.20</note> Door's Veeschs labueren.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">2.Co.5.4.</note> Och mijn hert 'is mat, hier 'tleven zat,</l>
<l>In u tresoor leydt al mijn schat,</l>
<l><note place="margin">Ioan.17.</note> Niet en zoeck ick hier beneden:</l>
<l>Maer ick mach niet komen by dat,</l>
<l><note place="margin">2.Co.5.2.</note> Zoo langhe ick in dit broos vat</l>
<l>Arbeden,</l>
<l><note place="margin">Ro.7.19.</note> Zoo voel ick strijdt in mijn leden,</l>
<l><note place="margin">Gal.5.17</note> In alle steden.</l>
<pb n="19"/>
<l rend="; 1tab">Dies niet te min spreeck ick daer in, <note place="margin">Psal.1.1.</note> </l>
<l>Sterven dat waere mijn ghewin,</l>
<l>Zoo mochten wy versame; <note place="margin">1.Cor.5.8</note> </l>
<l>Och! verlost my naer mijnen sin, <note place="margin">Ro.7.23.</note> </l>
<l>Van dit Lichaem daer ick in bin <note place="margin">Psa.77.2</note> </l>
<l>Vol blame. <note place="margin">Iob.8.9.</note> </l>
<l>Want met Ester ick my schame <note place="margin">Esd.4.4.</note> </l>
<l>Voor uwen name.</l>
<l rend="; 1tab">Zeere belaen, Lief dat ick gaen, <note place="margin">Psal.69.</note> </l>
<l>Mijn ziele weent menighen traen, <note place="margin">Psal.6.7.</note> </l>
<l>Ick ben soo moede van zuchten:</l>
<l>Vele willen my doen verstaen, <note place="margin">Psal.3.3.</note> </l>
<l>Dat ghy mijn ziele zult versmaen: <note place="margin">Ps.10.14</note> </l>
<l>'t Zijn kluchten, <note place="margin">Psal.7.5.</note> </l>
<l>Maer sy haten goede vruchten</l>
<l>Dats sonder duchten. <note place="margin">Psal.119.115</note> </l>
<l rend="; 1tab">Och mijn Vriend ick weet't is al bereet,</l>
<l>Daer af schrijft ghy my goedt besteet: <note place="margin">Mr.2.5.</note> </l>
<l>Maer hoe sal ick daer gheraecken? <note place="margin">Esa.25.6</note> </l>
<l>Want den wech die hier tot u leet,</l>
<l>Die is vol boose Dieren wreet, <note place="margin">Apo.19.9</note> </l>
<l>En waecken <note place="margin">Mct.7.13.</note> </l>
<pb n="20"/>
<l><note place="margin">4.Ef.7.7.</note> Naer mijn Siele dat sy snaecken,</l>
<l><note place="margin">Lu.13.22</note> Als felle draecken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Apo.21.4.</note> Maer als ick devoot // de glorie groot,</l>
<l><note place="margin">Esa.25.6</note> Overdencke in mijnen noot,</l>
<l><note place="margin">Apo.22.3</note> Soo vrees ick hier druck noch sneven:</l>
<l><note place="margin">1.Ioa.3.2</note> By u en is hongher noch doot,</l>
<l><note place="margin">Apo.7.16</note> Noch smerte na het Hemels broot</l>
<l><note place="margin">Esa.49.10</note> Verheven,</l>
<l><note place="margin">Esa.55.1</note> Sult ghy Lief dyne Bruydt gheven,</l>
<l><note place="margin">Matt.25.34.</note> Het eeuwich leven.</l>
<l rend="; 1tab">Als een hert reyn, naer de Fonteyn,</l>
<l><note place="margin">Psa.42.2</note> Dorst mijn ziele naer u alleyn:</l>
<l><note place="margin">Ro.12.2.</note> Och mijn Vriendt, mijn Goedertieren,</l>
<l><note place="margin">Ga.1.10</note> Gheen ydel vreucht in's Werelt pleyn,</l>
<l><note place="margin">2.Io.1.15</note> Mach my vermaken groot noch kleyn:</l>
<l>'t Zijn Dieren</l>
<l><note place="margin">Io15.19</note> Die den vromen hier schoffieren,</l>
<l><note place="margin">Cant.5.2.</note> Vol quaey manieren.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Cant.7.9.</note> Ick slape, maer 't herte dat waeckt,</l>
<l><note place="margin">Cant.8.3.</note> Mijn ziele naer u stemmen haeckt,</l>
<l><note place="margin">Cant.5.2.</note> Laeft my Lief met uwen Wijne,</l>
<l>Die mijnder kele soete smaeckt,</l>
<pb n="21"/>
<l>'tIs goet van u droncken ghemaeckt</l>
<l>Te zijne: <note place="margin">Ro.8.35.</note> </l>
<l>Dan vreest men torment noch pijne,</l>
<l>Alst nijpt ten fijne. <note place="margin">Cant.5.8.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Vint ghy mijn Lief, klaecht hem mijn grief, <note place="margin">Cant.2.7.</note> </l>
<l>Seght hem dat ick deur sijnen brief</l>
<l>Seer kranck ligghe van minnen, <note place="margin">Eze.16.7.</note> </l>
<l>Die my wt mijn ellende hier, <note place="margin">Acto.2.37</note> </l>
<l>Soo haest als ick sijn woort besief: <note place="margin">Ioa.5.25.</note> </l>
<l>Van binnen</l>
<l>Soo trock hy tot hem mijn sinnen, <note place="margin">Cant.8.5</note> </l>
<l>'tWas mijn ghewinnen.</l>
<l rend="; 1tab">O mijn seghel fijn, int herte mijn,</l>
<l>Niet en mach my scheyden van dijn, <note place="margin">Ro.8.38.</note> </l>
<l>Ick weet ghy sult my trouwen: <note place="margin">Ef.49.15.</note> </l>
<l>Wat uwe is sal mijne sijn, <note place="margin">Ro.8.3.</note> </l>
<l>Als wy elck ander van aenschijn <note place="margin">1.Io.3.2.</note> </l>
<l>Aenschouwen:</l>
<l>Daerom wil ick stijf aenhouwen, <note place="margin">Mat.5.8.</note> </l>
<l>En niet verflouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Och wijs Princier, Lief goeder tier, <note place="margin">Psa.42.3.</note> </l>
<l>En laet my doch niet langher hier, <note place="margin">Mr.23.5.</note> </l>
<pb n="22"/>
<l><note place="margin">Ap.21.23</note> Na dat bereyt is de zale:</l>
<l><note place="margin">Apo. 22.5</note> Daer en ghebreeckt Wijn noch Bier,</l>
<l><note place="margin">Esa.6.19.</note> Sonne, Mane, Keerssen noch Vier,</l>
<l><note place="margin">1.Io.3.2</note> Niet te male:</l>
<l>'tBlinckt daer als Goudt en Cristale // In't generale.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0004"/> </interpGrp>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedt, vanden tegenwoordigen tijdt, hoe dat nu over al soo jammerlijck gaet,</head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de VVijse: En slaept niet sonder sorge, Daer op u niet en betrouwt, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi> Godt ick moet u klaghen</l>
<l><note place="margin">Psal.12.</note> Wt droefheydt mijnen noot,</l>
<l>Dat wy dus zijn gheslaghen,</l>
<l><note place="margin">Esa.27.7</note> Om onse sonden groot:</l>
<l><note place="margin">Tre.3.31</note> O Heere, ick bidde u devoot,</l>
<l><note place="margin">Ier.2.25.</note> Spaert ons in dese daghen,</l>
<l><note place="margin">Ie.21.18</note> Gheeft tijdt van boete door onse doot,</l>
<l>Ons niet gheheel wt stoot.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Apoc 6.4</note> De vrede is vander eerden,</l>
<pb n="23"/>
<l>Maer tweedracht en discoort, <note place="margin">4.Es.13.31</note> </l>
<l>Heeft d'overhandt van weerden,</l>
<l>Soomen nu siet en hoort: <note place="margin">Lu.19.43</note> </l>
<l>Daerom is Godt zeere verstoort, <note place="margin">Deu.5.29</note> </l>
<l>Weynich Godts recht aenveerden, <note place="margin">Esa.33.7.</note> </l>
<l>Al mach elck nu leven naer Godts woort, <note place="margin">Es.42.18</note> </l>
<l>Weynich hem daer naer spoort. <note place="margin">Esa.65.2</note> </l>
<l rend="; 1tab">Om des volckx quae inventie, <note place="margin">Esa.50.1</note> </l>
<l>Ontrouwe, haet en nijt, <note place="margin">Mich.3.6</note> </l>
<l>Seynt Godts ons pestilentie, <note place="margin">Deu.8.30</note> </l>
<l>Oorlooch en dieren tijt: <note place="margin">Mt.24.6.</note> </l>
<l>Huys, hof en haven verstroyt hy wijt,</l>
<l>Door sijn toornich intentie:</l>
<l>Veel die daer saten in groot jolijt // Gantsch ghy ter neder smijt.</l>
<l rend="; 1tab">Maer wilt ghy klaerlijck weten <note place="margin">Tre.1.12.</note> </l>
<l>Des Heeren toorne fel,</l>
<l>Amos en meer Propheten, <note place="margin">Amos 3.</note> </l>
<l>Sullent u segghen wel. <note place="margin">Ier.5.16.</note> </l>
<l>'tVolck vreest gheen Godt, Duyvel noch Hel, <note place="margin">Amo.4.6.</note> </l>
<l>Al zijn sy hart ghesmeten,</l>
<l>Al kostet hun goet, Vleesch ende vel, <note place="margin">Amo.4.9.</note> </l>
<l>Elck leeft even rebel. <note place="margin">Ez.21.16</note> </l>
<pb n="24"/>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mt.24.12</note> De boosheyt in alle landen,</l>
<l><note place="margin">4.Es.14.13.</note> Neemt nu de overhant,</l>
<l>d'Een brenght d'ander in schanden,</l>
<l><note place="margin">Iere.9.4.</note> Liefde is uyt het lant,</l>
<l><note place="margin">Apo.2.5.</note> Slaperich is'tvolck aen elcken kant,</l>
<l><note place="margin">2.Pe.2.18</note> Half doot met slappen handen.</l>
<l><note place="margin">1.Tes.5.6</note> 't Gholoove is wech na mijn verstant,</l>
<l><note place="margin">2.Pe.2.20</note> Want 't licht heel duyster brant.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mt.5.14.</note> 't Licht staet onder een mate,</l>
<l><note place="margin">Phil.2.15</note> Het Kindt van goeder aert,</l>
<l><note place="margin">3.Re.3.19</note> Is van sijn Moeder verlate,</l>
<l><note place="margin">Apo.2.5.</note> De slaep heeft haer beswaert,</l>
<l>En doot gheleghen zoo 't staet verklaert,</l>
<l>Dat schaamt sy haer uyt hate,</l>
<l>En wilt niet hebben gheopenbaert // Ander daer me beswaert.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ioan.3.</note> De nieuwe Creatueren</l>
<l><note place="margin">2. Corint.2.16.</note> Sijn vele doot of kranck,</l>
<l>Nu ten gheenen uren</l>
<l><note place="margin">Col.6.17</note> Nutten spijs oft dranck:</l>
<l><note place="margin">Mt.22.5</note> Al sitten sy aen een Tafel lanck,</l>
<l><note place="margin">Eze.16.6</note> Daer 't hun wel magh ghebeuren</l>
<l><note place="margin">Mt.24.12</note> Hoe schoonen Wijn datmen hun schanck // Zy nemen 't in ondanck.</l>
<pb n="25"/>
<l rend="; 1tab">Liefde is wech ten fijne,</l>
<l>Weynich Godts woort aenkleeft, <note place="margin">Ezec.36.20.</note> </l>
<l>Want elck die prijst het sijne, </l>
<l>Dat hy de waerheydt heeft:</l>
<l>Maer t'is van weynich Menschen beleeft, <note place="margin">Mt.7.13.</note> </l>
<l>De sterren duyster schijne, <note place="margin">Mt.7.16.</note> </l>
<l>Den boom gheen goede vruchten en gheeft,</l>
<l>Daerom de waerheydt sneeft. <note place="margin">Ez.36.22</note> </l>
<l rend="; 1tab">Men preeckt, met leert met sanghen, <note place="margin">Rom.2.7.</note> </l>
<l>Dat des Heeren dach naeckt <note place="margin">Mt.24.30</note> </l>
<l>Maer elck gaet voort sijn ganghen, <note place="margin">1.Tes.5.1</note> </l>
<l>Niemandt gheen reetschap maeckt: <note place="margin">Ier.14.4.</note> </l>
<l>Na 't Rijcke Godts men weynich haeckt, <note place="margin">2.Co.5.11</note> </l>
<l>Maer de Weerelt aenhanghen, <note place="margin">Ro.12.2.</note> </l>
<l>Ick segghe dat die sijn Godt verzaeckt, <note place="margin">1.Co.1.13</note> </l>
<l>Noch 't woordt Godts niet en smaeckt. <note place="margin">2.Io.1.9</note> </l>
<l rend="; 1tab">hadden de Sodomijten <note place="margin">Ge.19.24</note> </l>
<l>Ghehoort ende ghesien, <note place="margin">Matt.10.15</note> </l>
<l>Dat ghy ons u profijten</l>
<l>Van Godts woordt hoort belien, <note place="margin">Matt.11.21</note> </l>
<l>Sy kropen in hayren sacken te dien,</l>
<l>In asschen souden sy krijten, <note place="margin">Lu.12.10</note> </l>
<l>Hun sal oock meer gratie gheschien, <note place="margin">Mr.5.12.</note> </l>
<pb n="26"/>
<l><note place="margin">Ier.4.14</note> Maer van u salse vlien.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ez.24.13</note> In 't slot wilt hier op mercken</l>
<l><note place="margin">Esa.55.1</note> Ghy krancke, en verstaen,</l>
<l><note place="margin">Ap.22.17</note> Neemt medecijn die wercken, </l>
<l>Oft ghy moet haest vergaen:</l>
<l><note place="margin">Ioa.7.37</note> Die met dees kranckheydt zijt belaen,</l>
<l><note place="margin">Apoc.3.2</note> Laet u helpen en stercken,</l>
<l><note place="margin">Ec.51.55</note> Wilt ghy gheen medecijn ontfaen,</l>
<l><note place="margin">Apo.3.18</note> 't Wordt haest met u ghedaen.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0005"/> </interpGrp>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedt, Klaegh-reden uyt der Schrift, over de Herders die des Heeren Schapen niet recht en weyden;</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de Wijse: <hi rend="i">Al waer ick Amoureus als Paris, Als Paris was, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Iere.1.1.</note> <hi rend="i">O</hi>Ch hoe woest leydt de Stadt,</l>
<l><note place="margin">Ier.2.1.</note> Daer nu soo menich vroom herte om treurt;</l>
<l>O Dochter Syons wat</l>
<l>Droefheydt is u ghebeurt?</l>
<l><note place="margin">Ier.3.14</note> Dijn sonden die doen dat</l>
<l><note place="margin">Iob.13.23</note> Ghy aldus leght verscheurt:</l>
<pb n="27"/>
<l>Och't maeckt veel herten mat, <note place="margin">Ier.3.43</note> </l>
<l>Die in Godts woordt verstouwen:</l>
<l>Ick klaecht met tranen nat, <note place="margin">Iere.4.2.</note> </l>
<l>Dijn Herders hebben 't ghebrouwen. <note place="margin">Ier.5.15.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Ieremias die seght, <note place="margin">Ier.12.10</note> </l>
<l>Veel Herders hebben mijn Wijngaert <note place="margin">Esa.3.14.</note> </l>
<l>Bedorven met onrecht, <note place="margin">Esai.5.2.</note> </l>
<l>Soo 't oock alsoo nu vaert, <note place="margin">Ier.23.1.</note> </l>
<l>Die teghen 't woordt Godts vecht, <note place="margin">Eze.13.3.</note> </l>
<l>Uyt Vleesschelijcker aert, <note place="margin">Sap.3.4.</note> </l>
<l>Bekleet met een schaeps-vel: <note place="margin">Mr.17.5.</note> </l>
<l>Seer wijs sy hun vermeten <note place="margin">Iere.8.5.</note> </l>
<l>Sulcke herders rebel, <note place="margin">Eze.34.2</note> </l>
<l>Hebben veel Schapen verbeten, <note place="margin">Ier.14.14</note> </l>
<l rend="; 1tab">Suclke Wachters sijn blent,</l>
<l>Die zegghen laet spreken onsen mont, <note place="margin">Ier.29.8.</note> </l>
<l>Stoute heylighen bekent, <note place="margin">Eze.13.6</note> </l>
<l>Maer sy missen den gront, <note place="margin">Mt.15.19</note> </l>
<l>Die hun tot arbeydt went, M<note place="margin">ar.7.7</note> </l>
<l>Op dat sy 's Menschen vont <note place="margin">Eze.34.3.</note> </l>
<l>Souden voeren present,</l>
<l>Als een vast woort des Heeren, <note place="margin">Eze.16.5</note> </l>
<l>Hun naeckt een quade ent, <note place="margin">Esa.41.6.</note> </l>
<pb n="28"/>
<l><note place="margin">Ier.17.5</note> Soo sy daer niet afkeeren.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Esa.30.3</note> Siet toe ghy die Godt vreest,</l>
<l>Dat ghy doch niet op menschen betrout,</l>
<l><note place="margin">Exe.13.3.</note> Die daer hun eyghen gheest</l>
<l><note place="margin">Mich.3.5</note> Volghen, en op't Vleesch bout,</l>
<l><note place="margin">Ie.27.10</note> Waer deure aldermeest, </l>
<l>D'oprechte sijn benout:</l>
<l><note place="margin">Ie.23.15</note> Met ydel fantasije, </l>
<l>Brenghen sy 't Volck in dolen,</l>
<l><note place="margin">1.Pet.5.4</note> En drijven heerschappije,</l>
<l><note place="margin">Eze.13.3</note> Dat Godt noyt heeft bevolen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Psal.10.2.</note> De schrift ons recht vertelt:</l>
<l><note place="margin">Ier.5.24.</note> Onder Godts Volck vele Vossen gaen,</l>
<l><note place="margin">Iere.9.7.</note> Die het Volck vallen stelt,</l>
<l><note place="margin">Ier.2.30.</note> Om hun zielen te vaen, </l>
<l>En bedrijven ghewelt,</l>
<l><note place="margin">Ier.5.9</note> Onder een schijn van waen,</l>
<l><note place="margin">Ie.15.30</note> En van des Heeren Wet:</l>
<l><note place="margin">Tre.2.14</note> Bedroch 't Volck sy bevelen,</l>
<l><note place="margin">Iere.8.7.</note> Maer Godts woort onbesmet,</l>
<l><note place="margin">Eze.14.6.</note> Hunnen naesten sy stelen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Amo.3.6.</note> Hoort wat de Heere seydt:</l>
<l><note place="margin">Tre.2.37</note> Ist dat daer een valsch Propheet op staet,</l>
<l>Soo heb ick hen verleyt</l>
<l><note place="margin">3.Re.22.6</note> Al om des Volckx misdaet,</l>
<pb n="29"/>
<l>Om dat het onbereyt, <note place="margin">Esa.1.15</note> </l>
<l>Tot Godt te dienen gaet </l>
<l>Met een onreyn ghemoet, <note place="margin">Agga.1.4</note> </l>
<l>Vol giericheyt in 't herte: <note place="margin">Mal.3.9.</note> </l>
<l>Daerom wat Israel doet, <note place="margin">Oze.11.1</note> </l>
<l>'t Neemt een eynde met smerte. </l>
<l rend="; 1tab">Godt had Israel lief <note place="margin">Eze.16.7.</note> </l>
<l>Als sy volchden syne woorden naer: <note place="margin">Ier.2.10</note> </l>
<l>Maer doent weelde besief, <note place="margin">Ie.17.11</note> </l>
<l>Van Godt scheyden sy haer, <note place="margin">Bar.2.12</note> </l>
<l>Hun herte dat verhief: <note place="margin">Iere.3.3.</note> </l>
<l>Dat viel den Heere swaer, </l>
<l>Godt ghaf hun een scheydtbrief,</l>
<l>En straftese naer Schrifts leeren: <note place="margin">Psal.12.1</note> </l>
<l>Al sach Iuda dat grief, </l>
<l>Noch wilden sy niet bekeeren.</l>
<l rend="; 1tab">Help Heere Godt devijn, <note place="margin">4.Es.9.14</note> </l>
<l>De Heylighen die nemen seer of, <note place="margin">Matt.24.12.</note> </l>
<l>Hoe wel sy weynich zijn, </l>
<l>Onder veel Menschen grof,</l>
<l>Sathan stroyt sijn fenijn <note place="margin">Mr.7.13.</note> </l>
<l>In des Heeren Lusthof, <note place="margin">Apoc.5.5</note> </l>
<l>Op dat 't besloten boeck,</l>
<l>Niet soude zijn ghelesen,</l>
<l>Maer als een onreynen doeck <note place="margin">Matt.24.28.</note> </l>
<l>By hun zoude zijn mispresen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Ginck niet wel op die tijdt, <note place="margin">Agga.1.6</note> </l>
<l>Men trouder, men bouder op dat pas,</l>
<pb n="30"/>
<l><note place="margin">Iob.2.16</note> Elck sochte sijn profijt,</l>
<l><note place="margin">Apoc.23.</note> Weynich dat Christus was</l>
<l>Godts woort ghebenedijt,</l>
<l>Met vlijt weynich men las.</l>
<l><note place="margin">3.Re.12.8</note> Godt werdt toornich subijt,</l>
<l><note place="margin">Es.19.14</note> Als hy aenzach 't Volcks sonden</l>
<l>Dat hy door haet en nijt,</l>
<l>D'een d' ander liet verslonden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Tre.4.12</note> Desghelijcx is't gheschiet,</l>
<l>Om de zonden nae Salomons doot:</l>
<l>Rehabeam verliet, </l>
<l>Den ouden raedt ter noot:</l>
<l>Godt en vraeghden zy niet,</l>
<l><note place="margin">Esa.50.1</note> Dies was de scheure groot,</l>
<l><note place="margin">Esa.8.12</note> Nu oock alsoo met siet.</l>
<l><note place="margin">Ier.1.12.</note> Zyon sal 't wel ghedincken,</l>
<l>Van druck en swaer verdriet,</l>
<l><note place="margin">Ier.1.22</note> Tranen als water zy drincken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Iere.1.3.</note> O Zyon rouwe draght,</l>
<l><note place="margin">Iob.6.12</note> Want al weendet ghy menighen nacht,</l>
<l>Niemandt doch u beklaeght,</l>
<l><note place="margin">Ier.1.19.</note> U Vriendt doch u veracht:  U tranen selfs af vaeght,</l>
<l><note place="margin">Iere.1.6.</note> Gheen troost is u ghebracht,</l>
<l>Dijn cieraet is bevleckt,</l>
<l><note place="margin">Psa. 13.5.</note> Die eertijdts was verheven</l>
<l>Dijn Vyandt u begeckt,</l>
<l><note place="margin">Iere.4.1.</note> Want hy staet naer u leven.</l>
<pb n="31"/>
<l rend="; 1tab">O Zyon Dochter vry, <note place="margin">Ier.4.21.</note> </l>
<l>Wie soud' sulcks van u hebben ghelooft? <note place="margin">Ier.1.12</note> </l>
<l>Want wie u gaet voor-by, </l>
<l>Schudden hun-lieder hooft, <note place="margin">Ier.2.15.</note> </l>
<l>Segghende wied dat zy: </l>
<l>Is dit het Volck verdooft,</l>
<l>Daer yder man af sprack, </l>
<l>Vermaert boven al schoone; <note place="margin">Iere.5.1.</note> </l>
<l>Hoe leydt zy nu in den Sack,</l>
<l>Waer is ghevaren haer Kroone? <note place="margin">Ro.16.16</note> </l>
<l rend="; 1tab">Wacht u nu van nu voort, <note place="margin">Colos.2.8</note> </l>
<l>Dat niemandt meer, om menschen instel,</l>
<l>Aenrecht twist en discoort, <note place="margin">Ezech.34</note> </l>
<l>Neffens Christus bevel: Ioan.1.</l>
<l>Maer blijft vast by Godts woordt,</l>
<l>Schout sulcke Herders fel: <note place="margin">Matt.25.</note> </l>
<l>Al ist dat zy de Schrift,</l>
<l>Te leeren onderwinden, <note place="margin">Aba.1.13</note> </l>
<l>Die daer een Mugghe sift,</l>
<l>En een Kameel verslinden. <note place="margin">Ps.89.16</note> </l>
<l rend="; 1tab">Nu ick bevele 't Godt,</l>
<l>De vroome hier vele lijden moet, <note place="margin">Mic.7.10</note> </l>
<l>Ghehaet, versmaet, bespot, </l>
<l>Als dreck onder de voet, <note place="margin">Mat.5.3.</note> </l>
<l>Veracht, jae min dan sot, </l>
<l>Voor dul en verwoet:</l>
<l>Maer daer op niet en glooft, </l>
<l>Wilt lijdtsamigh verbeyen, <note place="margin">Luc.6.22</note> </l>
<l>Van Godt wordt ghy ghetroost, <note place="margin">1.Pe.2.20</note> </l>
<l>Als zy huylen en schreyen. <note place="margin">Lu.16.24.</note> </l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0006"/> </interpGrp>
<pb n="32"/>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedt, daer in is bewesen, dat de Schriftuer niet voort en is ghekomen uyt den Mensche, maer door het bevel en kracht Godts.</head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Stemme: Weest al gegroet, prijst d' Heeren van der steden.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Deu.34.1</note> <hi rend="i">H</hi>Oort en verstaet</l>
<l><note place="margin">Ro.16.25</note> Hoe dat het woordt des Heeren,</l>
<l><note place="margin">2.Pe.1.20</note> Is komen voort,</l>
<l><note place="margin">2.Ti.3.6.</note> Door Godts wille van boven,</l>
<l><note place="margin">Ex.17.14</note> Gaf Moyses raedt,</l>
<l><note place="margin">Ps.119.52</note> Om de menschen te leeren,</l>
<l>Zijn Heyligh woort:</l>
<l>Al wat men moet ghelooven,</l>
<l><note place="margin">De.17.23</note> Te schrijven. hoort</l>
<l><note place="margin">Ier.30.2</note> In eenen Boeck bequame,</l>
<l><note place="margin">Deu.31.9</note> Dat elck hem spoort</l>
<l><note place="margin">Esa.30.8</note> Nae Godts Reghel al t' same,</l>
<l><note place="margin">Ioa.5.39</note> Dat zijn Name</l>
<l><note place="margin">Iosu. 1.8.</note> De Menschen souden weten,</l>
<l><note place="margin">Ex.31.8.</note> Op dat zijn woordt niet soude zijn vergheten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ex.24.12</note> Godt heeft alleen</l>
<pb n="33"/>
<l>Met zijn Vingher gheschreven, </l>
<l>Twee Tafels net,</l>
<l>Al in Hebreische spraecken,</l>
<l>In harden Steen <note place="margin">Ex.34.27</note> </l>
<l>En Moyses die ghegheven, <note place="margin">Ex.32.16</note> </l>
<l>Dat hy de Wet, </l>
<l>Zijn Volck soude wijs maecken, <note place="margin">Deu.4.12</note> </l>
<l>Maer 't wordt belet <note place="margin">Ier.36.2.</note> </l>
<l>Door 's Volcks sondighe schanden,</l>
<l>Moyses ontset, <note place="margin">Ex.34.19</note> </l>
<l>Brack die, worps'uyt zijn handen, <note place="margin">Due.10.8</note> </l>
<l>Met verstanden,</l>
<l>Op dat't woordt soude blijven, <note place="margin">Exo.34.1</note> </l>
<l>Gheboodt Godt hem ander Tafels te schrijven. <note place="margin">Deu.31.9</note> </l>
<l rend="; 1tab">Godt die Gheboodt,</l>
<l>Moyses soude zijn Rechten <note place="margin">De.17.24</note> </l>
<l>Beschrijven klaer,</l>
<l>In eenen Boeck ghetrouwe,</l>
<l>Op dat devoot,</l>
<l>De Koninghen Godts Knechten,</l>
<l>'t Recht volghen naer,</l>
<l>En zijn gheboden houwe. <note place="margin">Esai.2.7.</note> </l>
<l>Moyses gaf daer, </l>
<l>'t Wet-boeck nae Godts behaghen</l>
<l>Den Priesters waer, <note place="margin">Deu.31.9</note> </l>
<l>Om 't Volck vooren te draghen</l>
<l>T'allen daghen</l>
<l>Moest 't Wet-boeck tot desen <note place="margin">Iosu.1.8.</note> </l>
<l>Op den Sabbath den Volcke vooren lesen. <note place="margin">Ier.30.2.</note> </l>
<pb n="34"/>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ier.36.2.</note> Ieremias, </l>
<l>En Esaias mede</l>
<l>Seer excellent, </l>
<l>Vele zy Propheteren,</l>
<l><note place="margin">Esa.32.1.</note> Want in hun was</l>
<l><note place="margin">2.Pe.1.20</note> Godts Gheest en de waerhede, </l>
<l>Oprecht ghesent:</l>
<l><note place="margin">Es.34.16</note> Door hun neerstigh studeren, </l>
<l>Hebben ghekent</l>
<l><note place="margin">2.Cor.2.7.</note> Vele verborghen saecken,</l>
<l><note place="margin">De.28.10</note> Beschreven jent</l>
<l>Om Godt bekent te maecken,</l>
<l><note place="margin">Esa.14.8</note> En te smaecken,</l>
<l>Zijn wonderlijcke daden,</l>
<l><note place="margin">Esa 30.8</note> Gheboodt Godt hun te schrijven zijn ghenaden</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">2.Pe.1.20</note> Gheen Prophetien</l>
<l><note place="margin">Apoc.1.3</note> En zijn uyt Menschen wijse</l>
<l>Ons voort ghebracht,</l>
<l><note place="margin">Ro.15.4.</note> Maer door des Heeren kracht:</l>
<l><note place="margin">Esa.30.8.</note> Godt dreef tot dien</l>
<l>Mannen tot sijns selfs prijse,</l>
<l><note place="margin">2.Tim.3.16.</note> En gaf nu macht,</l>
<l>Wijsheydt in hun ghedachte,</l>
<l><note place="margin">Ioa.36.2.</note> Namen 't in achte,</l>
<l>Dat Godt hun openbaerde</l>
<l><note place="margin">Esa.30.8.</note> Dagh en nachte,</l>
<l><note place="margin">Ier.30.2.</note> Soo't den Gheest hun verklaerde, </l>
<l>Dat bewaerde</l>
<pb n="35"/>
<l>Zy, en schreven 't in Boecken, <note place="margin">Ier.30.2</note> </l>
<l>Datmen daer in het Leven mochte soecken, <note place="margin">Ro.15.4.</note> </l>
<l rend="; 1tab">De Schrift is recht</l>
<l>Gheschreven om den Mensche, <note place="margin">Apoc.1.3.</note> </l>
<l>Op dat hy troost <note place="margin">4.Re.23.1</note> </l>
<l>Soude hebben in 't lijden: <note place="margin">Ps.88.33</note> </l>
<l>Die 't overleght, <note place="margin">Luc.6.6.</note> </l>
<l>Die sal oock naer zijn wensche, <note place="margin">Rom.8.8</note> </l>
<l>West ende Oost <note place="margin">1.Corint.10.13</note> </l>
<l>In't lijden hem verblijden,</l>
<l>Met goedt propoost <note place="margin">2.Co.1.4.</note> </l>
<l>Het Kruys geerne aenvaerden: <note place="margin">Mt.5.10.</note> </l>
<l>Dit wel beglooft, <note place="margin">Iob.5.17.</note> </l>
<l>Wat vreught is doch op Aerden: <note place="margin">Io.16.33</note> </l>
<l>Godt van waerden, <note place="margin">Matt.13.22</note> </l>
<l>Vergheten niet door Eten ende drincken,</l>
<l>Laet ons altijdts ghedincken <note place="margin">Lu.12.31</note> </l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0007"/> </interpGrp>
<head rend="h3">Een nieuw Liedt, Inhoudende alle de Geboden ende verboden,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Nae de Wijse: <hi rend="i">Al die belast zijt ende beladen swaer,  komt tot my spreeckt, &amp;c.</hi></head>
    <pb n="36"/>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Deu.31.1</note> <hi rend="i">H</hi>Oort en verstaet, aenmerckt en wel aensiet,</l>
<l><note place="margin">Esai.1.1</note> Alle de Gheboden die Christus ghebiet,</l>
<l><note place="margin">Exo.2.13</note> Van Mattheus ons klaere beschreven,</l>
<l><note place="margin">Deu.5.17</note> Die wil ick nu verklaren in een liedt,</l>
<l><note place="margin">Matt.3.2</note> Neemt die doch waer, binn'dat u tijdt gheschiedt,</l>
<l><note place="margin">Luce.3.9.</note> Doen en laten hoe elck moet Leven.</l>
<l><note place="margin">Luce.3.3.</note> Eerst predickt Iohannis verheven:</l>
<l><note place="margin">Act.2.38.</note> Doet rechte boete Mans en Vrouwen,</l>
<l><note place="margin">Mt.5.14.</note> Wie onversaeght // gheen goe Vrucht draeght,</l>
<l><note place="margin">Luc.8.18</note> Wordt afghehouwen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mr.4.20.</note> Die de rechte boete deelachtigh zijn,</l>
<l><note place="margin">Phi.2.15</note> Die ghebiedt Christus onsen medecijn:</l>
<l><note place="margin">1.Pe.2.12</note> Laet u Licht voor de menschen lichten:</l>
<l><note place="margin">Luc.8.16</note> Ghy zijt het Licht in dese Wereldt fijn,</l>
<l><note place="margin">Esa.8.23.</note> Een klare Spieghel, wil nae-volghen mijn,</l>
<l><note place="margin">Mt.4.16.</note> Dat ghy alle Blinden meught stichten:</l>
<l><note place="margin">Mt. 5.22.</note> Voorwaer segh ick u, (ten is gheen Dichten)</l>
<l><note place="margin">1.Ioa.3.15.</note> Wie sot noemt zijn Broeder eenvuldigh,</l>
<l>Met swaer dangier // het Helsche vier</l>
<l><note place="margin">Mr. 5.13.</note> Dat is hy schuldigh.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Iob.42.8</note> Als ghy u gaven wilt Offeren daer,</l>
<l><note place="margin">Mal.2.13</note> Ende 't staet met u Broeder noch onklaer,</l>
<pb n="37"/>
<l>Laet by 't Outaer u Offerhanden,</l>
<l>Gaet en versoent eerst u Broeder eerbaer,</l>
<l>Brenght dan u gaven op's Heeren Outaer; <note place="margin">Lu.11.58</note> </l>
<l>Zijt goedtwilligh dijn wederstanden, <note place="margin">Mt.5.25.</note> </l>
<l>Eer zy u leveren in handen,</l>
<l>En met recht in den Kercker smijte, <note place="margin">Matt.18.34</note> </l>
<l>Daer onghefaelt // moet zijn betaelt</l>
<l>De leste mijte. <note place="margin">Mt.5.27.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Aensiet gheen Vrouw onkuyslijck an, <note place="margin">Ex.20.23</note> </l>
<l>Oft ghy brenght u Ziele in den Ban, <note place="margin">Ex.41.26</note> </l>
<l>Consenteert ghy in't Vleeschs begheeren, <note place="margin">Mt.18.7.</note> </l>
<l>Voor Godt brenght ghy daer Overspel van: <note place="margin">Mr.9.24.</note> </l>
<l>Maer erghert u dijn rechte Ooghe dan,</l>
<l>Met kracht moet ghy die van u weeren. <note place="margin">Mr.5.33.</note> </l>
<l>Voorwaer segh ick u, ghy sult niet Sweeren,</l>
<l>Valsch, noch te recht in gheen manieren,<note place="margin">Iac.3.12</note> </l>
<l>Slecht Iae, en Neen // maer reden gheen <note place="margin">Ephef.4.</note> </l>
<l>Sult ghy hantieren.<note place="margin">Mr.5.38.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Moyses Wet was Ooghe om Ooghe saen, <note place="margin">Ex.20.38</note> </l>
<l>Maer nu sult ghy het quaedt niet wederstaen,</l>
<l>Slaet men d'een Kaeck, wilt d'ander bieden: <note place="margin">Ro.12.17</note> </l>
<l>Wil oock yemandt met u te Rechte gaen,</l>
<pb n="38"/>
<l><note place="margin">1.Pet.3.9</note> Wilt hem Rock ende Mantel toe staen:</l>
<l><note place="margin">Mt.5.44.</note> Gheeft wie u bidt met neerstigheden,</l>
<l>Dit ghebied' ick u in allen Steden,</l>
<l><note place="margin">Lev.19.18</note> Bemindt neerstigh uwe Vyanden,</l>
<l>Ghebenedijdt // die u benijdt,</l>
<l><note place="margin">Mt.5.46.</note> En brenght tot schanden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Luc.6.12</note> Want is't dat ghy die u wel doen bemint,</l>
<l>Gheen loon van Godt dat ghy daer van ghewint,</l>
<l>Dat doen d'openbare Sondaren:</l>
<l>Hebt ghy u Broeder alleene versint,</l>
<l><note place="margin">1.Petr.1.19.</note> Seght wat dat ghy sonderlinghs begint,</l>
<l>Dat doen wel de Heydensche Scharen:</l>
<l><note place="margin">Ioan.17.42.</note> Maer wilt ghy saligh zijn en welvaren,</l>
<l>Bemindt goede en quae ghelijcke,</l>
<l>Weest perfect klaer // als uwen Vaer</l>
<l>In't Hemelrijcke.</l>
<l rend="; 1tab">Siet toe als ghy oock Aelmoessen gheeft</l>
<l>Dijn Armen Broeder, die daer niet en heeft,</l>
<l><note place="margin">Esa.10.1</note> Laet voor u blasen gheen Trompetten,</l>
<l><note place="margin">Mt.23.5.</note> Als d'Hypocrijt die gheveynstlijck leeft,</l>
<l><note place="margin">Marc.12.38.</note> En gheerne prijs van menschen aenkleeft,</l>
<l>Zy hebben hun loon wech vol smetten,</l>
<pb n="39"/>
<l>Nae sulck een loon wilt u niet setten: <note place="margin">Mat.6.5.</note> </l>
<l>Gheeft simpelijck al in't secreten,</l>
<l>Dat nae't verstant // u slincker-handt <note place="margin">Ro.12.8.</note> </l>
<l>Niet komt te weten.</l>
<l rend="; 1tab">En als ghy bidt, soo sult ghy niet doen <note place="margin">Mat.6.5.</note> </l>
<l>Als d' Hypocrijten, nae hun opinioen, <note place="margin">Es.29.23</note> </l>
<l>Die bidden in hun Synagogen,</l>
<l>En soecken prijs van Menschen te behoen:</l>
<l>Maer als ghy bidt, gaet in u Kamer koen,</l>
<l>Bidt in den Gheest met Knien gheboghen <note place="margin">Act.10.9</note> </l>
<l>Met luttel woorden ongheloghen, <note place="margin">Ioa.4.21</note> </l>
<l>Niet als de Heydens doen al vooren, <note place="margin">2.Cor.3.17.</note> </l>
<l>Die meenen voort // door menigh woordt</l>
<l>Sal Godt hun hooren.</l>
<l rend="; 1tab">Maer wilt ghy bidden voor dijn Vader recht, <note place="margin">Es.26.18</note> </l>
<l>Bidts aldus, (maer den sin wel overleght) <note place="margin">Mat.9.9.</note> </l>
<l>Onse Vader, soo't staet gheschreven: <note place="margin">Luc.11.2</note> </l>
<l>Maer wilt ghy een mensche niet vergheven slecht</l>
<l>Zijn misdaedt, dit Ghebedt niet en seght: <note place="margin">Matt.18.35</note> </l>
<l>Oft Godt sal u oock niet vergheven,</l>
<l>En als ghy vastet hier beneven, <note place="margin">Mr.11.25</note> </l>
<l>Siet niet droevigh als d' Hypocrijten: <note place="margin">Esa.58.3.</note> </l>
<pb n="40"/>
<l><note place="margin">Luc.17.3</note> Maer salft u hooft // en Godt ghelooft,</l>
<l>T'brenghen meer profijten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mt.6.19.</note> Ghy en sult oock vergaren gheenen schat</l>
<l><note place="margin">Pro.23.4.</note> Op dese Aerden, dat verbied'ick u plat,</l>
<l><note place="margin">Lu.12.33</note> Die verroest oft Dieven nae graven:</l>
<l>Maer vergadert al in den hemel dat,</l>
<l><note place="margin">Ps.55.23</note> Want waer u schat is, daer is u herte wat,</l>
<l><note place="margin">Phil.4.2.</note> Maeckt in tijdts Vrienden van u Haven,</l>
<l><note place="margin">Ps.37.25.</note> Soo meught ghy ontfanghen Godts gaven:</l>
<l>Betrouwt op Godt en wilt niet sorghen,</l>
<l>Seght niet onweert // waer 't al verteert,</l>
<l><note place="margin">Mt.6.25.</note> Wie sal my borghen?</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Lu.12.22</note> En sorght niet, segghe ick, hebt ghedult,</l>
<l><note place="margin">Ps.55.23</note> Wat ghy eten, drincken, oft aendoen sult:</l>
<l><note place="margin">1.Pet.5.7</note> Aensiet de Voghels (die niet Zaeyen)</l>
<l><note place="margin">Psa.37.4.</note> Hoe dijn Vader hunnen noodtdruft vervult:</l>
<l><note place="margin">3.Re.3.9.</note> Hoe veel te meer is hy in 's Menschen schult,</l>
<l>Hun te voeden boven de Kraeyen?</l>
<l>Soo doen de Heydens, niet om paeyen,</l>
<l>Betrouwt op Godt al sulcke saecken,</l>
<l>Soeckt aldereerst // Godts Rijcke meest,</l>
<l>Hy sal't wel maecken.</l>
<pb n="41"/>
<l rend="; 1tab">En oordeelt niet lichtveerdigh ter ontijdt, <note place="margin">Matt.7.2</note> </l>
<l>Op dat ghy oock niet gheoordeelt en zijt: <note place="margin">Luc.6.37</note> </l>
<l>Want soo ghy oordeelt ander Lien, <note place="margin">Rom.2.1</note> </l>
<l>Soo salmen u oock oordeelen subijt, <note place="margin">Mr.4.23.</note> </l>
<l>Want al wat ghy een ander doet uyt spijt, <note place="margin">Mt.4.23.</note> </l>
<l>'t Selve sal u weder gheschien.</l>
<l>O ghy Hypocrijt! Die licht kunt sien <note place="margin">Luc.6.41</note> </l>
<l>Den Splinter, end' dien u Broeder tooghen,</l>
<l>Ghy quade schalck // treckt eerst den Balck <note place="margin">Mat.7.6.</note> </l>
<l>Uyt u selfs Ooghen.</l>
<l rend="; 1tab">Werpt oock gheen Peerlen voor de Verckens voort, <note place="margin">Pro.23.9.</note> </l>
<l>Noch het Heylighdom den Honden verstoort, <note place="margin">Mat.7.13</note> </l>
<l>Dat zy 't met Voeten niet vertreden, <note place="margin">4.Es.7.7.</note> </l>
<l>En daeromme van hun niet zijn verschoort, <note place="margin">Luc.6.31</note> </l>
<l>Maer gaet in door de rechte enghe Poort: <note place="margin">Matt.20.16.</note> </l>
<l>Want breedt is den wegh hier beneden,</l>
<l>Die van Godt leydt in duysterheden, <note place="margin">Matt.22.14.</note> </l>
<l>'t Volck gaet die meest in allegader:</l>
<l>Maer over al // is den wegh smal <note place="margin">Mt.7.15.</note> </l>
<l>Tot onsen Vader. <note place="margin">Deu.13.1</note> </l>
<l rend="; 1tab">Wacht u voor de valsche Propheten fel, <note place="margin">Ie.23.16</note> </l>
<l>Die tot u komen, bekleedt in een Schaeps-vel <note place="margin">Matt.23.</note> </l>
<pb n="42"/>
<l><note place="margin">Ro.16.16</note> Inwendigh zijn zy Wolven gierigh,</l>
<l><note place="margin">Luc. 6.44</note> Aen hun Vruchten sult ghy die kennen wel,</l>
<l><note place="margin">Ioan.1.9</note> Want een goedt Boom draeght gheen quae Vrucht rebel:</l>
<l><note place="margin">Luc.6.46</note> Al roepen zy al Heere vyerigh,</l>
<l><note place="margin">Matt.21.11.</note> Tot my, hun Schepper goedertierigh,</l>
<l>Met veel klaghens weenen en treuren,</l>
<l><note place="margin">Psal.6.9.</note> West nochte Oost // van my gheen troost</l>
<l><note place="margin">Matt.10.17.</note> Sal hun ghebeuren.</l>
<l rend="; 1tab">Siet toe dat ghy u van de sulcke wacht,</l>
<l><note place="margin">Mt.24.9.</note> Want zy sullen u vervolghen met macht,</l>
<l><note place="margin">Marc.13.11.</note> En gheesselen in al hun Schoolen:</l>
<l>Maer vreest se niet, hebt dit wel in 't ghedacht,</l>
<l><note place="margin">Lu.12.11</note> Wat dat ghy hun antwoorden sult met kracht,</l>
<l><note place="margin">Matt.10.23.</note> Want ick hebbe mijn Gheest bevolen,</l>
<l>In u te spreecken onverhoolen:</l>
<l><note place="margin">Iere.1.7.</note> Vervolghen zy u t' hun verdommen,</l>
<l><note place="margin">Actor.8.1</note> Van d' een Stadt quaedt // in d'ander gaet,</l>
<l><note place="margin">Mt.10.18</note> Ick sal haest kommen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Esai.51.7</note> En vreestse niet die hier 't Lichame doodt,</l>
<l><note place="margin">Luc.12.4</note> Want u Ziele heeft van hun gheenen noodt,</l>
<l><note place="margin">Matt.10.36.</note> Maer vreest die Ziele en lichame</l>
<l>T'samen magh worpen in Tormenten groot:</l>
<pb n="43"/>
<l>Want wie zijn Kruys niet op en neemt devoot, <note place="margin">Matt.16.25.</note> </l>
<l>Die en is voor my niet bequaeme:</l>
<l>Noch die hier 't leven soeckt by name <note place="margin">Mr.8.35.</note> </l>
<l>Te behouden, onthoudt dees Lesse, <note place="margin">Luc.9.24</note> </l>
<l>Den Doodt hy kiest // 't Leven verliest <note place="margin">Io.12.14</note> </l>
<l>Hy wel expresse: <note place="margin">Mar.8.3.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Voorwaer segg' ick u, heeft Christus gheleert: <note place="margin">mt.19.14</note> </l>
<l>Ten zy dat ghy van nieuws zijt omghekeert, <note place="margin">1.Corint.14.20</note> </l>
<l>En wordt als een kleen Kindt herbooren,</l>
<l>Soo en sult ghy van Godt niet zijn ghe-eert, <note place="margin">2.Pet.2.2</note> </l>
<l>Noch by hem komen: Maer wie hem verneert, <note place="margin">Luc.17.1</note> </l>
<l>Wordt groot gheacht by Godt verkooren. <note place="margin">1.Pet.5.6</note> </l>
<l>Noch ghebiede ick u te vooren, <note place="margin">Mt.13.8</note> </l>
<l>Erghert u dijn Voet, Oogh oft Handen, <note place="margin">Mt.5.30.</note> </l>
<l>Die recht afsnijt // 't is meer profijt <note place="margin">Mt.9.14.</note> </l>
<l>Dan heel verbranden. <note place="margin">Matt.18.15.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Sondight u Broeder teghen u onreen,</l>
<l>Gaet ende straft hem tusschen u alleen: <note place="margin">Lu.19.17</note> </l>
<l>Hoort hy u, ghy hebt hem ghewonnen, <note place="margin">Sp.19.18</note> </l>
<l>Hoort hy u niet, en wilt daer niet af scheen, <note place="margin">Luc.17.3</note> </l>
<l>Maer neemt tot u twee ghetuyghen oft een, <note place="margin">De.17.11</note> </l>
<l>Dat zy de waerheydt tuyghen konnen: <note place="margin">Ioa.8.11</note> </l>
<pb n="44"/>
<l><note place="margin">2.Corint.5.10.</note> Hoort hy noch niet, wilt hem tijdt jonnen,</l>
<l>En de Ghemeynte dat verklare:</l>
<l><note place="margin">Matt.16.19.</note> Wie die niet hoort // die straffet voort</l>
<l>In't openbare.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Matt.10.</note> Gheeft gheen Scheydt-brief, noch u Wijf niet verlaet,</l>
<l><note place="margin">Due.24.1</note> Hoe wel dat Moyses Israel toe-staet,</l>
<l><note place="margin">Ier.2.35.</note> Om hun hertneckighe sonden:</l>
<l><note place="margin">Mt.5.32.</note> En Trouwt ghy een ander soo doet ghy quaedt,</l>
<l><note place="margin">Mart.10.11.</note> Ofte ten zy dat ghy haer metter daedt</l>
<l>In Overspel hebt bevonden;</l>
<l><note place="margin">Lu.16.18</note> Wat Godt te samen heeft ghebonden,</l>
<l><note place="margin">Gen.2.24</note> Dat en sal niemandt wederspreecken:</l>
<l><note place="margin">1.Co.6.16</note> Dus u ghenoeght // wat Godt t'saem voeght,</l>
<l><note place="margin">Eph.5.31</note> Magh gheen Mensch breecken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Mr.10.8.</note> Dus al die willen gaen in 't Leven vry,</l>
<l><note place="margin">Mt.19.18</note> Houdt mijn Gheboden, dat beveel ick dy,</l>
<l><note place="margin">Ex.20.13</note> En slaet niemandt doodt van die leven,</l>
<l><note place="margin">Deu.5.17</note> Noch en Steelt niet, laet Overspel daer by,</l>
<l><note place="margin">Ro.13.9.</note> Noch en zijt gheen valsche ghetuyghe ghy,</l>
<l><note place="margin">De.17.19</note> Eert Vader en Moeder verheven,</l>
<l><note place="margin">Mr.12.31</note> Hebt lief u Naesten hier beneven,</l>
<l><note place="margin">Lu.19.19</note> Als u eyghen proper Persoone,</l>
<pb n="45"/>
<l>En al u goet // den Armen doet, <note place="margin">mt.19.21</note> </l>
<l>Ick sal 't u loone. <note place="margin">Luc.16.9</note> </l>
<l rend="; 1tab">Laet u niet noemen Rabbi, wat ghy doet, <note place="margin">Mt.6.19</note> </l>
<l>Als de Gheleerde gheerne zijn ghegroet: <note place="margin">Mt.23.7.</note> </l>
<l>Want Godt is Meester ghepresen, <note place="margin">Matt.20.26</note> </l>
<l>En wie onder u hooghe is ghemoet,</l>
<l>Die sal de minste veracht zijn onvroet: <note place="margin">Pr.29.23</note> </l>
<l>Maer wie hem vernedert ten desen, <note place="margin">Lu.14.11</note> </l>
<l>Sal hier naer seer groot gheacht wesen. <note place="margin">1.Pet.5.5</note> </l>
<l>Noch dit Ghebodt sult ghy naer komen, <note place="margin">Iac.4.10</note> </l>
<l>Vader oft Godt // van Menschen Sot, <note place="margin">mat.23.8</note> </l>
<l>Laet u niet noemen.</l>
<l rend="; 1tab">Gheeft oock den Keyser al in zijn Recht voort, <note place="margin">mt.22.21</note> </l>
<l>Maer gheeft oock Godt al wat hem toebehoort:</l>
<l>Bemint hem boven al met krachten, <note place="margin">mr.12.18</note> </l>
<l>Uyt gantscher herten al sonder discoort, <note place="margin">mt.22.35</note> </l>
<l>Uyt gantscher Sielen onhoudt wel dit woordt. <note place="margin">Deut.6.5</note> </l>
<l>Het ander moet ghy ghelijck achten, <note place="margin">De.10.12</note> </l>
<l>En uyt alle uwer ghedachten, <note place="margin">Deu.36.6</note> </l>
<l>Dijn naesten als u selfs beminnen:</l>
<l>Dit 's 't gantsche slot // van mijn Ghebodt <note place="margin">Lu.19.19</note> </l>
<l>Om Godt te winnen. <note place="margin">mt.12.31</note> </l>
<pb n="46"/>
<l rend="; 1tab">Als Christus Iesus Godt omnipotent</l>
<l><note place="margin">Mt.26.1.</note> Zyn Gheboden en leer hadde volendt,</l>
<l><note place="margin">Marc.14.21.</note> Sprack hy in't Avontmael bequaeme,</l>
<l>Tot zijn Ionghers die hem waren omtrent:</l>
<l><note place="margin">Lu.22.19</note> Hy brack het Broodt, en gaf dat present,</l>
<l><note place="margin">1.Corint.11.22.</note> En sprack: neemt eet, dit 's mijn Lichame,</l>
<l>Dat overgheven wordt in blame,</l>
<l><note place="margin">Lu.12.19</note> Voor u wil ick mijn Lichaem schincken,</l>
<l>Als ghy dit doet // mijn Doodt en Bloedt</l>
<l><note place="margin">Matt.26.25.</note> Wilt doch ghedincken.</l>
<l rend="; 1tab">Desghelijcks nam hy den Kelck daer naer,</l>
<l><note place="margin">Marc.14.22.</note> En gaf die zijn Iongheren aldaer,</l>
<l>En sprack tot hun ten selven stonden:</l>
<l>Drinckt al hier uyt, dit is mijn Bloedt voorwaer,</l>
<l>Des Nieuwen Testaments, reyn ende klaer,</l>
<l>Dat uytghestort wordt uyt mijn wonden,</l>
<l><note place="margin">1.Corint.11.12.</note> Tot verghevenisse der sonden:</l>
<l>In't Hoveken vol tribulatie</l>
<l><note place="margin">Matt.26.41</note> Gheboodt hy noch dit // waeckt ende bidt</l>
<l>Voor quae temtatie.</l>
<l rend="; 1tab">Merckt noch aen dit Exempel in den grondt,</l>
<l><note place="margin">Ioa.13.5</note> Christus al van den Avondtmale opstondt,</l>
<pb n="47"/>
<l>En gorde hem al met een dwale,</l>
<l>Zijn twaelf Ionghers dede hy op zijn mondt,</l>
<l>En goedt Water in een Becken goedt rondt,</l>
<l>En wiesch hun Voeten altemale,</l>
<l>En gheboodt hun in't generale,</l>
<l>De Voeten wasschen malkander:</l>
<l>Dus in't ghemeen // maeckt u dus kleen, <note place="margin">1.Ti.5.10</note> </l>
<l>D'een voor den ander. <note place="margin">I.Pet.4.9</note> </l>
<l rend="; 1tab">Als Christus van der doodt was opghestaen, <note place="margin">Matt.28.19.</note> </l>
<l>Heeft hy de zijne een bevel ghedaen:</l>
<l>Gaet leert alle Volcken die doolen, <note place="margin">Matt.16.15.</note> </l>
<l>En Dooptse al die hooren u vermaen,</l>
<l>In den Name mijns Vaders wijs beraen: <note place="margin">Act.2.38.</note> </l>
<l>Leert hun mijn Rechten in hunne Schoolen,</l>
<l>Al wat ick u hebbe bevolen:</l>
<l>Siet ick sal eeuwigh by u blijven <note place="margin">Actor.9.9</note> </l>
<l>Met mijnen Gheest // zijt niet bevreest, <note place="margin">Io.14.18</note> </l>
<l>Mannen noch Wijven. <note place="margin">Io.14.26</note> </l>
<l rend="; 1tab">Hier hebt ghy van Mattheus goedt bescheet,</l>
<l>Wat Godt ghebiedt, 't welck accordeert dit weet,</l>
<l>Met d'ander drie Euangelisten:</l>
<l>En wat ons noch van noode was secreet, <note place="margin">Hebr.2.1.</note> </l>
<pb n="48"/>
<l><note place="margin">Actor.2.</note> Dat hebben ons d'Apostelen verbreet,</l>
<l><note place="margin">Actor.1.2</note> Die 't door Godts Gheest oock seker wisten,</l>
<l>Dus moet men oock al sonder twisten,</l>
<l><note place="margin">Io.15.19</note> Hun Leer, als Christus Leer, volbringhen,</l>
<l><note place="margin">Eze.9.19</note> Neemt doch in danck // dees Leer in Sanck,</l>
<l>Die 't Leeft oft Singhen.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0008"/> </interpGrp>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedt, uyt de Heylighe Schrift, dat wel mach ghenoemt zijn, een proeve des Geloofs, daer in elck een die hem een Christen laet noemen, magh beproeven, ende hem selven magh leeren kennen, of hy recht voor God wandelt of niet.</head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de Stemme: 't Zaedt van der Vrouwe seer minjoot, Dat is ghedaelt uyt 's Vaders schoot.</hi></head>
    <pb n="49"/>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">G</hi>Hy die daer Ooren hebt die hoort, <note place="margin">Apoc.2.</note> </l>
<l>En roemt te leven naer Godts Woort,</l>
<l>Die u knien voor Godt heb gheboghen. <note place="margin">Matt.19.</note> </l>
<l>Werckt oft ghy gaet door d' Enghe Poort,</l>
<l>Oft ghy des Vleesch lust hebt versmoort, <note place="margin">Matth.7.</note> </l>
<l>Op dat ghy niet en zijt bedroghen: <note place="margin">Rom.8.</note> </l>
<l>Soo ghy zijt een Rancke Christ, <note place="margin">Coloss.3.</note> </l>
<l>Door zijn Gheest sult ghy wijsheydt suyghen, <note place="margin">Ioan.15.</note> </l>
<l>De waerheydt sal u maecken vry, <note place="margin">Rom.8.</note> </l>
<l>Dijn Vruchten sullen t' wel betuyghen. <note place="margin">Ioan8.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Beproeft u selven nu ter tijdt, <note place="margin">Rom.6.</note> </l>
<l>Oft ghy in den Gheloove zijt: <note place="margin">Matth.6.</note> </l>
<l>Is Christus in u volght zijn Reghel, <note place="margin">2.Cor.13.</note> </l>
<l>Treedt zijn voetstappen naer subijt, <note place="margin">Galat.5.</note> </l>
<l>Soo wie hem een Christen belijdt, <note place="margin">Ioan.10.</note> </l>
<l>Siet de Schrift aen als een Speghel:</l>
<l>Want wie ghelooft, (soo de Schrift seydt) <note place="margin">Ioan.7.</note> </l>
<l>Van diens Lichame sullen vloeyen</l>
<l>Vruchten des Levens vol klaerheydt,</l>
<l>Als Roosen onder Doornen Bloeyen.</l>
<l rend="; 1tab">De Schrift ghy wel bedencken meught,</l>
<pb n="50"/>
<l>Waer is ons uytvloeyende deught?</l>
<l>Och! waer zijn des Heylighs Gheests Vruchten,</l>
<l>Waer is de Liefde die elck verheught?</l>
<l>Waer wordt den dwalenden beweught,</l>
<l>Van ons tot weenen en suchten,</l>
<l>Dus oft wy schoon gheen quaedt en doen,</l>
<l>Dat helpt al niet, ten zijn maer Droomen,</l>
<l><note place="margin">Luc.13.</note> Tot goedt doen moeten wy ons spoen,</l>
<l>Anders zijn wy onvruchtbaer Boomen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">2.Petr.2.</note> Dit's een Christen die Petrus prijst,</l>
<l>Die uyt zijn Gheloof deught bewijst,</l>
<l>In der deught wetenheydt verduldigh:</l>
<l>Sulcke liefde oock in hem rijst,</l>
<l>Dat hy gheerne zijn Broeder spijst,</l>
<l>Oock 't ghemeen Volck is hy gheduldigh:</l>
<l>Zijn dese dinghen by u Vriendt,</l>
<l>Soo bewijst uwe caritaten:</l>
<l>Want wie Godt niet neerstigh en dient,</l>
<l>Is blindt, gheheel van Godt verlaten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ioan.8.</note> Merckt aen de woorden Christi fijn,</l>
<l>Voorwaer men doet gheen nieuwen Wijn</l>
<l><note place="margin">Matth.9.</note> In oude Vaten, 't is verlooren:</l>
<pb n="51"/>
<l>Wat gheen vernieude menschen zijn,</l>
<l>Oprecht sonder gheveynsden schijn, <note place="margin">Ioan.3.</note> </l>
<l>Die bedrieght hem selven al vooren: <note place="margin">Galat.6.</note> </l>
<l>Anders is't maer een nieuwe lap,</l>
<l>Sonder gheloof op een oudt Laecken: <note place="margin">Matt.19.</note> </l>
<l>'t Is ydel waen, en lichten klap, <note place="margin">Iere.12.</note> </l>
<l>Maer anders heeft dat niet te maecken.</l>
<l rend="; 1tab">Weet ghy niet dat een Christen bloodt,</l>
<l>Ghedoopet is in Christus doodt? <note place="margin">Rom.6.</note> </l>
<l>Hun sonden t' samen met hem begraven; <note place="margin">Coloss.2.</note> </l>
<l>Op dat, ghelijck Christus devoot,</l>
<l>Verweckt is door Godts Krachten groot,</l>
<l>Soo moeten wy oock door Godts gaven,</l>
<l>Leven in een nieuw Leven soo, <note place="margin">Rom.8.</note> </l>
<l>Want zy en gheven niet hun Leden</l>
<l>Tot Wapenen der sonden snoo,</l>
<l>Van den doodt zijn zy door ghetreden. <note place="margin">Matth.5.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Want een Christen die is voorwaer <note place="margin">Ioan.8.</note> </l>
<l>Een Licht der Weereldt openbaer,</l>
<l>Hy soeckt zijn Bruydegom alleyne: <note place="margin">Cant.3.</note> </l>
<l>Hy heeft oock verlanghen daer naer, <note place="margin">Rom.6.</note> </l>
<l>Hy verblijdt hem in lijden swaer, <note place="margin">Hebr.11.</note> </l>
<pb n="52"/>
<l><note place="margin">Actor.5.</note> Hy is een levende Fonteyne,</l>
<l><note place="margin">Cont.5.</note> Een Lusthof ofte Paradijs,</l>
<l>Van kostelijcke Kruyden Rijcke:</l>
<l>Hy is een Salve seer propijs,</l>
<l>Seydt Salomon in zijn Cantijcke.</l>
<l rend="; 1tab">Vrienden zijn wy aldus bereet,</l>
<l>Bewaert doch wel u Bruylofts-kleedt,</l>
<l><note place="margin">Matt.2.</note> Die's niet, steeckt dat in gheenen hoecken,</l>
<l>Op dat ghy niet den Vriendt en heet,</l>
<l>Den Bruydegom die't al wel weet,</l>
<l>Sal ons seer haest komen besoecken:</l>
<l><note place="margin">Apoc.3.</note> Merckt hoe hy den Vijghe-boom vervloeckt,</l>
<l><note place="margin">Mar.11.</note> Die schoone stondt verciert met Blaren;</l>
<l>Siet toe eer dat hy ons besoeckt,</l>
<l><note place="margin">Luc.13.</note> Op dat wy alsoo niet en varen.</l>
<l rend="; 1tab">Paulus ons klaer te kennen gheeft:</l>
<l><note place="margin">1.Cor.6.</note> Soo wie dat naer den Vleesche leeft,</l>
<l>D'eeuwighe doodt die moet hy sterven:</l>
<l>Want wie Christus Gheest niet en heeft,</l>
<l><note place="margin">Rom.8.</note> Zijn Woordt dagh ende nacht aenkleeft,</l>
<l><note place="margin">Habac.1.</note> Het Rijcke Godts dat moet hy derven.</l>
<l><note place="margin">Ierem.7.</note> Al worden zy hier glat en vet,</l>
<pb n="53"/>
<l>En roemen veel van Godts Tempel,</l>
<l>Soo roemden 't Volck van Moyses Wet:</l>
<l>Zijt ghy wijs neemt aen hun Exempel. <note place="margin">Prov.26.</note> </l>
<l rend="; 1tab">En coemt doch niet groot nochte smal,</l>
<l>Ghelijck doen der Sotten ghetal, <note place="margin">Galat.6.</note> </l>
<l>Maer laet u werck u selve prijsen: <note place="margin">2.Cor.11.</note> </l>
<l>Want het brocht Israel in den val,</l>
<l>Hoe wel zy Godts Volck hieten al, <note place="margin">Iere.17.</note> </l>
<l>Hun werck gaf een ander bewijsen: <note place="margin">Ioan.8.</note> </l>
<l>Daerom verliet hun Godt terstont,</l>
<l>Hun dwaesheydt heeft hy hun verweten: <note place="margin">Oze.1.7.</note> </l>
<l>Ghy zijt mijn Volck niet, (spreeckt Godts mondt)</l>
<l>Want ghy hebt al mijn Wet vergheten.</l>
<l rend="; 1tab">Bezeghelt u gheloof ghewis, <note place="margin">Coloss.3.</note> </l>
<l>Wie met Christo opghestaen is: <note place="margin">Rom.6.</note> </l>
<l>Soeckt dat daer boven is ghepresen, <note place="margin">Apocal.3.</note> </l>
<l>Op dat doch niemandt en slae mis,</l>
<l>Als de Ghemeynte van Sardis, <note place="margin">Mat.24.</note> </l>
<l>Zy meenden oock al wat te wesen: <note place="margin">2.Tess.5.</note> </l>
<l>Van t'leven hadden zy den naem,</l>
<l>Maer zy waren doodt door hun sonden.</l>
<l>Waeckt ende bidt Vrienden eersaem, <note place="margin">Apoc.3.</note> </l>
<pb n="54"/>
<l><note place="margin">Ierem.7.</note> Op dat wy soo niet en zijn bevonden.</l>
<l rend="; 1tab">Die van Laodicea blendt,</l>
<l>Die Iohannis ons maeckt bekendt,</l>
<l>Koudt nochte warm zy en waren,</l>
<l>Tot roem hebben zy hun ghewent,</l>
<l>Ons en behoeft gheen dinck present,</l>
<l>Al Rijck ghenoegh was hun verklaren.</l>
<l>Die van Ephesien aenschout,</l>
<l><note place="margin">Apocal.2.</note> Den Gheest bewijst wel haer misdaden,</l>
<l>Hun eerste liefde was verkout,</l>
<l>Denckt oft ghy vrij zijt van die schaden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">3.Reg.1.</note> Adonia veel droefheydt smaeckt,</l>
<l>Om dat hy hem selfs Koninck maeckt,</l>
<l>Teghen Godts Woordt, hy wordt verdreven:</l>
<l>Wie aen een Christen Name raeckt,</l>
<l><note place="margin">4.Esd.2.</note> Maer niet nae 't Woordt des Heeren naeckt,</l>
<l><note place="margin">Ioan.8.</note> De Kroone wordt hem niet ghegheven.</l>
<l><note place="margin">Esai.8.</note> Soo roemden oock de Ioden bot,</l>
<l>R<note place="margin">om.9.</note>  Hun selven zy Godts Kinderen maecken,</l>
<l>Zy segghen veel zy kennen Godt,</l>
<l><note place="margin">Esai.33.</note> Maer met hun wercken zy 't versaecken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Psal.126.</note> Hoe magh 't Volck zijn zoo onbedacht,</l>
<pb n="55"/>
<l>Dat op Godts Woordt soo weynigh acht: <note place="margin">Iere.9.</note> </l>
<l>Och die 't bedenckt mochte wel weenen:</l>
<l>Wie verlicht is al van der nacht,</l>
<l>En dat niet naer en volght met kracht, <note place="margin">Matt.23.</note> </l>
<l>Hun herte moet wel wesen steenen:</l>
<l>Een decksel voor hun herte hanght, <note place="margin">2.Cor.3.</note> </l>
<l>Al is't dat zy't Lesen oft Singhen,</l>
<l>Doof blijven zy sonder verstant, <note place="margin">Mat.19.</note> </l>
<l>Och! zijn 't niet klaghelijcke dinghen?</l>
<l rend="; 1tab">O ghy traghe merckt Paulus Leer, <note place="margin">Tit.1.3.</note> </l>
<l>Waeromme dat Godt onsen Heer, <note place="margin">Rom.8.</note> </l>
<l>Zijn lieve Soone heeft gheschoncken,</l>
<l>Om onser armer Zielen teer</l>
<l>Te verlossen uyt 's Doodts verseer,</l>
<l>Daer wy al in laghen versoncken:</l>
<l>Om dat hy hem soude bereen</l>
<l>Een sonderlinghe Volck seer vierigh, <note place="margin">Tit.1.</note> </l>
<l>Dat neerstigh ware groot en kleen,</l>
<l>Nae goede wercken seer gierigh.</l>
<l rend="; 1tab">Een yder dit wel overleght, <note place="margin">Zach.13.</note> </l>
<l>Oft hy is van 't neerstighe Volcke slecht:</l>
<l>Want wie meer staet nae schat oft eere,</l>
<pb n="56"/>
<l>Dan nae Hemelsche dinghen recht,</l>
<l>Voorwaer dat is gheen Christen Knecht,</l>
<l><note place="margin">Mt.6.23.</note> Die loon sal hebben van den Heere:</l>
<l>Daer en is vasten noch waecken sterck,</l>
<l><note place="margin">Matth.6.</note> Noch gheen blijdtschap in't Kruys by namen,</l>
<l><note place="margin">Galat.6.</note> Noch oock gheen sonderlinghe werck,</l>
<l>Daer zy de Weereldt by beschamen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Matth.5.</note> Weet ghy niet (doet Paulus ghewach)</l>
<l>Dat godts Volck in den laetsten dagh</l>
<l><note place="margin">1.Cor.6.</note> De Weereldt doch moet helpen Rechten?</l>
<l>Op wien dat komt eenigh beklagh,</l>
<l>In't Oordeel hy niet staen en magh,</l>
<l>Godt sal selve teghen hem vechten:</l>
<l><note place="margin">Apocal.3.</note> Metter Weereldt wordt hy verdoemt,</l>
<l>Och, och! wat heeftmen dan begonnen:</l>
<l><note place="margin">Rom.2.</note> Dus oft men hem een Christen noemt,</l>
<l>Laten! Wat is daer mee ghewonnen?</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Matt.24.</note> Vele sullen seer verwondert staen,</l>
<l><note place="margin">Sap.5.</note> Als het Oordeel Godts sal gaen</l>
<l><note place="margin">Matth.7.</note> Segghende: O Heere der Heeren,</l>
<l>Hebben wy niet seer wijs beraen,</l>
<l>Veel krachtighe daden ghedaen?</l>
<pb n="57"/>
<l>Maer Godt sal segghen nae Schrifts leeren:</l>
<l>Voorwaer ick heb u noyt ghekent, <note place="margin">Luc.13.</note> </l>
<l>Wijckt van my boose generatie, <note place="margin">Psal.7.</note> </l>
<l>Gaet in het eeuwighe torment, <note place="margin">Matt.25.</note> </l>
<l>Ghy hebt versuymt mijn groote gratie.</l>
<l rend="; 1tab">Dus u niet als de Weereldt steldt, <note place="margin">Rom.12.</note> </l>
<l>Haer Vruchten schijnen wel in't Veldt,</l>
<l>In Kleeren, Huysen, en in drincken,</l>
<l>Veel gierigheydt nae goedt en Gheldt: <note place="margin">Ezec.33.</note> </l>
<l>Maer dien schat daer de Schrift af meldt,</l>
<l>'t Is selden dat zy daer op dincken:</l>
<l>Al is't datmen hun seght of singht,</l>
<l>Iae en vermaent met vele Tranen,</l>
<l>Gheen boete men in hun en vindt,</l>
<l>Dan soo langh zy't hooren vermanen.</l>
<l rend="; 1tab">Och! siet bet toe dan Israel, <note place="margin">Ezec.30.</note> </l>
<l>En wandelt recht nae Godts bevel,</l>
<l>Dat ons de Heydens niet begecken:</l>
<l>Zy seyden, schrijft Ezechiel,</l>
<l>Is dat des Heeren Volck rebel,</l>
<l>Dat uyt zijn Landt heeft moeten trecken:</l>
<l>Laet doch klaerder schijnen u Licht,</l>
<pb n="58"/>
<l><note place="margin">Ioa.2.</note> Waer ghy komt, onder wat gheslachten:</l>
<l>Al wat de Weerelt niet en sticht,</l>
<l>Wilt u seer neerstich daer af wachten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Matth.6.</note> Christus die spreckt met woorden plat,</l>
<l>Een yeghelijck vergaer sijnen schat</l>
<l>In de Hemel, maer niet op Eerden:</l>
<l>Een oprecht Christen doet oock dat,</l>
<l><note place="margin">Psal.42.</note> Veel Mannen Godts met traenen nat,</l>
<l>Met verlanghen dien schat begheerden,</l>
<l>Waer u schat is, daer is u hert:</l>
<l><note place="margin">Matth.6.</note> Dus hebt ghy u schatten hier boven,</l>
<l><note place="margin">Luc.12.</note> En vreest doch niet voor des doots smert,</l>
<l>Soo doen sy die aen Godt ghelooven.</l>
<l rend="; 1tab">Wat dunckt u lieve, dit wel vaet,</l>
<l><note place="margin">1.Ioa.3.</note> Volghen wy hier in Christus raet,</l>
<l>'t Waer goet dat hem elck wel besaghen:</l>
<l>Want wie na schat beneden staet,</l>
<l>En de Weerelt niet voor en gaet,</l>
<l>Die sal't hier na wel seer beklaghen:</l>
<l><note place="margin">2.Cor.3.</note> Want een Christen die is een brief</l>
<l>Van alle Menschen scherp ghelesen:</l>
<l>Och zijt doch niet dijn eyghen dief</l>
<pb n="59"/>
<l>Van u arme Ziele in desen. <note place="margin">3.Regu.9.</note> </l>
<l rend="; 1tab">Soo wie hem hier in schuldich vint, <note place="margin">Esai.24.</note> </l>
<l>Betert u, en niet meer en hinckt,</l>
<l>En roept met David nu ten stonden:</l>
<l>O Godt my u ghenade schinckt,</l>
<l>Ick kenne dat mijn boosheyt stinckt</l>
<l>Wast my doch reyn van mijne sonden: <note place="margin">Psal.51.</note> </l>
<l>Schept in my een nieu herte eest,</l>
<l>Gheneest mijn Ziele door u jonste,</l>
<l>Gheeft my wederom uwen Gheest, <note place="margin">Psal.33.</note> </l>
<l>Die sal my leyden in u woonste.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn seer lieve Vrienden ziet,</l>
<l>Singht uyt ghewoonte niet dit Liedt <note place="margin">1.Cor.14.</note> </l>
<l>Licht veerdich, maer met wijse sinne,</l>
<l>Soo daer wel veel singhens geschiet,</l>
<l>Maer ten behaecht den Heere niet,</l>
<l>Soo Godt door Amos spreeckt uyt minnen: <note place="margin">Amo.5.6</note> </l>
<l>Doet wech van my al dat ghebleet,</l>
<l>Der Liedekens en al u snaren,</l>
<l>Want dat was Godt om hooren leet,</l>
<l>Om dat sy niet oprecht en waren.</l>
<l rend="; 1tab">Die dit stelde niet om ghewin,</l>
<pb n="60"/>
<l>Hem selven vermaent hy daer in,</l>
<l>En al die 't singhen ende hooren:</l>
<l>Wapent u vroom na Christus zin,</l>
<l>Elck heeft te strijden meer oft min,</l>
<l>Teghen veel Vyanden vol tooren:</l>
<l>Wilt niet als de vertsaechde vlien,</l>
<l>Maer staet vast totter doot ghetrouwen,</l>
<l>Vecht vromelijck tot op u knien,</l>
<l>Dat ghy de kroone meucht behouwen.</l>
</lg><p>FINIS.</p>
</div></div>
    <div type="chapter">
<pb n="61"/>
        <head rend="h2">Uerklaeringhe van het beginsel der Heerschappye ende ghewelt,</head><head rend="h4">ende den oorspronck der Koninghen deser Weereldt, ende hoe Israel een tijdt Koninghen uyt haere Broeders ghekooren hebben, teghen den raedt ende wille des Heeren, ende hoe den Scepter en de Heerschappije van Israel weder ghenomen was, ende den Heydenen ghegheven, iae alle Heerschappije onder den Hemel, tot op Chtisti Gheboorte, ende tot op de dagh van heden: ende hoe Christus een eeuwigh Koninck, Heere, Vorst ende Prince is over zijn Volck, ende hoe hy op David zijns Vaders Soel sit, nu en<hi rend="i">de</hi> inder eeuwigheyt, volkomelijck inden Gheest nae der Figueren. Oock is hier in verklaert, hoe de Overheyt onder alle natien een Dienaresse Godts is: met groote neerstigheydt uyt der H. Schriftuere ghenomen, met de Aenwijsinghen op de kant ghestelt, daer den Leser selve breeder in den Bybel van soecken ende lesen magh.</head>
        
            <p><hi rend="i">Ghestelt in veertien Clausulen in Rethorijcke, op seeckere Stock-reghels.</hi></p>
        <div type="section">
    <pb n="63"/>
            <head rend="h3">[OCh ick vinde my inwendigh soo seer ghedronghen]</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">O</hi>Ch ick vinde my inwendigh soo seer ghedronghen,</l>
<l>Om uyt der Schrift te verklaren voor oude en jonghen,</l>
<l>Hoe de heerschappye inde wereldt eerst heeft begonnen,</l>
<l>Midts dat daer vele ghesproken is en ghesonghen,</l>
<l>Dat alle Overheydt, van alle Natien en Tonghen,</l>
<l>Een Dienersse Godts is, die 't Sweert hebben ghewonnen:</l>
<l>Niet alleene Israel heeft Godt dat willen jonnen, <note place="margin">2.Re.7.12</note> </l>
<l>Die een konincklijcken Scepter hebben ghedraghen, <note place="margin">1.Re.10.1</note> </l>
<l>Maer oock Heydenen, die Godt niet en konnen, <note place="margin">Ier.27.6</note> </l>
<l>Noemt Godt oock zijn Dienaers nae Ieremieas ghewaghen: <note place="margin">Rom.13.5</note> </l>
<l>Iae Paulus en Petrus nu in dese laetste daghen, <note place="margin">1.Pe.2.12</note> </l>
<l>Bewijsen dat oock ghenoeghsaem, in aller manieren: <note place="margin">Tren.1.</note> </l>
<l>Want de Ioden die nae Christus niet en vraghen, <note place="margin">4.Reg.5.</note> </l>
<l>Heeft Godt 't ghewelt benomen, door hun quaedt bestieren, <note place="margin">Tren.2.1</note> </l>
<l>Iae van den Stoel gheworpen, en moesten logieren <note place="margin">Tren.2.9</note> </l>
<l>Onder de Heydens, want die besaten hun Landt en Steden, <note place="margin">Tren.5.6.</note> </l>
<l>En moesten hun onderdanigh zijn, en den Scepter vieren, <note place="margin">Ie.52.16</note> </l>
<l>Langhe voor Christi gheboorte, jae noch den dagh van heden: <note place="margin">Ier.17.5.</note> </l>
<l>Nu om dat te bewijsen met klare korte reden,</l>
<l>Soo wil ick beginnen door des Heeren ghenade, <note place="margin">1.Pe.2. 21</note> </l>
<l>Die de Schrift Godts Dienaers noemt, om 't Landt te houden in vreden,</l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade. <note place="margin">Ro.13.5</note> </l>
<pb n="64"/>
<l><note place="margin">Gen.18.9</note> <hi rend="i">M</hi>Aer Godt heeft altijdt Rechter gheweest over de zijne,</l>
<l><note place="margin">Esa.11.4</note> Iae voort begin des wereldts, een Coningh devijne</l>
<l><note place="margin">Psal.45.</note> Zat hy op een Koninghlijcken Stoel in zijn tresorye:</l>
<l><note place="margin">2.Pet.2.4.</note> De Enghelen die daer sondighden in zijn aenschijne,</l>
<l><note place="margin">Iud.6.7.</note> Heeft hy met ketenen ghebonden, en bewaert tot pijne.</l>
<l><note place="margin">Gen.1.2.</note> Alle dinghen heeft hy gheschapen tot zijn heerschappye,</l>
<l><note place="margin">Ier.27.6.</note> En sette den mensche een Heere, sonder partye,</l>
<l><note place="margin">Gen.9.8.</note> Over alle Dieren, om den Lust-hof te bewaren:</l>
<l><note place="margin">Gen.3.4.</note> Maer door den raedt der boose Enghelen, vol hoovaerdey,</l>
<l><note place="margin">2.Corint.11.5.</note> Heeft hy zijns Koninghs ghebodt onachtsaem laten varen:</l>
<l>Daerom strafte hem de Heere met groot beswaren,</l>
<l><note place="margin">Gen.3.16</note> Met een swaer Vonnisse, maer trooste hem in desen:</l>
<l><note place="margin">Gen.4.8.</note> En doen Cain Abel versloegh, naer Schrifts verklaren,</l>
<l>Godt heeft hem als een Rechter zijn misdaedt bewesen:</l>
<l><note place="margin">Gen.4.26</note> Door Enos en Noach, soo wy klaerlijck lesen,</l>
<l><note place="margin">Genes.5.</note> Liet desen Coningh eerst Prediken tot zijnder eeren:</l>
<l><note place="margin">2.Pet.2.2</note> Maer 't Volck geloofden zijn woort niet, maer hebben 't mispresen,</l>
<l>Daeromme liet hy het Water over hun vermeeren,</l>
<l><note place="margin">Gen.7.27</note> En dede alle Vleesch te niet, om ons te leeren:</l>
<l>Maer de vroome bewaerde ghy voor alle schade;</l>
<l><note place="margin">De.0.17</note> Want Godt was doen alleene Rechter, een Heere der Heeren,</l>
<l><note place="margin">Rom.13.6</note> Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="65"/>
<l><hi rend="i">M</hi>Aer doen den Sundtvloet eenen tijd voor by was ghegaen, <note place="margin">Gen.9.25</note> </l>
<l>Is daer weder een boosen aerdt van Volck opghestaen: <note place="margin">Gen.10.8</note> </l>
<l>Nemroth begonde 't ghewelt eerst tot hem te trecken,</l>
<l>Iae maeckte hem selven een Heere, naer Schrifts vermaen,</l>
<l>Als een gheweldigh drijver, en heeft ghedaen</l>
<l>Dat hy Regeerde Landen, Steden ende Vlecken,</l>
<l>'t Begin zijns Rijcks was Babel, en meer ander plecken, <note place="margin">Ge.11.10</note> </l>
<l>Soo dat de heerschappyen voort komen uyt den Heyden.</l>
<l>Nae desen stond Assur op, ick moetet ontdecken, <note place="margin">Ge.12.11</note> </l>
<l>Die hem selven oock een name wilde verbreyden, <note place="margin">Ionas.1.</note> </l>
<l>En boude Ninive, meer Steden verscheyden:</l>
<l>Maer onder hun was niemandt die nae Godt vraeghde,</l>
<l>Soo dat zy een Godtloos Vleeschelijck leven leyden:</l>
<l>Godt liet hun de Aerde Regeeren, soo't hun behaeghde,</l>
<l>Soo dat de ghewelt-drijvers als d'onvertsaeghde,</l>
<l>Hun selven tot Koninghen ende Princen hebben ghestelt, <note place="margin">Gen.14.6</note> </l>
<l>Iae d'een Heydensche Koningh den anderen plaeghde, <note place="margin">Psal.105.14</note> </l>
<l>En hebben malkanderen verdreven met ghewelt:</l>
<l>Als de Koninck Adama, met meer Koninghen ghetelt, <note place="margin">Gen.14.8</note> </l>
<l>Die niet dan heerschappyen en sochten vroegh noch spade:</l>
<l>Maer zy en streden niet voor den vroomen in't Veldt, <note place="margin">Ge.14.16</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="66"/>
<l><note place="margin">Gen.12.3</note> <hi rend="i">M</hi>Aer Godt vergat den vroomen niet in dien tijden,</l>
<l><note place="margin">Gen.15.1</note> Verloste Loth met zijn Volck, door een wonderlijck strijden,</l>
<l><note place="margin">Exod.3.6</note> Abraham en zijn Zaedt wilde Godt oock ghedincken,</l>
<l><note place="margin">Exod.9.</note> Die langhe in Egypten woonden naer Moyses belijden,</l>
<l>Dien de Egyptenaren verdruckten ende benijden,</l>
<l><note place="margin">Ex.14.28</note> Godt sagh hun van de boose Rechters t'onrecht krincken:</l>
<l><note place="margin">Ps.78.53</note> Doen liet Godt 't Sweerdt van Iustitie over hun blincken,</l>
<l>Iae verloste 't Volck door Moyses met een stercke handt,</l>
<l>En liet alle Boose Rechters in de Zee verdrincken,</l>
<l><note place="margin">Ex.18.17</note> Maer zijn Volck ginck daer onbeschadight deur op 't Zandt:</l>
<l>Desen Koninck begaefde Moyses met wijs verstandt,</l>
<l><note place="margin">Deu.1.9.</note> Die sat van 's morghens tot 's avondts om 't Volck te rechten:</l>
<l>Maer Ietro, Moyses Sweer, uyt der Madianiten Landt,</l>
<l><note place="margin">De.17.13</note> Sprack tot Moyses: Ten doogh niet, soo ghy doet met u Knechten: </l>
<l>Ghy kondt alle tweedracht tusschen het Volck niet slechten,</l>
<l>Maer verkiest Mannen uyt het Volck die vol wijsheydt branden,</l>
<l>En set die tot Rechters over 't Volcks lastigh plechten:</l>
<l>Maer wat sware saecken zijn, neemt die in u handen:</l>
<l>Dan vraeght den Heere raedt in diepe verstanden.</l>
<l>Dat behaeghde Moyses wel doende, nae zijn rade,</l>
<l><note place="margin">Ex.18.24</note> En sette wijse Rechters over 't Volck in de Landen,</l>
<l><note place="margin">Nu.11.16</note> Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="67"/>
<l><hi rend="i">M</hi>Oyses heeft doen Gods rechten door Gods raet beschreven, <note place="margin">Ro.13.4</note> </l>
<l>Op dat de vroome in vrede souden moghen leven: <note place="margin">Deu.31.9</note> </l>
<l>Om te straffen al die Bloedt-vergieten tweedrachtigh, <note place="margin">Ex.32.16</note> </l>
<l>Dat hun Bloedt vergoten soude zijn beneven: <note place="margin">Gene.9.6</note> </l>
<l>Van alle misdaden heeft Godt hun Rechten ghegheven,</l>
<l>Daer mochten zy af noch toe doen, spreeckt Godt Almachtigh: <note place="margin">Ex.21.24</note> </l>
<l>Gheen vreemdelinghen mochte zy beswaren verachtigh, <note place="margin">Lu.24.20</note> </l>
<l>Noch giften nemen, want die verblinden der Wijsen Ooghen, <note place="margin">Deu.17.2</note> </l>
<l>En doen verkeeren der Armen saecken waerachtigh: <note place="margin">1. Paral.19.5.</note> </l>
<l>Want Samuels Soonen hebben daer mee 't Volck bedrooghen,</l>
<l>Die door gaven Godts Rechten hebben ghebooghen, <note place="margin">Deu.17.2</note> </l>
<l>Waer door 't Volck van Godt weeck te dien stonden, <note place="margin">1.Re.8.3.</note> </l>
<l>Iae begheerden daerom een Koninck te verhooghen, <note place="margin">Mic.3.11</note> </l>
<l>Ghelijck de Heydenen hadden, nae Schrifts vermonden, <note place="margin">1.Re.8.4</note> </l>
<l>En verlieten Godt hunnen Koninck, soo 't is bevonden, <note place="margin">De.13.16</note> </l>
<l>Die hun oock een Koninck gaf in zijn grammen Tooren,</l>
<l>Die hy daer toe gheroepen heeft door des Volcks stonden, <note place="margin">1.Re.10.1</note> </l>
<l>Zijn Rechten liet Godt hem weten en hooren, <note place="margin">Deu.31.9</note> </l>
<l>Om dat hy soude beschermen zijn uytverkooren, <note place="margin">De.17.24</note> </l>
<l>Als een Dienaer van den Heer sonder schade: <note place="margin">Esai.2.7.</note> </l>
<l>Want Godt gaf hem het Sweerdt om 't Recht t' oorbooren, <note place="margin">Iosu.1.5.</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade. <note place="margin">Ro.13.5.</note> </l>
<pb n="68"/>
<l><note place="margin">Esa.10.1</note> <hi rend="i">M</hi>Aer doen dit Volck eenen langhen tijdt regierden,</l>
<l><note place="margin">Ier.5.26.</note> En lieten boose Rechten schrijven die zy versierden,</l>
<l><note place="margin">Mich.3.7</note> Bedreven ghewelt, en hebben het Recht verlaten,</l>
<l><note place="margin">Esa.10.2.</note> Iae namen gheschencken van die onrecht hantierden,</l>
<l><note place="margin">Eze.22.6.</note> En gaven recht in't oordeelen den onghemanierden,</l>
<l>Verdruckende den vroomen Armen door eyghen baten,</l>
<l><note place="margin">Esa.1.21.</note> Daerom sprack Esaias tot hun Ondersaten;</l>
<l>U Vorsten zijn afvallighe, en der Dieven ghesellen,</l>
<l><note place="margin">Ier.5.29.</note> Zy heerschen in hun Offitien, het recht zy haten:</l>
<l><note place="margin">Mich.3.3</note> De Godtloose beschermen zy, de Vroome zy quellen,</l>
<l><note place="margin">Mich.3.9</note> Iae dooden de Mannen die hun Godts Recht vertellen,</l>
<l>Daer Micheas vele af schrijft, jae alle Propheten:</l>
<l><note place="margin">Ierr.5.8.</note> Hoort ghy Hoofden in den Huyse Iacobs ghy rebellen,</l>
<l>Ghy soudt immers billicks zijn die het Recht soudt weten:</l>
<l><note place="margin">Mich.3.9</note> Maer ghy bemindt het onrecht, Godts Recht hebt ghy vergheten,</l>
<l>Iae verkeert het Vonnisse om seer kleene gaven,</l>
<l><note place="margin">4.Regum.23.5.</note> Daerom heeft hy sulcke Rechters van den Stoel gesmeten,</l>
<l>Hun Scepter wech ghenomen en ghemaeckt tot Slaven,</l>
<l><note place="margin">Iere.52.</note> Onder den Koninck in Babel ghestelt met Lijf en Haven,</l>
<l><note place="margin">Ier.27.6.</note> En moesten onderdanigh zijn den Heydenschen Zade,</l>
<l>Den welcken Godt zijn Dienaer noemt met Princen en Graven,</l>
<l><note place="margin">Ro.13.5.</note> Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="69"/>
<l><hi rend="i">M</hi>Aer alle letterlijcke dinghen tot op Christi tijden, <note place="margin">Ro.5.14.</note> </l>
<l>Zijn ons tot Figueren gheschiedt naer Paulus belijden,</l>
<l>Als Besnijdenisse, Offerhanden voor den besmetten, <note place="margin">Ro.2.29.</note> </l>
<l>De Stadt van Ierusalem, en het Tempel Wijden, <note place="margin">Apo.21.2</note> </l>
<l>Het Levijtsche Priesterschap, en het Vleeschelijck strijden, <note place="margin">Hebr.9.</note> </l>
<l>Iae den Konincklijcken Stoel Davids nae Moyses Wetten, <note place="margin">2.Re.7.13</note> </l>
<l>Daer den Vader zijn Soone heeft willen op setten, <note place="margin">Luc.1.28</note> </l>
<l>Niet letterlijck, maer gheestelijck nae der Figueren: <note place="margin">Hebr.1.8.</note> </l>
<l>Soo Godts Enghel tot Maria sprack, wilt hier op letten: <note place="margin">Luc.1.27</note> </l>
<l>Het Kindt dat van u ghebooren wordt nae der Schriftueren,</l>
<l>Sal worden Godts Soone ghenaemt, en 't sal ghebueren, <note place="margin">Sa.4.15.</note> </l>
<l>Godt sal hem en Sleutel Davids gheven tot dien, <note place="margin">2.Re.7.12</note> </l>
<l>En sal op Davidst Stoel sitten, 't welck eeuwigh sal dueren: <note place="margin">Mich.4.7</note> </l>
<l>Maer sprack dat niet van de vleeschelijcke heerschappien, <note place="margin">Ioa.6.15</note> </l>
<l>Doen zy Christus koninck wilden maecken wilt dit insien,</l>
<l>Verborgh hem voor haer, en wedersprack 't met reden: <note place="margin">Ioan.18.36.</note> </l>
<l>Mijn Rijcke is van der Wereldt niet, was zijn belien,</l>
<l>Ick ben van boven, maer ghy zijt van beneden: <note place="margin">Mich.4.8</note> </l>
<l>Dus sit Christus op den Stoel, een Koninck in vreden, <note place="margin">Hebr.1.7.</note> </l>
<l>Alle dinghen heeft hy vernieuwt door zijn ghenade: <note place="margin">Hebr.8.8.</note> </l>
<l>Maer den Keyser liet hy regeeren Landen en Steden, <note place="margin">Mt.2.12.</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade. <note place="margin">Ro.13.5.</note> </l>
<pb n="70"/>
<l><note place="margin">3.Reg.1.</note> <hi rend="i">M</hi>Erckt hoe de Koninck David besat een Aerdtsche Rijcke,</l>
<l><note place="margin">2.Reg.8.</note> Zijn Knechten dienden hem met ghewelt nae blijcke,</l>
<l><note place="margin">2.Reg.10.18.</note> Iae beschermden hun Lijf ende goedt met  den Swaerde:</l>
<l>Maer Christus, den rechten David (hier in) niet ghelijcke,</l>
<l><note place="margin">Luc.1.28</note> Sat op Davids zijns Vaders Stoel sonder pracktijcke,</l>
<l><note place="margin">Matth.5.</note> Zijn Knechten dienden hem sonder ghewelt op d' Aerde,</l>
<l><note place="margin">Matt.20.25.</note> Gheen heerschappye mochten zy hier aenvaerde,</l>
<l>Want hun Koninck dat in zijn Rechten verbiedt, daer hy vertelt:</l>
<l><note place="margin">Matt.10.42.</note> De Koninghen der Aerden die daer rijden te Paerde,</l>
<l>Heerschappen over hun Volck, ende hebben ghewelt,</l>
<l><note place="margin">Lu.22.25</note> Setten hun hooghe Namen en Tijtels op hun Ghelt,</l>
<l><note place="margin">Matt.22.16.</note> Iae worden oock gheheeten ghenadighe Heeren:</l>
<l>Maer onder u-lieden sal't soo niet zijn ghestelt,</l>
<l><note place="margin">Mt.9.34.</note> Wie onder u den grootsten is, sal hem verneeren,</l>
<l><note place="margin">Matt.20.16.</note> Om den kleynsten te dienen ende te eeren;</l>
<l>Want ick, uwen Koninck, hebbe my soo verkleent,</l>
<l><note place="margin">1.Pet.2.2</note> U een Exempel ghelaten waer ghy sult verkeeren,</l>
<l><note place="margin">Eph.5.1.</note> Mijn Vyanden hebbe ick niet ghedoodt, maer beweent:</l>
<l><note place="margin">Io.19.13</note> Ick gaf oock den Keyser Tribuyt al was hy versteent,</l>
<l><note place="margin">Mt.17.25</note> Die sult ghy niet wederstaen, al soud' men u braden,</l>
<l><note place="margin">Ro.13.7.</note> Want de macht is hem van den Vader verleent,</l>
<l><note place="margin">1.Pe.2.13</note> Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="71"/>
<l><hi rend="i">H</hi>Ier uyt is 't klaer dat de Heydens zijn Godts Dienaren, <note place="margin">Ro.13.5.</note> </l>
<l>Die oock de heele Weereldt regeerende waren, <note place="margin">Ier.27.6.</note> </l>
<l>Doen Christus ghebooren was ter selver spatie: <note place="margin">Act.25.10</note> </l>
<l>Want Godt hadde het Ioodtsche Volck vele Iaren <note place="margin">Actor.26.</note> </l>
<l>De heerschappye benomen, en de Heydensche scharen <note place="margin">Iere.44.</note> </l>
<l>Over hun laten regeeren, al was 't hun turbatie: <note place="margin">Tren.5.</note> </l>
<l>Want zy verloochenden hun Koninck met blamatie, <note place="margin">Tren.1.</note> </l>
<l>Voor Pilatus den Heyden, doen hy sprack voor haer: <note place="margin">Tre.4.12.</note> </l>
<l>Sal ick den Coninck Kruycen, van u Ioodtsche Natie? <note place="margin">Ioan.13.35</note> </l>
<l>Maer zy riepen, Wy en hebben gheenen Coninck openbaer,</l>
<l>Meer dan den Keyser, 't welck was een Heyden voorwaer: <note place="margin">Ioan.19.15.</note> </l>
<l>Maer dese Coninck ontfermde hem over de sonden,</l>
<l>En verkoos een Volck dat hem soude volghen naer, <note place="margin">Sa.4:15.</note> </l>
<l>Die de Weereldt verlieten, en zijn woordt doorgronden, <note place="margin">Ioa.10.3</note> </l>
<l>Heeft hy van de slavernye des Wets ontbonden, <note place="margin">Mt.4.10.</note> </l>
<l>Uyt der Weereldt ghetrocken, ende dat verkooren, <note place="margin">Iaco.5.9.</note> </l>
<l>Hun een Exempel ghelaten tot allen stonden, <note place="margin">Io.17.14.</note> </l>
<l>Hoe zy hem moeten nae volghen, en zijn stemme hooren: <note place="margin">1.Pe.2.21</note> </l>
<l>Maer de Heydenen liet hy het Sweerdt oorbooren, <note place="margin">Matt.20.25.</note> </l>
<l>En de Weereldt regeeren, die niemandt en versmade;</l>
<l>Dat heeft Godt voor noodt inghesien langhe te vooren, <note place="margin">Ro.13.9.</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade. <note place="margin">1.Co.5.10</note> </l>
<pb n="72"/>
<l><note place="margin">Io.15.19</note> <hi rend="i">S</hi>Vlcke Rechten heeft desen nieuwen Coninck ghegheven,</l>
<l><note place="margin">Ex.21.24</note> Hoe zijn Knechten sullen wandelen, ghelooven end' leven,</l>
<l><note place="margin">Mt.5.28.</note> Contrarie de Rechten van Moyses Wetten,</l>
<l><note place="margin">Le.24.20</note> Daer Mattheus seer vele af heeft beschreven:</l>
<l><note place="margin">Ro.12.20</note> Moyses Wet was Ooghe om Ooghe hier beneven,</l>
<l><note place="margin">Prov.25.21.</note> Maer nu sult ghy u teghen den quaden niet setten,</l>
<l>Ghy sult goedt doen die u haten, wilt hier op letten,</l>
<l>Iae ghebenedijden die u vloecken ende haten:</l>
<l><note place="margin">Mt.5.46.</note> Loont doch niemandt quaet met quaet, oft ghy soudt u besmetten,</l>
<l><note place="margin">Matt.10.18.</note> Maer doet goedt die u quaedt doen, och! dat sal u baten,</l>
<l>Want 's Weereldts Coninghen, Vorsten en Prelaten</l>
<l><note place="margin">Mt.24.9.</note> Sullen u vervolghen, gheesselen en verkleenen,</l>
<l>Iae als de Weereldt vrolijck sal zijn met al haar Staten,</l>
<l><note place="margin">Io.16.20</note> Sult ghy dickmaels bedroeft zijn, jae schreyen en weenen:</l>
<l><note place="margin">Es.26.17</note> Maer zijt goedts moets mijn Kinders, ick sal u kracht verleenen,</l>
<l><note place="margin">Mt.5.14.</note> Want ick hebbe u ghestelt tot een Licht der Blenden:</l>
<l><note place="margin">Matt.10.25.</note> Met sulck een versmaedt Volck wil desen Coninck ver-eenen,</l>
<l>End' niemandt lasteren, wederstaen noch schenden:</l>
<l><note place="margin">Mr.3.22.</note> De Overheydt ghehoorsaem zijn aen allen enden,</l>
<l><note place="margin">Matt.22.</note> In als dat teghen Godt niet en is, anders waert schade:</l>
<l>Want Godt heeft hun daer toe beschickt, en willen senden,</l>
<l><note place="margin">Ro.13.8.</note> Om te beschermen de goede, en te straffen de quade.</l>
<pb n="73"/>
<l><hi rend="i">P</hi>Aulus een Knecht des Heeren, in de Schrift ervaren, <note place="margin">Ier.27.6.</note> </l>
<l>Schrijft aen den Broederen die te Roomen waren: <note place="margin">Ro.13.5.</note> </l>
<l>Dat zy de Overheydt daer zy waren woonachtigh, <note place="margin">Rom.1.1.</note> </l>
<l>Ghehoorsaem souden zijn, al waren 't Heydensche scharen, <note place="margin">Ro.13.1.</note> </l>
<l>Nochtans noemt hy de Rechters Godts Dienaren: <note place="margin">1.Pe.2.13</note> </l>
<l>Want waer een Overheydt is schrijft hy voordachtigh,</l>
<l>Die is van Godt gheordineert soo krachtigh:</l>
<l>Wie die wederstaet, sal van Godt gheoordeelt wesen, <note place="margin">Tit.3.1.</note> </l>
<l>Want zy is een Dienersse van Godt almachtigh,</l>
<l>Om te straffen de quade, soo ghy meught lesen,</l>
<l>U ten goeden, jae seere van noode tot desen;</l>
<l>Daerom dat Paulus aen Timotheum doet vermaen: <note place="margin">1.Ti.2.1.</note> </l>
<l>Vermaent den Broederen soo wordt ghy ghepresen,</l>
<l>Te bidden voor de Coninghen, dattet hun wel magh gaen, <note place="margin">Ier.29.7.</note> </l>
<l>En voor alle Overheydt, die niemandt magh wederstaen,</l>
<l>Op dat wy onder hun moghen leyden een stille leven: <note place="margin">Ro.13.7.</note> </l>
<l>Want zy zijn weerdigh dobbel eere aenghedaen,</l>
<l>Die de goede beschermen, ende hier beneven <note place="margin">1.Pe.2.14</note> </l>
<l>De quade straffen, die ghewelt hebben bedreven:</l>
<l>Die medelijdigh zijn over hun misdaden, <note place="margin">Sap.6.3.</note> </l>
<l>Dat zijn Godts Dienaers, daer Paulus af heeft gheschreven, <note place="margin">Ro.13.5.</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quaden. <note place="margin">Dan.3.5.</note> </l>
<pb n="74"/>
<l><note place="margin">Esa.10.1</note> <hi rend="i">M</hi>Aer een Overheydt die niet en wil ghehinghen</l>
<l><note place="margin">Mich.3.1</note> Datmen Godts Woordt sal beleven, lesen noch singhen</l>
<l><note place="margin">Act.4.18.</note> En laten teghen Godt uyt-gaen quade Placcaten,</l>
<l><note place="margin">Act.5.41.</note> Die moetmen niet ghehoorsaem zijn in sulcke dinghen,</l>
<l>Want Godts Ghebodt moetmen voor al volbringhen,</l>
<l><note place="margin">Ier.27.7.</note> Al soudt ghy Goedt, Bloedt, jae 't leven daeromme laten;</l>
<l>Want doen Godts Volck in Babel ghevanghen saten,</l>
<l><note place="margin">Dan.3.4.</note> Moestens' hem onderdanigh zijn ten dien stonden:</l>
<l>Maer doen hy een Beeldt oprechtede met al zijn Staten,</l>
<l>Gaf een Ghebodt uyt, wie onder hun was bevonden,</l>
<l>Die't Beeldt niet wilde aenbidden, nae zijn verkonden,</l>
<l>Die soud' men stracks werpen in een gloeyenden Oven;</l>
<l>Maer drie Ionghelinghen vreesden sulcke sonden,</l>
<l>Versmaden 't ghebodt, en eerden Godt hier boven.</l>
<l><note place="margin">Act.4.19.</note> Petrus was oock verbonden te Preecken en Godt te loven,</l>
<l>Maer hy sprack; lieve Mannen acht ons niet voor Sot,</l>
<l><note place="margin">Act.5.40.</note> Oordeelt oft het recht is in der Coninghen Hoven,</l>
<l><note place="margin">Matt.17.25.</note> Datmen den Mensche meer ghehoorsaem sal zijn dan Godt,</l>
<l>Wy en konnen niet laten te houden zijn Ghebodt:</l>
<l><note place="margin">Io.19.11</note> Maer zy waren ghehoorsaem alle Weereldtlijcke Mandaden,</l>
<l><note place="margin">Ro.13.5.</note> De macht is hun ghegheven in's Weereltds slot,</l>
<l><note place="margin">Heb.12.2</note> Om te beschermen de goede, en te straffen den quaden.</l>
<pb n="75"/>
<l><hi rend="i">D</hi>Us en heeft niemandt in't Euangelio ghelesen, <note place="margin">Ephe.5.1</note> </l>
<l>Dat de Christenen, die Christum nae volghen in desen, <note place="margin">1.Cor.4.8</note> </l>
<l>De Weereldt gheregeert hebben in Dorpen oft Steden, <note place="margin">Rom.6.1</note> </l>
<l>Maer waren Rechters vernieuwt in't Hemelsche wesen,</l>
<l>Van Godt begaeft met zijnen Gheest, van nieus verresen, <note place="margin">Apo.21.4</note> </l>
<l>In het nieuwe Ierusalem, een Stadt van vreden, <note place="margin">1.Cor.6.1</note> </l>
<l>Daer alle Borghers Rechters zijn nae Paulus reden: <note place="margin">2.Corint.10.3.</note> </l>
<l>Maer met gheen vleeschelijcke Swaerden, dan met Godts Woort</l>
<l>Straften zy, nae de waerheydt, die onrecht deden; <note place="margin">1.Cor.5.2</note> </l>
<l>Maer die grouwelen bedreven, diefte, ghewelt, of moort, <note place="margin">Ro.13.4.</note> </l>
<l>Dat bevalen zy Godts Dienaers, die 't waerdt oorboort,</l>
<l>In alle Steden waer dat zy oock verkeerden; <note place="margin">Sap.6.2.</note> </l>
<l>Want Paulus den Romeynen schrijft, soo 't is ghehoort, <note place="margin">Ro.13.12</note> </l>
<l>Dat recht was, dat zy de Overheydt der Heyd'nen eerden:</l>
<l>Petrus zijn Broeder onder den Heyd'nen oock soo leerden, <note place="margin">1.Pe.2.13</note> </l>
<l>En dat zy de Kudde Christi recht souden weyden, <note place="margin">1.Pet.5.2</note> </l>
<l>Niet als die heerschappye hebben, Godts prijs hy verbreyden,</l>
<l>Maer leydt een kuysschen wandel onder de Heyden: <note place="margin">Mat.22.</note> </l>
<l>Vreest Godt, eert den Koninck, soo sal u lof verbreyden,</l>
<l>Straffen zy u om wel doen, by Godt vindt ghy ghenade, <note place="margin">1.Pe.4.14.</note> </l>
<l>Die een recht Rechter is, en zijn tijdt wel magh verbeyden, <note place="margin">Lu.10.11</note> </l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quade. <note place="margin">1.Pe.4.17</note> </l>
<pb n="76"/>
<l><hi rend="i">T</hi>En lesten ghy naevolghers Christi nu ten tijden,</l>
<l>Eph.6.10 Zijt u Conincks naevolghers, soo sult ghy verblijden,</l>
<l>1.Pet.4.1 Want hy en dreyghde niet doen hy was ghesleghen:</l>
<l>Ephe.5.1 Och lieve Kinderen! Ghy en hebt niet te strijden</l>
<l>Eph.6.12 Teghen Vleesch noch Bloedt, nae Paulus belijden,</l>
<l>Esa.59.7 Maer teghen de Vorsten die 't ghewelt hebben verkreghen,</l>
<l>Teghen de Regenten des Weereldts in alle weghen,</l>
<l>Eph.6.12 Die in duysterheydt (schrijft hy) de Weereldt Regieren,</l>
<l>Iae teghen alle boose Gheesten, soo Christenen pleghen:</l>
<l>Ro.8.36. Want ghy zijt als Slacht-schapen alle quartieren,</l>
<l>1.Cor.2.4.9 Iae een gaepsel der Menschen, min gheacht van de Dieren,</l>
<l>Ps.44.23 Een spot der Lieden die alle Menschen verachten:</l>
<l>1.Pet.4.4 Want het gheeft hun vreemt, dat ghy hun manieren </l>
<l>Niet en wil naevolghen, noch doen als hun gheslachten,</l>
<l>Eph.6.13 Daerom verspreecken zy u, door hun quade ghedachten:</l>
<l>Hierom doet aen het Harnas Godts, ghy hebt veel Vyanden,</l>
<l>Esa.49.2 En den Schildt des Gheloofs grijpt aen met krachten,</l>
<l>Heb.4.12. Iae het Sweerdt des Gheests neemt kloeck in u Handen,</l>
<l>2.Corint.10.3 Daer mede kondt ghy wederstaen alle quade verstanden:</l>
<l>Maer schouwt alle uytterlijcke Sweerden ghy Christi Zaden,</l>
<l>Ro.13.3. Laet die des Landts Regeerders ghebruycken in allen Landen,</l>
<l>Om te beschermen de goede, en te straffen de quaden.</l>
</lg><p>&nbsp;&nbsp;D.V.P.</p>
            </div></div><div type="chapter">
<pb n="77"/>
<head rend="h2">Uerklaringhe van het Geloove, ende korte uytlegginghe wat het Woordt Gheloove is, daer alle Menschen hun af beroemen dat recht te weten: Iae dat meer is, betrouwen ende meenen daer door Saligh te zijn.</head>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hier is by verklaert, wat het Gheloove is dat voor Godt gheldt, ende waer om het Gheloove, Gheloove, ende het ongheloove, ongheloove ghenoemt is, uyt de Heylighe Schrift ghenomen, alsoo op de kanten de Schriften aenwijsen, in Rijme oft Rehorijcke, ghestelt in tien Clausulen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Leest ende verstaet recht.</hi></p>
<pb n="78"/>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Rom.</hi> 10. <hi rend="i">Vers</hi> 14.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hoe sullen zy Godt aenroepen, aen dien zy niet Ghelooven?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Rom</hi>. 10. <hi rend="i">Vers</hi> 10.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Is 't datmen van herten Ghelooft, soo wordt men Rechtveerdigh.</p>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="79"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De Eerste Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi> Grondeloose Heere, O Prince der Princieren, <note place="margin">Sap.17.1</note> </l>
<l>Leert my de rechte waerheydt in alder manieren, <note place="margin">Can.1.16</note> </l>
<l>Van den rechten Gheloove, den schat der Tresoren: <note place="margin">Ps.51.17.</note> </l>
<l>Helpt my Heere, door uwen Geest, dese vrage jugieren,</l>
<l>Wat het Geloove is, ende wat kan bestieren:</l>
<l>Oft een verborghen dinck is, metten Mensche ghebooren, <note place="margin">Ro.10.8.</note> </l>
<l>Oft datmen 't verkrijght door sien en hooren, <note place="margin">Ezec.18.27.</note> </l>
<l>Oft wordt men door 't Gheloove der Ouders deelachtigh,</l>
<l>Soo men u aen vele menschen ter Weereldt magh spooren, <note place="margin">Tit.1.16.</note> </l>
<l>Meenende, 't zijn Gheloovighe Christenen waerachtigh,</l>
<l>Om dat zy Ghedoopt zijn in hun Kindtscheydt onkrachtigh, <note place="margin">Ioa.8.33</note> </l>
<l>Door hun Ouders meenen zy dat te hebben verkreghen; <note place="margin">Psa.64.6</note> </l>
<l>Is dat alsoo Heere? Leert my, O Godt Almachtigh: <note place="margin">Can.1.20</note> </l>
<l>Want daer is voorwaer seer veel aen gheleghen;</l>
<l>Och! als ick te rechte dijn Woordt gae overweghen, <note place="margin">Mt.15.9</note> </l>
<l>Sulck Gheloove is ongheloove, jae ydel ghedachten,</l>
<l>Daer vele ghenaemde Christenen door zijn bedeghen,</l>
<l>Sonder boete oft kennisse van des Heeren krachten:</l>
<l>Waerom dat Godt door den Prophete doet klachten, <note place="margin">Ez.14.20</note> </l>
<l>Al waer 't dat Noach, Iob, jae Samuel reene,</l>
<pb n="80"/>
<l>Baden voor hun Kinderen Zielen, ick en soudt niet achten,</l>
<l><note place="margin">Gal.6.7.</note> Zy en moghense oock niet verlossen, jae oock niet een:</l>
<l><note place="margin">Rom.10.14.</note> Wie niet en ghelooft 't Woordt Godts alleen,</l>
<l>Hoe kan hy 't goedt weten? Wie sal hem 't quaedt adverteeren?</l>
<l><note place="margin">Heb.11.1</note> Wie soude Godt kennen? daerom segghe ick tot groot en kleene:</l>
<l>t' Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Tweede Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Gen.2.17</note> <hi rend="i">A</hi>Dam gheloofde Godts Woordt niet, in't Paradijs gheseten,</l>
<l><note place="margin">Gen.3.4.</note> Maer heeft van de verboden Vruchten ghegheten,</l>
<l><note place="margin">Rom.5.8</note> Brochte hem in den doodt, en alle Menschen tot desen:</l>
<l><note place="margin">Gen.12.1</note> Maer Abraham gheloofde dat, doen hy 't hem liet weten</l>
<l><note place="margin">Gala.3.8.</note> Ende wordt een Vader der Gheloovighe gheheten:</l>
<l><note place="margin">Ge.27.29</note> Iae in u Zaedt sprack de Heere, alsoo wy lesen,</l>
<l><note place="margin">Act.2.25.</note> Sullen alle Heydenen ghebenedijdt wesen:</l>
<l><note place="margin">Gen.21.2</note> Ick wil u Zaedt als de Sterren des Hemels verhooghen,</l>
<l><note place="margin">Gen.22.2</note> Ende gaf hem maer een Soone, Isaac ghepresen,</l>
<l>Ter tijdt zijns Ouderdoms, boven natuer en vermoghen,</l>
<l><note place="margin">Hebr.11.</note> En beval dien hem te Offeren, naer Schrifts betoghen:</l>
<l>Stracks was hy door 't Gheloove daer toe volveerdigh,</l>
<l>Want hy dachte, wie op Godt betrouwt wordt niet bedroghen,</l>
<l>Hy kan hem wel van der doodt verwecken seer weerdigh:</l>
<pb n="81"/>
<l>Alsoo zijn nu oock alle Heydenen experdigh,</l>
<l>Abrahams Zaedt, door 't Gheloove naer Godts behaghen, <note place="margin">Matt.16.25.</note> </l>
<l>Die leven nae Godts Woordt totter doodt volheerdigh:</l>
<l>Maer wie 't Euangelie niet en ghelooft, naecken veel slaghen, <note place="margin">Matt.28.19.</note> </l>
<l>Ghelijck Sodoma salse Godt metten vyere plaghen,</l>
<l>Wiens sonden voor Godt ten Hemel waren gheklommen: <note place="margin">Ge.19.29</note> </l>
<l>Loth waerschoud' oock zijn Vrienden, om hun Zielen t'ontdragen, <note place="margin">Ge.19.15</note> </l>
<l>Zy hielden 't voor boerde, en quaemen in't verdommen.</l>
<l>Loths Wijf omsiende, is oock tot een Sout-steen ghekommen, <note place="margin">Sap.10.6</note> </l>
<l>Om dat zy onghehoorsaem was des Enghels Leeren: <note place="margin">Lu.17.19</note> </l>
<l>Doen mochte Loth wel segghen met anghst en schrommen,</l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op't Woordt des Heeren. <note place="margin">Heb.11.1</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Derde Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi>M dat Zacharias Godts Woordt niet en betroude, <note place="margin">Luc.1.14</note> </l>
<l>Dat zijn Wijf bevrucht soude zijn soo men aenschoude, <note place="margin">Mal.4.6.</note> </l>
<l>Terstont werdt hy stom, en zijn Tonghe ghebonden:</l>
<l>Maer Maria in Nazareth niet en verfloude, <note place="margin">Luc.1.25</note> </l>
<l>Doen zy Godts Enghel sagh ende aenschoude, <note place="margin">Mt.1.18</note> </l>
<l>Zy gheloofden zijn Woordt, naer Lucas vermonden, <note place="margin">Esa.7.14</note> </l>
<l>Ende werdt wonderlijck bevrucht niet om doorgonden: <note place="margin">Luc.1.35</note> </l>
<l>Daeromme sprack Elisabeth met groot verblijden, <note place="margin">Lu.11.25</note> </l>
<pb n="82"/>
<l>Segghende: Saligh zijt ghy Maria tot allen stonden,</l>
<l><note place="margin">Es.61.10</note> Om dat ghy ghelooft hebt, sullen u groot belijden</l>
<l><note place="margin">Ex.17.17</note> Alle Gheslachten der Aerden, en u ghebenedijden:</l>
<l><note place="margin">Luc.1.16</note> En haer man was stom om zijn ongheloovighe ghebreecken;</l>
<l>Merckt oock hoe Godt zijn Bode sondt in voorleden tijden,</l>
<l><note place="margin">Mar.3.7.</note> Iohannis de Dooper, om't Volck boete te Preecken,</l>
<l>Niet tot de kleene Kinderen dien niet en spreecken,</l>
<l><note place="margin">Ap.3.29</note> Maer tot die Ooren hebben in hun Lichaem;</l>
<l><note place="margin">Mat.3.7.</note> Doen de Pharizeen tot hem quamen ghestrecken,</l>
<l><note place="margin">Luc.3.7.</note> Strafte hy hun ongheloove in des Heeren Name:</l>
<l><note place="margin">Ioa.8.39</note> O ghy Aderen gheslachte, der Slanghe on bequaeme!</l>
<l>Hoe sult ghy de verdoemenisse der Hellen ontvlieden?</l>
<l>Doet oprecht Vruchten der boete al 't same:</l>
<l><note place="margin">Mat.3.6.</note> Dies niet, soo sal 's Heeren straffe gheschieden,</l>
<l>Maer veel Volcks gheloofden hem van de ghemeene Lieden,</l>
<l><note place="margin">Heb.11.1.</note> Bekenden hun sonden, de Saligheydt was hun begheeren,</l>
<l>Want zy verstonden wel uyt Iohannis ghebieden,</l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Vierde Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Ioan.1.4</note> <hi rend="i">D</hi>E Vader sondt zijn Soone het Woordt liberale,</l>
<l><note place="margin">Ioa.3.16.</note> Om alle Menschen te versoenen van Adams quale,</l>
<pb n="83"/>
<l>Daer de kleene kinderen mede waeren in erven, <note place="margin">Rom.5.8.</note> </l>
<l>Want ghelijck alle Menschen doodt waren principale, <note place="margin">Gen.3.6.</note> </l>
<l>Door Adams onghehoorsaemheydt altemale,</l>
<l>En moesten al ghelijck den doodt daerom sterven, <note place="margin">1.Corint.15.22.</note> </l>
<l>Soo sullen nu alle Menschen het Leven verwerven,</l>
<l>Door Christus ghehoorsaemheydt, sterven en verrijsen: <note place="margin">Ro.5.18.</note> </l>
<l>Nu kan Adams sonde gheen Kinders Zielen verderven <note place="margin">4.Es.7.48</note> </l>
<l>Hoe wel dat David spreeckt om den Heere te prijsen: <note place="margin">Psa.51.7.</note> </l>
<l>Ick ben van sondighen Zade, der Wormen spijsen,</l>
<l>Gheboren, en mijn Moeder heeft my in sonden ontfaen:</l>
<l>En of men hier uyt d'Erf-sonde wilde bewijsen,</l>
<l>Christus heeft naer Davids doodt die al voldaen:</l>
<l>Maer wanneer de Kinderen goedt en quaedt konnen verstaen, <note place="margin">Esa.29.2.</note> </l>
<l>Hun eyghen sonden brenghen hun in 's doodts doleuren,</l>
<l>Als zy het goede laten, ende 't quaede nae-gaen: <note place="margin">Esa.1.15.</note> </l>
<l>Want Godt en haet gheen Menschen tot gheenen uren, <note place="margin">Eze.18.16</note> </l>
<l>Maer de sonde diese doen, doetse van Godt afschueren, <note place="margin">Matt.23.36</note> </l>
<l>Nochtans is't Godts wille niet, dat daer yemandt zy verlooren</l>
<l>Daerom heeft Christus de doodt willen besueren,</l>
<l>En laet noch alle menschen een goede middel hooren, <note place="margin">Ioan.3.5</note> </l>
<l>Dat alle die hem ghelooven, en van nieuws zijn herbooren, <note place="margin">Tit.3.5.</note> </l>
<l>Berouw bewijsen, ghenade bidden om deughts vermeeren, <note place="margin">Act.2.37.</note> </l>
<pb n="84"/>
<l><note place="margin">Heb.11.1.</note> Die sal weder leven, en bevinden als vooren,</l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Vijfde Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Ier.17.5.</note> <hi rend="i">V</hi>Ermaledijdt is de Mensche die op Menschen betrout,</l>
<l><note place="margin">Esa.30.2.</note> En die insettinghen van Menschen ghelooft ende houdt,</l>
<l><note place="margin">Mt.15.9.</note> Hebbende nochtans Ooren, om te hooren voordachtigh,</l>
<l><note place="margin">Tit.1.13.</note> Beroemen in Christo te ghelooven, soo men aenschout,</l>
<l><note place="margin">Ioa.8.33</note> Om dat zy jonck ghedoopt zijn, 't welck menigh berout,</l>
<l><note place="margin">Col.2.22.</note> Naer Menschen bevel, sonder Ghebodt van Godt Almachtigh:</l>
<l>Al zijn sommighe verlicht door 't Euangelie krachtigh,</l>
<l><note place="margin">Ioa.8.30</note> Die zijn ghelijck de gheloovighe Ioden in 't ghemeene,</l>
<l><note place="margin">Rom.6.</note> Die Christus vermaent: Blijft in mijn woorden eendrachtigh,</l>
<l><note place="margin">1. Pet.2.</note> Ghy sult de waerheydt bekennen door my alleene,</l>
<l><note place="margin">Ioa.8.39</note> Ende de waerheydt sal u vry maecken en anders gheene:</l>
<l><note place="margin">Esa.58.2.</note> Maer zy roemden zy waren vry, en spraecken hem teghen,</l>
<l>Iae werden soo verblindt dat zy hem wilden steene,</l>
<l>Daerom heeft Esaias van sulck Volck niet ghesweghen, </l>
<l><note place="margin">Pro.1.24.</note> Segghende: Zy soecken Godt, en willen weten zijn weghen,</l>
<l>Recht oft een Volck ware die gherechtigheydt deden,</l>
<l>Als oft zy de waerheydt van Godt recht hadden verkreghen:</l>
<l>Daerom laet Godt nu dwalen in alle Steden,</l>
<pb n="85"/>
<l>Met verkeerde sinnen, naer Paulus reden, <note place="margin">Ro.1.28</note> </l>
<l>Vol boosheydt, bedrogh, vol haets en moort seer gierigh, <note place="margin">Act.7.42.</note> </l>
<l>Hooveerdigh, opgheblasen, en dierghelijcke zeden,</l>
<l>En weten wel dat die leven soo onmanierigh, <note place="margin">Sap.16.6</note> </l>
<l>Des doodts weerdigh zijn, soo en doen zy 't niet alleene dangierigh,</l>
<l>Maer hebben oock een welbehaghen aen die 't quaedt vermeeren: <note place="margin">Ro.1.32.</note> </l>
<l>Hou soude die recht begrijpen Paulus reden Vyerigh, <note place="margin">Oze.5.7.</note> </l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren. <note place="margin">Heb.11.1</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Seste Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi>M dat niemandt onwetende soude blijven verblendt, <note place="margin">Mat.28.19.</note> </l>
<l>Heeft Christus zijn Iongheren met zijn Woordt uytghesendt,</l>
<l>Segghende: gaet Predickt, Leert, vermaent alle Creatueren, <note place="margin">Marc.16.15.</note> </l>
<l>Ende soo wie daer ghelooft mijn Woorden excellent,</l>
<l>Dooptse in den Name mijns Vaders, en maecktse bekendt <note place="margin">Act.8.35.</note> </l>
<l>Al wat ick bevolen hebbe, wilt neerstigh labueren: <note place="margin">Ac.10.47</note> </l>
<l>Doen ginghen de Apostelen uyt vry sonder trueren, <note place="margin">Act.2.14.</note> </l>
<l>En spraecken de Woorden des Levens, vry onbevreest:</l>
<l>Petrus sprack: Lieve Mannen, hoort het Woort der Schriftueren,</l>
<l>Laet dat in u herte gaen minst ende meest:</l>
<l>Ghy Kinderen des gheslachts, gheroepen alder eest,</l>
<l>Iesus van Nazareth die u ghetoont heeft zijn wercken,</l>
<pb n="86"/>
<l><note place="margin">Ioe.2.28</note> Heeft over ons uytghestort zijn Heylighen Gheest,</l>
<l><note place="margin">Matt.26.18.</note> Die ghy verloochent hebt, en ghedoodt, soo men magh mercken,</l>
<l>Maer Godt heeft hem weder op verweckt, een Hooft der Kercken,</l>
<l><note place="margin">Mt.28.1.</note> Ende met veel meer ander woorden dede hy zijn Sermoen:</l>
<l><note place="margin">Act.1.32.</note> Veel die daer gheloofden, spraecken om hun verstercken:</l>
<l><note place="margin">Mr.16.1.</note> Och Mannen! Lieve Broeders, wat sullen wy doen</l>
<l><note place="margin">Act.2.28.</note> Dat wy Saligh mochten worden? leeret ons bevroen;</l>
<l><note place="margin">Zach.12.10</note> . Hy seyde: Betert u Leven, en doet boete, (met menighen Traen)</l>
<l>Ghelooft het Euangelie, wilt ghy u Ziele behoen,</l>
<l><note place="margin">Act.8.36.</note> En laet u Doopen sonder langhe beraen:</l>
<l>By nae drie duysent Zielen gheloofden zijn vermaen,</l>
<l>En lieten hun helpen uyt alle verseeren:</l>
<l>Doen bevonden zijt eerst al die bleven staen,</l>
<l><note place="margin">Heb.11.1</note> 't Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Sevende Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Acto.7.6.</note> <hi rend="i">S</hi>Tephanus vol Gheloofs, strafte 't Volck, (soo het staet gheschreven)</l>
<l><note place="margin">Acto.9.3.</note> Dat zy souden ghelooven en beteren hun leven:</l>
<l>Zy stopten hun Ooren, en smeten hem met steenen doodt:</l>
<l><note place="margin">Act.22.6.</note> Maer Paulus die de Christenen hadde verdreven,</l>
<l>Als hy Godts Stemme hoorde, soo werdt hy beven,</l>
<pb n="87"/>
<l>Van herten Gheloofden hy, en dede dat Godt gheboodt. <note place="margin">Ac.19.12</note> </l>
<l>Cornelius sochte oock zijn Saligheydt seer devoot, <note place="margin">Act.10.5.</note> </l>
<l>Zijn Aelmoessen ende Ghebedt de Heere verhoorde, <note place="margin">Deu.4.24</note> </l>
<l>Segghende: Sendt Mannen tot Ioppen, want het doet noodt, <note place="margin">Eccle.4.2.</note> </l>
<l>Tot Symon Petrus, die sal u met den woorde</l>
<l>Der waerheydt onderwijsen, daer ghy met accoorde</l>
<l>Saligh deure worden sult: Stracks liet hy hem raden.</l>
<l>Doen Petrus zijn gheloove sagh ende spoorde,</l>
<l>Beval hy hem te Doopen, 't welck hy niet en vermaden, <note place="margin">Matt.28.19.</note> </l>
<l>Want Christus hadde hem bevolen uyt louter ghenaden,</l>
<l>Den Volcke te Prediken boete, op dat den ginnen <note place="margin">Marc.16.15.</note> </l>
<l>Die daer gheloofden Godts Woorden onbeladen,</l>
<l>Verghevenisse hunder sonden souden ghewinnen: <note place="margin">Ac.13.45</note> </l>
<l>Maer de Ioden hadden hertneckighe Sinnen, <note place="margin">Ti.3.11.</note> </l>
<l>Lasterden Paulus woorden uyt haet ende uyt nijdt, <note place="margin">Esa.42.6.</note> </l>
<l>Verweeten de Overheydt en het Volck van binnen,</l>
<l>En dreven hem ter Stadt uyt, en maecktens hun quijt: <note place="margin">Esa.55.5</note> </l>
<l>Doen keerde hy tot de Hheyd'nen, die waren verblijdt,</l>
<l>Die hebben Godts Woordt ghelooft, en betrouwt met vermeren, <note place="margin">Heb.11.0</note> </l>
<l>Zy beterden hun leven, en bevonden ter selver tijdt,</l>
<l>'t Gheloove is een vast vertrouwen op't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="88"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De Achtste Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Ro.10.8.</note> <hi rend="i">D</hi>E woorden des geloofs, seydt Paulus, niet om doorgronden,</l>
<l><note place="margin">Es.18.16</note> Was 't gheene dat zy Predickten met hunne Monden,</l>
<l><note place="margin">Es.28.26</note> Soo wie daer aen ghelooft wordt nimmermeer beschaemt,</l>
<l><note place="margin">Ro.10.14</note> Maer zy leerden dat gheen Kinderen die 't niet en verstonden,</l>
<l><note place="margin">Deuter.1.</note> Die gheen Ooren hebben, om te hooren verkonden:</l>
<l><note place="margin">Act.2.20.</note> Daerom komt 't Gheloove alsoo ghenaemt,</l>
<l><note place="margin">Io.12.38</note> Uyt het ghehoor der Predicatie alsoo 't betaemt:</l>
<l><note place="margin">Esa.53.4</note> Maer hoe wynigh ghelooven dat van 's Menschen Natie,</l>
<l><note place="margin">Ro.10.16</note> Soo Esaias beklaeght, segghende hooghe befaemt:</l>
<l><note place="margin">Esa.65.2</note> Heere, wie heeft u Woordt ghelooft van dees generatie?</l>
<l><note place="margin">Pro.1.24.</note> Hun Ooren sijn dicke gheworden, vol blamatie,</l>
<l><note place="margin">Ro.8.14.</note> Al sien zy noch daghelijcks Godts handt uytsteecken,</l>
<l>Zy blijven ongheloovigh en verachten zijn gratie,</l>
<l><note place="margin">Ioa.5.29</note> Gantsch vleeschelijck ghesint, nochtans van Godt veel spreecken,</l>
<l><note place="margin">Matt.25.47.</note> Niet gheloovende dat Godt sulcks hier nae sal wreecken,</l>
<l>En een betaelder zijn sal nae dat elck heeft ghewrocht,</l>
<l><note place="margin">Mich.6.8</note> Dat zijn de recht ongheloovige van Godt gheweecken:</l>
<l><note place="margin">Mich.2.7</note> Want 't Woordt der waerheydt is voor hun Ooren ghebrocht:</l>
<l><note place="margin">Luc.6.46</note> Maer zy segghen: 't Sal soo quaedt niet zijn, seer qualijck bedocht:</l>
<l>Maer die Godts Woordt ghelooven en bewaren t'allen tijden,</l>
<pb n="89"/>
<l>Al zijn die met vele tormenten, jae in't vyer besocht, <note place="margin">Iac.1.22.</note> </l>
<l>Lieten wel Handen, Voeten ende Tonghe uytsnijden, <note place="margin">2.Mach.7.4.</note> </l>
<l>Verlatende Wijf ende Kinderen met bitter strijden,</l>
<l>Zy betrouden Godts beloften, die versterckt den teeren, <note place="margin">Io.16.20</note> </l>
<l>Iae hoe soudemen metter waerheydt ander belijden, <note place="margin">Io.20.28</note> </l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren. <note place="margin">Heb.11.1</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Neghende Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'<hi rend="i">T </hi>Gheloove is een vast ende seecker betrouwen <note place="margin">Gene.1.1</note> </l>
<l>Van 't gene datme<hi rend="i">n</hi> hoopt, welc niet en schijnt in't aenschouwe<hi rend="i">n</hi>, <note place="margin">Psal.33.5</note> </l>
<l>Daer door hebben d' Ouders ghetuyghenisse verkreghen; <note place="margin">Ioa.1.10</note> </l>
<l>Want door 't Gheloove weten wy Mannen ende Vrouwen, <note place="margin">Eph.3.9.</note> </l>
<l>Hoe Godt Hemel ende Aerde heeft willen bouwen. <note place="margin">Gen.6.16.</note> </l>
<l>Door 't Gheloove verkreegh Noach des Heeren zeghen, <note place="margin">Ex.44.16</note> </l>
<l>Om dat hem den Sundtvloedt niet soude beweghen, <note place="margin">Sp.46.16.</note> </l>
<l>Maeckte hy een Arcke, nae Schrifts verhalen, <note place="margin">Heb.12.7.</note> </l>
<l>Tot Saligheydt zijns Huys was hy gheneghen, <note place="margin">Matt.12.</note> </l>
<l>Ghehoorsaem te zijn, want hy betroude, Godt kan niet falen: <note place="margin">Act.2.16.</note> </l>
<l>Iae noch veel duysendt Heylighen Godts Woordt afmalen, <note place="margin">Cro.2.10</note> </l>
<l>Die een Vaderlandt sochten in een Hemelswesen, <note place="margin">1.Pet.1.1</note> </l>
<l>Zy bekenden hun Pelgrims in's Weereldts palen, <note place="margin">Iac.1.1</note> </l>
<l>Door Godts Woordt te hooren, en neerstigh te lesen,</l>
<pb n="90"/>
<l><note place="margin">Heb.12.2.</note> Zy gheloofden zijn beloften oft zy 't saghen tot desen:</l>
<l><note place="margin">Iu.15.29</note> Maer soud' ick alle vroome verhalen, te weten,</l>
<l><note place="margin">Iud.4.5.</note> Van Gideon, van Baruch, Sampson, en Iephtaes wesen,</l>
<l><note place="margin">1.Ge.17.50</note> Van David, Samuel, en alle Propheten,</l>
<l><note place="margin">4.Re.1.18</note> Hoe zy zijn ghesteent, van een ghehouwen en ghesmeten,</l>
<l><note place="margin">3.Re.21.13</note> Doolende in de Berghen, hebben in Hoolen gheseten,</l>
<l><note place="margin">Mt.2.27.</note> En den Heere door 't Gheloove vast aenghehanghen,</l>
<l><note place="margin">Luc.6.20.</note> Met Tranen ghesaeyt, om de beloften t' ontfanghen,</l>
<l><note place="margin">Esa.61.3.</note> Betrouden Godt, dat hunnen druck soude verkeeren</l>
<l><note place="margin">Ioa.16.1</note> In groote blijdtschap, want zy wisten met verlanghen,</l>
<l><note place="margin">Heb.11.1</note> 't Gheloove is een vast betrouwen op 't Woordt des Heeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Tiende Clausule.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Heb.11.6.</note> <hi rend="i">S</hi>Iet hier hebt ghy klaer bescheydt, O vroome verstanden,</l>
<l><note place="margin">Ro.10.9.</note> Wat 't Gheloove is, dat het herte doet branden,</l>
<l><note place="margin">Ro.10.17</note> Hoe, ende waer deure, datmen 't van Godt moet ontfanghen,</l>
<l><note place="margin">Actor.13.</note> Oock wat ongheloove is, dat daer brenght tot schanden:</l>
<l><note place="margin">Ro.10.18</note> Want het Euangelie is uytghegaen in alle Landen,</l>
<l><note place="margin">Ps.19.17.</note> Die daer niet nae en leven, sullen met schande vergaen:</l>
<l><note place="margin">Tit.1.16.</note> Veel segghen wel zy kennen Godt, naer Paulus vermaen,</l>
<l>Maer met hun boose wercken zy dat versaecken,</l>
<pb n="91"/>
<l>Want't Gheloove sonder wercken magh voor Godt niet bestaen: <note place="margin">Iac.2.14</note> </l>
<l>Hoe souden dan de Kinderen 't Gheloove smaecken? <note place="margin">Luc.3.33.</note> </l>
<l>'t Is onmoghelijck, al leerde men 't hun noch soo vaecken, <note place="margin">Deute.1.</note> </l>
<l>Ten zy dat zy hebben hun bequaeme daghen: <note place="margin">De.24.16</note> </l>
<l>Om d'Ouders gheloove salse Godt prijsen noch laecken, <note place="margin">Ez.18.20</note> </l>
<l>Het Rijcke Godts hoort hun toe, nae Christus ghewaghen: <note place="margin">mt.19.14</note> </l>
<l>Want Godt sal de Soone om 's Vaders misdaedt niet plaghen: <note place="margin">Ez.13.12</note> </l>
<l>Maer wie sonde doet, hun naeckt afgrijsenisse: <note place="margin">Ezec.18.</note> </l>
<l>Daerom zijn de Gheloovighe voor Godts Oordeel verslaghen, <note place="margin">Sap.17.1</note> </l>
<l>Betrouwende nae dit Leven een Verrijsenisse, <note place="margin">1.Co.15.6</note> </l>
<l>Daer door gheven zy hun Lichaem tot een spijse <note place="margin">Ps.44.23</note> </l>
<l>Der Voghelen, ende alle Dieren der Aerden: <note place="margin">2.Co.4.12</note> </l>
<l>Want Godt hevet hun belooft met een seker wijse, <note place="margin">Ioa.5.10</note> </l>
<l>Dat hy hun verwecken sal met grooter waerden, <note place="margin">mt.25.32</note> </l>
<l>En dat dit stervelijck het onstervelijck sal aenvaerden, <note place="margin">1.co.15.35</note> </l>
<l>En Leven met hem eeuwelijck in grooter eeren: <note place="margin">1.The.4.4</note> </l>
<l>Dan sullen zy bevinden, die in hope volhaerden, <note place="margin">mt.25.45</note> </l>
<l>'t Gheloove is een vast betrouwen op't Woordt des Heeren. <note place="margin">Heb.11.1</note> </l>
</lg><p>FINIS.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="92"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dancksegginghe voor den Eten, </hi></head>
<p><hi rend="i">Uyt de Heylighe Schriftuere, ghestelt in Rijme.</hi></p>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Ro.14.14</note> <hi rend="i">A</hi>Lle spijse is van Godt den Mensche ghegeven // goet,</l>
<l><note place="margin">1.Cor.8.4</note> Die hy gheschapen heeft door zijn krachtigh // werck,</l>
<l><note place="margin">Matt.15.11.</note> Soo ons Mattheus dat heeft beschreven // vroet:</l>
<l>Alle spijse daer den Mensche by leven // moet,</l>
<l><note place="margin">Ec.39.30</note> Maeckt niemant onreyn, neemt dit indachtigh // merck</l>
<l><note place="margin">2.Ti.4.4.</note> Dat bewijst ons Paulus wel waerachtigh // sterck:</l>
<l><note place="margin">Gen.1.25</note> Alle spijse is Heyligh door die ghelooven // 't Woort,</l>
<l><note place="margin">1.Ti.4.3.</note> Door 't Ghebedt der Heylighen, dat Godt hier boven // hoort:</l>
<l><note place="margin">Act.10.15</note> Daerom, eer wy met Broodt ons Lichame // spijssen,</l>
<l><note place="margin">Psal.66.</note> Laet ons Godt dancken ende zijnen Name // prijsen.</l>
<l rend="; 5tab">Leeft dan u Ghebet, ende seght dan:</l>
<l><note place="margin">3. Es.9.52</note> Eet met vrede, ende in vreughden te gader // drinckt,</l>
<l><note place="margin">Ec.14.12</note> Sulcks als ons Godt den Hemelschen Vader // schinckt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="93"/>
<head rend="h3">Lofsangh, Ofte, <hi rend="i">Dancksegginge nae den Eten</hi>.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">M</hi>Oyses sprack, danckt God als gy u hebt gegeten // zat, <note place="margin">Deu.8.12</note> </l>
<l>Wilt niet vergheten // dat // u Godt gheboden // heeft, <note place="margin">Exod.20.</note> </l>
<l>Dijn ziele te spijsen met het woort der Prophete<hi rend="i">n</hi> // plat, <note place="margin">Am.8.11.</note> </l>
<l>'t Is een secreten // schat // die Godt geen dooden // geeft: <note place="margin">mt.11.25</note> </l>
<l>Want gelijc dit lichaem by 't voetsel der brooden // leeft, <note place="margin">Ioa.8.73</note> </l>
<l>Soo leeft de Ziele doet Christus ons kondt // saen, <note place="margin">Deut.28.</note> </l>
<l>By alle Godts Woorden, die uyt zijnen Mondt // gaen: <note place="margin">Mat.4.4.</note> </l>
<l>Laet niet zijn Verbondt // staen // maer Christus begeeringe // vaet, <note place="margin">Lu.21.31</note> </l>
<l>Door Eten en Drincken oft sorghe der Neeringhe // quaet, <note place="margin">mt.13.22</note> </l>
<l>'t Is een verteeringhe // jae't // daer sulck schoffieren rijst, <note place="margin">Es.55.23.</note> </l>
<l>Merckt hoe Godt alle Vee, jae alle Dieren // spijst, <note place="margin">Lu.12.24</note> </l>
<l>In alle quartieren // prijst // hem met verblijden // seere, <note place="margin">Matth.6.</note> </l>
<l>Laet ons hem dancken den ghebenedijden // Heere. <note place="margin">Psal.75.1</note> </l>
<l rend="; 5tab">Doet u Ghebedt, ende seght dan:</l>
<l>Och Heere! bewaert ons voor Sathans aenvechtigheyt // quaet, <note place="margin">1.Pet.5.8</note> </l>
<l>Op dat onsen hongher nae uwe gherechtigheydt // staet. <note place="margin">Mat.5.6.</note> </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0009"/> </interpGrp>
<pb n="94"/>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedeken,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de Wijse: <hi rend="i">Hoe luyde riep de Ziele tot Godt, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">H</hi>Oort toe, een t'samen-spreecken wil ick beginnen,</l>
<l>Hoe't Woordt Godts qualijck wordt verstaen,</l>
<l>Van veel vleeschelijcke Sinnen,</l>
<l><note place="margin">Esai.6.9.</note> En lesen de Schrift alsoo men siet,</l>
<l><note place="margin">Ro.10.8.</note> Maer lacen! Zy en nemen 't niet</l>
<l><note place="margin">Es.22.13.</note> Diepe in't herte binnen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Sap.2.7.</note> 't Vleesch sprack: Laet eten en drincken verwerven</l>
<l><note place="margin">Sap.5.8.</note> Terwijle wy in't Leven zijn,</l>
<l><note place="margin">Io.14.20</note> Wants korts moeten wy sterven,</l>
<l><note place="margin">Psal.37.6</note> Ons Leven duert hier een korte termijn:</l>
<l><note place="margin">Mat.3.7.</note> Laet ons nu het Vleesch ghebruycken fijn,</l>
<l><note place="margin">Luc.3.17</note> En alle wellust be-erven.</l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: O ghy Goddeloose gronden,</l>
<l>Hoe sult ghy het Oordeel groot</l>
<l><note place="margin">Matt.23.32</note> Der Hellen onvlien, nae Christus vermonden?</l>
<l>Merckt doch aen Paulus reden bloodt,</l>
<l><note place="margin">1.Ti.5.6.</note> Die in wellust leeft, is levendigh doodt,</l>
<l><note place="margin">Rom.8.5.</note> Denckt op de loon der sonden.</l>
<pb n="95"/>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Daer staet gheschreven by Schriftueren; <note place="margin">mt.27.47</note> </l>
<l>Christus heeft voor ons al voldaen, <note place="margin">Ioa.9.30</note> </l>
<l>Waeromme soud' ick treuren, <note place="margin">Eph.2.13</note> </l>
<l>Al was 't dat ons veel onghevals quaem? <note place="margin">Col.1.20.</note> </l>
<l>Christus 's Weereldts sonden op zijnen hals nam, <note place="margin">Rom.5.1.</note> </l>
<l>'t Handt-schrift wilde hy scheuren. <note place="margin">Ac.10.36</note> </l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack; Iae voor die nieuws zijn herbooren, <note place="margin">Ioan.3.3</note> </l>
<l>Maer anders en helpt ons Christus niet, <note place="margin">Mt.18.3.</note> </l>
<l>Leert ons Iohannes te vooren: <note place="margin">2.Cor.1.7</note> </l>
<l>Tot d' ander sal hy segghen, ghedenckt dit hier, <note place="margin">mt.12.24</note> </l>
<l>Gaet ghy vermaledijde in't eeuwighe vyer, <note place="margin">Es.30.23</note> </l>
<l>In die plaetse metten verlooren. <note place="margin">Ap.19.20</note> </l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Neen, Christus leert ons allegader,</l>
<l>Voorwaer het is den wille niet <note place="margin">mt.23.36</note> </l>
<l>Van mijnen Hemelschen Vader, <note place="margin">1.Ti.2.4.</note> </l>
<l>Dat daer een van den minsten siet,</l>
<l>Soude zijn verlooren in swaer verdriet, <note place="margin">Ez.19.23</note> </l>
<l>O! Godt is al veel ghenader. <note place="margin">2.Pet.2.9</note> </l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: 't Is waer, Godt wil doch niet al vooren, <note place="margin">Matt.23.36.</note> </l>
<l>Maer 't Volck wil teghhen Christus wil</l>
<l>In sijn sonden versmooren, <note place="margin">Lu.13.12</note> </l>
<l>Daeromme beweent hy Ierusalem swaer,</l>
<pb n="96"/>
<l>Dat hy die sochte voorwaer,</l>
<l><note place="margin">4.Es.1.30</note> Maer zy en wilden hem noyt hooren.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ro.5.12</note> 't Vleesch sprack; ick ben ghetroost in Paulus reden,</l>
<l><note place="margin">Gen.3.6.</note> Ghelijck alle Menschen waren doodt</l>
<l><note place="margin">1. Corint.15.21.</note> Soo hebben u alle Menschen vry</l>
<l><note place="margin">Eph.2.7.</note> Het eeuwigh Leven door Iesu Christi</l>
<l><note place="margin">Rom.6.1</note> Uyt louter ghenadigheden.</l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: Dijn onverstandt in niet om sommen,</l>
<l>Dat ghy wilt leven in sonden quaet,</l>
<l><note place="margin">Esa.59.1</note> En meent by Godt te kommen:</l>
<l>Och Vriendt! Ghy dwaelt, Godt soo niet en versmaet:</l>
<l>Want my dunckt soo ghy de Schrift verstaet,</l>
<l>Dat u niet en magh verdommen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Dat 's mijn gheloove hier beneven,</l>
<l><note place="margin">Rom.5.</note> Dat daer niemandt sal zijn verdoemt,</l>
<l><note place="margin">1.Corint.15.21.</note> Door Christum hebben zy 't Leven:</l>
<l>Esaias maeckt ons dat wel vroet:</l>
<l><note place="margin">Esa.1.28.</note> Al waren mijn sonden soo Roodt als Bloet,</l>
<l>Zy worden my al vergheven.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Esa.1.16</note> De Gheest sprack: Dat spreeckt hy tot die hun bekeeren:</l>
<l><note place="margin">Ier.4.14</note> Och! hoe zijt ghy aldus verblendt?</l>
<pb n="97"/>
<l>Verdwaelt in't Woordt des Heeren: <note place="margin">Iere.7.3.</note> </l>
<l>Daer staet gheschreven ghesproken van Godt: <note place="margin">Lev.26.1</note> </l>
<l>Wilt ghy Saligh zijn houdt mijn Ghebodt, <note place="margin">1.Io.2.3.</note> </l>
<l>Oft u naeckt noch groot verseeren.</l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Waer zijnse die 't Ghebodt volbringen/</l>
<l>Dus al is't dat ick hebbe ghedaen</l>
<l>Seer vele quade dinghen,</l>
<l>Godt is barmhertigh, dat weet ick wel,</l>
<l>Dus sal ick hem bidden om quijtschel, <note place="margin">Ier.2.25.</note> </l>
<l>Als my de doodt komt bespringhen. <note place="margin">Pro.1.16</note> </l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: 't is al te spade tot dien termijne, <note place="margin">4.Es.9.14</note> </l>
<l>Wie levende nae Godts Woordt niet doet, <note place="margin">2.The.1.8</note> </l>
<l>Hem naeckt de eeuwighe pijne.</l>
<l>Want nu ghy schoon tijdt hebt voor 's doodts benouw, <note place="margin">4.Es.9.14</note> </l>
<l>Om u te bekeeren met groot berouw, <note place="margin">Rom.15.</note> </l>
<l>Ghy wil niet ten gheenen fijne. <note place="margin">Mt.7.13.</note> </l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack; ick moet daer op een vraghe vraghen:</l>
<l>Den Moordenaer was ghekruyst</l>
<l>Al in zijn laetste daghen, <note place="margin">Lu.23.41</note> </l>
<l>Sprack Godt niet tot hem: O mijn Vriendt jolijs,</l>
<l>Heden sult ghy met my in Paradijs</l>
<l>Wesen, nae mijn behaghen? <note place="margin">Lu.23.39</note> </l>
<pb n="98"/>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: Voor die tijdt Christus hy niet kende,</l>
<l>Als hy zijn woordt hoorde, gheloofde dat,</l>
<l><note place="margin">Ioa.8.18.</note> En beklaeghde stracks zijn ellende:</l>
<l>Maer hy roemt van hem over menigh Iaer,</l>
<l>Nochtans volght ghy zijn voetstappen niet naer,</l>
<l>Daerom naeckt u een quaedt ende.</l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Waer 't soo ghy my zijt verhaligh,</l>
<l>My selven soud' ick brenghen ter doodt</l>
<l><note place="margin">Mt.7.13.</note> Uyt desperatie qualigh,</l>
<l><note place="margin">4.Es.7.7.</note> Ick ware verdoemt: O! noch segh ick voorwaer,</l>
<l><note place="margin">4.Es.9.14</note> Is't soo ghy daer seght in't openbaer,</l>
<l>O! daer werter weynigh Saligh.</l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: De Schrift spreeckt daer af seer Rijcke,</l>
<l><note place="margin">Matt.22.14.</note> Datter veel meer worden verdoemt,</l>
<l>Dan Saligh autentijcke:</l>
<l><note place="margin">Matt.20.19.</note> Ghelijck als een droppel goedt</l>
<l>Kleyn is by een Water-vloedt,</l>
<l><note place="margin">Marc.12.13.</note> Soo kleyn wordt Godts Volck ghelijcke.</l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch werdt verschrickt, en riep met Iob als vooren:</l>
<l><note place="margin">Ioh.2.1.</note> Vervloeckt moet wel de ure zijn,</l>
<l><note place="margin">Ie.20.14</note> Dat ick oyt was ghebooren,</l>
<l><note place="margin">Eze.10.8</note> Mijn gheloove is quaedt, naer Schrifts belien, </l>
<pb n="99"/>
<l>O Berghen valt op my! Waer sal ick vlien, <note place="margin">Apoc.9.6</note> </l>
<l>Op dat ick ontvluchte Godts Tooren?</l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: Och! wilt niet despereeren,</l>
<l>Staet van u boos leven quaedt,</l>
<l>En doet boete, wilt leeren: <note place="margin">Mat.3.5.</note> </l>
<l>Vaet het Woordt van Ezechiel devoot, <note place="margin">Ez.18.23</note> </l>
<l>Want Godt en begheert gheen Sondaers doot, <note place="margin">1.Ti.2.4.</note> </l>
<l>Waer dat zy van quaedt doen afkeeren. <note place="margin">Ez.18.28</note> </l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch riep: Och Heere Godt sterckt mijn betrouwen! <note place="margin">Ps.51.12.</note> </l>
<l>En sendt in my eenen Nieuwen Gheest, <note place="margin">Ez.18.31</note> </l>
<l>Leert my u Woordt vol trouwen, <note place="margin">Psal.38.1</note> </l>
<l>Och! kastijdt my niet in uwer gramschap wreedt,</l>
<l>Ick sal mijn Bedt met Tranen heet <note place="margin">Psal.6.1.</note> </l>
<l>Noch menighmaele bedouwen. <note place="margin">Psal.6.7.</note> </l>
<l rend="; 1tab">De Gheest sprack: Soo leeft nae Paulus rade,</l>
<l>Ende ghelijck als ghy hebt ghegaen</l>
<l>Van t' een quaedt tot het ander quade,</l>
<l>Gaet soo van deught in deughden voort, <note place="margin">Ro.6.19.</note> </l>
<l>En door Godts Liefde 't Vleeschs lust versmoort,</l>
<l>Saligh wordt ghy door ghenade. <note place="margin">Eph.2.7.</note> </l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: En riep met Paulus bequame:</l>
<l>Och! wie sal my nu ontflane</l>
<pb n="100"/>
<l><note place="margin">Ro.7.24.</note> Van dit stervelijck Lichame?</l>
<l>Niet meer wil ick volghen mijn Vleesch vry:</l>
<l><note place="margin">Ro.8.13.</note> Och Heere! Sent doch verstandt in my,</l>
<l><note place="margin">Ps.51.12</note> En uwe Liefde by Name.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ioa.15.4</note> De Gheest sprack: Blijft in Godts Liefde ydoone,</l>
<l>Soo sal Godt u barmhertigh zijn,</l>
<l><note place="margin">Sap.4.9.</note> U en elcken Persoone:</l>
<l>Maer 't Volck hoort noch en verstaet dit niet,</l>
<l>Dat Godts barmherigheydt niemandt gheschiet,</l>
<l>Dan tot die hem lief hebben te loone.</l>
<l rend="; 1tab">'t Vleesch sprack: Wie kan my van Godts Liefde wenden?</l>
<l><note place="margin">Psa.77.1.</note> Hooghte, diepte, perijckel noch Swaerdt,</l>
<l><note place="margin">Ps.142.1</note> Noch Duyvel en magh my schenden,</l>
<l><note place="margin">Psa.88.1.</note> Ick roepe met david om sterckheydt an:</l>
<l><note place="margin">Psa.95.7.</note> O mijn Heere! mijn Godt, weest mijn Leydts-man,</l>
<l><note place="margin">Hebr.3.7.</note> Tot in mijn levens enden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Rom.6.2.</note> O Menschen wilt oock dijn boose Vleesch bestieren,</l>
<l><note place="margin">Actor.9.5.</note> Soo wie heden Godts Stemme hoort,</l>
<l><note place="margin">Ac.22.11</note> Wilt doch de sonden vieren,</l>
<l><note place="margin">Acto.26.6</note> En staet op soo Paulus heeft ghedaen,</l>
<l>Wanneer hy Godts Stemme hadde ontfaen,</l>
<l>Hy liet zijn sondigh hantieren.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0010"/> </interpGrp>
<pb n="101"/>
<head rend="h3">Een Liedt, van de Aelmoessen, hoe zy hun draghen sullen, die t' vermoghen handtreyckinghe den Armen te doen, als oock die Aelmoesse oft handtreyckinghe behoeven. Ende oock wie de Arme zijn, die men helpen sal.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Nae de Wijse: <hi rend="i">Ierusalem is verdorven, Ende, &amp;c</hi>.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">H</hi>Ebt doch wel acht op den Armen,</l>
<l>Na dat uwe hant dat vermach:</l>
<l>Want Godt verhoort hun karmen,</l>
<l>Als zy tot hem doen hun gheklagh:</l>
<l>De Schrift doet ons ghewagh,</l>
<l>Wie barmhertigh is hier in 't leven,</l>
<l>Die leent den Heere dat,</l>
<l>Die sal hem eenen schat</l>
<l>Daer voren dubbel weder gheven.</l>
<l rend="; 1tab">Godt wil zijn Arme bewaren,</l>
<l>Want hy't volck door Moysen geboot</l>
<l>Dat daer oock gheen Bedelaren</l>
<l>Onder hun soude gaen om Broodt:</l>
<l>Godt hielp hun in der noodt,</l>
<l>Daerom schrijft David voordachtig:</l>
<l>Noyt en sagh ick Godts Vriendt</l>
<l>Verlaten, die hem dient,</l>
<l>Noch sijn zaet om broot gae<hi rend="i">n</hi> waerachtigh.</l>
<l rend="; 1tab">Dus moeste Israel voeden,</l>
<l>Hun Armen, want Godt soo ghebiet,</l>
<l>Gheeft hun van uwe goeden,</l>
<l>Hun niet onvriendelijck aensiet, </l>
<l>Helpt hun en laet dat niet:</l>
<l>Dies niet, soo hebt ghy groote sonden,</l>
<pb n="102"/>
<l>Ick sal de Landen dijn</l>
<l>Onvruchtbaer laten zijn,</l>
<l>Het ongheluck sal u verslonden.</l>
<l rend="; 1tab">Soo wie hier stoppen hun Ooren</l>
<l>Voor het roepen der Armen swaer,</l>
<l>Godt salse oock niet verhooren,</l>
<l>Noch barmhertigh zijn hier naer,</l>
<l>Als zy sullen roepen daer:</l>
<l>O Berghen wilt my bedecken!</l>
<l>De doodt (nae Schrifts belien)</l>
<l>Sullen zy soecken tot dien,</l>
<l>Maer de doodt sal van hun aftrecken.</l>
<l rend="; 1tab">Ten sal die oock niet ghelucken</l>
<l>Die hun Huys vervullen met Graen,</l>
<l>Ende laten met bedrucken</l>
<l>Weduwen ende Weesen gaen,</l>
<l>Naeckt, hongherigh belaen,</l>
<l>Vreest Godts Oordeel in u affeeren,</l>
<l>En bedenckt doch vroegh en laet,</l>
<l>Waert ghy in Armen staet,</l>
<l>Ghy soudt wel troost van herten begeeren.</l>
<l rend="; 1tab">Dit waren de misdaden</l>
<l>Van de Landen van Sodoma,</l>
<l>Hooghmoedigh, vol onghenaden,</l>
<l>Vol vette spijse was hun Schapra:</l>
<l>'t Vleeschs lust volghden zy nae,</l>
<l>Maer op den arme zy niet en dachten:</l>
<l>Daeromme datse saen</l>
<l>Met den vyere zijn vergaen,</l>
<l>En in hun sonden versmachten.</l>
<l rend="; 1tab">Daerom liet Tobias weten</l>
<l>Zijn Soone des Heeren Leer,</l>
<l>Dat hy niet soude vergheten</l>
<l>De rechte Armen van den Heer:</l>
<l>Hebt ghy veel, gheeft dies te meer,</l>
<l>Hebt gy weynig, geeft sonder smerten:</l>
<l>U neerstigh daer toe pooght,</l>
<l>In als wat ghy vermooght</l>
<l>Dat doet doch met getrouwer herten.</l>
<l rend="; 1tab">Maer laet geen Trompetten blasen</l>
<l>Als ghy uwe Aelmoessen gheeft,</l>
<l>Ghelijck de sotte dwasen,</l>
<l>Die Menschen prijs geerne heeft:</l>
<pb n="103"/>
<l>Maer nae Godts Woorden leeft,</l>
<l>Zijt barmhertigh alle Persoonen,</l>
<l>Maer doet dat soo secreet</l>
<l>Dat u slincker-handt niet weet,</l>
<l>Godt sal't u openbaer loonen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer men moet ooc wel aenmercke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Op die d'Aelmoessen aenrant,</l>
<l>Die ledigh zijn en niet willen wercken</l>
<l>Ende hebben hier gheldt noch pant,</l>
<l>Steecken licht uyt d'handt,</l>
<l>Paulus en heeft die niet vergheten:</l>
<l>Van dien heeft hy gheseydt,</l>
<l>Soo wie niet en arbeydt,</l>
<l>Der Armen Broodt sal hy niet Eten.</l>
<l rend="; 1tab">Die benouwt zijn in ellenden,</l>
<l>Verbrandt, berooft ofte verjaeght,</l>
<l>Kreupel, Weesen, Oude, Blenden,</l>
<l>Dat zijn Arme die Godt behaeght,</l>
<l>Daer de Schrift af ghewaeght: </l>
<l>Dat ghy gedae<hi rend="i">n</hi> hebt aen dees kleenen,</l>
<l>Dat hebt ghy my ghedaen,</l>
<l>Komt, wilt in mijn ruste gaen,</l>
<l>Ick wil u mijn Rijcke verleenen.</l>
<l rend="; 1tab">Oock die sitten in benouwen,</l>
<l>Door veel kranckheyt of kinders last,</l>
<l>Ende hun maetelijck houwen,</l>
<l>En niet overdadigh en brast,</l>
<l>Oock op hun tijdt wel past,</l>
<l>Lijtsaem, niet stout, noode beswaren,</l>
<l>Bedenckende beleeft,</l>
<l>Die 't voor den Armen gheeft,</l>
<l>Uyt hun nootdruft dickmael bespare<hi rend="i">n</hi></l>
<l rend="; 1tab">Merckt hier van een Exempel: </l>
<l>Een Vrouwe ginck sonder twist</l>
<l>Neerstigh in des Heeren Tempel,</l>
<l>En stack in Godts Offer-kist</l>
<l>Twee Mijten sonder list,</l>
<l>Die sy va<hi rend="i">n</hi> haer nootdruft verspaerde:</l>
<l>Maer zy stack nae Godes sin</l>
<l>Meer dan den Rijcken daer in,</l>
<l>Die hun overschot daerin vergaerde.</l>
<l rend="; 1tab">Christus wil hier verklaren</l>
<l>Hoe groot dat hy de gaven acht,</l>
<l>Die 't uyt hun Lijf versparen,</l>
<pb n="104"/>
<l>En zijn barmhertigh nae hun macht:</l>
<l>Ghy Arme neemt dit acht,</l>
<l>En wilt den ghever niet bedroeven:</l>
<l>Dat aldus is verspaert,</l>
<l>Dient wel nauwe vergaert,</l>
<l>Bedenckt dit recht die hulpe behoeve<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Maer wis daer heeft 's Wereldts Rijckdommen,</l>
<l>En sijn Broeder in Armoe weet,</l>
<l>En sluyt sijn Herte sonder schromine<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Iohannes schrijft van dien bescheet,</l>
<l>In sulck een Mensche wreet</l>
<l>En kan de Liefde Gods niet woonen,</l>
<l>Bemint ghy u Broeder niet,</l>
<l>Die ghy voor ooghen siet,</l>
<l>Hoe veel dan min Godt inde<hi rend="i">n</hi> troonen?</l>
<l rend="; 1tab">Stelt u niet (Gods Creatueren)</l>
<l>Ghelijck doet dese Weereldt groot,</l>
<l>Die haer Broeders voor haer deuren</l>
<l>Wel laten schreyen van hongers noot:</l>
<l>Bidden maer om een stuck Broodt,</l>
<l>Maer selden mach hun dat gebeuren,</l>
<l>'t Is meest Vriendt (segghen zy)</l>
<l>Godt help u, gaet voorby,</l>
<l>En laten hun in bitter treuren.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy Heylighe Huys-ghenooten</l>
<l>Wordt niet moede te doene deught,</l>
<l>En wilt u niet lichte stooten</l>
<l>Als de Arme hem wat verheught:</l>
<l>Och! selden hebben zy vreught,</l>
<l>'t Zijn oock Leden van u Lichame:</l>
<l>Dus als ghy vrolijck zijt,</l>
<l>Bedenckt ter selver tijdt</l>
<l>Den Armen om des Heeren name.</l>
<l rend="; 1tab">Voor een slot houdt dit in waerden,</l>
<l>Weent ende huylt over u ellendt,</l>
<l>Die in wellust leeft op Aerden,</l>
<l>En zijn herte nae Rijckdom wendt,</l>
<l>U selven sal in 't endt</l>
<l>U Vleesch als een wreedt Dier noch quellen,</l>
<l>Als Godt sal segghen: Gaet</l>
<l>Ghy vermaledijde Zaet.</l>
<l>In de eeuwighe pijne der Hellen.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0011"/> </interpGrp>
<pb n="105"/>
<head rend="h3">Een Nieuw Liedeken, tot troost van Mans ende Vrouwen, die ghehaet ende versmaedt zijn om der waerheydt Godts wille, van hun eyghen wederpaer, die t'samen een Lichaem zijn, door den Bant des Houwelijcks: Oft tot trooste van die lijden moeten om hun vrome wandelinghe in Christo Iesu.</head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Stemme: Op u betrouwe ick Heere, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O </hi>Godt aensiet mijn smerte,</l>
<l>Mijn lijde<hi rend="i">n</hi> en mijn swaer verdriet,</l>
<l>Bekommert is mijn herte,</l>
<l>Door veel lijdens dat my gheschiet,</l>
<l>Des menschen troost is niet,</l>
<l>Iae oock ydel nae mijn bevroene,</l>
<l>Vol drucks en swaer gheween,</l>
<l>Vind' ick my dickmaels alleen</l>
<l>Elc heeft veel met hem selve<hi rend="i">n</hi> te doene.</l>
<l rend="; 1tab">Maer op Godt wil ick betrouwen,</l>
<l>En segghen met David vry:</l>
<l>Als ick ben in benouwen,</l>
<pb n="106"/>
<l>O Heer! Soo krijsch ick tot dy,</l>
<l>Hoort op 't Ghebedt van my,</l>
<l>Vertroost my Godt, hoort mijn vermaenen,</l>
<l>Met anghst ben ick bevrucht,</l>
<l>Mijn herte inwendigh sucht,</l>
<l>Mijn Broodt eet ick dickmaels met Tranen.</l>
<l rend="; 1tab">Wapent my u Krijgherinne,</l>
<l>Vervult aen my Micheas woort,</l>
<l>Op dat ick kloeck verwinne</l>
<l>Alle mijn Vyanden verstoort,</l>
<l>Mijn naesten Vriendt is (hoort)</l>
<l>Op my verbolghen seere vyerigh,</l>
<l>O! 't kost my soo menighen traen,</l>
<l>Dat met my aldus moet gaen,</l>
<l>Och Heer! Zijt hem goedertierigh.</l>
<l rend="; 1tab">O goedertieren Heere,</l>
<l>Is 't moghelijck maeckt hem gesont,</l>
<l>Dat hy hem doch bekeere,</l>
<l>Anders helpt gheen bidden, spreeckt Godts Mont:</l>
<l>Al waer 't dat oock terstont,</l>
<l>Noach, Daniel, Iob voor hun baden,</l>
<l>Hun ghebedt al niet en baet,</l>
<l>Al waert voor hun eyghen Zaedt,</l>
<l>Hun loon sal wesen met den quaden.</l>
<l rend="; 1tab">Maer Godt en heeft noyt verlaten,</l>
<l>Die op hem hebben betrout:</l>
<l>Susanna was boven maten</l>
<l>Met onrecht oock seere benout,</l>
<l>Maer Godt die 't al aenschout</l>
<l>Liet hun van 't onrecht niet verderven,</l>
<l>Op hun Tranen en Ghebedt,</l>
<l>Daer heeft hy wel op ghelet,</l>
<l>Hun Vyanden moesten selfs sterven.</l>
<l rend="; 1tab">Iobs lijden ben ick ghedachtigh,</l>
<l>Zijn gheloove proefde Godt,</l>
<l>Veel smerten leedt hy waerachtigh,</l>
<l>Van zijn Vrienden werdt hy bespot,</l>
<l>Zijn Wijf hiel hem voor Sot,</l>
<l>Om dat hy van Godt niet woud' wijcke,</l>
<pb n="107"/>
<l>In't lijden had hy oock ghedult,</l>
<l>Daerom Godt zijn handt vervult,</l>
<l>En maeckt hem weder tweemael soo Rijcke.</l>
<l rend="; 1tab">Ioseph quam oock in rouwe</l>
<l>Door zijn vroom verstandig bevroen,</l>
<l>Om dat hy met zijn Vrouwe</l>
<l>Gheen hoererye en wilde doen:</l>
<l>Stout beloogh zy hem koen,</l>
<l>En brocht hem in groot verseeren,</l>
<l>Eenen kleynen korten tijdt,</l>
<l>Maer Godt heeft hem haest bevrijdt,</l>
<l>En werdt ghestelt tot grooter eeren.</l>
<l rend="; 1tab">Om Davids vroome daden</l>
<l>Songhen hem de Maeghden Lofsanck,</l>
<l>Dat speet Saul vol quaden,</l>
<l>En socht hem te dooden seer stranck:</l>
<l>David leet sulck bedwanck,</l>
<l>Geen wraecke van God hy begeerde,</l>
<l>Hy bleef seer patient,</l>
<l>En Godt strafte Saul in 't endt,</l>
<l>Hy dood hem selven metten Sweerde.</l>
<l rend="; 1tab">Sara leet groot jamer,</l>
<l>Seere bedroeft was dat sy sat</l>
<l>En weende in haer Kamer,</l>
<l>Met veel Tranen was 't dat zy badt,</l>
<l>En zy begheerde dat</l>
<l>Godt haer laster van haer waerde:</l>
<l>Och Heere! heeft zy bekendt,</l>
<l>Verlost my van mijn ellendt,</l>
<l>Oft neemt my wech van der Aerde.</l>
<l rend="; 1tab">Het scheen zy was verbannen,</l>
<l>Met veel Tranen zy dat beklaeght,</l>
<l>Zy Troude seven Mannen,</l>
<l>Metter doodt waren zy gheplaeght:</l>
<l>Dat verweet haer haer Maeght,</l>
<l>Maer Godt aensagh haer groot ellende,</l>
<l>Met vreughden gaf hy haer dan </l>
<l>Tobias tot eenen Man,</l>
<l>Doen nam haer groote droefheyt een ende.</l>
<pb n="108"/>
<l rend="; 1tab">Dus als ick wil overdencken</l>
<l>Op Godts straffe Oordeelen groot,</l>
<l>Mijn Vleesch dat wil ick krencken,</l>
<l>Dat my niet en brengh' in den doot:</l>
<l>O Godt! helpt my in den noot,</l>
<l>Laet my de Vyandt niet verleyden,</l>
<l>Dat ick den troost hier naer</l>
<l>In't eeuwigh leven klaer</l>
<l>Met verduldigheyt magh verbeyden.</l>
<l rend="; 1tab">O Godt, sterckt my arme krancke,</l>
<l>Sonder u ick niet en vermagh:</l>
<l>Och! ick ben soo swack een Rancke,</l>
<l>Mistroost, bedroeft menighen dagh,</l>
<l>Des nachts doe ick gheklagh,</l>
<l>Bevochten met veele ghedachten,</l>
<l>Door anghst mijn vreught versmelt,</l>
<l>En mijn Vleesch my dickwils quelt,</l>
<l>Met Tranen doe ick u dan veel klachten.</l>
<l rend="; 1tab">Och! Prince Godt vol vreden</l>
<l>Soo wie u vreest met goedt propoost,</l>
<l>Nae veel aenvechtigheden,</l>
<l>Liet ghy noyt yemandt onghetroost:</l>
<l>O Heere! doch op my glooft,</l>
<l>Sterckt my nae u welbehaghen:</l>
<l>Maer dit bid ick van u slechts,</l>
<l>Gheeft my doch niet meer aenvechts</l>
<l>Dan ick wel veerdich ben te verdrage<hi rend="i">n</hi>/</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_boo006boom02_0012"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een Nieuw Liedeken,</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Stemme: Ghy die niet meer in't Vleesch, &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">G</hi>Odt schiep den Man eerst van den begin,</l>
<l>Blies hem het leven in,</l>
<l>En maeckte om zijn ghewin</l>
<l>Een Vrouwe van zijn Beenen,</l>
<l>Den man tot een hulpe na zijnen sin,</l>
<l>Het welck ick seecker bin,</l>
<l>En heeft haer oock niet min </l>
<l>Veracht, noch willen verkleenen,</l>
<pb n="109"/>
<l>Als zijn eyghen Lichaem,</l>
<l>Zijn Vleesch, zijn Bloedt te saem,</l>
<l>Hy beminde haer puere</l>
<l>Als zijn eyghen Vleesch en natuere.</l>
<l rend="; 1tab">Een wijse Vrouwe moet ick prijsen dan,</l>
<l>Wel Saligh is de Man</l>
<l>Die 'r een verkrijghen kan,</l>
<l>Al in de vreese des Heeren.</l>
<l>Het Houwelijck is een heerlick gespan</l>
<l>Die recht houdt daer an,</l>
<l>En niet en scheydt daer van,</l>
<l>Malkanderen houden in eeren:</l>
<l>Ghy Mannen al ghemeyn,</l>
<l>Bemindt u Vrouwen reyn</l>
<l>Als u Vleesch en ghebeente,</l>
<l>Soo Christus doet zijn ghemeente.</l>
<l rend="; 1tab">Wie en soude niet prijsen der Vrouwen aert,</l>
<l>Die 's morghens haer verklaert</l>
<l>Als een Licht onbeswaert,</l>
<l>Zy doet haer Huys geheel verlichten:</l>
<l>Een wijse Vrouwe metten Man vergaert,</l>
<l>In 't Houwelijck ghepaert,</l>
<l>Is zijn troost en welvaert:</l>
<l>Al moet de vrouwe somtijts swichte<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Den Man haer wederpaer</l>
<l>Woont met wijsheydt by haer,</l>
<l>Die in Godts vreese leven,</l>
<l>Want zy is hem van Godt ghegeven.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy Mannen veracht niet u Vrouwen wijs,</l>
<l>Maer gheeft haer lof en prijs,</l>
<l>En eerbaerheydt jolijs,</l>
<l>Zy gaet boven den fijnen gouwe,</l>
<l>Haer vriendelick eerbaer wese<hi rend="i">n</hi> propijs</l>
<l>Is als der Roosen Rijs,</l>
<l>Nae der Schriften advijs,</l>
<l>Zy is ghelijck des Hemels douwe,</l>
<l>Een schoone Gulden Krans,</l>
<l>Een glorie des Mans,</l>
<l>Gheen schat gaet haer te boven,</l>
<l>Oft een wijse vrouwe is meer te love<hi rend="i">n</hi>.</l>
<pb n="110"/>
<l>Een wijse Vrouw is haer Man een vreught,</l>
<l>Zy verlenght zijn Ieught,</l>
<l>'tHerte des Mans verheught</l>
<l>Al door haer vriendelijck aenschouwe<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>Te rechte ghy die wel prijsen meught,</l>
<l>Want zy al door haer deught</l>
<l>Haers Mans herte beweught</l>
<l>Als hy bedroeft is door 't benouwen.</l>
<l>Een wijs Man doet oock dat,</l>
<l>Troost haer als een broos vat,</l>
<l>Als zy troost behoeven,</l>
<l>Seer noode soude hy haer bedroeven.</l>
<l rend="; 1tab">Een wijse Vrouwe na Petrus woort,</l>
<l>Is onderdanigh hoort</l>
<l>Haren man onghestoort,</l>
<l>Op dat zy die 't Woordt Gods geloove<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Souden moghen winnen door haer accoort,</l>
<l>Zy gaet kuyschelijck voort,</l>
<l>Als een Blinde dit spoort,</l>
<l>Merckt dat zy van God is hier bove<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>Want haer herte niet en staet</l>
<l>Nae kostelijck ghewaet,</l>
<l>Om 't Lichaem te vercieren,</l>
<l>Zy is sachtmoedigh van natueren.</l>
<l rend="; 1tab">Soude men niet beminnen zijn Vrouwe jent,</l>
<l>Want zy verlaet present</l>
<l>Al haer Vrienden bekent,</l>
<l>Om haren Man uyt reynder herten:</l>
<l>Haer jonste soo vriendelijck tot hem wendt</l>
<l>Uyt liefden excellent,</l>
<l>Die in haer herte prent,</l>
<l>Al lijdt sy somtijds pijn en smerte:</l>
<l>Haer Liefde vergaet niet</l>
<l>Door armoed' noch verdriet,</l>
<l>Want door haer wijse zeden,</l>
<l>Alsoo't God beschickt, is zy te vreden.</l>
<l rend="; 1tab">Wy lesen in Esdre al vanden Wijn,</l>
<l>En van den Koninck fijn,</l>
<l>Maer dat de Vrouwen zijn</l>
<l>Al veel excellenter beseven.</l>
<pb n="111"/>
<l>Zy gaet te boven den Roosemarijn,</l>
<l>En haer woorden devijn</l>
<l>Zijn den man een Medecijn,</l>
<l>Zy reynight het Huys hier beneden,</l>
<l>Als 't Water der Fonteyn</l>
<l>Maeckt zy alle dinck reyn</l>
<l>Van alle vilonye,</l>
<l>O! dat's een wijs Man een Melodije.</l>
<l rend="; 1tab">De Mannen hebben seer groot onverstant,</l>
<l>Die hun Vrouwen playsant,</l>
<l>Die staen in hunder handt,</l>
<l>Van herten niet recht en beminnen,</l>
<l>'t Is teghen Natuere dat segh' ick u, want</l>
<l>De Beesten op het Landt</l>
<l>Die Godt te samen heeft gheplant,</l>
<l>Elck hun wederpaer seer versinnen,</l>
<l>En houden Godts Ghebodt:</l>
<l>Daerom ghy Mannen Sot</l>
<l>Die hier in dolen, </l>
<l>Merckt wat uwe Godt heeft bevolen.</l>
<l rend="; 1tab">Desghelijcks is een man in swaer bedwanck</l>
<l>Die heeft een Vrouwe wranck,</l>
<l>Quaedt, spijtigh, stuer en stranck,</l>
<l>Wil hem niet onderdanigh wesen,</l>
<l>Zy gaet altijdt haren ouden ganck,</l>
<l>Zy wordt haer man een stanck,</l>
<l>Dit maeckt de Liefde kranck,</l>
<l>Veel quaets komt daer wel uytgerese:</l>
<l>Och! 't is soo swaer een Kruys,</l>
<l>Daer 't soo gaet in een Huys,</l>
<l>Malkander zy vernielen,</l>
<l>O! dat kost menigh hunne Zielen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer een eerbaer schamel Vrouwe vroet,</l>
<l>Dat is een Mans behoedt,</l>
<l>Zy doet den Armen goedt,</l>
<l>Zy is als een Gulden Calomme,</l>
<l>Die verciert staet op een silveren voet,</l>
<l>En als een Keersse soet</l>
<l>Op een Kandelaer doet,</l>
<l>Verciert zy het Huys rontomme:</l>
<pb n="112"/>
<l>Zy en eet soo men siet,</l>
<l>Haer Broodt in luyheydt niet,</l>
<l>Zy is vol caritaten,</l>
<l>Haer Man magh he<hi rend="i">n</hi> op haer verlaten.</l>
<l rend="; 1tab">Prince wie<hi rend="i">n</hi> soude de Vrouwe<hi rend="i">n</hi> verlee<hi rend="i">n</hi>?</l>
<l>Die hoort haer deught verbreen,</l>
<l>Want haer Man wordt ghemeen,</l>
<l>Door haer vermaert by wijse Lieden,</l>
<l>Als hy sit by d'oudere<hi rend="i">n</hi> des lants allee<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Dus en achtse niet kleen,</l>
<l>Hier mede wil ick hier uyt scheen,</l>
<l>Neemt doch ten goeden mijn bedieden</l>
<l>Uyt Liefde is't verbreet,</l>
<l>Tot die die waerheydt weet,</l>
<l>Ghedenckt dit al u daghen,</l>
<l>Op dat wy't namaels niet beklagen.</l>
</lg><p>FINIS.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p>	
        <figure>
            <p><xptr to="_boo006boom02ill0001.gif"/></p>
        </figure></p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>
