<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Copye wt Hoorn</title>
                
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Copye wt Hoorn</hi> uit 1618. Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr></corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">_cop001copy01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: OTM: Pfl. port. fol 1618: 6, scans van Google Books</idno>
                </bibl>
                <p><hi rend="i">Copye wt Hoorn</hi>. Z.n. [Hoorn 1618]</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Copye wt Hoorn</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Copye wt Hoorn</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-04-09</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="hoorn003"/>
    </interpGrp>
<body>
<div type="chapter">

<head rend="h3">Copye wt Hoorn.</head>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">M</hi></hi>Yne vrienden, ick en hebbe niet connen naelaten u lieden deelachtich te wesen wat hier binnen Hoorn ghepasseert is, op Woonsdach den 3. October zijn eenighe vande Magistraten den Prince van Oraengien opt Hoorner hock te moete ghevaeren, versoeckende aenden Prince hun niet te willen versmaden, ende voor de Haven comende hebben sy de 130. Musquettiers die den Prince gecommandeert hadde eerst in te trecken, buyten ghesloten, den Prince dit siende, heeft zijn Iacht doen wenden, den kours na Enchuysen gheset, de Burgemeesters dit siende, seyde een van hen lieden. Mannen wat doen wy? dit sal Wijff ende kinders noch beschreyen, doen deden sy het Klincket open, ende een voor een lieten sy de Soldaten in, den Prince is hierop ghevolght, die de Magistraten ende Schutterije beleeffdelijck ontfinghen, nu inder yl trocken twee Compaignien Schutters de eene nae het Stadthuys, de andere na de Waeghe, den Prince dit siende was niet wel te vreden, vraechde waer om sulcx gheschieden, de Heeren seyden: mijn Heere om die vreemde lieden die hier in Stadt zijn, wantter wel 600. en<hi rend="i">de</hi> meer persoonen cleyn ende groot van Enchuysen gecomen waren, behalven van andere plaetsen, den Prince seyde: dit en behoeft niet, ick come om gheen twist, maer om vreede, doch liet de Schutters waken, maer tsanderdaechs belasten hy de Heeren gheen kruyt wt te deelen, op Vrydach dede hy de Vroetschap vergaderen hun altsamen deporterende van haer Offitie, ende heefter wederom 8. van dien be-eedicht met den Schout stont het dus en<hi rend="i">de</hi> soo. Hierenboven heeft den Prince 12. andere ghequalificeerde persoonen wederom inde Vroetschap gheset, onder anderen een Libertijns Burgemeester afgeset, en<hi rend="i">de</hi> den Broeder die Kercx was weder inde plaets gestelt, en<hi rend="i">de</hi> al ware den Prince sonder Crychsvolck ingecomen, so warender wel so veel Lieffhebbers binne<hi rend="i">n</hi> die de borgers met voeten souden dootgeloopen hebben, doch God loff, t'is nu beter, daer zijn tien Compaignien wtgelese<hi rend="i">n</hi> Soldaten in, wat vorder passeert sal ick u verwittighen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>	Vroetschap van Hoorn, dese 8. persoonen zijn d'oude Vroetschap.</p>
<p>Cornelis Soop, Elbert Sonck, Cornelis Cornelissz Kayser, Iacob Symonssz Rentmeester, Pieter Ianssz Wijncoop, Dirck Dircksz Cuyper, Wolfert Barentsz. Ian Pieterssz Schipper Aertsz.</p>
<p>	12 persoonen zijn nieuwe vroetschap.</p>
<p>	Claes Deen, Ian Foreest, Outgert Iacobsz, Albert Bortsz, Cornelis Claesz Lakenkooper, Symon Cornelisz Huych, Adriaen Tijssen, Bastiaen Reyersz, Marten Ianssen Groot, Claes Willemsz Crap, Seegert Symensz, Teunis Pietersz. Wt dese zijn de Burgemeesters gecoren, Claes Deen, Wolphert Bare<hi rend="i">n</hi>tsz, Iacob Symensz Rentmeester, Outgert Iacobsz.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>