<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die gommarissen van Hollant, hemel en eerde willen innemen met eenen slach</title>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die gommarissen van Hollant, hemel en eerde willen innemen met eenen slach</hi> uit 1619. Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 3: gcheele → geheele: ‘Roomen sal haest vergaen, en haer geheele Rijck’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">_cor010cort01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: KW Pflt 2860</idno>
                </bibl>
                <p><hi rend="i">Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die gommarissen van Hollant, hemel en eerde willen innemen met eenen slach</hi>. Abraham Verhoeven, Antwerpen 1619</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die gommarissen van Hollant, hemel en eerde willen innemen met eenen slach</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die gommarissen van Hollant, hemel en eerde willen innemen met eenen slach</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-02-23</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>Een cort verhael, hoe ende in wat maniere die Gommarissen van Hollant, Hemel en eerde wille<hi rend="i">n</hi> innemen met eene<hi rend="i">n</hi> slach. Nae die Leere ende Proffessije van Plancius, soo sal Roomen en het gheheele Roomsche Rijck vergaen, en die Gommaristen sullen alleen blijuen staen.</p>
<p>	En nae die Leere van Calvinus die nv in die Synode beuesticht wort soo is Godt die oorsaeck van alle sonden die van den Duyuel ende die menschen ghedaen worden, soo dat Lucifer in den Hemel sal gaen soo hebbent sy bouen ende beneden:</p>
<p><hi rend="i">Ghesteldt in Rijme, ende Ghemaeckt door een Lieff-hebber</hi>.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="_cor010cort01ill0001.gif"/></p>
        <figDesc>PETER PLANCIVS.</figDesc>
    </figure>

<p>T'Hantwerpen, By Abraham Verhoeuen, op de Lombaerde Ueste, inde gulde Sonne 1619.</p>
<pb rend="blank" n="2"/>

</div></cf>
<div type="chapter">
    <pb n="3"/>
<head rend="h3">Balade.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="b">E</hi>En wonderlijcke saeck, die hier nv is op hande<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Daerom stelt wacht en waeck, in alle Christen Landen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Roomen sal haest vergaen, en haer geheele Rijck</l>
<l>Dit gheeft ons te verstaen, een valsche Here-Tyck</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Met Sodoma terstont, ter Hellen moeten sincken,</l>
<l>Dit heeft den Helsen hont, te Amsterdam doen klincken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In sessendertich jaer, hoort wel nae dit bedien</l>
<l>is dat dit stuck is waer, soo sal het dan gheschien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit is nv soo ghezeyt, van Antechrist voorlooper</l>
<l>Diet volck aldus verleyt, als Helsche zielvercooper</l>
<pb n="4"/>
<l>Syn Profecy is vals, O Christen wilt het weten</l>
<l>Hy liecht het in zyn hals, ick salt hem in doen vrete<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ghy valsche Caeyems zaet, wat gaet ghy al bedrijuen,</l>
<l>Door Duyuels loosen raet, gaet ghy het volck verstijuen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit is een Leugen claer, van Plancius practizeert</l>
<l>Daer dese boose schaer, hier nv mee soo braveert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Alsmen nv wilt weten, waer het gheschreuen staet</l>
<l>Die valsche Propheten, sy en weten dan geene<hi rend="i">n</hi> raet</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hy roept al int ghemeen, dat Roomen sal vergaen</l>
<l>Gommaris volck alleen, die sullen blijuen staen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Des werelts ronde Cloot, wort haer nv in gegeuen</l>
<l>Die Gommarissen snoot, die worden so verheuen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gommaris is verblijt, van dese goede maeren</l>
<l>En heeft in corten tijdt, al zyn volck doen vergaren</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als zy nv zijn seer ras, te Dort by een ghecomen</l>
<l>Sy hebben op dat pas, een blijde maer vernomen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Plancius Profecy, die houwen sy waerachtich</l>
<l>Hierom sijn sy zeer bly, en wercke<hi rend="i">n</hi> nv seer crachtich.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Arminius den Helt, sy hebben hem verslaghen</l>
<l>En willen met gewelt, Godt wt zyn troon nv jage<hi rend="i">n</hi>.</l>
<pb n="5"/>
<l>Sy sluyten nv ghewis, hoort wel nae dit vermonde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Dat Godt die oorsaeck is, van al des mensche<hi rend="i">n</hi> sonde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Christus des Vaders Soon, hier bouen hooch ghepresen</l>
<l>is met een doorne Croon, seer schandelijc verwesen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En om dry puncten vals, die sy daer deden seggen,</l>
<l>Sy hebben op zyn hals, het zwaere Cruys doen legghen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die joden wisten niet, het quaet dat sy daer deden,</l>
<l>Daerom heeft Christus siet, aent Cruys voor haer ghebeden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al in zyn lijden swaer, wil dit nv wel bevroen</l>
<l>Vader vergheeft het haer, sy weten niet wat sy doen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die joden als verblint, Christus van haer verschouen</l>
<l>Gommaris zyn ghesint, die gaen haer verre te boue<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al onse sonden groot, van Adams tijdt bedreuen</l>
<l>En van den Duyuel snoot, die schuldt sy Godt nv gheuen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Noyt Heyden was so zodt, of quaet al van maniere<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Die wilden haeren Godt, also gaen blasphemieren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In al haer tegen spoet, oft soo wy moghen marken</l>
<pb n="6"/>
<l>Die Goden die zijn goet, recht-veerdich in haer warken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit was altijt haer woort, datmen daer de verhale<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Go<hi rend="i">m</hi>maris die gaet voort, en wilt nv Godt doe<hi rend="i">n</hi> dale<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat volcht wt dese leer, en al haer vals costuymen</l>
<l>Dat Godt sal daelen neer, den Hemel moete<hi rend="i">n</hi> ruyme<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat schoone eertsche dal, daer Adams kinders swaruen</l>
<l>Sal hier nv by gheval, aen Gommarissen aruen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sijn Plancius woorden waer al van die Roomsche Rijcken</l>
<l>Die Werelt die is haer, sy gaen daer dan me strijcke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sy willen nv met list, wilt dit nv wel versinnen</l>
<l>Is dat haer niet en mist, twee groote Prijsen winnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Lucifaer sal seer ras, den Hemel gaen bespringhen</l>
<l>Gommaris op dit pas, die werelt nv bedwinghen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Soo dit nv wel voort gaet, hier bouen en beneden</l>
<l>So is Godt wt zyn staet, en sy zijn daer in vreden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heeft dese Calver steert, dit nv niet wel versonnen,</l>
<l>Die Hemel ende eerdt, soo haest nv heeft gewonne<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die nv de sterckste is, die sal het veldt behouwen</l>
<pb n="7"/>
<l>Dat is Godt nv ghewis, daer wy ons op betrouwe<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Haer valsche Profecy, en al haer helsche droomen,</l>
<l>Al zyn sy nv soo bly, haer tijdt sal oock eens comen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat haer sal zijn gevraecht, nae die verdoe<hi rend="i">m</hi>de zielen</l>
<l>Die va<hi rend="i">n</hi> haer zyn gejaecht, met groot getal nv kriele<hi rend="i">n</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Beneden in die brant, die daer zyn in ghebrocht</l>
<l>Sy sulle<hi rend="i">n</hi> van haer ha<hi rend="i">n</hi>t, seer scharp noch zyn gesocht</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Haer groote sonden snoot, die gae<hi rend="i">n</hi> sy Godt oplegge<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Maer als nv comt die doot, Godt sal haer anders segghen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het schijnt wel zyn gedae<hi rend="i">n</hi>, va<hi rend="i">n</hi> die Hollansche geusen</l>
<l>Hoe sullen sy noch staen, met groote lange Neusen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als Godt sal comen ras, al op een booch gheseten</l>
<l>En sal dan op dat pas, al onse sonden weten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al die Godt schelden quaet, autheur van alle sonde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>En die dan in die staet, daer soo sal zyn bevonden</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sy sullen dan seer snel, va<hi rend="i">n</hi> Godt daer zijn verwesen</l>
<l>Int afgront va<hi rend="i">n</hi>der Hel, daerom wilt nv seer vreesen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wy bidden v o Godt, laet ons met v in vreden</l>
<l>Als het onsaelich Lodt, sal daelen nae beneden.</l>
</lg><p>	Vidit E.S.P.</p>
    <pb rend="blank" n="8"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>