<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827</hi> uit 1827.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 1: gedeelten van de tekst zijn slecht leesbaar. In deze digitale editie is [...] geplaatst.</corr>
                       <corr>p. 2: ‘   gné’ → ‘Migné’: ‘Migné, den 22 December 1826’.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_dag004dagb01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 14047</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827</hi>. Z.p., 1827</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-07-04</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MP</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
            <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="18270301"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
 <pb n="1"/>
<head rend="h3">Dagblad van de Provincie Limburg, donderdag eersten Maart 1827.
<lb/>
Berigt</head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Over de verschyning van een blinkend Kruijs in de parochie van de Migné</hi>, <hi rend="i">gedaan aan zyne Hoogweerdigheid den Bisschop van Poitieres en gedrukt door zyn bevel.</hi></head>
<p>Wy ondergeteekende, Pasquier, pastoor van Saint-Porchaire en Marsault, almoesenier van het koninglyk kollegie van Poitiers ons vereenigd hebbende, sedert eene maand en half, niet den eerweerden heer Bouin-Beaupré, Pastoor te Migné om aan zyne parochiaenen de oefeningen van het jubilé te bedienen, hebbende de eer om aan uwe hoogweerdigheid kennis te geven van den buitengewoonelyken voorval, waar van wy ooggetuigen geweest zyn op het sluiten van onze state De leerzaamheid, benevens den iever van het grootste getal der inwooners dezer gemeente, vertroosten ons over onze werkzaamheden; doch wy hadden te zugten over de wederspannigheid van verscheidenen die de pogingen van onzen iever voor hen geheel vrugteloos maakten.</p>
<p>Op Zondag 17 dezer maand, hebben wy de oefeningen van het Jubilé geslooten door de planting van een Kruis, plegtigheid, die door twee of dry duijzend menschen van Migné en de omliggende parochien bygewoond wierd; het Kruis geplant zynde, op het oogenblik wanneer eene van ons eene aanspraak aan de gelovige deed, waar in hy hun in het geheugen bragt het Kruis eertyds door Constantinus en zyn leger gezien, wanneer zy tegen Maxentius optrokken, verscheen er in de onderste logtstreek, boven de kl[...] plaats, voor de groote kerkdeur, een blinkend Kruis, [...]
<pb n="2"/>honderd voeten boven den grond, waardoor het ons gemakkelyk was er de groote byna van te schatten, welk ons dagt te zyn 80 voeten<hi rend="i">:</hi> zyne gelykvormigheden waren zeer regelmatig, en zyne omtrekken zeer fraay geschikt, schetsten zich volkomenlyk af in eene heldere locht, de welke nochtans begon te verduysteren want het was ontrent vyf uren 's avonds. Dit kruis van zilverkoleur was vlak geplaatst in de gelegenheid der kerk, den voet aan den Oosten en het hoofd aan den Westen, zyne koleur was hetzelve in gansch zyne uitgestrektheid, en heeft zich staande gehouden zonder verandering ontrent een half uur eindelyk, de processie de kerk weer ingetreden zynde, is dit kruis verdwene.</p>
<p>Men kan zich geen denkbeeld maken, Hoogweerdigen Heer, van de godsdienstige ontroering die plotselings de aanschouwers trof op het aanzien van dit kruis: byna alle vielen zy op hunne knieen, met vervoering herhalende, de handen hemelwaarts geheven, den lofzang: <hi rend="i">Dat Jezus leve! dat zyn Kruis leve!</hi></p>
<p>Dit wonder, het welk wy betuigen, het welk met ons getuigen de ondergeteekende en het geen bereyd zyn te getuyge met hen alle de gene die er ooggetuygen van geweest zyn, heeft gelukkige uitwerksels voortgebragt, van den zelfden avond, en nog meer den dag daarna, verscheidene persoonen die wederspannig aan de gratie gebleven waren, zyn genaderd tot den stoel van boedveerdigheid en hebben zich met God verzoend.</p>
<p>Pasquier, Pastoor van St. Porchaire: Marsault, almoesenir van het koninglyk kollegie: Bouin-Beanpré, pastoor van Migné<hi rend="i">:</hi> De-Curzon, meyer van migné: Naudin, adjoint: Marrot, kerkmeester<hi rend="i">:</hi> Serault, kerkmeester: Landry wagtmeester van de gandarmerie te Poitiers: Fournier, voordezen adjudant onder-officier en een-en-veertig andere handteekeningen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Migné, den</hi> 22 <hi rend="i">December</hi> 1826.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Verklaard gelykvormig aan het orrigineel geplaatst in de Secretary van het Bisdom.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">pain</hi>, <hi rend="i">Kanonik</hi>, <hi rend="i">Secretaris.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
 <pb n="3"/>
<head rend="h3">Tweede berigt.</head>
<p>Het blad genaamd den vriend des Godsdients en des Konings, van Parijs, deelt mede het volgende uyttreksel van eenen brief geschreven door den Heer De Curzon, Meyer van Migné.</p>
<p>‘Ik heb noodig geoordeelt van te raadpleegen eenen Professor van het Koninglyk Kollegie van Poitiere, eenen zeer wyzen en zeer geleerden man en goede natuer kundigen, Mynheer Boisgiraud, die zelfs van den protestanschen godsdienst is. Hy heeft met de grootste zorg onderzogt al wat eenig betrek tot dit wonder verschynsel kon hebben; hy is ter plaats gekomen hy heeft met aandagtigheid aanhoord de getuigenissen van de inwoners van Migné, hy heeft ze nauwkeuriglyk ondervraagt. Zie hier wat hij mij zeide: <hi rend="i">Ik beken u</hi>, <hi rend="i">Mynheer</hi>, <hi rend="i">dat ik geene natuurlyke uytlegging van dit wonder kan geven. Ik zeg niet dat het zelve niet zou kunnen uytgelegd worden</hi>, <hi rend="i">want er kunnen persoonen zyn die geleerder zyn als ik; nochtans zou ik ze hierop durven beroepen; maar indien men zelfs bekwaam was dien uitleg te doen, zou ik niet min gelooven dat de verschyning van dit Kruys een mirakel is, ter oorzake der omstandigheden die het zelve vergezeld hebben.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
 <interpGrp> <interp type="song" value="_dag004dagb01_0001"/> </interpGrp><pb n="4"/>
<head rend="h3">Een nieuw liedeken getrokken uit deze Geschiedenis.</head>
<head rend="h4">Stemme: <hi rend="i">Van den handel.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zondarig mensch blyft hier wat staan</l>
<l>en hoort dees wonder zaak eens aan</l>
<l>waaragtiglyk geschiet</l>
<l>zoo ons word bediet</l>
<l>in Vrankryk gebleken</l>
<l>een Kruis dat heeft daar in de logt gestaan</l>
<l>in het oogmerk meer als dry duizend man</l>
<l>die van die zaak gewis</l>
<l>geven getuigenis hoe het gebleken is.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>2.</head>
<l>Het was den dag van eenen Jubilée</l>
<l>dat den zondaar in pys en vree</l>
<l>hem heeft met God verzoent</l>
<l>en hem dangbaar toont</l>
<l>gaande met de processie</l>
<l>dan heeft tig voor de groote kerkdeur</l>
<l>de logt verandert dat een ieder speurt</l>
<l>veranderingen zag en als men wel betrag</l>
<l>dit wonder kruis daar zag.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>3.</head>
<l rend="; 1tab">Naar die oogmerk wilt verstaan</l>
<l>was het wel tagtig voeten lang</l>
<l>tagtig voeten breed die kouleur dat het heeft</l>
<l>was gelyk aan zilver</l>
<l>het hoofd stond naar de zon zoo zy op gaat</l>
<l>de voeten naar waar dat zy slaepen gaat.</l>
<l>de logt zuiver en klaar</l>
<l>een half uur voorwaar</l>
<l>zonder verandering daar.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>4.</head>
<l rend="; 1tab">Den iever en godvreezendheid</l>
<l>die men zag van het volk gelyk</l>
<l>met de handen te gaar op hun knien daar</l>
<l>hebben zy geroepen tot drymaal</l>
<l>viva Jesus viva het Kruys</l>
<l>als dan zyn zy getreden in Gods huys</l>
<l>of in de kerke daar</l>
<l>het Kruys verdween voorwaar</l>
<l>terwyl zy binnen waren.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>5.</head>
<l>Den uitval was gelukkig daar</l>
<l>naar het kruis te hebben gezien voor waar</l>
<l>veel met hertnekkigheid</l>
<l>onbeweegelyk waren versteent gebleven</l>
<l>zyn doen genadert tot het Sacrament</l>
<l>hebben in de bigt hunne fout bekend</l>
<l>en hun zonden geboet</l>
<l>zy riepen met oodmoed</l>
<l>Jezus genade doet.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>6.</head>
<l>Zondaars gy zyt nu al bekend</l>
<l>hoe ons God aan het firmament</l>
<l>zyn wonder teekens geeft</l>
<l>die hertnekkik leeft</l>
<l>en wygert die genade</l>
<l>nu toont zich het kruis tot vergiffenis</l>
<l>vreest tog in het oordeel dat het te laat is</l>
<l>dan dient het ons tot straf</l>
<l>daarom legt u sonde af en deze straffe ach</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>7.</head>
<l rend="; 1tab">Christenen van het rooms geloof</l>
<l>dat gy dees waarheid niet verdooft</l>
<l>want dan vreest voor Gods straf</l>
<l>dit is gezonde af</l>
<l>van den Bisschop wilt weten</l>
<l>want het een waaragtige waarheid is</l>
<l>ouders vermaant uw kinders</l>
<l>voor gewis zoo wel groot als klein</l>
<l>bid Jezus in het gemyn</l>
<l>voor al het geen ons mag zalig zyn.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>

