<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
  <teiHeader> 
	 <fileDesc><titleStmt> 
		  <title type="main">Het dobbel cabinet der christelycker wysheyt</title> 		  		  
		</titleStmt><editionStmt> 
		  <p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
		  <p>exemplaar universiteitsbibliotheek Amsterdam, sign.: 2351 G 29</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
		  <p>Dit bestand is, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Het dobbel cabinet der christelyker wysheyt</hi> uit ca. 1624. </p> 
		  <p> </p> 
		  <p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
		  <p>In de digitale uitgave is het gotisch schrift vervangen door romein, wat in het origineel romein was is hier cursief weergegeven.</p> <p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. </p> <p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
<p><hi rend="i">Het dobbel cabinet der christelycker wysheyt</hi></p>
<p><hi rend="i">Besluytende in korte Vragen ende Antwoorden</hi></p>
<p>D'eerste beghinselen ende Leeringhen van het Catholijck Gheloove, die de jonghe Kinderen
meest behooren te weten, ende ghevoegelijck souden moghen beantwoorden.</p>
<p><hi rend="i">TOT MAESTRICHT,</hi></p>
<p>By <hi rend="i">Lambert Bertus</hi>, Stadts-drucker ende Boeck-verkooper.</p>
		
		  <p> </p> 
		</editionStmt><publicationStmt> 
		  <availability> 
			 <p>2006 dbnl</p> 
			 <p> </p> 
		  </availability> 
		  <idno>_dob001dobb01_01</idno>
		   
		</publicationStmt>
<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt> 
		<sourceDesc> 
		  <p><hi rend="i">Het dobbel cabinet der christelycker wysheyt</hi>. Lambert Bertus, Maastricht z.j. [1624]</p> 
		  <p> </p> 
		</sourceDesc></fileDesc> 
	 <encodingDesc> 
		<p>DBNL-TEI 1</p> 
	 </encodingDesc> 
	 <revisionDesc> 
<change> 							
				<date>2006-01-18</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HD</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd</item>				
			</change>			         				
	 </revisionDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
	 <interpGrp><interp type="primair" value="_dob001dobb01_01"></interp></interpGrp> 
  	<body>
     <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1v"/>
<head rend="h2">De Goddelijcke wijsheyt tot alle Christene Kinderen.</head>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill01.gif"/></p></figure></p>
<p><hi rend="i">Kinderen hoort my, saligh zijn sy [die zy]ne [w]eghen bewaeren; hoort d' onderwysinghe, ende en wil[t]se niet
[ver]worpen.</hi></p>
<p><hi rend="i">Saligh is den mensch die my hoort, ende die aen myne deuren daghelijckx waeckt, ende
wacht aen de stylen mynder deuren, die my vindt sal 't leven vinden ende de Saligheyt [sc]heppen
van den Heere. PROVERB. 8.</hi></p>
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<p><hi rend="i">Kinder-ghebedekens</hi></p>
<p><hi rend="i">Met de welcke de kleyne kinderen plachten de Goddelijcke wysheyt aen
te spreecken.</hi></p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill02.gif"/></p></figure></p>
<p><hi rend="i">Vraeghe, Leert my smorgens spreecken tot het Kindeken JESUS.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antwoort</hi>. Groot Heer, kleyn Kindt,</l>
<l><hi rend="i">JESUS</hi> die ons al bemint,</l>
<l>Is't dat ghy mijn Herteken geslooten vindt,</l>
<l>Doet het open met uwer minnen,</l>
<l>En sluyt den Heyligen Gheest daer binnen.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<p><hi rend="i">Vraeghe Hoe offert ghy u smorgens aen onsen Lieven Heer.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antwoorde. JESU</hi>, mijn alderliefste Lief,</l>
<l>Ick schenck u mijn herteken tot eenen Brief,</l>
<l>Schryft daer in wat u belief,</l>
<l>En gebruycket al tot uwen gerief.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vraghe wat gebeden seght ghy om bewaert te worden teghen eene quaede doodt.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. O <hi rend="i">MARIA</hi>, als mijn ooghen sullen zijn ghebroken,</l>
<l>En mijn Herteken sal sijn beloken,</l>
<l>Als mijnen mont niet meer en sal spreken,</l>
<l>En wilt mijn arm Zielken dan niet vergeten.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vraghe, Wat peyst ghy over het Kerck-hof gaende.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. Op het Kerck-hof quam ick gegaen,</l>
<l>Daer vont ick eenen blouwen Serck stae[n,]</l>
<l>Daer stont op geschreven,</l>
<l>O mensch aensiet u leven,</l>
<l>Ick ben geweest aen u gelijck,</l>
<l>Ick ligh hier nu erger als slijck.</l>
<l>Dit heeft gedaen mijne boosheyt</l>
<l>Hier toe is comen myne hooveerdigheyt,</l>
<l>Ick kan nu vliegen noch loopen,</l>
<l>Maer mijn arm Ziele moetet al dier bekoopen.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<p><hi rend="i">Vrage, wat gebedeken seght gy voor de lesse?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. Cruysken Cruys goet begin,</l>
<l>Den heylighen Gheest in mijnen sin,</l>
<l>Dat ick wel magh leeren,</l>
<l>Dat bid ick onsen lieven Heere,</l>
<l>Dat ick wel magh onthouwen,</l>
<l>Dat bid ick onse lieve Vrouwe.</l>
</lg>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill03.gif"/></p></figure></p>
<p><hi rend="i">Vraghe, Wat seght ghy, als ghy voor-by het Cruys gaet.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. O Naeckten, Bloedighen, Ghekruyste Jesu,</l>
<l>Bewaert my van een haestige doodt,</l>
<l>En beschermt my teghen s'vijants aenstoodt.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vrage, wat seght ghy, als ghy Wy-water neemt.</hi></p>
<p><hi rend="i">Antw</hi>. DOor het Ghebedt over dit Water gesproken,</p>
<p>Door 't dierbaer Bloedt dat ghy eens hebt vergoten</p>
<p>Door u vijf Heylige wonden,</p>
<p>Wilt Jesu my suyveren van alle sonden</p>
<pb ed="fol." n="A3v"/>
<p><hi rend="i">Vrage. Hoe sal ick aenspreken het H. Sacrament.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. HOoghweerdigh heyligh Sacrament,</l>
<l><hi rend="i">JESU</hi> mijn Vader ick ben u kint,</l>
<l>Gy weet wanneer ick sterven sal</l>
<l>Dit Zielken dat ghy my hebt gegeven,</l>
<l>Wilt het eens brengen in 't eeuwigh leven.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vrage. Wat sal ick segghen alsmen het Heyligh Sacrament op-heft.</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. O saligh-maeckende Hostie, heylige offerhande</l>
<l>Die daer opent de Hemelsche lande,</l>
<l>Den Vyant wilt ons vernielen met sijn tanden,</l>
<l>Verlost ons <hi rend="i">JESUS</hi> uyt sijn Bloedige handen.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vrage. Wat peyst gy als gy s'avonts-slapen gaet?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Antw</hi>. Savonts als ick slapen gae,</l>
<l>Dan volgen my sestien Engelen nae,</l>
<l>Twee aen mijn rechte zyde,</l>
<l>Twee aen mijn slincke zyde,</l>
<l>Twee aen mijn hoofden eynde,</l>
<l>Twee aen mijn voeten eynde,</l>
<l>Twee die my decken,</l>
<l>Twee die my wecken,</l>
<l>Twee die my prijsen,</l>
<l>Twee die my wijsen,</l>
<l>Ten Hemelsche Paradysen.</l>
</lg><p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill04.gif"/></p></figure></p> 
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<p><hi rend="i">Vraege wat sal ick bidden als ick my voege om te slapen?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. Ick legge myn hooft op het Kussen,</l>
<l>Door Godt den Vader wil ick rusten,</l>
<l>Met Godt den Soone wil ick slapen gaen,</l>
<l>En hoope met den Heyligen Geest op te staen.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vrage, wat seght gy s'avonts tot uwen H. Engel?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. Heyligen Engel Sinte Michiel,</l>
<l>Ick beveel u myn Lijf en Ziel,</l>
<l>Ende gy o Heyligen bewaerder goet,</l>
<l>Wilt my morgen wecken metter spoet,</l>
<l>Niet te vroegh nogh niet te laet,</l>
<l>Als de Klock vijf oft ses uren slaet,</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vrage wat sal ick smorgen seggen als de Klocke klipt?</hi></p>
<p><hi rend="i">Ant</hi>. O <hi rend="i">JESU</hi> die vander doodt zyt verresen,</p>
<p>Wilt my van alle sonden genesen.</p>
<p><hi rend="i">Vraege, wat sal ick seggen op den avont stont?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. O <hi rend="i">JESU</hi> door u lijden en bitter doodt,</l>
<l>Wilt my bystaen in alle mynen noot.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vraege, wat sal ick seggen op den noen?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. O Maria Godts Moeder ende Maeght,</l>
<l>Helpt my in alles dat Godt behaeght.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<p><hi rend="i">Vraege, wat seghdy als de ure slaet?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. Een salige ure verleent my Godt,</l>
<l>Een Heyligh leven, een saligh sterven,</l>
<l>Op dat ick onderhoude zijn gebodt:</l>
<l>Het eeuwigh Hemelrijck magh be-erven.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Vraege, Wat gebedeken seght gy tot de H. Maget </hi>Maria<hi rend="i">?</hi></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ant</hi>. O <hi rend="i">Maria</hi>, soete Vrouwe,</l>
<l>Ick bid u op rechte trouwe,</l>
<l>Dat gy bidt <hi rend="i">Jesus</hi> onser Heere,</l>
<l>Dat hy my van sonden tot deughden keere.</l>
</lg>
<p>FINIS.</p> 
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill05.gif"/></p></figure></p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B1r"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Cabinet der wysheydt.</hi>
</head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het eerste deel. Van het teecken des H. Cruys.</hi></head>
<p>DOor wat teeckenen kent gy een waerachtigh Christen mensch.</p>
<p>Door het teecken des H. Cruys.</p>
<p>2.	waerom gebruycken de Christenen het teecken des H. Cruys?</p>
<p>Om datse Soldaten van Christus zijn.</p>
<p>3.	Wie is den oprechten Capiteyn der Christenen,</p>
<p>Jesus Christus.</p>
<p>4.	welck is het Vendel van Christus?</p>
<p>Het H. Cruys.</p>
<p>5.	waerom houdt gy het Cruys voor het vendel van Christus?</p>
<p>Om dat Christus door het Cruys den Duyvel verwonnen heeft.</p>
<p>6.	welck zijn Christus Soldaten?</p>
<p>De Engelen, Heyligen, ende oprechte Christenen.</p>
<p>7.	waerom en maecken de Ketters geen Cruycen?</p>
<p>Om datse vyanden Christi zijn en dienaers van den Duyvel.</p>
<p>8.	wat verwacht gy door het Heyligh Cruys?</p>
<p>Bystandt en hulp van Godt.</p>
<p>9.	Van wat quaet verlost ons het Cruys?</p>
<p>Van alle aenstooten des Duyvels.</p>
<p>10.	wat doet den duyvel als hy het Cruys siet?</p>
<p>Hy vliet van ons.</p>
<p>11.	waerom vliet den duyvel voor het Cruys?</p>
<p>Om dat hy door het Cruys verwonnen is.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill06.gif"/></p></figure></p> 
<p>12.	wie heeft hem daer door verwonnen?</p>
<p>Onsen lieven Heere als hy aen 't Cruys gestorven is.</p>
<p>13.	wat soudt gy doen, waert dat gy den boosen geest saeght?</p>
<p>Ick soude hem het Cruys toonen.</p>
<p>14.	Meynt gy (een kindt zynde) den duyvel te verwinnen?</p>
<p>Dat hoop ick vastelijck.</p>
<p>15.	Is den duyvel dan soo onsterck?</p>
<p>Hy is stercker dan alle menschen.</p>
<p>16.	Hoe hoopt gy den duyvel te verwinnen?</p>
<p>Door het Cruys ende kracht Christi.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het tweede deel  Van het cruys maecken.</hi></head>
<p>WAnneer maeckt gy het teecken des H. Cruys?</p>
<p>Soo dickwils als ick jet begin te doen.</p>
<p>2.	Waerom maeckt gy het Cruys soo dickwils?</p>
<p>Om in alle mijne wercken van Godt geholpen te worden.</p>
<p>3.	Op wat tyden maeckt gy het Cruys teecken aldermeest?</p>
<p>Smorgens opstaende savonts slapen gaende en als ick eten gaen.</p>
<p>4.	Met hoe veel vingeren maeckt gy het Cruys?</p>
<p>Meest met vijf vingeren.</p>
<p>5.	Waerom maeckt gy het Cruys met vyf vingeren?</p>
<p>Ter eeren de vijf wonden Christi.</p>
<p>6.	Magh men het Cruys niet maken met eenen vinger</p>
<p>Iae 't ende oock met twee oft dry.</p>
<p>7.	Hoe maeckt ghy het Cruys met eenen vinger,</p>
<p>Met den duym voor mijn voorhooft mont en borste.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill07.gif"/></p></figure></p> 
<p>8.wat beteeckent eenen vinger in 't maecken des Cruys?</p>
<p>Datter is een Godt.</p>
<p>9.	Wat beteeckent de dry vingers als gy het Cruys soo maeckt?</p>
<p>Datter sijn dry Goddelijcke Persoonen.</p>
<p>10.	Wat beteeckent de twee vingers daer gy het Cruys me maeckt?</p>
<p>Dat Christus twee naturen heeft.</p>
<p>11.	Hoe noemt gy de twee natueren?</p>
<p>De Goddelijcke ende menschelijcke Natuer.</p>
<p>12.	Hoe maeckt gy het H. Cruys.</p>
<p>Ick beginne van boven tot beneden, daer na gaen ick van de slincke zijde naer de rechte zijde.</p>
<p>13.	Wat seght gy het Cruys maeckende?</p>
<p>In den naem des Vaders ende des Soons en des H. Geest.</p>
<p>14.	Waer toe dient ons het Cruys dat wy maecken?</p>
<p>Tot beleydenis van ons Geloof en oock voor een cort gebedt.</p>
<p>15.	Wat beleydt gy het Cruys maeckende?</p>
<p>De heylighe Dryvuldigheyt ende menschwordinge Christi.</p>
<p>16.	Wat begeert gy het Cruys maeckende?</p>
<p>Ick versoecke hulpe door het Cruys ende Passie Christi.</p>
<p>17.	Oft de Geusen geckten met het Cruys wat sout gy doen?</p>
<p>Ick sal het soo veel te meer maecken.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het III. Deel. Van het Cruys Christi.</hi></head>
<p>WAt verstaet gy door het hout des Cruys?</p>
<p>Den Boom daer Christus aen Gestorven is.</p>
<p>2.	Wie heeft het houten Cruys voor Christus gemaeckt?</p>
<p>De Boose Ioden.</p>
<p>3.	Waerom hebben de Ioden het Cruys gemaeckt?</p>
<p>Om Christus daer mede te dooden.</p>
<p>4.	Hoe hebben de Ioden Christus met het Cruys gedoodt?</p>
<p>Sy hebben hem daer aen genagelt.</p>
<p>5.	Hoe lange heeft Christus aen het Cruys gehangen?</p>
<p>Ten minsten dry uren.</p>
<p>6.	Sedert wanneer is het Cruys Heyligh geweest?</p>
<p>Naer de doodt Christi.</p>
<p>7.	Wat waeren de Cruycen voor de doodt Christi?</p>
<p>Schandelijcke Galgen.</p>
<p>8.	Wie heeft het Cruys Heyligh gemaeckt.</p>
<p>Christus onsen Salighmaecker.</p>
<p>9.	Waer door heeft Christus het Cruys heyligh gemaeckt?</p>
<p>Door het raecken van sijn lichaem ende dierbaer bloet.</p>
<p>10.	Waer is het Cruys Christi eerst geweest?</p>
<p>Te Ierusalem, op den berg van Kalvarien.</p>
<p>11.	Heeft het Cruys altyt op den Kalvarien Bergh blijven staen?</p>
<p>Neen 't: Maer het is van de Ioden begraven in de aerde.</p>
<p>12.	Wie heeft het Cruys gevonden?</p>
<p>De weerdige Keyserinne Helena,</p>
<p>13.	Waer is het Heyligh Cruys nu?</p>
<p>Het is nieverans geheel.</p>
<p>14.	Waer syn de stucken des H. Cruys?</p>
<p>In veele plaetsen des werelts.</p>
<p>15.	Wat soudt gy doen voor eenigh stuck des heyligh Cruys?</p>
<p>Op myne knien vallen ende dat eeren.</p>
<p>16.	Waerom soudt gy het stuck des Cruys eeren?</p>
<p>Ter Eeren Christi die daer aen gehangen heeft.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill08.gif"/></p></figure></p> 
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het IV. Deel. Van de Cruys-beelden.</hi></head>
<p>WAerom steltmen Cruycen op de straeten oft wegen?</p>
<p>Tot gedachtenisse van de Passie Christi.</p>
<p>2.	Wat maecken de Cruycen op de Torens?</p>
<p>Sy staen daer als vendels van Christus.</p>
<p>3.	Waer toe dient het vendel des Cruys op de Torens?</p>
<p>Om te thoonen dat het Godts huysen zijn.</p>
<p>4.	Zyn de geuse kercken oock Godts huysen?</p>
<p>Geensints niet.</p>
<p>5.	Waer uyt weet gy dat de geuse Kercken geen Godts huysen en zijn?</p>
<p>Om dat het teecken Christi daer gebreeckt.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill09.gif"/></p></figure></p> 
<p>6.	Waerom steltmen Cruycen in de Kercken?</p>
<p>Om die aen te sien als wy bidden.</p>
<p>7.	Waerom steltmen Cruycen inde huysen.</p>
<p>Om die te bevryen tegen den boosen.</p>
<p>8.	Wie heeft het Cruys openbaerlijck gebruyckt?</p>
<p>Onse voorvaders van oude tyden hebben dat gedaen.</p>
<p>9.	Wat doet gy als gy een Cruys siet op de straeten?</p>
<p>Ick doen groote reverentie.</p>
<p>10.	Waerom doet gy reverentie voor de houte oft steenen Cruycen?</p>
<p>Ter eeren Christi om dat het Christus teecken is.</p>
<p>11.	Wat doen de Ketters met de stucken oft beelden van het Cruys?</p>
<p>Sy breeckense oft brandense.</p>
<p>12.	Wie leert de Ketters de Cruycen breken?</p>
<p>Hunnen meester den Duyvel.</p>
<p>13.	Breeckt noch jemant de cruycen met de Ketters?</p>
<p>Iae het: de Heydenen, Ioden, Turcken en ongeloovige.</p>
<p>14.	Als Christus sal komen oordeelen wat vendel sal hy me brengen?</p>
<p>Het vendel oft teecken des H. Cruys.</p>
<p>15.	Waer sal het Cruys wesen in het Oordeel?</p>
<p>Boven in de locht voor alle menschen.</p>
<p>16.	Wat sal dan Christus met de Cruys-breeckers doen?</p>
<p>Hy sal dese Gasten met den Duyvel in de Helle werpen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B3r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het V. Deel. Van Godt Almachtigh.</hi></head>
<p>Welck is de opperste ende beste conste des werelts?</p>
<p>De conste van Godt te dienen.</p>
<p>2.	Wat is Godt?</p>
<p>Het eerste beginsel van alle goet.</p>
<p>3.	Waer is Godt?</p>
<p>In den Hemel en in alle plaetsen.</p>
<p>4.	Wat doet Godt meest in den Hemel?</p>
<p>Hy toont sy selven aen de Heylighen.</p>
<p>5.	Wie zijn met Godt in den Hemel?</p>
<p>De Engelen ende Heylige zielen.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill10.gif"/></p></figure></p> 
<p>6.	Wat doet Godt op der aerden?</p>
<p>Hy Regeert het al.</p>
<p>7.	Hoe lange heeft Godt geweest?</p>
<p>Van alle eeuwigheyt.</p>
<p>8.	Hoe langh sal Godt wesen?</p>
<p>Sonder eynde.</p>
<p>9.	Wie heeft oyt Godt gesien gelijck hy is?</p>
<p>Niemant die leeft.</p>
<p>10.	Kan men Godt wel schilderen gelijck hy is?</p>
<p>Dat is onmogelijck.</p>
<p>11.	Waerom is sulcks onmogelijck?</p>
<p>Om dat hy geen lichaem heeft.</p>
<p>12.	Hoe schildertmen Godt Almachtigh?</p>
<p>Gelijck hy hem somtyts vertoont heeft.</p>
<p>13.	Waerom noemt gy Godt Almachtigh?</p>
<p>Om dat hy alle dingen kan maken en te niet doen.</p>
<p>14.	Kan Godt wel quaet doen?</p>
<p>Dat is onmogelijck.</p>
<p>15.	Hoe is Godt Almachtigh soo hy geen quaet doen en kan?</p>
<p>Godt is almachtigh want quaet doen is een teecken van onmacht.</p>
<p>16.	Wie heeft de werelt geschapen?</p>
<p>Godt Almachtigh.</p>
<p>17.	Waer af heeft Godt den Hemel, en Aerde gemaekt?</p>
<p>Beyde van niet.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het VI Deel. Van Godt den Vader.</hi></head>
<p>HOe veel Goden bekent gy?</p>
<p>Ick en beken maer eenen Godt.</p>
<p>2.	Wat syn de Goden der Heydenen?</p>
<p>Het syn leelijcke Duyvelen.</p>
<p>3.	Syn de beelden der Christenen geen afgoden</p>
<p>Soo seggen de geusen.</p>
<p>4.	Wat zijn dan de beelden:</p>
<p>Alleen maer gedachtenissen van Godt?</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill11.gif"/></p></figure></p> 
<p>5.	Hoe veel Goddelijcke persoonen sijnder:</p>
<p>Dry persoonen.</p>
<p>6.	Noemt de dry Goddelijcke persoonen?</p>
<p>Godt den Vader, Godt den Soon, Godt den H. Geest.</p>
<p>7.	Syn dese dry persoonen meer als eenen Godt?</p>
<p>Niet meer als eenen Godt.</p>
<p>8.	Welck is den eersten van dese goddelijcke Persoonen?</p>
<p>Godt den Vader.</p>
<p>9.	Hoe langh is den Vader voor den Soone geweest?</p>
<p>Sy sijn van alle eeuwigheyt te samen geweest.</p>
<p>10.	Is den Vader ouder dan d'ander twee persoonen?</p>
<p>Sy syn alle dry even out.</p>
<p>11.	Waerom Schildert men den Vader als een out man?</p>
<p>Om dat hy hem soo verthoont heeft.</p>
<p>12.	Welcken persoon van de H. Dryvuldigheyt is voor ons mensch geworden?</p>
<p>Den tweeden Persoon.</p>
<p>13.	Welck is den tweeden persoon in de Heylighe Dryvuldigheyt?</p>
<p>Godt den Sone.</p>
<p>14.	Hoe noemt gy den Sone Godts?</p>
<p>Iesus Christus.</p>
<p>15.	Wat is Iesus te seggen?</p>
<p>Salighmaker.</p>
<p>16.	Waerom noemt gy den Soone Godts Saligh-maker?</p>
<p>Om dat hy ons is komen Saligh maecken.</p>
<p>17.	Hadden wy dan de saligheyt verloren?</p>
<p>Ia wy van het begin des werelts.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het VII Deel. Van Godt den Sone ende den H.
Geest.</hi></head>
<p>WIe is oorsaeck geweest dat wy ons saligheyt verloren
hebben?</p>
<p>Den eersten mensch Adam.</p>
<p>2.	Hoe heeft Adam ons de Saligheyt doen verliesen?</p>
<p>Hy heeft alle menschen verkocht aen den Duyvel.</p>
<p>3.	Waer voor heeft Adam de menschen verkocht?</p>
<p>Voor eenen Appel.</p>
<p>4.	Wat quaet hadde den Appel die Adam gegeten heeft?</p>
<p>Den Appel was goet, maer hy was hem verboden.</p>
<p>5.	Wie heeft ons van de slavernye des Duyvels verlost?</p>
<p>Iesus Christus.</p>
<p>6.	Hoe heeft Christus ons verlost, en voor wie heeft hy
betaelt?</p>
<p>Met sijn dierbaer bloet en voor alle menschen.</p>
<p>7.	Waerom gaen dan sommige verloren?</p>
<p>Dat is hunne eygen schult.</p>
<p>8.	Is Iesus Godt oft mensch?</p>
<p>Hy is Godt en mensch.</p>
<p>9.	Wat doet gy hoorende den naem Iesus?</p>
<p>Ick doen reverentie.</p>
<p>10.  Wanneer aenroept gy den naem Iesus?</p>
<p>Als ick in noodt ben.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill12.gif"/></p></figure></p> 
<p>11.	Waerom aenroept gy in noodt den naem Iesus?</p>
<p>Om te verkrygen het geene dat ons saligh is.</p>
<p>12.	Welck is den derden Persoon in der Godtheyt?</p>
<p>Godt den H. Geest.</p>
<p>13.	waerom wort den H. Geest geschildert als een duyve?</p>
<p>Om dat hy hem soo vertoont heeft in het Doopsel Christi.</p>
<p>14.	Hoe heeft den H. Geest hem nogh vertoont?</p>
<p>In de Gedaente van Vierige tongen.</p>
<p>15.	wanneer is den H. Geest gekomen gelijck als tongen
over syne Apostelen?</p>
<p>Op den Sinxen dagh.</p>
<p>16.	wat verwacht gy van den H. Geest:</p>
<p>Alle wysheyt ende heyligheyt.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het VIII. Deel. Van de Menschelijcke
Scheppinge.</hi></head>
<p>WIe zyn de eerste menschen geweest?</p>
<p>Adam en Eva.</p>
<p>2.	waer af is den eersten mensch gemaeckt;</p>
<p>Van Aerde.</p>
<p>3.	waer af is de eerste Vrouwe gemaeckt?</p>
<p>Van een Ribbe uyt Adam genomen.</p>
<p>4.	waerom heeft Godt den mensch geschapen?</p>
<p>Om dat hy hem sou dienen, om naemaels geloont te worden.</p>
<p>5.	Wat belooft Godt aen de Menschen die hem dienen?</p>
<p>De eeuwighe glorie des Hemels.</p>
<p>6.	Wie heeft u geschapen?</p>
<p>Godt den Heere.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill13.gif"/></p></figure></p> 
<p>7.	Waer af is u lichaem gemaeckt?</p>
<p>Van Aerde.</p>
<p>8.	Waer af is uwe ziele gemaeckt?</p>
<p>Van niet.</p>
<p>9.	Waer voor houdt gy Godt?</p>
<p>Voor mynen oppersten Vader.</p>
<p>10.	Wie is uwe geestelijcke Moeder?</p>
<p>De H. Kercke.</p>
<p>11.	Wie zijn uwe geestelijcke broeders?</p>
<p>Alle Catholijcke Menschen.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill14.gif"/></p></figure></p> 
<p>12.	Wat zijt gy Godt uwen Vader schuldigh.</p>
<p>My selven en al dat ick hebbe.</p>
<p>13.	Sullen alle Menschen in den Hemel komen?</p>
<p>De boose menschen niet.</p>
<p>14.	Wie salse daer uyt sluyten?</p>
<p>Hunne eygen sonden.</p>
<p>15.	Hoe sult gy in den Hemel komen?</p>
<p>Door een goet leven:</p>
<p>16.	Weet Godt wel wat gy doet?</p>
<p>Ia hy, ende al wat ick peyse.</p>
<p>17.	Siet Godt u oock, als gy hier syt?</p>
<p>Ia hy ende op wat plaetse dat ick waere.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B5r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het IX. Deel. Van het Geloove.</hi></head>
<p>WElck is de noodighste deught onder alle deug[h]den?</p>
<p>Het geloove.</p>
<p>2.	Wat moet men gelooven?</p>
<p>Al wat de H. Kerck ons voor-houdt.</p>
<p>3.	Wie heeft ons het geloove geleert?</p>
<p>Christus ende sijne Apostelen.</p>
<p>4.	Maghmen het geloove wel afgaen.</p>
<p>Neen, noch om Godt noch om de doodt</p>
<p>5.	waerom noemtmen ons geloof catholijck?</p>
<p>om dat het altyt op alle plaetsen gepredict is.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill15.gif"/></p></figure></p> 
<p>6.	Hoe lange is het Christen geloove in de werelt geweest?</p>
<p>Meer als duysent ses hondert jaren.</p>
<p>7.	Is het geloove noyt heel wegh geweest?</p>
<p>Noyt niet: maer altyt opentlijck gepredickt.</p>
<p>8.	Hebben de Ketters oock het geloove?</p>
<p>Neen sy maer steken vol dolinge.</p>
<p>9.	waer uyt komt de ketterse Leeringhe?</p>
<p>Van den Duyvel.</p>
<p>10.	welck is het kort begryp van het geloof?</p>
<p>De twelf Artyckelen van den Credo.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill16.gif"/></p></figure></p> 
<p>11.	wie heeft den Credo gemaeckt?</p>
<p>De twelf Apostelen als sy het geloove eerst wilde Predicken.</p>
<p>12.	Kan de H. Kercke niet doolen?</p>
<p>Dat is onmogelijck om dat Christus haer bystant belooft heeft.</p>
<p>13.	In wat Boeck staet het geloove?</p>
<p>In den Bybel.</p>
<p>14.	wie heeft den Bybel geschreven?</p>
<p>Heylige menschen door Godts ingeven.</p>
<p>15.	wie magh den Bybel lesen?</p>
<p>Alleen die het toegelaten wordt.</p>
<p>16.	waerom en magh een jegelijck den Bybel niet lesen?</p>
<p>Om dat hy te hooge dingen begrypt.</p>
<p>17.	wat profyt doen de Ketters als sy den Bybel lesen?</p>
<p>Datse altyt meer ende meer dolen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B5v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het X. deel.	Van de Hope.</hi></head>
<p>WAt moeten wy meest van Godt hopen?</p>
<p>Het eeuwigh leven.</p>
<p>2.	wat isser van noode om te vercrygen dat wy hopen?</p>
<p>Een goet leven ende het gebedt.</p>
<p>3.	wie spreecken wy aen als wy bidden?</p>
<p>Godt Almachtigh ende syne Heyligen.</p>
<p>4.	welck is het beste gebedt?</p>
<p>Den Pater noster.</p>
<p>5.	welck is het beste gebedt naer den Pater noster?</p>
<p>Den Ave Maria.</p>
<p>6.	wie heeft den Ave Maria eerst gemaeckt?</p>
<p>Den Engel Gabriel.</p>
<p>7.	wat begeert men in den Pater noster?</p>
<p>Al dat ons nodigh oft profytigh is.</p>
<p>8.	Moet men luyde roepen als men bidt?</p>
<p>Dat en is niet van noode.</p>
<p>9.	wat moet men doen op dat het Godt hoore?</p>
<p>Aendachtelijck bidden.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill17.gif"/></p></figure></p> 
<p>10.	waerom en geeft Godt niet altyt wat wy bidden?</p>
<p>Om dat wy qualijck bidden.</p>
<p>11.	Wie zijn die qualijck bidden?</p>
<p>Die in sonden leven, oft andere dingen peysen.</p>
<p>12.	Krygen wy dan altyt wat wy begeeren door het
gebedt?</p>
<p>Neen, als het ons niet Saligh en is.</p>
<p>13.	Hoort Godt de quade menschen als sy bidden?</p>
<p>Godt hoortse wel maer hy verworptse.</p>
<p>14.	Voor wie moeten wy meest bidden?</p>
<p>Voor ons selven, Ouders ende weldoenders.</p>
<p>15.	Wanneer moeten wy eerst bidden?</p>
<p>Savonts ende smorgens.</p>
<p>16	Waerom maeckt gy het Cruys voor het gebedt?</p>
<p>Om den Duyvel van my te weyren.</p>
<p>17	waerom neemt gy het wy-water voor het gebedt?</p>
<p>Tegen alle quellingen van den Duyvel.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B6r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XI. Deel. Van de liefde.</hi></head>
<p>WIe moeten wy beminnen?</p>
<p>Godt Almachtigh en onsen naesten.</p>
<p>2.	Waerom en hoe moeten wy Godt lief hebben?</p>
<p>Om sy selven en Godt boven al.</p>
<p>3.	Wat is Godt lief te hebben boven al?</p>
<p>Liever alle dingen te verlaten als Godt.</p>
<p>4.	Waerom moeten wy Godt beminnen boven al?</p>
<p>Om dat hy de Fonteyne is van alle goedt?</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill18.gif"/></p></figure></p> 
<p>5.	Wat moeten wy liever hebben Godt oft ons goet?</p>
<p>Godt.</p>
<p>6.	wat moeten wy liever hebben Godt oft ons leven?</p>
<p>Oock Godt.</p>
<p>7.	Wie is onsen naesten?</p>
<p>Alle menschen die tot den Hemel noch comen mogen.</p>
<p>8.	Hoe moeten wy andere menschen beminnen?</p>
<p>Als ons selven.</p>
<p>9.	waerom moeten wy andere beminnen als ons selven</p>
<p>Om Godt almachtigh.</p>
<p>10.	Wanneer beminnen wy andere als ons selven.</p>
<p>Als wy hun doen dat wy ons selven wenschen.</p>
<p>11.	Wat heeft Godt den mensch gedaen?</p>
<p>Hy heeft hemel en aerde voor den mensch geschapen.</p>
<p>12.	Wat heeft den Sone Godts voor den mensch gedaen.</p>
<p>Hy is selfs mensch geworden ende voor den Mensch
gestorven.</p>
<p>13.	Wat gaen andere menschen ons aen?</p>
<p>Het zijn onse Broeders.</p>
<p>14.	Wie is dan onsen vader?</p>
<p>Onsen Salighmaker Christus.</p>
<p>15.	Hoe sal ick de quade menschen beminnen?</p>
<p>Hun helpende en voor hun biddende.</p>
<p>16.	moeten wy de zielkens des Vageviers oock beminnen?</p>
<p>Iae wy want sy verwachten oock de Hemelsche glorie.</p>
<p>17.	Moet ick de verdoemde oock beminnen?</p>
<p>Geensins want sy hebben de saligheyt heel verloren.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B6v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XII. Deel.	Van de sonden.</hi></head>
<p>WAer door verlaeten, ende vergrammen wy Godt?</p>
<p>Door de sonde die Dryderley is.</p>
<p>2.	welck zijn de dry soorten van sonden?</p>
<p>De Erf-sonde, de Doodt-sonde, ende Dagelijckse sonde.</p>
<p>3.	welck is de meeste van dese?</p>
<p>De Doodt-sonde.</p>
<p>4.	wat quaet doet de Doodt-sonde?</p>
<p>Sy doodt onse ziele.</p>
<p>5.	Hoe wordt onse ziele gedoot?</p>
<p>Als de gratie Godts haer wort ontnomen.</p>
<p>6.	waer toe wort de ziele gebrocht door de sonden?</p>
<p>Tot den brant der hellen.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill19.gif"/></p></figure></p> 
<p>7.	wie treckt ons tot de sonde?</p>
<p>Den Duyvel der hellen.</p>
<p>8.	wat raedt tegen de Doodt-sonde?</p>
<p>De vreese Godts.</p>
<p>9.	wat moet ick vreesen?</p>
<p>De Doodt, Godts Oordeel ende de helle.</p>
<p>10.	Hoe wordt de Doodt-sonde vergeven?</p>
<p>Door de Biechte.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill20.gif"/></p></figure></p> 
<p>11.	wie syn besmet met de Erf-sonde?</p>
<p>De gene die niet gedoopt syn.</p>
<p>12.	Van waer komt de Erfsonde?</p>
<p>Van onsen eersten Vader Adam.</p>
<p>13.	wat quaet doet de Erf-sonde?</p>
<p>Sy sluyt de zielen uyt den hemel.</p>
<p>14	wat remedie isser tegen de Erf-sonde?</p>
<p>het heyligh Doopsel.</p>
<p>15.	wat quaet doet de Dagelijckse sonde?</p>
<p>Sy maeckt de ziele vuyl.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill21.gif"/></p></figure></p> 
<p>16.	waer toe treckt de dagelijckse sonde de ziele?</p>
<p>Tot den bra[n]t [d]es Vageviers.</p>
<p>17.	Belet de dagelijckse sonde oock den inganck des
hemels?</p>
<p>Iae sy voor eenigen tydt.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B7r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XIII. Deel.	Van de doodt.</hi></head>
<p>WElck zijn de vier uyterste van den Mensch?</p>
<p>De doodt, het Oordeel, de helle, ende hemelsche glorie.</p>
<p>2.	Welck van dese komen een jegelijck over.</p>
<p>De Doodt ende het Oordeel.</p>
<p>3.	Wie zyn die sterven moeten op dese werelt?</p>
<p>Alle menschen.</p>
<p>4.	Wie heeft de doodt in de werelt gebrocht?</p>
<p>Adam door sijne sonden.</p>
<p>5.	Wanneer sullen wy sterven?</p>
<p>Dat is Godt alleen bekent.</p>
<p>6.	Waerom en mogen wy dat niet weten?</p>
<p>Om dat wy altijt souden vreesen.</p>
<p>7.	Wanneer sterft de Ziele?</p>
<p>Nimmermeer.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill22.gif"/></p></figure></p> 
<p>8.	Wat sullen wy met ons dragen naer de doodt?</p>
<p>Niet met allen.</p>
<p>9.	Wat remedie isser tegen de doodt?</p>
<p>Een goet leven.</p>
<p>10.	Is't dat ick wel leve sal ick dan niet sterven?</p>
<p>Iae gy: maer en sult niet qualijck sterven?</p>
<p>11.	Wat is de doodt aen de quade menschen?</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill23.gif"/></p></figure></p> 
<p>Eenen wagen nae de helle.</p>
<p>12.	Wat is de doodt aen de goede Menschen?</p>
<p>Een schipken tot den Hemel.</p>
<p>13.	Wanneer wordt de Ziele geoordeelt?</p>
<p>Terstont nae de doodt ende van Christus</p>
<p>14.	waer af moet de ziele reeckeningh geven?</p>
<p>Van alle woorden, wercken en gedachten.</p>
<p>15.	waer gaen sy die met doot-sonden sterven?</p>
<p>Recht naer de helle.</p>
<p>16.	waer gaen sy die met cleyn sonden sterven?</p>
<p>Naer het Vagevier.</p>
<p>17.	waer gaen de heylige Zielen,</p>
<p>Met de Engelen in den hemel.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill24.gif"/></p></figure></p> 
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B7v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XIV. Deel. Van het Oordeel.</hi></head>
<p>WAnneer sal het gemeyn Oordeel geschieden?</p>
<p>In het eynde des werelts.</p>
<p>2.	Wie sal den rechter wesen?</p>
<p>Christus Godt ende mensch.</p>
<p>3.	Wie sal met Christus comen ten Oordeel.</p>
<p>Allen de Engelen des Hemels.</p>
<p>4.	Wie sullen hier geoordeelt worden?</p>
<p>Alle menschen die oyt geleeft hebben?</p>
<p>5.	Hoe sullen de menschen ten oordeel comen?</p>
<p>Met ziele ende lichaem.</p>
<p>6.	Wie sal de menschen ten Oordeel roepen?</p>
<p>d'Enghelen van Godt ghesonden.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill25.gif"/></p></figure></p> 
<p>7.	Hoe sullen de doode Lichaemen konnen verrysen?</p>
<p>Door de cracht Godts.</p>
<p>8.	Hoe sullen de goede comen ten Oordeel?</p>
<p>Heel schoon ende lieffelijck.</p>
<p>9.	Hoe sullen de quade comen ten Oordeel?</p>
<p>Heel vuyl ende stinckende.</p>
<p>10.	Waer sullen de goede menschen staen in het Oordeel?</p>
<p>Op de rechte zijde des Rechters.</p>
<p>11.	Waer sullen de quade menschen staen in het Oordeel?</p>
<p>Op de slincke zijde.</p>
<p>12.	Waermede sullen de boose hunne sonden bedecken?</p>
<p>Met geene remedie ter werelt.</p>
<p>13.	Wat sal Christus tot de goede seggen in het Oordeel?</p>
<p>Komt Gebenedyde myns Vaders in de eeuwige blijdtschap.</p>
<p>14.	Wat sal Christus tot de quade seggen?</p>
<p>Gaet vermaledijde in't eeuwigh vier.</p>
<p>15.	wat sal Christus de quade geven?</p>
<p>De eeuwighe verdoemenisse.</p>
<p>16.	Waer sullen de goede naer het Oordeel gaen?</p>
<p>Naer den Hemel met Christus.</p>
<p>17.	Waer sullen de quade gaen?</p>
<p>Sy sullen met de Duyvelen sincken in de Helle.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill26.gif"/></p></figure></p> 
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B8r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XV. Deel. Van de Helle.</hi></head>
<p>WAer is de Helle?</p>
<p>Beneden onder de Aerde.</p>
<p>2.	Waer toe is de helle gemaeckt?</p>
<p>Tot straffe van de quade.</p>
<p>3.	Hoe langh heeft de helle gebrant?</p>
<p>Van het beginsel des werelts.</p>
<p>4.	Wie zijn de helle?</p>
<p>De duyvelen en verdoemde zielen.</p>
<p>5.	Wie syn 't die inde helle sincken?</p>
<p>Die in doodt-sonden sterven.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill27.gif"/></p></figure></p> 
<p>6.	Hoe veel doodt-sonden sijnder van noode tot de
verdoemenisse?</p>
<p>Eene is genoegh.</p>
<p>7.	Wat doen de duyvelen inde helle?</p>
<p>Sy pynigen de quade zielen.</p>
<p>8.	Heeft Godt de duyvels alsoo geschapen?</p>
<p>Geensins niet maer schoone Engelen.</p>
<p>9.	hoe sijn de Engelen soo ellendigh geworde<hi rend="i">n</hi></p>
<p>Door de sonde.</p>
<p>10.	Wanneer sullen de duyvelen verlost worden</p>
<p>Nimmermeer.</p>
<p>11.	wat lijden de zielen inde helle?</p>
<p>Sy branden in het helsche vier.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill28.gif"/></p></figure></p> 
<p>12.	welck is de meeste pyne inde helle?</p>
<p>Gescheyden te sijn van Godt.</p>
<p>13.	hoe langh sal de pijne der helle dueren.</p>
<p>Inder eeuwigheyt.</p>
<p>14.	hoe veel zielen zijnder uyt de helle verlost?</p>
<p>Niet eene noch daer en sal niet eene verlost worden.</p>
<p>15.	wat seggen de verdoemde inde helle?</p>
<p>Sy vermaledijden Godt ende hun selven.</p>
<p>16.	Waer mede magh-men dese zielen helpen?</p>
<p>Nievers mede.</p>
<p>17.	Wanneer sullen de lichamen in de helle komen?</p>
<p>Naer het groot oordeel.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="B8v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XVI. Deel. Van den Hemel.</hi></head>
<p>1.	WAer is het Vagevier?</p>
<p>By de helle.</p>
<p>2.	Wat vier is in de plaetse des vageviers?</p>
<p>Het vier der helle.</p>
<p>3.	Wat onderscheyt isser tusschen de helle ende het
Vagevier?</p>
<p>Dat in de helle geen verlossinge en is gelijck in het Vagevier.</p>
<p>4.	Wanneer worden de zielen verlost uyt het Vagevier?</p>
<p>Als sy voldaen hebben voor hunne sonden.</p>
<p>5.	Waer mede mogen wy de zielen des Vageviers
helpen?</p>
<p>Met onse gebeden, goede wercken ende Aflaeten.</p>
<p>6.	Waer gaen de zielen door het Vagevier?</p>
<p>Naer den hooghen Hemel.</p>
<p>7.	Waer is den Hemel?</p>
<p>Boven en Rontom ons.</p>
<p>8.	Welck is de meeste genoechte in den Hemel?</p>
<p>Godt Almaghtigh te aenschouwen.</p>
<p>9.	Wat geselschap is in den Hemel?</p>
<p>De Engelen ende de Heylige zielen.</p>
<p>10.	Wat doet men in den Hemel?</p>
<p>Altijt Godt loven ende dancken.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill29.gif"/></p></figure></p> 
<p>11.	Wat blijtschap isser in den Hemel?</p>
<p>Een blijtschap die alle genoechte te boven gaet.</p>
<p>12.	Hoe langh sal die blijdtschap des Hemels dueren?</p>
<p>In der eeuwigheyt.</p>
<p>13.	Hoe comt men in den Hemel?</p>
<p>Door een goet leven.</p>
<p>14.	Hoe sullen onse lichaemen wesen in den Hemel?</p>
<p>Schoonder dan de Sonne.</p>
<p>15.	Wat sal men in den Hemel lijden?</p>
<p>Daer en is niet meer te lijden.</p>
<p>16.	Sullen wy malcander kennen?</p>
<p>Iae wy ende oock beminnen.</p>
<p>17.	wie sullen wy in den Hemel beminnen?</p>
<p>Die ons daer toe geholpen heeft.</p>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill30.gif"/></p></figure></p> 
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C1r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XVII. Van het Doopsel</hi></head>
<p>HOe veel Sacramenten zijnder in de H. Kercke?</p>
<p>Seven.</p>
<p>2.	Wie heeft de seven Sacramenten ingestelt?</p>
<p>Christus onsen Salighmaker.</p>
<p>3.	Welck is onder de seven Sacramenten het
aldernoodighste?</p>
<p>Het Sacrament des Doopsels.</p>
<p>4.	Waerom seght gy dat het Doopsel het noodighste is?</p>
<p>Om dat niemant sonder het Doopsel saligh en kan worden.</p>
<p>5.	Wanneer moeten de kinderen gedoopt worden?</p>
<p>Soo haest als het kan geschieden.</p>
<p>6.	Wat quaet is er dat de kinderen sterven sonder
Doopsel?</p>
<p>Dat sy inder eeuwigheyt niet Saligh worden?</p>
<p>7.	Waer zyn de kinderen die sonder doopsel sterven?</p>
<p>Sy blijven in een plaetse onder de Aerde.</p>
<p>8.	Wie staet het toe onder andere te Doopen?</p>
<p>Den Pastoor ofte Overste der Kercken.</p>
<p>9.	Mogen de Vrouwen wel Doopen?</p>
<p>Iae sy, ende oock andere als het noodt is.</p>
<p>10.	Is het Doopsel van de Ketters gegeven oock goet?</p>
<p>Iae `t, als sy niet achter en laeten dat van noode is.</p>
<p>11.	Waerom herdooptmen die hun bekeeren van Ketterye?</p>
<p>Om dat de Ketters dickwils qualijck Doopen.</p>
<p>12.	Wat krygen wy door het Doopsel?</p>
<p>Vergiffenisse van alle Sonden.</p>
<p>13.	Van wat sonden worden de kleyne kinderen
gesuyvert?</p>
<p>Van de Erf-sonde.</p>
<p>14.	Hoe dickwils magh eenen mensch gedoopt worden?</p>
<p>Maer eens in 't leven.</p>
<p>15.	Waer mede moetmen doopen?</p>
<p>Met natuerlijck Water als Fonteyn-water, regen-water, etc.</p>
<p>16.	Wat moet hy seggen die een ander doopt?</p>
<p>Ick doope u in den naem des Vaders, ende des Soons, ende
des heyligen Geest Amen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XVIII. Deel. Van de Ceremonien des Doopsel</hi></head>
<p>ZYn de uytwendige Ceremonien noodigh tot het uyt reycken
der heylige Sacramenten.</p>
<p>Sy en zijn niet altydt noodigh maer seer profijtelijck.</p>
<p>2.	Wie heeft de Ceremonien ingestelt?</p>
<p>De heylige Kercke van oude tyden.</p>
<p>3.	Waer toe dienen de Ceremonien?</p>
<p>Om ons in te drucken de werckinge der Sacramenten.</p>
<p>4.	Moet het water des Doopsels ghewijdt wesen:</p>
<p>Neen 't : want alle water is bequaem om te doopen.</p>
<p>5.	Waerom wijdt men dan het Vunt-water in de Kercke?</p>
<p>Tot meerdere reverentie ende beduydinghe van het Doopsel.</p>
<p>6.	Waer toe dienen de lesinghen oft besweeringhen?</p>
<p>Om te betoonen dat door het Doopsel den vyant verjaeght
wort.</p>
<p>7.	Is het Kindt dan door het Doopsel beseten?</p>
<p>Jae 't nochtans niet lichaemelijck, maer naer de ziele.</p>
<p>8.	Waerom vraeght den Pastoor oft men 't wilt gedoopt
hebben?</p>
<p>Om dat het Doopsel vrywilligh moet ontfanghen worden.</p>
<p>9.	Wat weten de Kinders van dese vraghe?</p>
<p>De Peters en Meters antwoorden voor het Kindt.</p>
<p>10.	Waer toe dienen de Peters en Meters?</p>
<p>Tot toesienders ende Ziel besorghers van het Kindt.</p>
<p>11.	Hebben dan de Peters ende Meters eenighen last?</p>
<p>Sy zyn schuldigh sorge te draghen voor de ziele van het
Kindt.</p>
<p>12.	Magh men wel Ketters tot Peters oft Meters nemen?</p>
<p>Geensins want dese en sullen gheen sorg dragen voor 't
geloove.</p>
<p>13.	Waerom leght men de Kinders sout op de tongh?</p>
<p>Om dat men door het Doopsel verkryght goddelijcke
wijsheyt.</p>
<p>14.	Waerom bestrijcktmen ooghen en ooren met
speecksel?</p>
<p>Om dat Christus 't selve ghebruyckt heeft aen blinde ende
doove.</p>
<p>15.	Wat beteeckent de brandende keerse?</p>
<p>Dat den ghedoopten het waer geloof ende liefde ontfanght.</p>
<p>16.	Waer tot dient het wit kleedt dat men het Kint
aendoet?</p>
<p>Tot een teecken van volcomen suyverheyt die 't heeft
gekregen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XIX. deel. Van het Vormsel ende
Biechte.</hi></head>
<p>WIe gheeft het Vormsel?</p>
<p>Den Bisschop alleen.</p>
<p>2.	Wanneer behooren de Kinders ghevormt te worden?</p>
<p>Als sy tot hun verstant comen.</p>
<p>3.	Hoe dickwils magh men het Vormsel ontfanghen?</p>
<p>Maer eens in het leven.</p>
<p>4.	Waer mede vormt den Bisschop?</p>
<p>Met ghewijde Olie, ghemenght met Balsem.</p>
<p>5.	Wat kryghen wy door het Vormsel?</p>
<p>Godts gratie, ende sterckte om het Gheloove te belijden.</p>
<p>6.	Gaen sy verloren die niet ghevormt en zijn?</p>
<p>Neen sy: ten waer saken dat sy het versmaeden.</p>
<p>7.	Wie heeft de Biechte in ghestelt?</p>
<p>Christus: ende niemant anders.</p>
<p>8.	Kryghen wy jet door de Biechte?</p>
<p>Iae wy: vergiffenisse van alle sonden.</p>
<p>9.	Hoe dickwils moet men Biechten?</p>
<p>Alsmen in doodt-sonde ghevallen is, door 't gebodt ten minste
eens op het Iaer.</p>
<p>10.	Wat sonden moet men Biechten?</p>
<p>Noodtsaeckelijck alle groote, oft Doodt-sonden.</p>
<p>11.	Wat raet om te weten wat Doodt-sonden ick gedaen
hebbe?</p>
<p>Ghy moet neerstelijck uwe Conscientie ondersoecken.</p>
<p>12.	Maer oft ickse niet altemael en konde weten?</p>
<p>Seghter soo veel als gy weet en vermeught.</p>
<p>13.	Magh ick de groote sonden wel swygen ende de
kleyne seggen?</p>
<p>Geensins: want dat soude meer schaedigen.</p>
<p>14.	Moet ick in de Biechte eenigh getal seggen?</p>
<p>Iae gy, als ghy dat weet.</p>
<p>15.	Als ick eenige sonden vergeten ben na de Biechte wat
moet ick doen?</p>
<p>Die sult ghy met d'eerste ghelegentheyt te kennen geven?</p>
<p>16.	Moet men oock de daeghelijcksche sonden Biechten?</p>
<p>Dit en is niet van noode, maer seer goedt.</p>
<p>17.	Hoe worden de daghelijcksche sonden dan vergheven?</p>
<p>Door leedtwesen, het ghebedt, ende goede wercken.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XX. Deel. Van de Ceremonien van het Vormsel
ende</hi> <hi rend="i">Biechte.</hi></head>
<p>VAn waer komen de Ceremonien des Vormsels?</p>
<p>Van d'Apostelen tyden.</p>
<p>2.	Met wat Olie worden wy gevormt?</p>
<p>Met Olie gemenght met balsem ende van den Bisschop
gewyt.</p>
<p>3.	Wat beteeckent den welrieckenden Balsem?</p>
<p>De deughden Christi die wy moeten naer-volgen.</p>
<p>4.	Waerom geeftmen het Vormsel op het voorhooft?</p>
<p>Om dat wy altyt gereet moeten wesen het Geloove te
beleyden.</p>
<p>5.	Wat bediet den doeck die men voorbint in 't Vormsel?</p>
<p>Dien dient tot eere van de Heylighe Olie.</p>
<p>6.	Waerom geeft den Bisschop eenen Kaeck smeet in 't
Vormsel.</p>
<p>Om ons gedachtigh te maken dat wy veel moeten verdragen.</p>
<p>7.	Waerom neemt men eenen Peter in 't Vormsel?</p>
<p>Om sorge te draegen in 't geene dat den gevormden moet
weten.</p>
<p>8.	Brenght dit officie oock jet anders mede als in het
Doopsel?</p>
<p>Iae 't: een Geestelijcke maeghschap, het Houwelijck
belettende.</p>
<p>9.	Waerom knielt men in de Biechte met gevouwde
handen?</p>
<p>Tot een teecken van ootmoedigheyt en dat wy gesondight
hebben.</p>
<p>10.	Waerom maecktmen in 't begin van de Biecht een
Cruys?</p>
<p>Om den Boosen vyant van ons te jagen.</p>
<p>11.	Moet men de Voor-biechte seggen?</p>
<p>Het is seer goet maer niet noodtsakelijck.</p>
<p>12.	Waer toe helpt ons de Benedictie des Priesters?</p>
<p>Tot de Goddelijcke gratie om te biechten.</p>
<p>13.	Waerom geeft den Priester eenige penitentie naer de
biechte?</p>
<p>Tot voldoeninge van tydelijcke pyne die wy schuldigh syn.</p>
<p>14.	wort dan de sonde niet vergeven door de Biechte?</p>
<p>Iae sy maer daer blijft eenige verbintenisse tot tydelijcke
straffe.</p>
<p>15.	Verdienen wy niet meer straffe dan den Priester ons
opleyt?</p>
<p>Voorseker meer.</p>
<p>16.	waerom leght den Priester ons de hant op het hooft?</p>
<p>Tot Teecken van macht ende vergiffenisse.</p>
<p>17.	waerom sit den Priester gemeynelijck met gedeckten
hoofde?</p>
<p>Om dat hy als rechter Christus plaetse bedient.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C3r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXI. Deel. Van het H. Sacrament des
Autaers.</hi></head>
<p>WElck is het weerdighste onder de seven Sacramenten?</p>
<p>Het Heyligh Sacrament des Autaers.</p>
<p>2.	Waerom noemt gy het H. Sacrament des Autaers het
weerdighste</p>
<p>om dat Christus daer selfs tegenwoordigh is.</p>
<p>3.	Wanneer is dit H. Sacrament ingestelt.</p>
<p>In het leste Avontmael.</p>
<p>4.	Wat heeft Christus in het leste avontmael gegeven?</p>
<p>Sijn H. Lichaem en<hi rend="i">de</hi> Bloet onder de gedaente van Broot
ende wijn.</p>
<p>5.	Wat nam Christus in het Avontmael in syn handen?</p>
<p>Broot, ende daer naer wijn.</p>
<p>6.	Heeft Christus oock dat Broot ende wijn ghegeven?</p>
<p>Neen: maer syn waerachtigh levende Lichaem.</p>
<p>7.	Hoe weet ghy dat Christus syn Lichaem ghegheven
heeft?</p>
<p>Vyt sijne eyghen woorden: Dit is mijn Lichaem.</p>
<p>8.	Waer is dan het Broodt ghebleven?</p>
<p>Het was verandert in het Lichaem Christi.</p>
<p>9.	Hoe is de veranderinge geschiet:</p>
<p>Door de krachtige woorden Christi.</p>
<p>10.	Aen wie is die macht van Broodt te veranderen mede-gedeylt?</p>
<p>Aen de Apostelen die aen de Tafel waeren.</p>
<p>11.	Hoe hebben de Priesters de macht om 't Broot te
veranderen?</p>
<p>Om dat de Apostelen de selve hebben voort-gegeven.</p>
<p>12.	Hoe langh sal de macht van te consacreren dueren:</p>
<p>Soo langh als de wereldt staen sal.</p>
<p>13.	Wanneer is Christus in de Misse tegenwoordigh?</p>
<p>Soo haest als den Priester de Heylige woorden heeft
gesproken.</p>
<p>14.	Maghmen Christus dan wel aenbidden in de Misse?</p>
<p>Iae, even eens ghelijck de Heyligen in den Hemel.</p>
<p>15.	Bekent ghy jet onder de gedaente des Broots te
wesen?</p>
<p>Christus Lichaem, syn Ziele, ende Bloet.</p>
<p>16.	Is dan in den Kelck anders niet dan heyligh Bloet.</p>
<p>Iae: oock syn Lichaem ende Ziele.</p>
<p>17.	Eeren de ketters Christum met de Leezinge van hun
nachtmael?</p>
<p>Neen, maer sy maecken Christum logenachtigh.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXII. Deel. Van de Ceremonien van het H.
Sacrament ende de Misse.</hi></head>
<p>WAerom ontsteecktmen altyt licht voort het Heyligh
Sacrament?</p>
<p>Tot een teecken van eer en bekentenisse van ons geloove.</p>
<p>2.	Waerom knieltmen als 't H. Sacrament voor by wort
gedragen?</p>
<p>Om dat wy gelooven dat Godt selver daer tegenwoordigh is.</p>
<p>3.	Van wie sijn de Ceremonien gevonden diemen inde
misse gebruyckt</p>
<p>Van d'Apostelen en H. Mannen die naer d'Apostelen
gevolght zijn.</p>
<p>4.	Wat zijn de Ceremonien in de Misse?</p>
<p>Gedachtenissen van de Passie Christi.</p>
<p>5.	Wat bediet den witten doeck die den Priester op syn
hooft leydt?</p>
<p>Den doeck daer Christus oogen me gebonden zijn als hy
bespogen wierdt.</p>
<p>6.	wat leert ons het wit lanck kleet des Priesters?</p>
<p>Den witten rock die hem als eenen sot is aengedaen van
Herodes.</p>
<p>7.	Wat betoonen de banden aen den hals, sijde ende
slincken arm?</p>
<p>De coorden daer den Heere mede gebonden wiert aen de
colomne</p>
<p>8.	wat beteeckent ons den casuyffel?</p>
<p>Het Purperen Kleet dat Pilatus Christus aendede.</p>
<p>9.	Wat beteeckent het Kruys op den Rugghe des
Priesters?</p>
<p>Het Kruys dat Iesus voor ons gedragen heeft.</p>
<p>10.	Waerom valt den Priester in 't beginsel op syne
Knien?</p>
<p>Om te betoonen het ootmoedigh gebedt in het hofken.</p>
<p>11.	Waerom gaet hy eerst tot de rechte daer na tot de
slincke zijde</p>
<p>Om dat Christus eerst geleydt is tot de Ioodsche Priesters en
daer naer tot den Heydenschen Pilatus.</p>
<p>12.	waerom staet den Priester met uytgereckte armen?</p>
<p>Om dat Christus dry uren uytgereckt heeft gehangen aen 't
Cruys.</p>
<p>13.	waerom spreeckt den Priester Latijn, Griecx en
Hebreeusch?</p>
<p>Om dat in dese dry talen den tytel geschreven was aen 't
Cruys.</p>
<p>14.	Waerom leest den Priester blijde en luyder aen de
rechte zyde?</p>
<p>Om gedachtigh te maecken de blijde verryssenisse Christi.</p>
<p>15.	Waerom geeft den Priester den segen en gaet na de
slincke zijde</p>
<p>Om dat onsen Heere opclimmende, sijne Apostelen heeft
gebenedyt, ende gesonden door de geheele werelt.</p>
<p>16.	Wat is te seggen <hi rend="i">Ite missa est</hi>?</p>
<p>Dat is gaet, het is tyt, ende geoorloft te vertrecken.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXIII. Deel. Van het H. Olissel Priesterdom en
Houwelijck.</hi></head>
<p>WIe moet het heyligh Olissel geven?</p>
<p>Den Priester met Olie van den Bisschop gewydt.</p>
<p>2.	Wat krygen wy door het H. Olissel?</p>
<p>Sterckte om tegen den Duyvel te vechten.</p>
<p>3.	Wat sonden worden door het heyligh Olissel
vergeven?</p>
<p>Dagelijcksche, ende oock groote die vergeten zijn.</p>
<p>4.	Geeft de H. Olie oock gesontheyt?</p>
<p>Iae 't als het den siecken soo saligh is.</p>
<p>5.	Soude ick verloren gaen stervende sonder de heylighe
Olie?</p>
<p>Neen gy, het en waere ghy dit versmaede.</p>
<p>6.	Wanneer geeftmen het H. Olissel?</p>
<p>Als jemant in syn uyterste is.</p>
<p>7.	Maghmen de laeste Olie wel dickwils ontfangen?</p>
<p>In een sieckte niet meer als eens?</p>
<p>8.	Wie zijn d'instelders geweest?</p>
<p>De twelf Apostelen.</p>
<p>9.	Wie heeft de selve Priesters ghewydt:</p>
<p>Iesus in het laeste Avontmael.</p>
<p>10.	Hebben de Priesters eenighe macht boven andere
menschen?</p>
<p>Iae sy, datse de sonden in Christus naem vergheven.</p>
<p>11.	Is hun noch een andere macht ghegeven?</p>
<p>Iae, Broodt ende wyn door hun woordt te veranderen in het
Lichaem ende Bloedt Christi.</p>
<p>12.	Wat zijn wy de Priesters schuldigh?</p>
<p>Groote eere: want sy Christus plaetse bedienen.</p>
<p>13.	Wat is het Houwelijck:</p>
<p>Een Sacrament waer door Man ende Vrouw een wettigh
verbont ingaen het welck door de Doodt alleen kan gebroken
worden.</p>
<p>14.	Moghen de gehoude Lieden wel scheyden?</p>
<p>Neen sy het en waere met reden ende consent.</p>
<p>15.	Wie moet daer by zijn als jemant trouwt?</p>
<p>Den Pastoor ende twee getuygen.</p>
<p>16.	Waerom verbietmen de bruyloft in den Vasten ende
Advent?</p>
<p>Om dat het zijn tyden van penitentie.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXIV. Deel. Van de Ceremonien des H. Olissel,
Priesterdom en Houwelijck</hi> </head>
<p>WAerom draeghtmen de H. Olie met licht achter straten?</p>
<p>Tot reverentie ende eerbiedinghe.</p>
<p>2.	Waerom leestmen by de siecken de Litanien?</p>
<p>Om door de selve hulpe voor de siecken te verkrygen.</p>
<p>3.	Waerom strycktmen de siecken d'oogen, ooren en
andere deelen?</p>
<p>Om hunne sinnen ende krachten te wapenen tegen den
Duyvel, oock om vergiffenisse te krygen van alle hunne
sonden.</p>
<p>4.	Waerom ghebruyckt den Priester Vlas, oft Werck aen
syne Vingeren ende Brandt dat?</p>
<p>Tot reverentie van de H. Olie die niemant behoort aen te
raken.</p>
<p>5.	Waerom salft men de handen van den Priester in de
wydinge?</p>
<p>Om te betoonen de macht die hy ontfanght, onder de
suyverheyt die hun van noode is.</p>
<p>6.	Waerom geeft den Bisschop in de wydinge den Kelck
met Hostie in de Handt van den Priester.</p>
<p>Om dat hy macht ontfanght om het Sacrificie Godts op te
draghen.</p>
<p>7.	Waerom leght den Bisschop de handen op het hooft?</p>
<p>Om te beteeckenen de macht die hem gegeven wort.</p>
<p>8.	Wat doet den Subdiaken met de instrumenten die hy
presenteert?</p>
<p>Hy Presenteert sijn officie van den Diaken behulpigh te zijn
want d'een wijdinge is hooger als d'ander en<hi rend="i">de</hi> 't
Priesterschap 't hooghste.</p>
<p>9.	Waerom gheeft men de wijdinghe gemeynlijck op
Quatertemper daeghen?</p>
<p>Om met vasten ende bidden goede dienaers der H. Kercke te
verkrijgen.</p>
<p>10.	waerom gaen de Priesters met geschoren
Cruynen?</p>
<p>Om datse dienaers zijn van den gecroonden Christus.</p>
<p>11.	waer toe dienen de Ghetuyghen in het Houwelijck?</p>
<p>Tot versekeringe van het Heyligh Sacrament.</p>
<p>12.	waerom verkondightmen de Geboden voor 't
Houwelijck?</p>
<p>Om dat een jeder sou spreken ofter iet waer dat mochte
beletten.</p>
<p>13.	waerom leght den Priester den Stole op de hant in 't
Houwelijck?</p>
<p>Tot een teecken van verbintenisse tusschen Man en Vrouw.</p>
<p>14.	wat beteeckent den Rinck die de gehoude malcanderen
geven?</p>
<p>Een getrouwe liefde die sy beloven.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C5r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXV. Deel. Van de Jonckheyt
Christi.</hi></head>
<p>WAnneer ende waer is Christus gebooren?</p>
<p>In den winter te midder nacht in eenen Stal buyten Bethleem</p>
<p>2.	waerom doen de Priesters op den Kersnacht dry
missen?</p>
<p>Ter eeren van de dry voudighe gheboorte Christi.</p>
<p>3.	Hoe noemt gy de gheboorte Christi?</p>
<p>	1. De Goddelijcke, van der eeuwigheyt uyt den Vader,</p>
<p>	2. De menschelijcke, in den tyt van Maria syne
Moeder,</p>
<p>	3. De Geestelijcke door syne gratie in de Herten der
geloovige.</p>
<p>4.	heeft Christus Moeder den gewoonelijcken arbeyt
gevoelt?</p>
<p>Geensins, maer heeft haeren sone gebaert sonder pyne.</p>
<p>5.	waer heeft Maria het jonck geboren Kindeken
gelaeten?</p>
<p>Sy heeft het neder geleydt op het hoey in den Stal.</p>
<p>6.	wie heeft Christum geboren zijnde, eerst komen
besoecken?</p>
<p>De Herders die op het velt de schapen waeckten.</p>
<p>7.	Hoe hebben de herders de geboorte Christi geweten?</p>
<p>Door d'Engelen die uyt den Hemel de blijde Tydinge
brochten.</p>
<p>8.	Wanneer is Christus den naem Iesus gegeven?</p>
<p>Op den Achsten dagh, als hy nae de wet wiert besneden.</p>
<p>9.	wanneer zijn de dry Koningen Christum komen
besoecken?</p>
<p>Soo men meynt veertien dagen na zijn geboorte.</p>
<p>10.	Van waer quamen de dry Koningen?</p>
<p>Van verre landen naer den Oosten gelegen.</p>
<p>11.	Wie heeft de Koningen tot Bethleem gebracht?</p>
<p>Den Engel Godts door een groot licht oft Sterre.</p>
<p>12.	Wat hebben de dry Koninghen Christum
ghepresenteert?</p>
<p>Dry giften van hunne landen: Gout, Myrrhe en wieroock.</p>
<p>13.	Waerom heeft Herodes de kleyne Kinderkens doen
dooden?</p>
<p>Om dat hy Christus vreesden, ende meynde hem oock te
dooden.</p>
<p>14.	Hoe zijn de dry Koningen 't huys geraeckt?</p>
<p>Door eenen anderen wegh, vermaent van den Engel.</p>
<p>15.	Waerom schildertmen in de vlucht Christi eenige
beelden vallende.</p>
<p>Om dat in sijn comste d'Afgoden van Egipten ter aerden
vielen.</p>
<p>16.	waer is Christus den tyt van syne Ionckheyt gebleven?</p>
<p>By sijne Moeder Maria en Ioseph hen in alles
ghehoorsamende.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C5v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXVI. Deel. Van het leven Christi.</hi></head>
<p>WAnneer ende van wie is Christus ghedoopt?</p>
<p>Van S. Ian Baptist, als hy dertigh jaeren oudt was.</p>
<p>2.	Hoe langh is Christus naer syn doopsel in de woestyne
geweest?</p>
<p>Veertigh daghen die hy overgebrocht heeft met Vasten en
bidden.</p>
<p>3.	Waerom schildertmen den Duyvel met Christus in de
wildernis:</p>
<p>Om dat den Duyvel Christus heeft komen tenteren in 't laeste.</p>
<p>4.	Wat heeft den Duyvel voorghehouden in de Tentatie?</p>
<p>Hy heeft Steenen in Broodt willen verandert hebben: hem alle
Rijcken des werelts belooft, begeert dat hy sigh soude werpen
van het sop des Tempels: doch hy wiert op 't leste verjaeght.</p>
<p>5.	Welck is het eerste Mirakel van Christus geweest?</p>
<p>Dat hy in de Bruyloft van Cana water heeft verandert in wyn.</p>
<p>6.	Hoe veel Apostelen heeft Christus gekosen?</p>
<p>Twaelf: die hy als gesanten heeft gesonden om te predicken?</p>
<p>7.	Hoe veel Evangelisten zijnder die 't leven Christi
beschreven hebben</p>
<p>Vier: Ioannes, Mattheus, Marcus, ende Lucas.</p>
<p>8.	Hoe veel Dooden heeft Christus verweckt?</p>
<p>Dry: Lazarus, eenen Ionghman, ende eene Dochter.</p>
<p>9.	Hoe heeft Christus Lazarus verweckt?</p>
<p>Na vier dagen heeft hy hem geboden uyt het graf te comen.</p>
<p>10.	Waerom schildert men Christus met Maghdalena aen
syn voeten</p>
<p>Om dat sy met haer tranen uyt berouw de selve heeft
gewasschen.</p>
<p>11.	Wat macht heeft Iesus bewesen over de Duyvelen?</p>
<p>Dat hy die door sijn gebodt heeft uyt ghejaeght.</p>
<p>12.	Waerom schildert men Christus met Broodt in syn
handt?</p>
<p>Om dat hy vijf duysent menschen met vijf broodekens
ghespyst, en versaedt heeft.</p>
<p>13.	Waerom schildertmen Christus onder kleyne
kinderen?</p>
<p>Om dat hy die heeft gheroepen, ende den segen ghegeven.</p>
<p>14.	Wat beteeckent dat Christus rijdt op eenen Esel?</p>
<p>Dat hy op eenen Esel op den Palm sondagh te Ierusalem quam.</p>
<p>15.	wat betoont ons Christus met koorden in de handt?</p>
<p>Dat hy de koopers en wisselaers met coorden uyt den Tempel
ghejaeght heeft.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C6r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXVII. Deel. Van het lijden Christi.</hi></head>
<p>OP wat dagh heeft Christus 't leste Avontmael gegeten?</p>
<p>Op den donderdagh voor Paesschen teghen den avondt.</p>
<p>2.	wanneer heeft Christus het H. Sacrament ingestelt?</p>
<p>Na dat hy de voeten hadde gewasschen van zijne Discipelen.</p>
<p>3.	wat heeft Christus nae het voeten wasschen ghedaen?</p>
<p>Hy heeft Broodt genomen en dat verandert in syn levende
Lichaem</p>
<p>4.	wat dranck heeft hy in 't laeste ghegeven?</p>
<p>Nemende eenen beker wijn, heeft dien verandert in zijn
waerachtigh Bloedt.</p>
<p>5.	wat Testament heeft Christus ons ghegeven?</p>
<p>Syn Lichaem ende Bloet onder de gedaente van Broot ende
wyn.</p>
<p>6.	waer is Christus gegaen naer het Avontmael?</p>
<p>Naer het hofken van Oliveten om gevangen te worden.</p>
<p>7.	wat heeft Christus in 't Hofken gedaen?</p>
<p>Hy heeft daer dry reysen gebeden met groote benauwtheyt
ende gesweedt water ende Bloedt.</p>
<p>8.	wie heeft Christus komen vangen?</p>
<p>Den Verrader Iudas met veele Soldaten en dienaers der joden.</p>
<p>9.	wat teecken heeft Iesus in de gevangenisse gedaen van
sijne macht</p>
<p>Hy heeft allen de Soldaten en dienaers ter aerde gesmeten.</p>
<p>10.	waer is Christus eerst geleydt.</p>
<p>Tot de hooge Priesters, Annas ende Caiphas.</p>
<p>11.	wat heeft Christus by de Ioodsche Priesters
verdraegen?</p>
<p>Hy is geslagen met handen, Veroordeelt, en bespogen.</p>
<p>12.	wat heeft Christus geleden by den Coninck Herodes?</p>
<p>Hy is als eenen Sot bekleedt met een wit kleedt.</p>
<p>13.	wat heeft Chistus meest geleden by Pilatus?</p>
<p>Hy is door sijn Gebodt gegeesselt, gecroont ende gecruyst.</p>
<p>14.	Hoe is Christus gegeesselt?</p>
<p>Aen een colomne gebonden, geslagen met roeden en ander
instrumenten.</p>
<p>15.	Hoe is Christus gecroont?</p>
<p>Met eene croone van lange doornen sijn hooft doorstekende.</p>
<p>16.	wat profyt heeft Pilatus met Christus te toonen
gedaen?</p>
<p>Dat de Ioden meer geroepen hebben, ende zijne doodt
begeert.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C6v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXVIII. Deel.  Van de Doodt ende
verryssenisse Christi.</hi></head>
<p>IS het Kruys Christi groot geweest?</p>
<p>Men meynt dat het over de sestien voeten lanck was.</p>
<p>2.	Wie heeft het Kruys Christi gedragen?</p>
<p>Christus selve op sijne doorwonde schouderen.</p>
<p>3.	Heeft niemant Christum geholpen om het Kruys te
draghen?</p>
<p>Iae 't, in 't laeste eenen Simon van Cyrenen door bedwanck.</p>
<p>4.	wat beteeckent Veronica met den doeck?</p>
<p>Dat dese meynende het sweet ende Bloet sijns aenschyns af te
vagen, heeft het aenschijn als geschildert in den doeck
ontfangen.</p>
<p>5.	Waer mede is Christus gelaeft in syn uyterste?</p>
<p>Eerst met Edick daer na met Myrrhe in den wyn gemenght.</p>
<p>6.	Hoe, ende met wie is Christus gecruyst?</p>
<p>Hy is genagelt aen het Kruys door handen en voeten met dry
oft vier nagelen tusschen twee Moordenaeren.</p>
<p>7.	Hoe lange heeft Christus aen het Kruys levende
gehangen.</p>
<p>Meer als dry geheele uren.</p>
<p>8.	wat teeckenen zijnder meest geschiet in de doot
Christi?</p>
<p>De Sonne is verduystert, de Dooden zijn opgestaen, de
steenrotsen ende de Gordijn in den Tempel zijn gescheurt.</p>
<p>9.	wie heeft Christus af gedaen ende begraeven?</p>
<p>Twee weerdige mannen Ioseph ende Nicodemus.</p>
<p>10.	Hoe lange is Christus in het Graf gebleven?</p>
<p>Van den Vrydagh savonts tot Sondaghs smorgens.</p>
<p>11.	hoe is Christus verresen?</p>
<p>Door syne eygen macht den derden dagh smorghens.</p>
<p>12.	Is Christus op gestaen met alle quetsueren ende
wonden?</p>
<p>heel ongequest maer vyf wonden heeft hy bewaert tot
versekeringe van syne verryssenisse.</p>
<p>13.	Wanneer is Christus ten hemel gevaeren?</p>
<p>Op den veertighsten dagh naer syne verrijssenisse.</p>
<p>14.	wanneer is den heyligen Geest gekomen?</p>
<p>Thien dagen na de hemelvaert Christi.</p>
<p>15.	waer is Christus nu?</p>
<p>hy sit aen de rechte handt des Vaders in alle eeuwighe Glorie.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C7r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXIX. Deel. Van de jonckheyt van Maria.
Maria.</hi></head>
<p>WAerom doet gy reverentie voor den naem van Maria?</p>
<p>Om dat sy Moeder Godts is en Coninginne des Hemels.</p>
<p>2.	Wie zijn d'ouders geweest van Maria?</p>
<p>Ioachim ende Anna.</p>
<p>3.	wat heeft Maria in haer Kintsheyt gedaen dat wonder
is?</p>
<p>Dat sy maer dry jaeren out zijnde, is gegaen tot den Tempel.</p>
<p>4.	waerom is Maria naer den Tempel gegaen?</p>
<p>Om de belofte van haer Moeder, en haer eygen te volbrengen.</p>
<p>5.	Hoe langh is Maria in den Tempel gebleven?</p>
<p>Tot ontrent haer vijftien jaeren.</p>
<p>6.	Aen wie is onse lieve Vrouwe ten houwelijck
gegeven?</p>
<p>Aen de Godtvruchtigen Ioseph.</p>
<p>7.	Hoe heeft Maria dit mogen doen was 't niet tegen haer
belofte?</p>
<p>Neen sy wist wel dat sy haer suyverheyt niet en soude
verliesen.</p>
<p>8.	waerom heeft Maria haer tot het houwelijck begeven?</p>
<p>Om geholpen te worden in het Opbrengen van Christus.</p>
<p>9.	wie braght Maria de tydinge van de ontfangenisse
Christi?</p>
<p>Eenen onder d'eerste Engelen Gabriel genoemt.</p>
<p>10.	waer heeft den Engel Maria gevonden?</p>
<p>In de Stadt Nazareth in haer Vaders huys.</p>
<p>11.	Is de Camer des bootschaps noch op de werelt?</p>
<p>Ia: in Italien te Lauretten daer sy van d'Engels gebracht is.</p>
<p>12.	waerom schildert-men in de Bootschap een Duyve?</p>
<p>Om te bethoonen de comste van den H. Geest.</p>
<p>13.	Hoe heeft Maria den Soone Godts ontfangen?</p>
<p>Door sonderlinge werckinge van den Almachtigen Godt.</p>
<p>14.	wanneer is Christus ontfangen?</p>
<p>Als Maria seyde siet de dienst-maeght des Heeren.</p>
<p>15.	waerom noemt den Engel Maria vol van Gratie?</p>
<p>Om datse in de gratie alle creaturen te boven gaet.</p>
<p>16.	Hoe is Maria gebenedyt onder de Vrouwen?</p>
<p>Om dat sy moeder Godts is, moeder sonder pyn en maget
ghebleven.</p>
<p>17.	Is den Heer meer by Maria geweest als by ander
menschen.</p>
<p>Ia hy werckende in haer dit ongehoort wonderlijck werck.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C7v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXX. Deel.	 Van het leven van
Maria.</hi></head>
<p>WAer is Maria gegaen, onsen Heere ontfangen hebbende.</p>
<p>Naer de geberghte haer Niechte Elisabeth besoecken.</p>
<p>2.	Wat oorsaecke hadde Maria om Elisabeth te
besoecken?</p>
<p>Om datse uyt den Engel verstaen had dat Elisabeth
bevrucht was</p>
<p>3.	Wat profyt heeft Elisabeth gecregen door de comste
van Maria?</p>
<p>Datse is vervult met den Geest van Prophecije.</p>
<p>4.	Wat profyt heeft haer kint Ioannes door Maria
ghehadt?</p>
<p>Dat het is gesuyvert in het Lichaem van sijn Moeder.</p>
<p>5.	Hoe langh is onse Lieve Vrouwe by Elisabeth
gebleven?</p>
<p>Ontrent dry maenden.</p>
<p>6.	Hoe is het comen dat Maria ghebaert heeft te
Bethleem?</p>
<p>Om datse door 't Gebodt des Keysers van Nazareth was
gereyst.</p>
<p>7.	Wat hadde Maria te Bethleem te doen?</p>
<p>Sy moest met Ioseph die daer geboren was den
Chynspenninck betalen.</p>
<p>8.	Waerom bleef Maria buyten Bethleem?</p>
<p>Om dat sy over al om de menichte des volcks is uyt-gesloten.</p>
<p>9.	Waer is Maria ghegaen om Christus te baeren?</p>
<p>In eenen gemeynen Stal, dienende voor d'arme lieden?</p>
<p>10.	Heeft Maria door de geboorte haeren maeghdom
verloren?</p>
<p>Neen sy: maer sy is maeght ghebleven gelijck sy te voren
was.</p>
<p>11.	Wat heeft Maria ghedaen op den Lichtmis-dagh?</p>
<p>Sy heeft haeren Sone gedragen, en opgeoffert in den Tempel.</p>
<p>12.	Heeft Maria haer Kindt daer ghelaeten?</p>
<p>Neen sy: maer heeft hem na de Wet verlost met een paer
Duyfkens.</p>
<p>13.	Waerom is Maria naer den Tempel ghegaen?</p>
<p>Om de wet in alles te voldoen.</p>
<p>14.	wie heeft onsen Heer op den Lichtmis-dagh
ontfanghen?</p>
<p>Den ouden Simeon ende de H. Weduwe Anna.</p>
<p>15.	Door wiens raet is Maria gereyst naer Egypten,</p>
<p>Door den Enghel die Ioseph sulcx geboden had.</p>
<p>16.	waerom moest Maria vlieden naer Egypten?</p>
<p>Om Iesus van de doodt te bewaren als Herodes de Kinders
dede dooden.</p>
<p>17.	Is Maria langh in Egypten gebleven?</p>
<p>Tot dat Herodes gestorven was.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C8r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXI. Deel.  Van het lijden ende Doot van onse Lieve Vrouwe</hi></head>
<p>HEeft onse L. Vrouwe gesondight in 't verliesen van haren
Sone?</p>
<p>Geensins: want hy wilde soo achter blijven.</p>
<p>2.	Heeft Maria Christus vergramt in de Bruyloft van
Cana?</p>
<p>Geensins: Christus heeft gedaen dat sy begeerde.</p>
<p>3.	wat heeft Christus in de Bruyloft gedaen?</p>
<p>Christus heeft het water in wyn verandert.</p>
<p>4.	waer is Maria geweest in de Passie Christi?</p>
<p>Sy is hem naer gevolght ende by gebleven.</p>
<p>5.	Bleef Maria van verre als Christus aen t'Cruys was
genagelt?</p>
<p>Sy stont recht onder het Cruys hoe wel seer bedroeft.</p>
<p>6.	Heeft onse Lieve Vrouwe Christus gesien verresen
zijnde?</p>
<p>Sy heeft hem d'eerste van alle gesien.</p>
<p>7.	wat heeft Maria gedaen naer de Hemel-vaert?</p>
<p>Dickwils de heylige plaetsen besocht en de geloovige by
gestaen.</p>
<p>8.	Is Maria eene onversinnige Doodt gestorven?</p>
<p>Neen: maer is van den Engel te voren gewaerschouwt.</p>
<p>9.	Van welcke sieckte in Maria dan gestorven?</p>
<p>Van geen sieckte en sonder pyn.</p>
<p>10.	wie is by onse Lieve Vrouwe geweest als sy stierf?</p>
<p>De heylige Apostelen en andere heylige mannen.</p>
<p>11.	woonden de Apostelen ontrent de woon-stede van
Maria?</p>
<p>Neen sy want zijn door de H. Engelen daer gebrocht.</p>
<p>12.	wat isser geschiet in de begravenisse van Maria?</p>
<p>Eenen Iode, die de Bare meynde om te stooten, verloor sijn
Handen, ende daer naer geloovende, ende vergiffenisse
biddende kreegh de selve wederom.</p>
<p>13.	Is het lichaem van Maria in de Aerde?</p>
<p>Het is samen met de Ziele opgenomen in den Hemel.</p>
<p>14.	Hoe weet men dat het Lichaem van Maria inden
Hemel is?</p>
<p>Den derden dagh het Graf open gedaen zijnde, is het Lichaem
geensins gevonden gheweest.</p>
<p>15.	was het mogelijck niet wegh-genomen?</p>
<p>Geensins want d'Apostelen waren daer gedurigh by geweest.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="C8v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXII. Deel. Van de Glorie ende dienst van
onse Lieve Vrouwe.</hi></head>
<p>WAer is de Heylige maghet Maria?</p>
<p>Sy is in de Eeuwige glorie des Hemels.</p>
<p>2.	wat plaetse heeft Maria in den Hemel?</p>
<p>D'eerste plaetse naest Godt boven alle menschen ende
Engelen.</p>
<p>3.	wat staet oft officie wordt Maria toegedraegen?</p>
<p>Dat sy is Coninginne des Hemels.</p>
<p>4.	wat onderscheyt ister tusschen d'eere Godts ende van
Maria?</p>
<p>Dat Godt ge-eert en aenbeden wort als de eerste Fonteyne van
alle goet, Maria als een Persoon die alder meest vermagh by
Godt door haer gebeden.</p>
<p>5.	Verwachten wy niet op een maniere geholpen te
worden van Godt ende van Maria?</p>
<p>Gheensins niet: want Godt gheeft alle dinghen uyt sy selven
Maria door haer gebeden verkryght alles van Godt.</p>
<p>6.	waer uyt weet Maria wat wy begeeren?</p>
<p>Sy siet het al in Godt Almachtigh.</p>
<p>7.	welck gebedt is onse lieve Vrouwe meest aengenaem?</p>
<p>De Engelsche groetenisse, oft den weest gegroet.</p>
<p>8.	waerom is Maria den weest-gegroet soo aengenaem?</p>
<p>Om dat Maria met dese woorden eerst gegroet is geweest van
de<hi rend="i">n</hi> Engel.</p>
<p>9.	waer voor is het Roosen-hoeyken dat men
gemeynelijck pryst?</p>
<p>Het dient voor veele andere gebeden.</p>
<p>10.	Iser oock eenige kracht in het seker getal?</p>
<p>Geensins: dan alleen goede bediedingen.</p>
<p>11.	Soo ick doolde in het lesen soude mijn gebedt niet
deugen?</p>
<p>Och jae voorwaer.</p>
<p>12.	waerom leest gy somwylen hondert en vyftigh Ave
Maria.</p>
<p>In de plaetse van de hondert en vyftigh Psalmen van David.</p>
<p>13.	waerom leest gy somwylen vyftigh Ave Maria?</p>
<p> Als ick geenen tyt en heb om heel te lesen soo leese ick een
derde deel drymael ter weke en make een geheel van hondert
vyftigh.</p>
<p>14.	waerom leest gy somtyts dry en sestighmael Ave
Maria?</p>
<p>Om dat ick meynde dat onse Lieve Vrouwe dry en sestigh
jaeren geleeft heeft op dese werelt.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D1r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXIII. Deel. Van de Beelden Christi ende der
Heylighen.</hi></head>
<p>WAerom wordt onsen Saligh-maecker gheschildert op eene
wolcke:</p>
<p>Om dat hy inde wolcken sal ten oordeel comen.</p>
<p>2.	Wat bedieden de straelen rontsom den H. Naem Iesus?</p>
<p>De groote eere ende glorie van desen H. Naem.</p>
<p>3.	Waerom is Christus voor den Vader syn wonden
toonende, ende Maria haer borste?</p>
<p>Om dat Maria voor ons biddende van Christus bermhertigheyt
versoeckt, die ons versoent heeft door syn Passie ende
wonden.</p>
<p>4.	Waerom wordt de H. Maeghet gheschildert in de
Sonne, met de sterren op het hooft, staende op de Maene?</p>
<p>Om dat aen S. Ian vertoont is eene Vrouwe ghekroont met
twelff sterren omringelt met de Sonne en Mane onder de
voeten.</p>
<p>5.	Waerom schildert men de Heyligen met kostelijcke
kleederen?</p>
<p>Om te betoonen de eere daer sy toe ghecomen zijn.</p>
<p>6.	Wat beteeckenen die straelen rontsom hunne hoofden?</p>
<p>De Glorie die sy verdient hebben.</p>
<p>7.	Waerom maecktmen sommige Heyligen croonen op
hun hoofden</p>
<p>Om dat sy Koningen zijn in 's Hemels paleys.</p>
<p>8.	Wat bedieden de Palm-tacken in de handen der
Heylighen?</p>
<p>De victorie die sy over den Duyvel, de wereldt, ende het
vleesch verkregen hebben.</p>
<p>9.	waerom worden de Heylighen gheschildert somtijdts
knielende?</p>
<p>Om te toonen dat de Heylighen voor ons bidden.</p>
<p>10.	waerom de heylige rontsom eenen bergh daer een lam
opstaet?</p>
<p>Om dat Christus soo vertoont is in 't midden der Martelaren.</p>
<p>11.	wat beteeckenen de witte kleederen der heylighen?</p>
<p>Hunne suyverheyt ende blijtschap.</p>
<p>12.	wat betoonen de instrumenten, hebben de heyligen
noch jet te lijden?</p>
<p>Neen sy maer hier uyt leeren wy wat sy geleden hebben.</p>
<p>13.	wat betoonen de vier Evangelisten met boecken?</p>
<p>De boecken beteeckenen d'Evangelie dat sy beschreven
hebben.</p>
<p>14.	wat zijn de gedierten die vleugelen hebben?</p>
<p>Dese zijn genomen uyt den Propheet diese soo gesien heeft in
een visioen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXIV. Deel.  Van de HH. Engelen.</hi></head>
<p>KAnmen de Enghelen wel schilderen gelijck sy zijn?</p>
<p>Neen: want het pure gheesten zijn.</p>
<p>2.	Waerom schildertmen S. Michiel met een sweert oft
Cruys ende den Duyvel onder syne voeten?</p>
<p>Om dat hy als den oppersten, de quaede Enghelen heeft
tegenghestaen, ende naer Godts ghebodt ghedreven uyt den
Hemel.</p>
<p>3.	Waerom Gabriel met eenen schepter ende croone?</p>
<p>Om de volle macht ende authoriteyt uyt te drucken, met de
welcke hy de H. Maghet is komen groeten.</p>
<p>4.	Waerom Raphael met eenen stock ende Vissche aen
syn voeten?</p>
<p>Om dat hy als een reysende Ionghman aen Tobias den wegh
toonde ende verlostde van de Vis, die tot hem quam uyt de
Reviere</p>
<p>5.	Waerom schildertmen de Engelen als Menschen?</p>
<p>Om dat sy de Menschen lief hebben, ende hun gemeynelijck
als Menschen vertoonen.</p>
<p>6.	Waerom meer als Ionghmans dan oude Lieden?</p>
<p>Om dat sy altoos bly, jeughdigh ende vlijtigh zijn in Godts
dienst</p>
<p>7.	Wat beteeckenen de aensichten ende hoofden met
vleughelen?</p>
<p>Dat de Enghelen enckele verstanden zijn sonder lichaem,
gelijck ons verstandt in 't hooft is.</p>
<p>8.	Ick sien sommige Engelen als Kleyne Kinderen, wat
bediet dat?</p>
<p>Dit beteeckent hunne onnoselheyt, ende volcomen
suyverheyt.</p>
<p>9.	Wat bedieden de vleughelen?</p>
<p>De vlijtigheyt ende rassigheyt in den dienst Godts.</p>
<p>10.	wat bedieden de opgheschorste kleederen der
Enghelen?</p>
<p>De neerstigheydt ende gereedsaemheydt om Godt te dienen.</p>
<p>11.	Waer toe dienen de diverse spel-instrumenten inder
Engelen hande<hi rend="i">n</hi></p>
<p>Om te betoonen datse Godt eeuwelijck loven.</p>
<p>12.	Wat bedieden de wieroock-vaeten by de Enghelen?</p>
<p>Dese betoonen de ghebeden die sy Godt voor ons opofferen.</p>
<p>13.	Waer uyt comt datmen de Cherubinen schildert met
vleugelen</p>
<p>Uyt het visioen van Isaias, aen wie sy soo vertoont zijn.</p>
<p>14.	Wat beteeckent den Enghel met een kindt aen syn
handt?</p>
<p>De sorge die d'Engelen dragen over de kinderen ende alle
menschen</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXV. Deel.	Van de Heylige
Apostelen.</hi></head>
<p>WAerom wort S. Peeter ende S. Paulus samen geschildert:</p>
<p>Om dat sy samen het Geloove gepredickt hebben, gevangen,
ende binnen Roomen ghedoodt zijn.</p>
<p>2.	wat beteeckenen de sleutelen die Petrus in de handen
houdt?</p>
<p>De sleutelen des Hemels, die Christus hem ende sijne
navolgers bevolen heeft.</p>
<p>3.	Wat zijn de sleutelen die Christus heeft gegeven aen
Petrus?</p>
<p>De volle macht om de sonden te vergheven, om te ghebieden
ende de heylighe Kercke te regheren.</p>
<p>4.	Waerom wordt Paulus geschildert ter aerde vallende
door eenen blixem?</p>
<p>Om dat hy soo bekeert is als hy reedt naer Damascus om de
Christenen te vanghen.</p>
<p>5.	Waerom voert S. Andreas een Borgoens Cruys?</p>
<p>Om dat hy twee daeghen aen sulck een Cruys uytghereckt
gehanghen heeft.</p>
<p>6.	wat maeckt den H. Bartholomeus met een mes:</p>
<p>Tot leeringe dat hem met een mes 't vel is opgesneden en
afgetrocken.</p>
<p>7.	Den Volder-stock van S. Iacob de mindere wat
bediet dien?</p>
<p>Dat de Ioden hem met eenen volder-stock hebben doot
geslagen.</p>
<p>8.	Maer S. Iacob de Meerdere, waerom draeght hy
schelpen ende eenen Pelgrims stock?</p>
<p>Om dat hy als eenen Pelgrim is ghereyst na Spagnien ende te
Compostelle begraven, van waer de Pelgrims de schelpen
brengen </p>
<p>9.	Wat bediet den Kelck die Ioannes draeght met eenen
Draeck,</p>
<p>Dat de Heydenen hem hebben willen dooden met fenijn, ende
den Ketel vol siedende olie daer hy instaet, bediet dat hy daer
is ingeworpen, ende sonder letsel weder uytghecomen.</p>
<p>10.	Wat maeckt S. Thomas met de Lancie?</p>
<p>Dese betoont dat de Indianen hem met een Lancie hebben
doorloopen.</p>
<p>11.	Wat beteeckent de Zaghe inde handen van S. Symon?</p>
<p>Dat hy met een Zaghe is doorsneden om het geloove Christi.</p>
<p>12.	Wat beteeckent het Cruys in de hant van S. Philippus?</p>
<p>Het Cruys daer hy om Christus wille aen ghestorven is.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXVI. Deel.  	Van de Heylighe
Martelaers.</hi></head>
<p>WAerom vertoontmen S. Ian staende in den Bosch met een
hayren kleedt?</p>
<p>Dat hy van zijne jonckheyt in den bosch by wilde cruyden
geleeft, met een kemels-vel gekleet, 't volck vermaent heeft
tot penitentie.</p>
<p>2.	waerom siet men 't hooft van Ioannes in een schotel?</p>
<p>Om dat Herodias, die met Herodes in overspel leefde, zijn
hooft tot haer heeft doen brengen in een schotel.</p>
<p>3.	Waerom heeft Ioannes neffens hem een Lammeken?</p>
<p>Om dat hy Christus het Lam Godts heeft ghenoemt, ende aen
het volck vertoont heeft.</p>
<p>4.	Wat doet den H. Stephanus met zijnen schoot vol
steenen?</p>
<p>Hy toont dat hy van de Ioden is doodt gheworpen.</p>
<p>5.	Wat betoont den Rooster van S. Laurens en zijn
geestelijck habyt?</p>
<p>Dat hy Diaken zynde op eenen Rooster levende gebraden is.</p>
<p>6.	wat bedieden de pylen van S. Sebastiaen:</p>
<p>Dat hy om het Geloove, van de Roomsche soldaten met pijlen
is doorschoten.</p>
<p>7.	Wat beteeckent S. Ioris te peert eenen Draeck
doorstekende?</p>
<p>Die beteeckent dat hy den Duyvel heeft verjaeght, waer door
de Keyserinne Alexandrina gelooft heeft, ende oock veele
zielen van den helschen Draeck verlost, oock dat hy eene
Draeck verwonnen heeft.</p>
<p>8.	Wat seght gy van S. Christoffels groot Beeldt:</p>
<p>Dit Beeldt betoont dat hy groot ende sterck in 't Geloove
zijnde Christus tot de Heydenen heeft gedragen door sijn
Predicatie.</p>
<p>9.	waerom schildertmen S. Adriaen met eenen Leeuw?</p>
<p>Om dat hy voor het Gheloove de Leeuwen is voor geworpen
geweest.</p>
<p>10.	Wat maeckt S. Ignatius onder de Leeuwen, ende met
den naem Iesus op sijn herte?</p>
<p>Om dat hy voor den naem Iesus, die hy altydt in zijn herte
gedragen heeft, van de Leeuwen is verscheurt.</p>
<p>11.	Is 't wel ghedaen dat S. Dionysius gheschildert wort,
sijn hooft dragende in sijn handen.</p>
<p>Iae 't: want hy onthalst zijnde, is op gestaen, ende sijn hooft
op-nemende, heeft dat twee mylen verre ghedraghen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D3r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXVII. Deel.	Van de HH. Bisschoppen en
Doctooren.</hi></head>
<p>WAt bediet de Duyve die op de schouders van den H.
Gregorius ghestelt wordt?</p>
<p>Dat den H. Geest alsoo ghesien is, hem ingevende wat hy
soude schrijven.</p>
<p>2.	Wat beteeckent eenen Leeuwe by S. Hieronymus
liggende?</p>
<p>Dat hy inde woesteyne onder den beesten gheleeft heeft.</p>
<p>3.	Waerom wort S. Hieronymus vertoont, hem met
steenen slaende</p>
<p>Om dat hy sijn eyghen lichaem soo plagh te temmen.</p>
<p>4.	waerom wort S. Hieronymus met eenen bie-korf
ende bien geschildert.</p>
<p>Om dat de Biekens hebben in synen mont den honingh geleyt,
als hy noch in de wieghe lagh tot teecken van
welsprekentheyt.</p>
<p>5.	Waerom draeght S. Augustijn een herte in sijn handt?</p>
<p>Om dat hy door een brandende liefde sijn herte geheel plagh
aen Godt op te draghen.</p>
<p>6.	Wat maeckt dat Kindeken by Augustinus spelende aen
't water</p>
<p>Om dat, hem is getoont dat hy de Goddelijcke natuer minder
konde begrypen met sijn verstandt, dan het kindt alle het
waeter der Zee te worpen in een putteken.</p>
<p>7.	Waerom schildertmen S. Nicolaes met een borse-gelts
en met kleyne Kinderen:</p>
<p>Dese beteeckenen dry Dochters die hy van sonden bewaert
heeft oock de dry Edelmannen die hy van de doot verlost
heeft ende dry Ionge Kinderen die hy van de doodt verweckt
heeft.</p>
<p>8.	Waerom is S. Marten te peerde sijnen mantel
snijdende:</p>
<p>Om dat hy noch ongedoopt zijnde, sijnen mantel half
afgesneden ende aen eenen armen mensch gegeven heeft.</p>
<p>9.	Waerom wort S. Hildefonsus geschildert met eenen
casuyffel?</p>
<p>Om dat hem op den feestdagh van onse Lieve Vrouwe
eenen schoonen Casuyffel is geschoncken van Godts weghen.</p>
<p>10.	waerom S. Huybrecht voor een Herdt knielende:</p>
<p>Om dat Christus hem veropenbaert heeft gecruyst tusschen de
hoornen van een Herdt als hy op de Iacht was ende soo
bekeert is.</p>
<p>11.	waerom S. Thomas Aquinas met 't H. Sacrament inde
handt:</p>
<p>O[m] dat hy hier af soo wel gheschreven heeft, dat hem
Christus door een Crusifix heeft ghepresen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXVIII. Deel. Van de HH Beleyders ende
Eremyten.</hi></head>
<p>PRyst gy dat den H. Ioseph als een out manneken geschildert
wort:</p>
<p>Neen: maer wel een sterck, wijs, welvaerende Ionghman.</p>
<p>2.	wat beteeckent den gevlochten Rock van S. Paulus
Eremijt,</p>
<p>Dat hy soo eenen gedragen heeft die hy selfs van Palm-bladeren gevlochten hadde.</p>
<p>3.	wat bedieden de Duyvelen ronts-om den H. Antonius?</p>
<p>die tentatien der Duyvelen, daer hy mede gequelt is geweest.</p>
<p>4.	Wat bediet 't Cruys op S. Antonius kleedt ende vier op
syn hant</p>
<p>Dat hy den Duyvel altyt met het Cruys verdreven heeft, ende
Patroon ende beschermer is van het quaet vier, ofte Peste.</p>
<p>5.	wat bediet S. Franciscus voor een Cruys met vleugelen
biddende ende met wonden?</p>
<p>Om dat hy naer een langh-duerigh gebedt, gesien heeft eenen
Engel in forme van eenen gekruysten na hem komende, die
hem oock heeft gelaeten vyf merckelijcke teeckenen.</p>
<p>6.	wat beteeckent het Hondeken by den H. Dominicus
dragende een brandende fackel beneffens een werelt.</p>
<p>Het visioen het gene sijne Moeder gehad hadde eer hy
geboren wierdt, dat hy soude blincken als een sterre in de H.
Kercke ende door het licht zijnder Leeringhe de Werelt
ontsteken.</p>
<p>7.	Waerom is S. Gulielmus met een Harnas ende Vendel
in d'hant</p>
<p>Om dat hy Hertogh wesende, heeft tot penitentie syn Harnas
op sijn bloodt Lichaem vast gemaeckt gedragen.</p>
<p>8.	Waerom schildertmen S. Antonius de Padua met
eenen Esel aen sijn zijde knielende?</p>
<p>Om dat hy teghen de Ketters disputeerde, eenen Esel heeft
door sijn woort doen op syn knien vallen voor het H.
Sacrament</p>
<p>9.	Waerom S. Bernardinus met den Naem Iesu in eene
sonne?</p>
<p>Om dat onder syn sermoon dien naem met groote klaerheyt
vertoont is, gelijck hy dien hadde doen schilderen.</p>
<p>10.	Waerom heeft den H. Ignatius Loyola Iesus Naem?</p>
<p>Om dat hy dien sonderlinge bemint heeft, ende aen sijn
Religieusen gelaten voor eenen tytel, noemden die de
Societeyt Iesus</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XXXIX. Deel.	Van de HH.
Maeghden.</hi></head>
<p>WAerom heeft S. Catharina een Rat by haer en gebroken?</p>
<p>Om datse een Rat met een Hemels vier heeft doen breken.</p>
<p>2.	Wat betoont den Toren van S. Barbara met dry
Vensters?</p>
<p>Dat sy in den Toren die haeren Vader voor haer hadde
gebouwt dry Vensters ter eeren van de H. Dryvuldigheyt, die
haer veropenbaert was, hadde doen maecken.</p>
<p>3.	Wat doet S. Appolonia met een Treck-tange?</p>
<p>Sy betoont dat haer voor 't Christen geloove de tanden sijn
uytgetrocken.</p>
<p>4.	Waerom staet de H. Lucia met een sweert door de
Kele?</p>
<p>Om dat als de Heydenen haer niet konden trecken met kracht
tot eene oneerlijcke plaetse, hebben haer met een sweert de
kele afgesteken.</p>
<p>5.	Wat Borsten heeft de H. Agatha in haer handt?</p>
<p>Haer eygen want die boven andere tormenten haer sijn
afgesneden.</p>
<p>6.	Waerom leydt de H. Agnes een Lammeken met haer?</p>
<p>Tot betooninge van haer onnoselheyt ende heeft haer met een
seer wit Lammeken aen haer zijde, vertoont aen haere
moeder.</p>
<p>7.	Wat maeckt de H. Vrsula met maeghden onder
haeren Mantel</p>
<p>Dit betoont datse met haere maeghden die sy tot elfduysent
had om het Geloove ende suyverheyt met pijlen is
doorschoten.</p>
<p>8.	Wat is den Orgel van de H. Cecilia en den Engel met
een croon</p>
<p>Dat terwyl de instrumenten op haere Bruyloft speelden, sy
haer herte heel tot Godt heeft opgeheven, twee edele Iongh-mans bekeert hebbende, beloont haer door den Engel met de
Croone van suyverheydt.</p>
<p>9.	waerom heeft de H. Clara het H. Sacrament in haer
handen?</p>
<p>Om dat als de stadt beloopen wierdt van de vyanden, sy de
selve dede vluchten doende het H. Sacrament voor haer
dragen.</p>
<p>10.	Wat bediet het kindeken brengende bloemen aen de
H. Dorothea?</p>
<p>Dat Godt haer in den winter schoone bloemen door eenen
Engel gesonden heeft, voor eenen die sy de selve hadde
belooft, tot bevestinge van ons Geloof.</p>
<p>11.	Waerom draeght S. Catharina van Senen een
doorne croon?</p>
<p>Om datse voor Christus met een doorne Croone gecroont
is, als sy dese koos om naemaels de goude te hebben.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XL. Deel.	Van de Heylighe Vrouwen.</hi></head>
<p>WAt beteeckent het groot geslacht van de H. Anna?</p>
<p>De dry Marien met haere Kinderen die Iesum ende Maria
bestonden, als van Iosephs zijde comende.</p>
<p>2.	Waerom wordt S. Anna geschildert met Maria ende
Iesus?</p>
<p>Om dat se Maria Moeder is geweest en Grootmoeder van
Iesus.</p>
<p>3.	Wat maeckt Maghdalena aen de voeten van Iesus?</p>
<p>Sy maeckde die nat met haere Traenen, ende drooghdese met
haeren haeyre, door leedtwesen over haere sonden.</p>
<p>4.	Waerom staet Maghdalena in 't hofken by enen
Hovenier?</p>
<p>Om dat sy Christum in het hofken soeckende, heeft
aenghesproken in de ghedaente van eenen hovenier.</p>
<p>5.	Waerom light sy voor een Cruys op een Rotse?</p>
<p>Om dat sy veel jaeren op eenen hoogen bergh gewoont heeft,
haere sonden voor Christus beelt beschreyende.</p>
<p>6.	Wat maeckt S. Iohanna met eenen korf proviande,</p>
<p>Om dat sy rijck zijnde, diende onse L. Heere met hare
middelen.</p>
<p>7.	Hoe is Veronica aen het beelt van onsen Heere
gecomen:</p>
<p>Als Christus ter doodt ginck, is sy by ghegaen om met eenen
schoonen Doeck syn aensicht te suyveren, maer heeft voor
vuyligheydt in haeren Doeck een schoon beeldt van Christus
weder ghekreghen?</p>
<p>8.	Waer is dit beelt aen Veronica ghegeven, te vinden?</p>
<p>Binnen Roomen daer het met groote eere bewaert wordt.</p>
<p>9.	waerom staet de H. Helena ghecroont ende met een
Cruys?</p>
<p>Om dat sy een Keyserinne zynde, naer Ierusalem is gereyst
om het heyligh Cruys onses Heeren te soecken.</p>
<p>10.	Waer heeft Helena het Cruys gevonden?</p>
<p>Op den Bergh van Calvarien begraven in de Aerde.</p>
<p>11.	Hoe heeft Helena dat konnen kennen onder andere
Cruycen?</p>
<p>Door het raken van eenen Dooden, ende een seer siecke
Vrouwe die terstont ghesont gheworden zijn.</p>
<p>12.	Wat reden hadde Helena om het heyligh Cruys te
soecken?</p>
<p>Om dat Constantinus haeren Sone een groote Victorie hadde
bekomen door het Cruys-teecken dat hem inde lucht
vertoont was</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D5r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het LXI. Deel.	Van de Kercken ende
Kerckwydingh.</hi></head>
<p>WAer toe dienen de Kercken?</p>
<p>Sy dienen om te bidden, om het Woordt Godts te predicken
ende de heylighe Sacramenten uyt te reycken.</p>
<p>2.	Waerom bidtmen meer in de Kercken dan elders?</p>
<p>Om dat die plaetsen tot het gebedt ge-eygent zijn, dat daer de
H. Lichamen rusten en Christus lichaemelijck
tegenwoordigh is</p>
<p>3.	waerom wydtmen de Kercken met soo veel
Ceremonien?</p>
<p>Om ons door dese te leeren het gebruyck der Kercken ende
het profijt der selve.</p>
<p>4.	Waerom maeckt den Bisschop in dry taelen den
A.B.C.</p>
<p>Om te thoonen dat de Kercke als een schole is om het geloove
te leeren het welck in 't Hebreeusch, Griecx, en Latyn
beschreven is.</p>
<p>5.	wat bedieden de Cruycen op den muer en de Kerse
daer voor?</p>
<p>Dese Cruycen zijn teeckenen van den Gecruysten Christus, de
salvinge beteeckent de gratie ende hulpe van hem komende,
de Kersen op twelf plaetsen, de twelf Apostelen die de werelt
met hun predicatie verlicht hebben.</p>
<p>6.	Wat maeckt het Cruys op de Toren en 't vaentjen inde
Kerckwydinge?</p>
<p>Sy leeren dat dese plaetsen den Duyvel ende de werelt af-genomen ende Christo toe-ge-eygent zijn.</p>
<p>7.	wat verdienen sy die in de Kercke komen kouten, van
Coopmanschap oft vryagien handelen?</p>
<p>Datse van Christus ende zijne dienaers, gelijk eertyts te Ioden
uyt het huys Godts gedreven worden.</p>
<p>8.	Wat maecken al de doots hoofden en beenderen op het
Kerck-hof</p>
<p>Die dienen ons voor boecken om te leeren wel te leven en te
sterven</p>
<p>9.	wat doet gy gaende over eenigh Kerck-hof?</p>
<p>Ick bidde voor de overledene die daer begraven zyn.</p>
<p>10.	waerom steltmen cruycen ende brandende kersen aen
de baren?</p>
<p>Tot een teecken, dat die daer liggen, in het licht des
Catholijcken geloofs gestorven zijn.</p>
<p>11.	Worden de klocken oock gelijck de menschen
gedoopt?</p>
<p>Dit en is geen Doopsel, maer eene Ceremonie met de welcke
de Klocken gewyt worden.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D5v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XLII. Deel. Van de Processien ende
Beelden.</hi></head>
<p>WAer toe dienen de Processien ende omme-gangen?</p>
<p>Tot openbaere beleydinge van ons Geloove, ende eenen dienst
die wy Godt opdraeghen.</p>
<p>2.	Waerom draeghtmen in de Processie altyt het Cruys
voren.</p>
<p>Om te thoonen dat alle die volghen Soldaten zijn van den
ghecruysten Christus.</p>
<p>3.	Waerom leest men in sommighe Processien de
Litanien?</p>
<p>Om door het voorbidden der Heyligen beter te verkrygen dat
wy begheeren.</p>
<p>4.	Wat profyt doense die in de Processie gaen gaepen en
klappen?</p>
<p>Datse straffe verdienen als spotters van Godts dienst.</p>
<p>5.	Waerom gaet men in Pelgrimagie ende bedevaert naer
sommige Kercke meer dan naer d'ander?</p>
<p>Om dat dese door de Heyligen die daer gewoont, gereyst oft
jet gedaen hebben gelijck geheylicht zijn, oft om dat Godt
belieft aldaer door Mirakelen de menschen te helpen meer
dan elders.</p>
<p>6.	Wat profijt doen de beelden der Heyligen in de
Kercken?</p>
<p>Die dienen als Boecken voor slechte menschen, om te leeren
wat Godt en syne Vrinden gedaen hebben ende tot
verweckselen om aendachtelijck te bidden, ende hun leven na
te volgen.</p>
<p>7.	Wat maecken kostelijcke kleederen ende vercierselen
aen houte ende steene beelden der Heyligen?</p>
<p>Dese thoonen ende maecken ons gedachtigh de glorie die sy
verkregen hebben.</p>
<p>8.	Waerom staen de Beelden der Apostelen tegen de
Colomnen?</p>
<p>Om dat d'Apostelen d'eerste Colomnen zijn geweest van de
H. Kercke, ende gelijck vaste Pilaren van ons Catholijck
geloove.</p>
<p>9.	Heeft Godt niet verboden de beelden in de Kercken te
stellen?</p>
<p>Geensins, maer heeft aen Moyses geboden die te stellen in [...]
Tabernakel, en aen Salomon oock ingegeven die te
maecken in sijn Kercke.</p>
<p>10.	Waerom knielt gy gemeynelijck voor de beelden als
gy [...]</p>
<p>Om mijn herte beter tot Godt te keeren en door goede [...] dinge
alle tydelijcke dingen te vergeten.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D6r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XLIII. Deel.	Van de Heylige ende gewyde
dingen.</hi></head>
<p>NOemt my eenige saecken die in de H. Kercke gewijdt, ende
als heylige dingen gebruyckt worden?</p>
<p>Olie, Water, Maeghde-was, Keersen, Palm-tacken, Assche
etc.</p>
<p>2.	Wat krygen dese dingen door de wydinge.</p>
<p>Sy worden toe-geeygent voor den Goddelijcken dienst, ende
krygen kracht om ons te helpen.</p>
<p>3.	Waer uyt komt dese?</p>
<p>Door het Gebet in den naem van de heele heylige Kercke
gesproken</p>
<p>4.	Helpt ons jevers in het wy-water dat men ons geeft, en
altoos stelt aen de Kerck-deure?</p>
<p>Het verjaeght de boose geesten, die ons in het gebedt quellen.</p>
<p>5.	Waer af wordt het <hi rend="i">Agnus Dei </hi>gemaeckt?</p>
<p>Van wit Maeghde-was ghemength met Balsem, ende dient
tegen alle aenstooten des Duyvels, Vier, Water, Blixem etc.</p>
<p>[6.]	 Van wien wordt het <hi rend="i">Agnus Dei</hi> gewydt:</p>
<p>Van de Paus van Roomen, ende op sekere Tyden.</p>
<p>[7.]	Waerom geeftmen de stervende menschen gewijde
Keersen in de handt?</p>
<p>Om daer mede als sy niet meer spreken en konnen hun
gheloof te beleyden ende door de kracht des Gebedts daer
over gesproken geholpen te worden.</p>
<p>[8.]	Waerom geeftmen in het begin des Vastens gewyde
Asschen?</p>
<p>Tot een teecken van berouw, ende een verwecksel van
penitencie door de kracht des gebedts.</p>
<p>9.	Wat zijn Reliquien?</p>
<p>Deelen van H. Lichamen als Beenderen, Vleesch, Vel oft jet
dat van hun geraeckt oft gebruyckt is geweest.</p>
<p>[10.]	Hebben de Reliquien oock eenighe kracht?</p>
<p>Ia sy helpen ons tegen de boose geesten, alle ongelucken ende
[si]eckten door de verdiensten ende gebeden der Heyligen.</p>
<p>[11.]	[I]sset quaet de Reliquien en <hi rend="i">Agnus Dei</hi> openbaer te
draegen?</p>
<p>[...] maer seer goet die de selve draeghen ter eeren Christi ende</p>
<p>[...] lieve Heyligen: maer die de selve door hooverdye, ende a[...]
quade Redenen komen te draegen, is voorwaer een groot
a[...]ck.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D6v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XLIV. Deel.	Van het Vasten ende
Aflaeten.</hi></head>
<p>WAer uyt comt den Vasten van veertigh dagen?</p>
<p>Vyt het exempel van Moyses ende Elias maer meest van
onsen Saligh-maecker.</p>
<p>2.	Waerom vasten wy de Vigilie daegen?</p>
<p>Om de heyligen nae te volgen die veel penitentie gedaen
hebben?</p>
<p>3.	waer toe zijn de Quatertemper-daegen in-gestelt?</p>
<p>Om op de vier tijden van het Iaer onse sonden door
Penitentie af te leggen, Godt Almachtigh voor zijne weldaden
te dancken.</p>
<p>4.	wort onse Ziele besmet in't eten van verbode spysen?</p>
<p>Grootelijck door onse ongehoorsaemheyt.</p>
<p>5.	Van waer comt de macht der Aflaeten?</p>
<p>Van Christus selve die dese aen syne Apostelen, ende voor
hen aen d'Oversten der H. Kercken gegeven heeft.</p>
<p>6.	wat zijn Aflaeten?</p>
<p>Quytscheldingen van Penitentie die wy door sonden oock na
de Biechte souden moeten betaelen hier oft naemaels in 't
Vagevier</p>
<p>7.	wat is Vollen Aflaet?</p>
<p>Geheele Quytscheldinge van Alderley penitentie die wy
mochten schuldigh zijn.</p>
<p>8.	wat verstaet gy door den Aflaet van seecker jaeren oft
daeghen?</p>
<p>Vergiffenisse van de penitentie die de geloovige naer d'oude
ordinantie der H. Kercke op dese werelt soo veel tyts moesten
volbrengen.</p>
<p>9.	wat verstaet ghy door d'Aflaeten der statien?</p>
<p>Quytscheldingen der penitentie die van de Pausen gegunt zijn
van de geene die eenige van de selven Kercken binnen
Roomen besoecken op die daegen daer de selve statie oft
biddagh is.</p>
<p>10.	Konnen wy d'Aflaeten der statien hier wel verdienen:</p>
<p>Ia wy, als die ons toegevoeght en van den Paus van Roommen
gegunt worden.</p>
<p>11.	Konnen wy door de Aflaeten wel helpen de zielen die
in 't[va]gevier zijn?</p>
<p>Och jae als ons de macht wort gegeven door de Pa[us] van
Roomen, om d'Aflaeten, die wy voor onse wercken so
verdienen hun toe te voegen.</p>
</div><div type="chapter"><pb ed="fol." n="D7r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het XLV. Deel.	Schrifturelijcke vraghen
dienende tot bevestinge van de H. Kercke ende des
Geloofts.</hi></head>
<p>BEtoont my, dat de H. Kercke altoos moet blijven ende niet
vergaen naer de Kettersche leeringhe?</p>
<p>Om dat Christus sulcx belooft by Mattheus in 't 19. Cap.
seggende tot Petrus: Ghy zijt Petrus, ende op desen steen sal
ick mijn Kercke timmeren ende de poorte der hellen sullen
tegen haer niet verwinnen.</p>
<p>2.	Kan Christus Kercke in de Leeringe des Geloofs wel
dolen?</p>
<p>Geensins: want Paulus in den eersten brief tot Timotheum in
het 2. Capittel seght: Welcke is de Kercke des levenden
Godts, een colomne ende vastigheyt der waerheydt.</p>
<p>3.	Betoont my dat de Goddelijcke Mirakelen een teecken
zijn van het oprecht Geloove?</p>
<p>Christus Marci in het laeste Capittel geeft dese voor een
teecken seggende: Dese teeckenen sullen hun lieden
volghen die ghelooven sullen. In mijnen naem sullen sy de
Duyvelen uytwerpen met nieuwe tonghen sullen sy spreken:
Serpenten sullen sy weghnemen, ende is 't dat sy jet
doodelijckx drincken, dat en sal hunlieden niet hinderen, op
de siecken sullen sy haere handen legghen ende die sullen wel
te passe worden.</p>
<p>4.	Bewijst my, dat de waerachtighe Kercke noyt en sal
verlaeten worden van Oversten oft Leeraers.</p>
<p>Dit heeft voorseydt Paulus tot den Ephesien in 't 4. Capittel
Hy heeft voorwaer ghegheven de sommighe tot Apostelen,
ende de sommighe tot Propheeten, maer de andere tot
Evangelisten ende de andere tot Herders, en Leeraers tot
volmaeckinghe der Heylighen, tot de wercken des diensten,
ghestichtigheydt van Christus Lichaem, tot dat wy alle over
een komen in de eenigheyt des Geloofs, ende der kennisse
van den Sone Godts in [e]enen volmaeckten Man in de
maete des ouderdoms van [Chri]stus volcomentheyt.</p>
<p>5.	[...]t my dat de Schrifture niet heel klaer en is om te
verstaen [...]e oordeelen?</p>
<pb ed="fol." n="D7v"/>
<p>Soo leert den H. Apostel Petrus in synen 2. brief aen het 3.
Cap. sprekende van de brieven van S. Paulus, in welcke
Epistelen zijn sommighe dingen swaer om te verstaen welcke
de ongheleerde ende ongestaedighe verargheren gelijck sy
oock doen de andere Schrifture, tot haer selfs verdoemenisse.</p>
<p>6.	Waer uyt leert ghy dat wy behalven de Schrifture
moeten volgen de Traditien oft overleveringen?</p>
<p>Vyt Paulus tweede brief tot de Thessalonicensen in 't 2. cap.
daer hy seght: hier om Broeders, staet ende hout de
insettingen die gy gheleert hebt, het zy door woorden het zy
door onsen brief.</p>
<p>7.	Betoont my dat de leeringe der Concilien te ghelooven
is als waerachtigh?</p>
<p>Want Christus Matth. in 't 18. Cap. heeft belooft: soo waer
Daer twee oft dry vergadert zijn in mijnen naem, daer ben ick
in 't midden van hunlieden.</p>
<p>8.	Moetmen ghehoorsaem zijn aen de Geboden ende
leeringen der H. Kercken.</p>
<p>Iae 't want Christus heeft geseydt: Luce in 't 10. Cap. Die u
lieden hoort, die hoort my, ende die u lieden versmaet, die
versmaet my, ende die my versmaet, versmaet den genen die
my ghesonden heeft.</p>
<p>9.	Is het geloove alleen ghenoegh tot de saligheyt?</p>
<p>Geensins, want den H. Iacobus in syn 2. Cap. seght: wat sal 't
baten mijn Broeders is't dat jemandt seght dat hy 't Geloove
heeft, ende de wercken niet en heeft? Mach dat geloove
hem saligh maecken: Gelijck een lichaem sonder hooft doodt
is, alsoo is het gheloove sonder wercken oock doodt.</p>
<p>10.	Moet ick de Ketters oft nieu-gesinde voor Christene
Broeders kennen, oft moet ick se schouwen?</p>
<p>Paulus leert dat-men die sal schouwen: want soo leere hy
Bisschop, Titum in't 3. Cap. Eenen Ketterschen m[...] gy
naer een ofte twee straffingen schouwen, wetende [...]</p>
<p>verkeert is die sulckx is, ende hy misdoet, midts [dat...door]
eyghen vonnisse verdoemt is.</p>
<pb ed="fol." n="D8r"/>
<p>11.	Moghen de Ketters wel gestraft worden om hunne
valsche Leeringhe?</p>
<p>Ia sy: want soo schryft Paulus van sy selven, in den eersten
brief tot Timotheum in 't 1. Cap. Strydt eenen goeden strydt
hebbende 't gheloove, ende een goede conscientie, de
welcke sommighe verstooten hebbende, zijn van 't gheloove
ghedoolt, van dewelcke is Hymeneus ende Alexander, die ick
Satanas over ghelevert hebbe: op dat sy leeren souden niet te
blasphemeren.</p>
<p>	FINIS.</p><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Salomons Ghebedt Proverb. 30.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>overvloedigen ryckdom noch armoede groo[t]</l>
<l>En wilt my Heere op d'aerde niet geven</l>
<l>[...]ocht u versaecken door grooten noot,</l>
<l>Segghende: waer is den Heere ghebleven,</l>
<l>Die overvloedigheyt doet den mensche sneven:</l>
<l>Want den rycken komt qualick den Hemel binnen</l>
<l>Maer heere, want ick op der aerde moet leven</l>
<l>Soo laet my matelijck mijnen nootdruft winnen,</l>
<l>Ghy [...] die boosheyt van mijn sinnen:</l>
<l>Rij[...]m verheft, armoede maeckt droeve,</l>
<l>Dus [gee]ft my Heere slechts dat ick behoeve.</l>
</lg>
<p>---</p>
<p><hi rend="i">APPROBATIE.</hi></p>
<p><hi rend="i">[...C]abinet inhoudende d'eerste beginselen ende leeringen
[van 't] Catholijck Geloove, is seer bequaem ende
profytigh [...] Ionckheyt ende ghemeynte, sal met groote
vrucht en in [...] ghebruyckt worden.</hi></p>
<p><hi rend="i">Actum Antverpiæ 15. Augusti 1624.</hi></p>
<p><hi rend="i">Maximiliaen van Eynatten Can. &amp; Schol. Antverpiensis.</hi></p>
<pb ed="fol." n="D8v"/>
<p><figure><p><xptr to="_dob001dobb01ill31.gif"/></p></figure></p> 
<p><hi rend="i">Heylighen JOSEPH Voester-vader van JESUS, bidt voor ons</hi></p>
</div>
     </div>
  </body>
</text>
</TEI.2>