<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>     	
      	
      	<title type="main">Rouw-klagte over de ontijdige, dog godzalige dood, van de heer Henrik van Dortmont</title>      	
      	<title type="subordinate">Dokter in de medicijnen, borger-meester der stad, ende ouderling der kerke van Vianen</title>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 E 94-95</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Rouw-klagte over de ontijdige, dog godzalige dood, van de heer Henrik van Dortmont. Dokter in de medicijnen, borger-meester der stad, ende ouderling der kerke van Vianen</hi> uit 1689.</p> 
         	<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina (fol. *1v) is niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. *1r)]</hi></p>
				<p>Rouw-klagte</p>
				<p><hi rend="i">Over de ontijdige,</hi></p>
				<p><hi rend="i">dog Godzalige Dood,</hi></p>
				<p>Van de Heer,</p>
				<p>Henrik van Dortmont,</p>
				<p><hi rend="i">Doktor in de Medicijnen, Borger-Meester</hi></p>
				<p><hi rend="i">der Stad, ende Ouderling der Kerke van</hi></p>
				<p>Vianen.</p>
				<p> &nbsp;</p>
				<p>Tot Utrecht,</p>
				<p>Gedruckt by J. van Poolsum. Anno 1689.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>_dor001dort01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	<sourceDesc> 
		   	<p><hi rend="i">Rouw-klagte over de ontijdige, dog godzalige dood, van de heer Henrik van Dortmont. Dokter in de medicijnen, borger-meester der stad, ende ouderling der kerke van Vianen</hi>. J. van Poolsum, Utrecht 1689</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-28</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-14</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
			<change> 
				<date>2009-09-02</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="_dor001dort01"/>
   		<interp type="primair" value="viane001"/>
   	</interpGrp>
      <body>
			<div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="*2r"/>
					<head rend="h3">Rouw-klagte <hi rend="i">Over de ontijdige, dog Godzalige Dood,</hi> Van de Heer, Henrik van Dortmont, <hi rend="i">Doktor in de Medicijnen, Borger-Meester der Stad, ende Ouderling der Kerke van</hi> Vianen.</head>
	 				<lg type="poem">
					<l>O onversoenbre dood. O wreede-vyandin!</l>
					<l rend="; 1tab">Die maar alleen beoogd u schriklijk moord-gewin.</l>
					<l>Die u nog hand-vest kreund, nog regt, nog Kaisars wetten,</l>
					<l>Maar die u staale wil tot yders wet gaad zetten.</l>
					<l rend="; 1tab">O al te wreede dood! dat gy niet beter let.</l>
					<l rend="; 1tab">Op wie dat gy de snee van uwen Zeyssen wet.</l>
					<l>Dervd gy ook aan de Deur van <hi rend="i">Dortmont</hi> komen kloppen,</l>
					<l>Om naa 't bedompte Grav sijn Ziel-loos rif te schoppen?</l>
					<l rend="; 1tab">Most hy dan uyt-gelokt uyt sijn Geboorte-land,</l>
					<l rend="; 1tab">Op 't on-voorsienste van u werden aan-gerand</l>
					<l>In d'over-oude Stad van <hi rend="i">Dordregt?</hi> en begeven</l>
					<l>Sijn Ega, Kroost, en Volk, en eyndigen sijn leven?</l>
					<l rend="; 1tab">Most daar u doodlijk gif aan hem dan zijn verkwist?</l>
					<l rend="; 1tab">Hy keerd tot ons, maar ag! ondzield, en in een Kist,</l>
					<l>Die nimmer werd ondvragt, maar in het stof gestooten,</l>
					<l>Sijn rammelend Gebeent houwd Eeuwen lang besloten.</l>
	            <pb ed="fol." n="*2v"/>
					<l rend="; 1tab">Sijn tonge swijgd, sijn mond is stijv, sijn bly gelaat</l>
					<l rend="; 1tab">Is bleek, sijn romp bedekt men treurig lijk-gewaad.</l>
					<l>Sijn oogen die in 't oog van sijn beminde blonkken</l>
					<l>Die staan verduysterd in sijn voorhoofd neergezonkken.</l>
					<l rend="; 1tab">Waar toe die hegte stijl, en vrome toe-verlaat</l>
					<l rend="; 1tab">Der Borgers, die daar was een <hi rend="i">Kato</hi> in den Raad,</l>
					<l>En Stad- en- Kerk-gevaart hielp stevig onderschragen,</l>
					<l>Soo schielijk neergeveld in 't rijpste van sijn dagen?</l>
					<l rend="; 1tab">Het Raad-huys waggeld, als ond-<hi rend="i">zuyld,</hi> de krankheyd steend</l>
					<l rend="; 1tab">Angstvallig, mits haar <hi rend="i">Artz</hi> besweken is, sy weend</l>
					<l>Dewijl de dood mimet haar moord-geweer te woeden</l>
					<l>Afgrijslijk dreygd; wie sal in ziekten ons behoeden,</l>
					<l rend="; 1tab">En redden uyt gevaar? kom Borgery, betreur</l>
					<l rend="; 1tab">U bitter ongeval en harde Noodlot. Scheur</l>
					<l>U Boesem, Hert, en Hayr; stort treur- en treurer-zangen</l>
					<l>Uyt u beklemde Borst, kom laat u vry behangen</l>
					<l rend="; 1tab">Met droevig rouw-gewaad, beweeg door u gezugt</l>
					<l rend="; 1tab">En jammerlijk gehuyl de onbepaalde lugt.</l>
					<l>Bestee u Herten tot Ziel-krijtende gedagten,</l>
					<l>U Oogen tot geween, u Tong tot naare klagten.</l>
					<l rend="; 1tab">Bedrukte Vrouw en Kroost mijn Sang-heldin beschreyd</l>
					<l rend="; 1tab">U ramp en swaar verlies, dewijl verbroken leyd</l>
					<l>De Hoofd-steun van u Huys, met nat bedaawde wangen,</l>
					<l>Sy heeft haar borst gekrabd, haar losse tuyten hangen</l>
					<l rend="; 1tab">Verward by 't Hoofd, sy heeft haar Lijk-Cypres by een.</l>
					<l rend="; 1tab">Maar waar toe al 't gekerm? de Man die is dog heen,</l>
					<l>Daar wy hem op het spoor gaan volgen. 't Past geen Kristen</l>
					<l>Het vaste raad-besluyt sijns Leen-Heers te betwisten.</l>
					<l rend="; 1tab">Wiseh uwe Kaken van haar silte Peerlen, laat</l>
					<l rend="; 1tab">U rouw, gezugt, geween, en droevheyd houwden maat.</l>
					<l>Men moet niet al te seer beschreyen en betreuren</l>
					<l>Het geen men seker weet dat naamaals sal gebeuren.</l>
					<l rend="; 1tab">Hy is niet dood, maar leevd voor Gods heyl-zaalge troon</l>
					<l rend="; 1tab">Daar hy ondvangen heeft des overwinnings Kroon.</l>
					<l>Daar zege-praald sijn Zield en pronkt in witte Kleeren</l>
					<l>Gewaschen hagel-wit in 't herte-bloed des Heeren.</l>
	            <pb ed="fol." n="*3r"/>
					<l rend="; 1tab">Hy zit aan d'Heyl-fonteyn, naast <hi rend="i">Kristus</hi> regter-hand;</l>
					<l rend="; 1tab">In Zions lust-prieel is nu sijn Ziel geland</l>
					<l>Ver boven Son en Maan, daar hem geen kwaal kan schaden,</l>
					<l>Maar daar Gods lievlijkheen hem eeuwiglijk verzaaden.</l>
					<l rend="; 1tab">Misgun hem niet dat heyl, maar zy met hem verheugd.</l>
					<l rend="; 1tab">Doods schigt is kragteloos op 't leven van de deugd.</l>             
               <l> </l>
<!-- 				*********************************************<<GrieksDvdB>> -->                   
               <l rend="; 1tab"><name type="person">Y.C.</name></l>
				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head rend="h3">Graf-schrift op deselve.</head>
	 				<lg type="poem">
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">HIer rust Heer</hi> Dortmont, <hi rend="i">dien de deugd soo lag in 't hert,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dat Hij in Haar, en Zij in Hem was al verwerd.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Drievoudig heeft Hij hulp aan Rijk en Arm beweesen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">In Kerk, en Stads-bestier, en Krankte te geneesen.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wie is verwondert? dat sijn Dood nu werd beweend,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van Vrienden, Burgers, en de droevige Gemeent?</hi></l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><name type="person">J. v. O.</name></l>
   				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="*3v"/>
					<head rend="h3"><hi rend="i">Gemeyne Rouw</hi> Over de Dood van den Heer Henrik van Dortmont. </head>
               <lg type="poem">
	 				<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Multis ille bonis flebilis occidit.</hi></l>
               <l> </l>
					<l>O smart algemeyn als groot!</l>
					<l>De Weduw, Kind'ren, naaste Magen</l>
					<l>Zijn 't niet alleen die om de Dood</l>
					<l>Van Borgemeester <hi rend="i"><name type="person">Dortmont</name>'</hi> klagen:</l>
					<l>Sijn sterven drukt een gansche Stad</l>
					<l>Daer hy geen Mensch tot Vyand had.</l>
	            <l> </l>
	            
					<l rend="; 1tab">Hoe selden werden Overheden</l>
					<l>Van Onderdanen soobemind!</l>
					<l>Ook sugt <hi rend="i">Vianen</hi> wel met reden</l>
					<l>Om 't missen van sijn wijs bewind:</l>
					<l>Sijn Ampt-gesag geleek veel nader</l>
					<l>'t Huys-houden van een minlijk Vader.</l>
	            <l> </l>
	            
					<l rend="; 1tab">Niet minder kermt de Borgery.</l>
					<l>Uyt twijffeling, of oyt na desen </l>
					<l>Een ander soo bequaam al hy</l>
					<l>Haar Ligchaams qualen kan genesen:</l>
					<l>Want hy had yders liefd' en gunst</l>
					<l>Gewonnen door die eed'le kunst:</l>
	            <l> </l>
	            
					<l rend="; 1tab">Geen tijd wischt oyt uyt mijn gedagte</l>
					<l>Hoe trefflijk hy my van 't geweld</l>
					<l>Der krankheyd, die ik doodlijk agtte,</l>
					<l>Gered heeft, en wêer gansch hersteld:</l>
					<l>'k Beken dat hy, naast God, het leven</l>
					<l>My heeft, gelijk op nieu, gegeven.</l>
	            <l> </l>
	            
					<l rend="; 1tab">Sijn Woonstads omme-kring besluyt</l>
					<l>Haar maar ten deel die hem betreuren;</l>
					<l>'t Gevoel der droefheyd strekt sig uyt</l>
	            <pb ed="fol." n="*4r"/>
					<l>Tot wie sijn kennis mogt gebeuren:</l>
					<l>Ja spreyt sig door de klagten voort</l>
					<l>Tot elk wie van sijn deugden hoort.</l>
	            <l> </l>
	            
					<l rend="; 1tab">Og of de naargelaten Vrinden</l>
					<l>Des dooden <hi rend="i">Dortmonts</hi> volle stof</l>
					<l>Tot haar vertroosting konden vinden.</l>
					<l>In sijn al-om verbreyde lof!</l>
					<l>Maar neen, die roem doet daar en tegen,</l>
					<l>Haar 't zwaar verlies te zwaarder wegen.</l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><name type="person">E. G.</name></l>
				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="*4v"/>   
					<head rend="h3">
               Epitaphium.<lb/>
					<hi rend="i">Doctißimi, Expertißimi &amp; Consultißimi</hi>	Viri;	D<hi rend="sup">o.</hi> Henrici à Dortmont, M. D. Urbis Vianensis Dum viveret consulis, Ecclesiæ Senioris, &amp;c, &amp;c, &amp;c.             
               </head>
	 				<lg type="poem">
					<l><hi rend="i">ARte Machaoniâ felix, pietate Decorus,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Consilio constans, urbis &amp; orbis honos:</hi></l>
					<l><hi rend="i">Quem tetri justum poterunt censere Catones.</hi></l>
					<l><hi rend="i">(Mente Deo Incolumi) conditur hoc tumulo.</hi></l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab">Obiit postridie Nonarum Sextilium Hora Noctis xi. Ætatis 53.</l>
				   <l rend="; 2tab"><hi rend="i">Æræ Dionisiane anno</hi> M. DC. LXXXIX.</l>
   				</lg>
				</div>
			</body>
   </text>
</TEI.2>