<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Rouw-klagt over het droevig afsterven van de wel edele vrouwe mevrouwe Margareta Rosa, weduwe wijlen de wel edele heer Hendrick Fagel</title>
      	<title type="subordinate">In 't 77ste jaar haars ouderdoms, in den heere ontslapen den 15. february 1706</title>
          </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek, Den Haag, signatuur: 853 D 104</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
          	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Rouw-klagt over het droevig afsterven van de wel edele vrouwe mevrouwe Margareta Rosa, weduwe wijlen de wel edele heer Hendrick Fagel. In 't 77ste jaar haars ouderdoms, in den heere ontslapen den 15. february 1706</hi> uit 1706. Deze tekst is ondertekend met de initialen F.D.B.</p> <p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol. A1v en A4v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Rouw-Klagt</p>
				<p>Over</p>
				<p>Het droevig afsterven van de Wel Edele Vrouwe</p>
				<p>Mevrouwe</p>
				<p>Margareta Rosa,</p>
				<p>Weduwe wijlen de Wel Edele Heer</p>
				<p>Hendrick Fagel,</p>
				<p>In sijn leven Griffier van de Hoog Mogende</p>
				<p>Heeren Staten Generaal der Vereenigde </p>
				<p>Nederlanden, &amp;c. &amp;c.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">In 't 77<hi rend="sup">ste.</hi> Jaar haars Ouderdoms, in den Heere ontslapen</hi></p>
				<p><hi rend="i">den 15. February 1706.</hi></p>
				<p> &nbsp;</p>
				<p>In 's Gravenhage,</p>
				<p>By Johannes Kitto, Boeckverkooper,</p>
				<p>wonende in de Spuystraat, 1706.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>_fag001fage01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	<sourceDesc> 
		   	<p><hi rend="i">Rouw-klagt over het droevig afsterven van de wel edele vrouwe mevrouwe Margareta Rosa, weduwe wijlen de wel edele heer Hendrick Fagel. In 't 77ste jaar haars ouderdoms, in den heere ontslapen den 15. february 1706</hi>. Johannes Kitto, Den Haag 1706</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-12</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-8</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
			<change> 
				<date>2009-09-02</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="_fag001fage01"/>
   		<interp type="primair" value="17060215"/>
   	</interpGrp>
      <body>
		<div type="chapter">
         <pb ed="fol." n="A2r"/>      
			<head rend="h3">
			Rouw-klagt Over Het droevig afsterven van de Wel Edele Vrouwe Mevrouwe Margareta Rosa, Weduwe wijlen de Wel Edele Heer
			Hendrick Fagel, In sijn leven Griffier van de Hoog Mogende Heeren Staten Generaal der Vereenigde Nederlanden, &amp;c. &amp;c.<lb/>
			<hi rend="i">In 't 77<hi rend="sup">ste</hi>. Jaar haars Ouderdoms, in den Heere ontslapen den 15. February 1706.</hi>         
         </head>
			<lg type="poem">
			<l>ELk ding dat heeft sijn tijt, dan is 't tijt van reyen,</l>
			<l>Dan wisselt God sijn werk, dan is 't weer tijt van schreyen:</l>
			<l>Dus sie ik <name type="person">FAGELS</name> huys, dat sit in diepe Rouw,</l>
			<l>Om dat de wrede doot, de hutte van Me-Vrouw,</l>
         <pb ed="fol." n="A2v"/>
			<l>Wiens grontslag was in 't stof, heeft met haar felle poten,</l>
			<l>Niet schielik, maar allenks, geheel omver gestoten,</l>
			<l>Of schoon niet onverwagt, ô! 't sterven dat ontroert,</l>
			<l>Besonder als men wort met aandagt ingevoert,</l>
			<l>Hoe 't lighaam voor een tijt, moet doodt sijn om de sonden,</l>
			<l>Voor sulke selfs, voor wien doots prikkel verslonden;</l>
			<l>Hoe 't lighaam keert stof, en wort een wormen aas,</l>
			<l>Dat eenerly weervaart, de Wijse en de Dwaas.</l>
			<l>Wiens herte breekt hier niet, al was het schier van stenen,</l>
			<l>De Christus siet men selfs, by 't Graf van Lasrus weenen;</l>
			<l>Wat maakte Joseph in Egipten groote rou</l>
			<l>Over sijns Vaders doot, en als hy Jacob sou</l>
			<l>Heenvoeren in dat Land, daar sy Messias wagten,</l>
			<l>Siet m'aan den doornenbosch, een sevendaagse klagte:</l>
			<l>En daarom kinders treur vry over 's moeders doodt,</l>
			<l>Die elk van u vol liefd, gekoestert in haar schoot,</l>
			<l>Gekweekt heeft en gevoet, veel sorg voor u gedragen,</l>
			<l>Op dat gy Godts eer, en na sijn welbehagen</l>
         <pb ed="fol." n="A3r"/>
			<l>Soud' leven hier op aard, die u ten voorbeeld was</l>
			<l>Door haar Godsdienstigheyt. Me-Vrouw die hoord' ook ras</l>
			<l>Der Armen klagte, en sy vulde graag de handen</l>
			<l>Van veel noodruftigen, was door die Offerhanden</l>
			<l>By God ook aangenaam; die weer een zegen vloedt</l>
			<l>Goot op Vrouw Fagels huys, van siels en lighaams goet.</l>
			<l>'s Heeft lang Gods raad gedient, drie min als tagtig Jaaren,</l>
			<l>Een hogen ouderdom, gekroont met grijse haaren,</l>
			<l>Die daalen nu met rust, in vreed' ten Grave neer.</l>
			<l>Me-Vrouw, de laatste van die Rosaas, die wel eer</l>
			<l>Soo heerlijk bloeyden, waar van dat haar drie gebroeders</l>
			<l>In 't Uytrechts Statendom, en hier als Borger hoeders</l>
			<l>Ten top verheeven, d'een Balliuw van 's Gravenhaag,</l>
			<l>In 't kwaat te straffen, en den ander om gestaag</l>
			<l>Als Borgervader van de Borgery te wesen,</l>
			<l>Haar Hooft en Collonel geeert, by elk gepresen,</l>
			<l>Wel geurig als een Roos, dog als een bloem op 't velt,</l>
			<l>Die heden staat en bloeyt, word morgen neergevelt:</l>
         <pb ed="fol." n="A3v"/>
			<l>Dus heeft het God behaagt de Stam met al de looten</l>
			<l>Te wortlen uyt de gront, de wortel te ontblooten,</l>
			<l>Me-Vrouw de laatste spruyt, is laast gevelt ter neer.</l>
			<l>De geest gekeert tot God, om hem nu eeuwig eer</l>
			<l>Te geven, voor al 't goed, dat haar in dit leeven,</l>
			<l>So weergaloos tot elks verwondering had gegeven,</l>
			<l>In negen Kinders, die al 't saam met een gemoedt</l>
			<l>Haar liefden, tot haar troost, elk met een zegen-vloedt</l>
			<l>Van God sijn overstroomt, tot eer en staat verheven,</l>
			<l>Die in haar Heerlijkheyt dog nedrig sijn gebleven,</l>
			<l>Wijl God sig selfs, sijn Soon geest haar rijklijk schonk,</l>
			<l>Dat d'ongevijnsde deugt in al haar daden blonk.</l>
			<l>Dit bragt Vrouw <name type="person">FAGEL</name> selfs, veel tot verwonderinge,</l>
			<l>Dat sy met Jacob seyd' ik ben veel te geringe,</l>
			<l>Al dees weldadigheyt! Was by haar selfs onreyn,</l>
			<l>Onwaardig Gods genaad, ootmoedig, nedrig, kleyn;</l>
			<l>Maar wende haar tot God, Jesus diere Wönden,</l>
			<l>Die al wie tot hem komt, niet uytwerpt, maar haar sonden</l>
         <pb ed="fol." n="A4r"/>
			<l>Schoon uytwist door sijn Bloet, tot welk's haar toevlugt nam,</l>
			<l>Nu sonder twijffel, voor de Troon van God en 't Lam.</l>
			<l>Als 't hert u overstelpt, stel u 't geluk voor oogen</l>
			<l>Van u Vrouw Moeder, 't moet wel haast u tranen droogen,</l>
			<l>Sy keert , 't is waar, niet weer, maar gy sult tot haar gaan,</l>
			<l>Elk worde maar jaloers, om na 't Geloof te staan.</l>
			<l>Dat niemant agter blijf, laat 't Aarts u niet verhindren,</l>
			<l>Maak dat u Moeder segt, siet hier ik en mijn kindren,</l>
			<l>Die dat sijn door Natuer, of door de Huwlijks-band,</l>
			<l>Kindts-kinderen die er sijn, om dus gelijker hand,</l>
			<l>In die doorlugte dag, dat Koninkrijk te erven,</l>
			<l>Voor 's werelts grond berijd, daar men niet meer door sterven</l>
			<l>Sal scheyde, maar altijt daar by den Heere zijn,</l>
			<l>Versadigt met sijn Beeld, by God voo sijn Aanschijn.</l>
         <l> </l>
         <l rend="; 1tab"><name type="person">F.D.B.</name></l>
   		</lg>
		</div>
   	</body>
   </text>
</TEI.2>