<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Een gedigt op de tegenwoordige tijd</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Een gedigt op de tegenwoordige tijd</hi> uit 1813.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 3-4: in het origineel zijn gedeelten van de tekst slecht leesbaar. In deze digitale editie is ‘[...]’ geplaatst.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_ged001gedi01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2010 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn" />
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 04069</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Een gedigt op de tegenwoordige tijd</hi>. Z.p. 1813</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Een gedigt op de tegenwoordige tijd</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Een gedigt op de tegenwoordige tijd</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2010-05-21</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MR</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="18131200"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_ged001gedi01_0001"/> </interpGrp>
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Een gedigt op de tegenwoordige tijd.</head>
<lg type="poem">
<l>Als God ten strijde gaat, dan moet de vijand vlugten,</l>
<l>Voor zoo een groote God, wie moet daar niet voor dugten,</l>
<l>Dit hebben wij gezien, hoe dat de Heere staat,</l>
<l>Als hij voor 't Vaderland op nieuw weer vegten gaat.</l>
<l>Die schoone Oranje-bloem, die was zoo toegeloken,</l>
<l>Die lag ter aarde neer, bedroefd ja neergedoken,</l>
<l>Maar nu rijst hij weer op, nu groeit hij blij en schoon,</l>
<l>Hij staat nu blij en vris, hij staat nu weer ten toon.</l>
<l>Ons lieve Vaderland, dat eertijds groeide en bloeide,</l>
<l>Van honing ende melk, ten vollen overvloeide,</l>
<l>Dat lag nu zoo ter neer, dat was nu zoo verdrukt,</l>
<l>En onder 't Fransche juk al droevig neergebukt.</l>
<l>Wat hoort men in deez' tijd, wat hoort men in deez' dagen,</l>
<l>O wat een droef geween, wat zuchten en wat klagen,</l>
<l>De Vrouwen om haar Man, den Ouder om zijn Zoon,</l>
<l>Het is nu een andre tijd, het staat nu blij en schoon,</l>
<l>O menschen altemaal, wilt uwen Schepper loven,</l>
<l>Om dat Hij ons op nieuw geeft weer Oranje boven,</l>
<l>Het was voorleden jaar, het was om dezen tijd,</l>
<l>Denkt hoe die lieve God al wonder voor ons strijdt.</l>
<l>Hij ging in <hi rend="i">Rusland</hi> op, de koude was zeer groot,</l>
<l>De Keizer met zijn volk, die waren [...] in de nood,</l>
<l>Zij kwamen voor <hi rend="i">Moskou</hi> en daar de <hi rend="i">Rus</hi> uit noden,</l>
<l>Maar veel van het Fransche volk, die keerden daar tot doden.</l>
<l>Denkt hoe God voor ons strijdt, denkt hoe God voor ons vegt,</l>
<l>En door zijn koude groot, ons <hi rend="i">Nederland</hi> opregt.</l>
<l>De goede <hi rend="i">Rusman</hi> zelf die wou hij zoo regeeren,</l>
<l>Dat hij het Fransche juk wou alle overheeren,</l>
<pb n="4"/>
<l>O menschen altemaal, wilt uwen Schepper eeren,</l>
<l>En dat Hij weer op nieuw ons Erfprins mag regeeren.</l>
<l>Koophandel en Zeevaart dat nu weer bloeije en groeije,</l>
<l>En dat ons Vaderland nu weer uit liefde bloeije.</l>
<l>Wat is 't dan voor een tijd, wat is 't dan voor een vreugd,</l>
<l>Den Schipper en Matroos die zijn daar in verheugd.</l>
<l>Wat brengt die groote Zee, wat brengt die schatten mee,</l>
<l>Koopman en Handelaar, elk leeft in ruimte en vree.</l>
<l>Nu in die groote Zee, zag men geen schip laveeren,</l>
<l>Ja dat Fransche volk, die deden 't alle keeren,</l>
<l>Wat was het al verstopt, wat zat het alles digt,</l>
<l>Maar nu is al die smert, die is nu haast verligt,</l>
<l>O Burgers allegaar, en ook gij lieve Heeren,</l>
<l>Wilt toch ons Vaderland in nedrigheid regeeren,</l>
<l>Hier past geen hoogmoed bij, 't moet alles nedrig zijn,</l>
<l>Daar het zoo duister was, is nu weer zonneschijn.</l>
<l>Het schijnt die lieve God al wonder met ons is,</l>
<l>Hij redt hier haat en nijd, Hij helpt ons van die twist.</l>
<l>Hij is een liefdrijk God, Hij maakt het alles goed,</l>
<l>En na zoo veel zuur, geeft Hij het nu weer zoet.</l>
<l>O menschen allegaar, wilt zingen hem ter eer,</l>
<l>Hij is de grootste God, dien Hemels O[....]eer,</l>
<l>Hij helpt ons uit den nood, Hij helpt [....]t het duister,</l>
<l>Hij brak des vijands band, Hij brak haar band en kluister.</l>
<l>En dit is nu mijn wensch, aan allen klein en groot,</l>
<l>Dat gij hem daar voor dankt, die ons helpt uit den nood,</l>
<l>'k Wensch dat die lieve God ons nu mag vrede geven,</l>
<l>Dat het Oranje-bloed mag lang in vrede leven,</l>
<l>Ik leg mijn pen ter [....], en dit is tot besluit,</l>
<l>Nu hier staat dit gedigt, ik schei van schrijven uit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wintermaand</hi> 1813.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
