<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde,
			 1808</title>
<funder>logo_mnl__01</funder></titleStmt>
<editionStmt>
<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p>
<p>exemplaar universiteitsbibliotheek Leiden, sign.: 365 A8</p>
<p> </p>
<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p>
<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen,
			 een diplomatische weergave van het <hi rend="i">Jaarboek van de Maatschappij der
			 Nederlandse Letterkunde</hi> met de handelingen van de jaarlijkse vergadering,
			 gehouden op ‘den 5 van Hooimaand 1808’.</p>
<p> </p>
<p>REDACTIONELE INGREPEN</p>
<p>In de Jaarboeken zijn hier en daar koppen toegevoegd, deze zijn
			 tussen vierkante haken gezet.</p>
<p> </p>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<availability>
<p>2004 dbnl</p>
<p> </p>
</availability>
<idno>_jaa002180801_01</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>
<hi rend="i">Handelingen der jaarlijksche vergadering van de Maatschappij der
			 Nederlandsche Letterkunde te Leiden, gehouden den 5 van Hooimaand 1808.</hi>
			 Z.p., z.j.</p>
<p> </p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>DBNL-TEI 1</p>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>2004-11-4</date>
<respStmt>
<name type="person">CB</name>
</respStmt>
<item>colofon toegevoegd</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<interpGrp><interp type="primair" value="_jaa002180801"/></interpGrp><body>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="wate014"/>
<interp type="biografie" value="rau_001"/>
<interp type="biografie" value="mand013"/>
<interp type="biografie" value="wall011"/>
<interp type="biografie" value="lely004"/>
<interp type="biografie" value="rose010"/>
<interp type="biografie" value="roye010"/>
</interpGrp>
<div type="section">
<head rend="h2">Handelingen der jaarlijksche vergadering van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde <hi rend="i">te Leijden, </hi></head><head rend="h3"><hi rend="i">Gehouden den</hi> 5. 				
<hi rend="i">van Hooimaand</hi> 1808.</head>
<head rend="h3">[Toespraak van de voorzitter J.W. te Water] 
				<note n="*" place="margin">Tegenwoordig de Heeren:<lb/>
<hi rend="i">M.
				  Tijdeman.<lb/> J.W. Te Water.<lb/> F.W. Boers.<lb/> C. van Lennep.<lb/> C.
				  Boers.<lb/> W. Bilderdijk.<lb/> D.J. van Lennep.<lb/> J.C. van der Kemp.<lb/>
				  H.W. Tijdeman.<lb/> A.A. Stratenus.</hi>
</note>
</head>
<head rend="h3">[Levensberichten van Sebald Fulco Johannes Rau, Adriaan Mandt,
				Pieter Hendrik van de Wall, Jean Theodore Royer, Pieter van Lelijveld en
				Kornelis Antoni van Rosevelt]</head>
<p>De Voorzitter <hi rend="sc">J.W. <hi rend="spat">te Water</hi>
</hi> opent de
				Vergadering met de volgende Aanspraak:</p>
<p> </p>
<p>
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mijne heeren</hi>
</hi>!</p>
<p> </p>
<p>In onze naastvoorgaande jaarlijksche bijeenkomste moesten wij het
				genoegen missen, om in deze gewone vergaderplaatse, toen nog bijna verwoest, te
				kunnen verschijnen; toen verblijdden wij ons over de tegenwoordigheid van een
				der oudste en een der nieuwste Leden van onze Letterkundige Maatschappije; toen
				hadden wij spijt over de onvrijwillige afwezigheid van drie andere Leden; maar
				nu betreuren wij den dood van alle vijf die kundige en geachte Medeleden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Sebald Fulco Johannes Rau]</head>
<p>Niemand zal van mij verwachten, dat ik, bij deze gelegenheid,
				spreke van mijnen hoogstverdienstelijken Ambtgenoot en Vriend, 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Sebald Fulco Johannes Rau</hi>
</hi>
</name>, na
				dat zoo veel, hoewel niets te veel, van Hem door anderen gezegd en geschreven
				is. Verscheiden Dichters, zelfs van den eersten rang, hebben zijnen lof naar
				waarde bezongen, vooral na zijn overlijden, en dus met <pb n="2"/> minder
				gevaar van tot vleijerije te vervallen. Wij kennen het uitnemende dichtvermogen
				van onze Landgenooten, 
				<name type="person">
<hi rend="i">de Bosch</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Marron</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Hoeufft</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Hinlópen</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Bilderdijk</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Bellamy</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Winter</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Lennep</hi>
</name>, en van meer anderen, die, in
				vroegere en latere jaren, in Latijnsche, Fransche en Nederduitsche gedichten,
				met grooten ophef van onzen <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Rau</hi>
</hi> gesproken hebben. Wij
				weten, dat dit zelfde door Latijnsche Redenaars, de Heeren 
				<name type="person">
<hi rend="i">Speijert van der Eijk</hi>
</name> en 
				<name type="person">
<hi rend="i">Borger</hi>
</name>, openlijk geschiedde. Wij hoorden en
				lazen, wat door onderscheiden Leeraars van den Godsdienst in deze Stad, meer
				opzetlijk door de Heeren 
				<name type="person">
<hi rend="i">Souchay</hi>
</name> en 
				<name type="person">
<hi rend="i">Faure van der Wilt</hi>
</name>, na den zoo onverwachten
				dood van onzen <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Rau</hi>
</hi>, met de meeste hartelijkheid gezegd
				is. De Lofrede op hem, door den Heere <hi rend="i">Teissèdre L'Ange</hi> in deze
				gehoorzale uitgesproken, is een duurzaam gedenkteeken der groote verdiensten
				van den overledenen. Nog is zijn verheven karakter met juiste woorden door den
				Heere <hi rend="i">van der Palm</hi>, bij de plegtige vergaderinge der Hollandsche
				Ridder-Orde, geschetst geworden. Het is onbeduidend, door laffe vleijers, diep
				onkundigen en baatzuchtige menschen groote toejuichinge te ontvangen; maar door
				Mannen van naam, en die zelven roemwaardig zijn, ten hoogsten geprezen te
				worden, is geen gering voorregt; een voorregt, dat onze
				<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Rau</hi>
</hi> naar verdiensten heeft mogen genieten, en waar over
				wij ons verheugen; een voorregt, dat eenigzins kan strekken ter leniginge der
				rechtmatige droefheid, welke het vroegtijdige verlies van een' Zoon, een'
				eenigen Zoon, een' zoo bij uitstek uitmuntenden Zoon, het hart van den grijzen
				Vader doorwondde, van een' Vader, wiens wijduitgestrekten roem hij nastreefde,
				ook in het vormen van een aantal jongelingen tot den Euangeliedienst in geheel
				ons Vaderland en buiten hetzelve. Zonder twijfel zullen deze leerlingen met
				dankbare gevoelens, hun leven lang, gaarne blijven gedenken aan 't
				voortreffelijkst onderwijs van den Zoon; gelijk ik tot heden met erkentenisse
				het uitnemend nut vermelde, 't gene ik van den Vader, mijnen eenigen nog
				levenden Leermeester, heb mogen trekken, eerst in mijne jongelingschap, sedert
				53 jaren uit zijne lessen, naderhand uit zijn vriendschaplijk en leerzaam
				verkeer, welk beide ik in mijnen ouderdom tot op dezen dag mij tot geen geringe
				eer blijve rekenen. Mijne welmeenende dankbetuiginge aan den Vader zij voor
				anderen tot een spoorslag, om 's Mans waardigen Zoon ten allen tijde
				hoogteschatten en te eerbiedigen!</p>
<pb n="3"/>
<p>Sedert onze laatstgehoudene jaarlijksche vergaderinge, werd deze
				Maatschappij door den dood beroofd van drie geachte Medeleden, die van den
				aanvang des Genootschaps in 't jaar 1766 aan hetzelve tot sieraad verstrekten,
				de Heeren 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de Wall</hi>
</hi>
</name> en 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Royer</hi>
</hi>
</name>, welken ik ook onder mijne
				Vrienden heb mogen tellen, den eerstgemelden sints weinige, de twee laatsten
				sedert zeer vele jaren. Niet alleenlijk deze vriendschap, gegrond op hunne
				loflijke hoedanigheden, maar ook de bijzondere hoogachtinge, welke wij allen
				voor hunne uitgebreide kundigheden hadden en betoonden, verpligt mij eenig
				berigt omtrent dit waardige drietal Mannen te geven; als mede van den Heere 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Lelijveld</hi>
</hi>
</name>, die, helaas! in
				den bloeijenden leeftijd aan ons ontnomen is.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Adriaan Mandt]</head>
<p>Welke openbare Leeraars van den Godsdienst hebben de meeste
				aanspraak op onzen onopgesmukten en eerbiedvollen lof? Zonder lang beraad en
				zonder pijnelijk naberouw, zal elk van U op deze vrage aanstonds dit antwoord
				geven: zulken, <hi rend="i">die</hi> van hunne vroege jeugd, naar vrijwillige keuze, tot
				dien belangrijken post behoorlijk opgeleid werden door het onderwijs in alle
				noodige voorbereidende Wetenschappen, in Westersche en Oostersche Talen en
				Oudheden, in de Geschiedenissen zoo van andere volken, als van hun eigen
				Vaderland, in de Aardrijks- en Tijdrekenkunde, in de gewigtigste deelen der
				Wijsgeerte en Natuurlijke Historie; zulken, <hi rend="i">die</hi> met de reeds verkregene
				kundigheden pogen nuttig te zijn aan de uitbreidinge van bondige geleerdheid,
				en voor de ware belangen van het Kerkgenootschap, waar toe zij behooren;
				zulken, <hi rend="i">die</hi> hunnen ernstigen leertrant met een' voorbeeldigen
				levenswandel versieren, en niet minder door hun zedelijk gedrag, dan met hunne
				woorden, anderen zoeken te stichten; zulken, <hi rend="i">die</hi> zoo door ongemaakte
				vriendlijkheid, ook in 't gemeenschaplijk leven en de dagelijksche verkeeringe,
				als door edelmoedige mededeelzaamheid, zich de toegenegenheid en liefde van
				alle weldenkenden verwerven; zulken, om nu niet meer te zeggen, <hi rend="i">die</hi>, aan
				alle plaatsen, en onder alle soorten en rangen van menschen, de opregte
				gevoelens van hun hart, zonder den minsten schijn van hoogmoed en ijdele
				vertooninge, zoo aan den dag leggen, dat zij in hun leven verdienen hooggeschat
				te worden, bij hun sterven den heilzamen invloed der Euangelieverkondiginge
				blijmoediglijk en met dankerkentenisse ondervinden, en na hunnen dood waardig
				zijn, dat hunne gedachtenis bij alle braven in zegeninge blijve. Ziet daar de
				korte levensschetse van den Heere <pb n="4"/>
<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Adriaan Mandt</hi>
</hi>
</name>, welke kon
				genoegzaam schijnen; zij duldt evenwel in meer dan één opzicht
				nadere uitwerkinge.</p>
<p>De plaats van zijne geboorte en opvoedinge was de vermaarde stad
				Haarlem, welke op dezen inboorling mag roem dragen. Zijne Ouders, <hi rend="i">Adriaan
				Mandt</hi>, die een ambteloos leven leidde, en <hi rend="i">Maria Pauket</hi>, waren
				afkomstig uit Fransche geslachten, die, wegens de vervolginge om den
				Godsdienst, in de zeventiende eeuwe naar Holland kwamen vlugten. In zijne
				jeugd, werd hij door zijnen vader geschikt tot het eene of andere beroep in 't
				burgerlijke leven; doch zijne sterkste begeerte bepaalde zich tot de
				Godgeleerdheid en den dienst van Jesus Kerke. De vader was van een ander
				oordeel; de zoon wilde niet te zeer op eigene verkiezinge aandringen, en maakte
				reeds eenige vorderingen in 't gene zijnen vader meer behaagde. De waardige
				moeder, hoe zeer zij anders aan de begeerte van haren zoon liever voldaan zag,
				berustte in de gemaakte keuze des vaders. Dan, op raad van eenen der
				Haarlemsche Predikanten, trachtte zij haren man te overreden, dat aan de vurige
				begeerte van den zoon mogte voldaan worden. De brave Vrouwe doet dit met zoo
				veel beleids, dat het verzoek ook door den vader eindelijk wordt toegestaan. En
				met welk gevolg? De overledene volbragt de Latijnsche School-oefeningen met zoo
				groote naarstigheid, dat hij, deze Scholen zullende verlaten, eene openbare
				redevoeringe hield, niet in 't Latijn, maar, dat zeer zeldsaam is, in het
				Grieksch: in welke tale, waar op hij sedert hoogen prijs bleef stellen, hij
				derhalven grootere vorderingen in zijne jongelingschap gemaakt had, dan de
				meeste Predikanten in eenen meer gevorderden leeftijd of in den ouderdom. Dus
				wel voorbereid, kwam hij in 't jaar 1759 naar de Leijdsche Hoogeschole, en
				maakte een voorbeeldig gebruik van het onderwijs der meeste Hoogleeraren in
				alle die Wetenschappen, van welke ik te voren sprak, en die uit haren eigen
				aart geschikt zijn, om iemand tot een geleerden Euangeliedienaar te vormen. Met
				genoegen sprak hij nog in zijnen ouderdom van de lessen, welke hij, in
				vroegeren tijd, ontvangen had van de beroemdste mannen, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Oudendorp</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Hemsterhuis</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Ruhnkenius</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Schultens</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Musschenbroek</hi>
</name> en 
				<name type="person">
<hi rend="i">Lulofs</hi>
</name>, die sieraden van deze Hoogeschole, wier
				naam en roem zich niet enkel binnen de grenzen van ons Vaderland bepaalden.
				Naar zijne hoofd-bedoelinge, zocht hij alle mogelijk nut te trekken uit de
				lessen van alle de Hoogleeraren in de Godgeleerdheid, doch bijzonderlijk van
				zijnen grooten Leermeester 
				<name type="person">
<hi rend="i">Hollebeek</hi>
</name>, die nooit dan met toegenegene liefde
				van <pb n="5"/> onzen <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> gewaagde. Het kon niet anders
				zijn, of iemand, die zoo wel onderleid was, en te gelijk bevallige gaven voor
				den predikstoel bezat, moest in de Kerke des Heeren grooten opgang maken, en
				kon het heil van vele Gemeenten bevorderen, gelijk hij door leere en wandel
				gedaan heeft te <name type="topo">Oostvoorne</name>, <name type="topo">Ouwerkerk aan den Amstel</name>,
				te <name type="topo">Kampen</name>, <name type="topo">Zutphen</name> en <name type="topo">Gorinchem</name>, in
				welke laatste stad hij, in den ouderdom van 68 jaaren en 7 maanden, den 29sten
				van hooimaand des jaars 1807, overleden is, om een beter leven, waar op hij
				eene welgegronde hope had, te verkrijgen, en te deelen in de hemelsche
				gelukzaligheid, welke hij, meer dan 40 jaren lang, met getrouwen ijver en op de
				bevalligste wijze in 't openbaar en bij alle voorkomende gelegenheden had
				geroemd en aangeprezen.</p>
<p>Gaarne zal ik hier bijvoegen het berigt, door eene kundige hand
				mij medegedeeld, en van dezen inhoud: ‘De Overledene heeft tot in de
				laatste jaren zijns levens doorgaans eene goede gezondheid genoten; dan
				langzamerhand bespeurde men aamborstigheid, welke sedert eenen geruimen tijd
				voor borstwaterzucht deed vreezen. Meer of min hevige aanvallen werden van tijd
				tot tijd door gepaste middelen overwonnen, doch de grond-kwaal bleef voortduten
				en verergde steeds. In de laatste jaren van zijn leven, veroorzaakte eene
				geringe ligchaamsbeweging groote benaauwdheid. Deze ongesteldheid nam zeer
				aanmerkelijk toe, en weinige dagen voor zijnen dood, den 23 Julij, ontstak eene
				koorts met ondragelijke hitte; dezelve was aanhoudend, en de bezetheid op de
				borst vermeerderde gedurig, tot dat hij eindelijk den 29 daar aan volgende, 's
				morgens ten 11 uuren, ophield te leven. Hij kende het gevaar van zijnen
				toestand, zag den dood bedaard en zonder verschrikking te gemoet, en sprak, tot
				weinige oogenblikken voor zijn verscheiden, als een waar Christen over zijne op
				handen zijnde staatsverwisseling’.</p>
<p>De onderscheiden kundigheden, welke de Heer
				<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> zich eigen gemaakt had, stelden hem in staat, om,
				in geheel zijn leven, anderen op eene regelmatige wijze mondelijk te
				onderwijzen, nuttige schriften te vervaardigen, en zijne hulpe aan de uitgevers
				van geleerde werken te bewijzen. Te Gorinchem besteedde hij gaarne een deel van
				zijnen tijd tot het geven van bijzonder onderwijs in de Latijnsche Tale,
				Aardrijkskunde, Wiskunde en Natuurlijke Historie. Van zijne gedrukte schriften
				zijn tot mijne kennis gekomen: Samenspraken tusschen Philalethes en
				Eirenophilus over eenige aangelegene bijzonderheden van den Christelijken
				Godsdienst ter betrachtinge van de Waarheid in de liefde; Beknopte
				Vaderlandsche <pb n="6"/> Catechismus; Leerrede ter inwijdinge van een nieuw
				Orgel, door hem zelven aan de Gemeente geschonken, en op zijne kosten geplaatst
				in de kleine kerke te Gorinchem; Drie Boetgezangen ter gelegenheid van den
				laatsten geduchten Watervloed, en Nederland tot boetvaardigheid opgewekt, om
				van vele andere dichtstukken niet te gewagen; Gedachten over Jesus lijden in
				Gethsemane; Levensschets van zijnen Schoonvader <hi rend="i">Sebald Godfried Manger</hi>,
				met wiens vredelievend, aanminnig en Godvruchtig karakter hij zelf zoo groote
				overeenkomst had. Het vermelden van dien naam brengt mij tot twee
				bijzonderheden. Wanneer de Friesche Hoogleeraar <hi rend="i">Manger</hi>, in 't jaar 1767,
				met zijne vertalinge en aanteekeningen, in 't licht gaf <hi rend="i">Ahmedis Historia
				vitae &amp; rerum gestarum Timuri, qui vulgo Tamerlanes dicitur</hi>, nam onze
				<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> een naauwkeurig opzicht der uitgave voor zijne
				rekeninge, waar toe hij, gelijk ik nader zeggen zal, de vereischte bekwaamheid
				bezat. De hoogstëerwaardige Vader had, behalven dien vermaarden zoon, drie
				dochters, welker eene gehuwd geweest is met den beroemden Groningschen
				Hoogleeraar <hi rend="i">Brugmans</hi>, de andere, <hi rend="i">Hetwig Susanna</hi> genaamd, met den
				Heere <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi>, wiens waardige Echtgenoote hem op eene
				Christelijke wijze beweent, waar van de volgende Dichtregels, door haar onder
				zijne beeldtenisse geplaatst, tot getuigen verstrekken:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Dit schaduwbeeld vertoont weleer mijn' Echtgenoot,</l>
<l>In 't leven zoo geacht, nog dierbaar na zijn' dood.</l>
<l>Het ligchaam wierd te zwak voor zijnen vuur'gen geest,</l>
<l>Ontbonden door zijn' Heer. Ach ja! Hij is geweest!</l>
<l>En, schoon ik tranen stort, bij 't naderen tot zijn graf,</l>
<l>Aanbid ik tog de Hand van Hem, die nam en gaf’.</l>
</lg>
<p>Ik kan dit mijn berigt niet beter besluiten, dan met het
				veelbeduidende getuigenisse van een onzer geëerbiedigste Medeleden, den
				Heere 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Wijn</hi>
</name>, die niet alleenlijk verklaarde, den
				overledenen groote achtinge jaren lang toegedragen te hebben, eene achtinge
				gegrond op de voortreffelijke hoedanigheden, welke hij in hem, sints zijne
				jeugd, reeds kende, en de genoeglijkste aandoeninge verwekten, wanneer hij
				zijnen vriend op de laatste jaarlijksche vergaderinge van deze Maatschappije
				ontmoette, maar ook betuigde, dat hij een groot deel van zijnen Akademie-tijd
				met onzen <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> zeer gemeenzaam en voor hem zeer nuttig
				verkeerd had; dat de Hoogleeraar 
				<name type="person">
<hi rend="i">J.J. Schultens</hi>
</name> hem meer dan eens hoofdzakelijk
				ge-<pb n="7"/>zegd had, dat hij onzen <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> onder zijne
				vlijtigste en uitmuntendste leerlingen rekende, en in hem bespeurde eene
				aangeborene en vuurige zucht voor de Wetenschappen, zoo tot die, voor welke hij
				opgeleid was, als bijzonder ook tot alles, wat Historie- Taal- en Oudheidkunde
				der vroegere en latere volken betrof, eene zucht gepaard met een zeer goed
				geheugen, helder begrip, gezondst oordeel, en eene hem eigene en ten uitersten
				regelmatige wijze van zich op de Letteroefeningen toeteleggen; welk een en
				ander den Hoogleeraar <hi rend="i">Schultens</hi> deed gelooven, dat
				<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi>, door den tijd, een der grondigste en wigtigste
				Godgeleerden niet alleenlijk, maar ook Letterkundige, in den uitgebreidsten
				zin, stond te worden. Zijne niet gemeene vorderingen in onze
				Landsgeschiedenissen en Taal, schrijft de Heer <hi rend="i">van Wijn</hi>, gaven oorzaak
				tot onze wederzijdsche vriendschap, die, hoe ver uit het oog, nimmer uit het
				hart was. Indien iemand, hoewel zonder schijn van reden, op dien
				éénen getuige niet zou willen afgaan, kan ik 'er een' tweeden
				bijvoegen, die niet alleenlijk het gezegde geheelenal bevestigt, maar tot nu
				toe met grooten ophef spreekt van 't gemeenzaam verkeer, in zijne
				jongelingschap met den Heere <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> gehouden, een verkeer
				zoo nuttig en leerrijk, als aangenaam. Het zal genoeg zijn te zeggen, dat ik
				mij nu bediene van 't getuigenis, openlijk afgelegd door den Heere
				Oud-Pensionaris 
				<name type="person">
<hi rend="i">Boers</hi>
</name>. Het verkeer met zulke vrienden, en de
				geroemde kundigheden, welke hij zelf bezat, konden niet nalaten uittewerken,
				dat onze <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mandt</hi>
</hi> zoo door het Utrechtsche Genootschap der
				Wetenschappen, als door deze Maatschappije, welke bij hem op een' hoogen prijs
				bleef staan, tot Lid wierd aangenomen. Indien zijn leven langer geduurd had,
				zou hij uit zijnen rijken voorraad niet weinig hebben kunnen bijdragen tot
				bereikinge van ons doelwit, naardien hij tot zijnen dood onvermoeid werkzaam
				bleef. Want kort te voren begon hij nog een werk, bij wijze van samenspraken,
				te schrijven over de waare Vroomen; doch zijn pen bezweek, en hij zelf eindigde
				zijn nuttig en vroom leven.</p>
<p>Schoon de brave Man, ook wegens zijn beminnelijk en vriendhoudend
				karakter, bij allen, die hem gekend hebben, hartelijk betreurd wordt, beweenen
				echter zijnen dood bijzonderlijk zeer vele behoeftigen, die zijne recht
				Christelijke mededeelzaamheid bij uitnemendheid ondervonden. Ook na zijnen
				dood, zijn 'er sprekende bewijzen van deze uitmuntende deugd. Aan de
				Diakonie-armen te Gorinchem heeft hij rijkelijke Legaten toegezegd, om brave
				<pb n="8"/> behoeftigen, wier gebrek en lijden niet algemeen bekend mogten
				wezen, te troosten en te verkwikken. Nog vond hij goed eene somme van vier
				duizend guldens te bespreken, tot aankoop van boekjens, voor het onderwijs in
				de Godsdienst- waarheden en andere nuttige wetenschappen dienstbaar, welke,
				door de Predikanten in de gemelde stad, tot aanmoediginge en belooninge moeten
				uitgedeeld worden aan de leerzaame, doch met tijdelijke goederen min bedeelde
				en behoeftige jeugd; welke in rijperen leeftijd, met alle de door hem
				beweldadigden, de liefdezorge van dezen rechtgeaarten Kerkleeraar gaarne zal
				erkennen en eerbiedigen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Pieter Hendrik van de Wall]</head>
<p>Kon de Kerke zich beroemen over dien begaafden Leeraar, het
				Staatkundige Holland niet minder over den Heere Mr. 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Pieter Hendrik van de Wall</hi>
</hi>
</name>. De
				herdenkinge van onze langdurige en vertrouwelijke vriendschap, die voor mij zoo
				leerzame briefwisselinge, en de laatste gesprekken met hem omtrent het einde
				van zijn leven gehouden, doen mij 's Mans dood beweenen; en gij zult met mij 's
				Mans gemis beschouwen als een treffend verlies, niet enkel voor zijne
				Bloedverwanten en Vrienden, maar ook voor ons Vaderland, ja voor de gansche
				geleerde weereld. Mij hier van volkomenlijk overtuigd houdende, zult Gij, mijne
				Heeren, gelijk ik vertrouwe, niet ongaarne sommige levensbijzonderheden van hem
				bij deze gelegenheid vernemen. Hij werd geboren den achtsten van hooimaand des
				jaars 1737 te <name type="topo">Dordrecht</name>, in welke stad zijn vader <hi rend="i">Jakob van de
				Wall</hi> het Leeraarambt in de Hervormde Gemeente met lof bekleedde. Zijne
				moeder, <hi rend="i">Margaretha Elisabeth Eelbo</hi>, was uit een zeer aanzienlijk, doch
				nu geheel uitgestorven Dordrechtsch geslacht. Deze brave ouders gaven hunnen
				zoon eene geregelde en vooral zeer Godvruchtige opvoedinge, waar van hij de
				heilrijke gevolgen, zijn geheel leven door, ondervond en betoonde. Na de
				Latijnsche scholen in zijne vaderlijke stad te hebben doorgeloopen, begaf hij
				zich naar de Hoogeschole te <name type="topo">Utrecht</name>. Hier genoot hij het onderwijs
				van beroemde Mannen. Bijzonderen smaak vond hij in de lessen en den meer
				gemeenzamen omgang met den grooten 
				<name type="person">
<hi rend="i">Wesseling</hi>
</name>, van wien hij, gelijk ik en anderen,
				altijd met de eerbiedigste erkentenisse sprak, en aan wien hij zich te meer
				verpligt rekende, om dat door dezen zijn smaak voor de Geschied- en Letterkunde
				allereerst gevormd was. Hoewel hij van dien tijd af, gelijk naderhand, een
				groot deel van zijnen tijd aan het onderzoek der Historien en Oudheden,
				bijzonderlijk die van ons <pb n="9"/> Vaderland opofferde, verzuimde hij echter
				geenzins de naarstige beoefeninge der Rechtsgeleerdheid. In 't Romeinsche en
				Hedendaagsche Burgerlijke Regt was de Hoogleeraar 
				<name type="person">
<hi rend="i">Voorda</hi>
</name> zijn uitmuntende Leermeester. Over het
				Algemeene en Bijzondere Staatsrecht, als mede over het Natuurlijk Regt, hoorde
				hij vooral de wijze lessen van den onsterfelijken <hi rend="i">Wesseling</hi>. Hoe groote
				nuttigheid hij uit al dit onderwijs getrokken had, bleek uit zijne
				<hi rend="i">Observationes ad nonnullas ex Jure Civili leges</hi>, in 't jaar 1758
				uitgegeven, en waar door hij, om met den Hoogleeraar 
				<name type="person">
<hi rend="i">Saxe</hi>
</name> (<hi rend="i">Onom. Lit. P.</hi>
<hi rend="sc">viii.</hi>
<hi rend="i">p.</hi> 317) te spreken, de eer van <hi rend="i">Doctor</hi> in de Rechten verdiend had.
				Eer hij nog den loop der Akademische Letteroefeningen volbragt had, werd hij
				tot Sekretaris der Burgemeesteren van <name type="topo">Dordrecht</name> aangesteld. Dit
				ambt werd voor jongelingen, die zich op de regeringe der Stad wilden toeleggen,
				met reden beschouwd als een eerste trap tot verdere bevorderinge, welke hij ook
				bekomen heeft. Dan hier van in 't vervolg. Deze eerste eerpost gaf hem
				gelegenheid, om bekend te worden met den rijken schat van Privilegien en
				Handvesten der Stad, maar tot hier toe veeltijds verborgen' schat. Nu vat de
				Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de Wall</hi>
</hi> het voornemen op, om eenige bijzondere
				stukken uit dien voorraad aan 't licht te brengen. Naderhand besluit hij den
				geheelen voorraad uittegeven. Tien jaren besteedde hij aan het bijeenverzamelen
				van het noodige, en in 't jaar 1768 kwam zijne Verhandelinge over de Handvesten
				van Dordrecht te voorschijn. Uit dezen Voorlooper zag men duidelijk, dat hij
				tot het ondernemen en uitvoeren van zulk moeilijk werk ten vollen berekend was.
				Geen wonder, dat alle liefhebbers der Vaderlandsche geschiedenissen en oudheden
				hem met alle bereidvaardigheid de hand boden, om dit werk, zoo volkomen
				mogelijk, voorttezetten en te voltooijen. De Heer Raadpensionaris <hi rend="i">Stein</hi>
				baande hem den weg, om tot zijn bepaald doelwit gebruik te kunnen maken van
				eene meenigte gedenkstukken, die op de Leen- en Register kamer van Holland of
				elders voorhanden waren. De Regeerders der voornaamste Steden van ons Vaderland
				onttrokken hem hunne hulpe niet. De bezitters van oude Charters vermeerderden
				zijne verzamelinge. Met bijzondere dankbetuiginge gewaagt hij van de Heeren 
				<name type="person">
<hi rend="i">Gerard Meerman</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Daniel van Alphen</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Pieter Bondam</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Jakob Visser</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Frans van Mieris</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Martinus van der Craght</hi>
</name>, en van vele anderen,
				die gaarne alles mededeelden, wat zij konden, tot volmakinge van een der beste
				werken, die in ons Vaderland, gedurende de achttiende eeuwe, in 't licht
				gegeven zijn. Wie den aart van dit werk kent, en prijs weet te stellen op de
				door-<pb n="10"/>geleerde aanteekeningen op hetzelve, zal zich niet
				verwonderen, dat het eerste gedeelte in 't jaar 1770, en het laatste eerst na
				verloop van twintig jaren gedrukt te voorschijn kwam. Het is geheel wat anders,
				tot zulk een meesterstuk den tijd van dertig jaren noodig te hebben, of
				jaarlijks boeken te doen drukken, die of van gering belang zijn, of voor 't
				grootste deel uit de werken van anderen worden overgenomen. Van deze
				handelwijze was <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de Wall</hi>
</hi> geheelenal afkeerig; hij
				werkte zelf, en schreef oorspronglijk; zijne aanmerkingen over de Handvesten
				waren kort, maar zaakrijk. Terwijl hij met dit hoofdwerk zich bezig hield,
				schreef hij nog een Tegenberigt op het Naberigt van <hi rend="i">Bent</hi>, afzonderlijk
				gedrukt, als mede een naauwkeurig Onderzoek, of Quentovicus Wijk te Duurstede,
				gelegen in 't Sticht van Utrecht, geweest is, en Aanmerkingen over het Wapel-
				of Wapen-drencken; welke beide stukken te vinden zijn in het eerste deel der
				Verhandelingen van deze Maatschappije (bl. 75-100).</p>
<p>Zijne onveranderlijke zucht voor de edele Wetenschappen en hare
				uitbreidinge, gepaard met 's Mans grondige geleerdheid, gaf hem alle regt van
				aanspraak op den aanzienlijken en gewigtigen post van <hi rend="i">Curator</hi> dezer
				<hi rend="i">Universiteit</hi>, die hem in 't einde des jaars 1790 werd aanbetrouwd. Reeds
				te voren bewerkte hij, dat die van Dordrecht toestemden in de oprigtinge van
				het <hi rend="i">Nosocomium</hi> tot nut der Jongelingschap, welke op deze Akademie zich
				op de beoefeninge der Geneeskunde en hier mede verbonden Wetenschappen zoude
				toeleggen. Nooit zal het mij berouwen, dat ik, hier toe verzocht zijnde, over
				dit belangrijk punt een' uitvoerigen brief aan hem zond; en nimmer zal ik
				vergeten het alzins voldoende antwoord, dat ik op mijn schrijvens van hem
				ontving. Na zijne aanstellinge beijverde hij de belangen dezer Hoogeschole met
				al zijn vermogen; en aan zijnen invloed, gelijk mij van zeer nabij bekend is,
				was men de benoeminge van twee vermaarde Mannen tot Hoogleeraars in de
				Oostersche Talen, <hi rend="i">Scheidius</hi> en <hi rend="i">Rau</hi>, allermeest verschuldigd. Met
				het hoogste regt beschouwde de Hoogleeraar <hi rend="i">Voltelen</hi> (<hi rend="i">Orat. de
				Magnetismo animali</hi>, 1791, <hi rend="i">p.</hi> 44, 45) de aanstellinge van dezen
				nieuwen <hi rend="i">Curator</hi> als een onberekenbaar voorregt, en voorspelde der
				Akademie daar uit alles goeds. Zijne woorden zijn zoo nadruklijk, dat ik
				derzelver kracht door mijne vertalinge zoude vreezen te verzwakken. Jammer was
				't, dat men in 't begin des jaars 1795 kon goedvinden, dien waardigen
				<hi rend="i">Curator</hi> van dezen post te verlaten, die hem anders ruim zoo aangenaam
				<pb n="11"/> was, als alle de eer-ambten, die hij van zijne vroege jaren tot
				dien tijd toe bekleed had, en van welke ik nu een kort verslag zal doen.</p>
<p>Den vereischten ouderdom bekomen hebbende, werd hij eerst verkoren
				tot Lid van den Oud-Raad, waar door hij dadelijk deel aan de regeringe van
				zijne geboorte-stad kreeg, en vervolgens tot Schepen aangesteld. In 't
				waarnemen dezer bedieningen verwierf hij ras de hoogachtinge van zijne
				Mede-Regenten en 't vertrouwen van alle zijne Stadgenooten, zoo door zijne meer
				dan gewone kundigheden en doorwrochte raadgevingen, als door zijn' minzamen
				omgang en beproefde eerlijkheid. Geen wonder, dat hij in 't jaar 1773
				aangesteld wierde tot Gekommitteerden Raad van Zuid-Holland. Dus kreeg hij
				gelegenheid, om, gedurende drie jaren, meer bekend te worden met de groote
				zaken van 's Lands Regeringe, ten aanzien van den water-staat, van de
				geldmiddelen, van meer andere gewigtige punten. Ook hier leerde men den
				bekwamen en braven Staatsman kennen, zoo dat zonder zijnen raad, en tegen zijn
				gevoelen, zelden groote zaken wierden afgedaan. Naar Dordrecht wedergekeerd,
				bleef hij in de Stedelijke Regeringe werkzaam, doch behield zijn aandeel en
				invloed in de groote en meer algemeene zaken des Lands, over welke hij dikwijls
				door de eerste Staatsmannen geraadpleegd werd. Ten tijde der binnenlandsche
				verdeeldheden en onlusten, welke omtrent het jaar 1780 aanvang namen, ontdekte
				men in hem zoo wel den bedaarden en wijzen, als den kundigen en standvastigen
				Staatsman. In alles, wat hij oordeelde te kunnen toegegeven worden, was hij
				gaarne toegevend; in tegendeel was hij vasthoudende aan alles, wat hij
				onafscheidelijk rekende van 's Lands wezenlijke belangen en vastgestelde
				regeringsvorm; nooit schaamde hij zich de ware gevoelens van zijn hart te
				openbaren, maar dit deed hij zonder snerpende en bittere woorden. En juist hier
				door groeide zijne achtinge bij alle bedaarde lieden der beide partijen in ons
				Vaderland. In de Voorreden, geplaatst voor de Handvesten van Dordrecht, en door
				hem in 't jaar 1790 geschreven, meldt hij de redenen, waarom zijne aanmerkingen
				over de Charters van latere jaren achtergebleven waren. Bij deze gelegenheid
				verklaart hij rondelijk: ‘Tot het verlevendigen van dergelijke geschillen
				aanleidinge te geven, verbiedt die gezonde Staatkunde, welke het nut van 't
				algemeen tot haar hoogste en eenigste doel stelt. Niemand verbeelde zich
				echter, dat wij zouden beschroomd zijn, om onze gevoelens, onbewim-<pb n="12"/>peld en naar waarheid, aan den dag te leggen; veel min, dat wij aan
				derzelver betoogbaarheid zouden twijfelen. Neen, om het eerste van ons te
				verwachten, heeft men te minder reden, daar wij ook, in verschillende
				tijdsomstandigheden, minder zwarigheid maakten, om te spreken, gelijk wij
				dachten; en aangaande het tweede bezitten wij, dank zij den Hemel, een gerust
				geweten. Wij gaan, en waarom zouden wij het verbergen, uit edelmoediger
				grondbeginselen te werk. Een blakende en aanhoudende ijver, om de hevige
				verdeeldheden, welke ons dierbaar Vaderland van één gescheurd
				hebben, zoo veel in ons vermogen is, te helpen aan het bedaren brengen, en,
				ware het mogelijk, uit den weg te ruimen, is hier van de voornaamste drijfveer.
				Want, daar wij onze hoogste en grootste vergenoeginge bij aanhoudendheid
				trachten te stellen in het vergeten van ons aangedaane onheuschheden, ja al was
				het van geleden ongelijk, wij zouden ons daar door genoodzaakt zien, om vele
				ongegronde bedillingen, van de Aanmerkingen op de uitgegeven Handvesten, in
				naamlooze geschristen verspreid, van nieuws het voorwerp te maken van onze
				aandacht en van die van onze Lezers: wanneer, door het verdedigen van onze
				begrippen, de onkunde, ten minsten het vooroordeel der schrijvers, zekerlijk,
				zouden worden in het licht en zij zelven mogelijk blootgesteld aan min gunstige
				besluiten nopens hunne oogmerken en bedoelingen, welke wij, voor zoo veel ons
				zelven betreft, altijd genegen zijn daar te laten’. Zoo schreef de
				edelmoedige <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de Wall</hi>
</hi> in 't jaar 1790, en zoo handelde
				hij sedert den jare 1780, ook in de moeilijkste ambtsbezigheden. Dit bleek in
				de wearneminge zoo van den aanzienlijken post van Raad en Rentmeester Generaal
				van de Domeinen van Zuid-Holland en het Land van Heusden, waar toe hij in 't
				jaar 1783 bevorderd was, als van de Burgemeesterlijke waardigheid in Dordrecht,
				waar toe hij, volgens zijnen rang en de jaren, die hij in de Regeringe gediend
				had, was verkoren geworden. Dan, niet minder bleek de waarheid van 't gezegde,
				wanneer hem door de Staten van Holland die bij uitstek gewigtige en hachelijke
				<hi rend="i">Kommissie</hi> was opgedragen tot regelinge van den invloed des Volks op de
				Regeringe. Door de veranderinge van zaken in 't jaar 1787 vervielen wel de
				verdere werkzaamheden van gemelde <hi rend="i">Kommissie</hi>, in welke hij den rang van
				Voorzitter bekleed had; het <hi rend="i">Rapport</hi> echter, door hem voornamelijk
				gesteld, is nog in wezen, en getuigt van zijne bedaarde denkenswijze, maar te
				gelijk van verkleefdheid aan 's Lands toenmalige regeringswijze. Het
				<pb n="13"/> voorgevallene in 't genoemde jaar bezorgde hem meer invloeds en
				aanziens, doch welke hij, zoo veel hij kon, dienstbaar maakte tot het aanraden
				van gematigdheid en bedaardheid, als zijnde, naar zijne gedachten, het eenige
				middel, om ook toen de gemoederen tot rust te brengen. Zijn aanzien was nu tot
				dien trap geklommen, dat hij, bij het ontslag van den Raadpensionaris <hi rend="i">van
				Bleiswijk</hi>, tot vervullinge van dien zwaarwigtigen post in groote
				aanmerkinge kwam, en denzelven, indien hij 't begeerd had, zou bekomen hebben,
				gelijk mij meer dan eens verzekerd is.</p>
<p>Eene der belangrijkste en werkzaamste bezigheden van de
				Staats-Leden, tusschen de jaren 1787 en 1795, was het herstel der vervallen
				zaken van de Oostindische Kompagnie. De Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de Wall</hi>
</hi>
				verzocht en benoemd zijnde, om met andere Leden van Staat dit gewigtig stuk bij
				de hand te nemen, liet zich deze verkiezinge welgevallen, hoewel te voren in
				dat vak minder bekend. Dit aanmerkinge van het groote belang van de O.I.
				Maatschappije voor het Gemeenebest, was hij hier in met eenen zoo ongemeenen
				ijver bezig, dat hij, in korten tijd, groote kundigheden daar omtrent verkreeg,
				en ook in deze <hi rend="i">Kommissie</hi>, gelijk in alle zijne bedieningen, geen geringe
				eer behaalde.</p>
<p>Na dat hij, in 't jaar 1793, andermaal benoemd was tot Lid der
				Vergaderinge van Gekommitteerde Raden van Holland, veranderde het Staats-bewind
				twee jaren later, in welken tijd hij den rang van Voorzitter in die
				Vergaderinge bekleedde, en zijnen post zoo wel waarnam, dat zijne
				standvastigheid en zijn beleid niet weinig toebragten tot de bewaringe der
				ruste en goede orde in den Haag, voor de intrede der Franschen. Het kon niet
				missen, of de verdienstelijke Man wierd, in die onstuimige dagen, van alle
				zijne eerambten ontzet, en moest naar Dordrecht vertrekken. Hier bleef hij bij
				de bedaarde ingezetenen zeer gezien, en ondervond voor zijn persoon geene
				onaangenaamheden. In deze stille ruste hield hij zich bezig met het
				vermeerderen van zijne kundigheden in de Letterkunde, in de Vaderlandsche
				Geschiedenissen, in de Godgeleerdheid, en vooral in de uitlegkunde van den
				Bijbel. Tot dit alles ontbrak het hem nu noch aan tijd, noch aan lust, noch aan
				eene keurige boekverzamelinge, welke bijzonderlijk uitmunt in 't vak der
				Letterkunde en van de Vaderlandsche Historie.</p>
<p>Veranderinge in huislijke omstandigheden bragt hem ten jare 1799
				weder in <name type="topo">den Haag</name>, waar hij ambteloos leefde tot in 't jaar 1802.
				Toen, gematigder tijden gekomen zijnde, liet hij zich ein-<pb n="14"/>delijk
				bewegen, om een Lid van het <hi rend="i">Departementaal</hi> Bestuur van Holland te
				worden. In deze betrekkinge was hij ook ijverig en met lust bezig, en besteedde
				dus zijne reeds te voren verkregene kundigheden en langdurige ondervindinge tot
				nut van 't Vaderland. De laatste Staatsveranderinge deed dien post vervallen.
				Doch Zijne Majesteit, bij Hoogstdeszelfs komste tot den Koninklijken throon,
				eene opgave van de <hi rend="i">Departementale</hi> belangen en aangelegenheden
				verlangende van die Vergaderinge te ontvangen, was de Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van de
				Wall</hi>
</hi> in dit werk, met andere kundige Mannen, naarstiglijk bezig; en
				het <hi rend="i">Rapport</hi>, deswegens aan den Koning gedaan, hetwelke grootendeels aan
				hem te danken is, kan met recht onder de beste en volledigste Staatsstukken van
				dezen tijd gesteld worden. Indien 's Mans klimmende jaren en de verzwakkende
				staat zijner gezondheid zulks niet verhinderd hadden, zou hij door Zijne
				Majesteit, die deszelfs groote verdiensten op prijs had leeren stellen, tot
				meer gewigtige betrekkingen gebruikt zijn; maar hij zelf had aan
				Hoogstdenzelven te kennen gegeven, dat hij dit niet verlangde; zich
				vergenoegende met zijne benoeminge tot Ridder der Koninklijke Orde, en tot
				Staatsraad in buitengewonen dienst; in welke laatste betrekkinge hij, in
				voorkomende gevallen, zijne gedachten aan den Koning met vrijmoedigheid te
				kennen gaf. En het was 'er zoo verre af, dat dit Zijner Majesteit mishaagde,
				dat hij door Hoogstdezelve nog aangesteld wierd tot Medelid der
				<hi rend="i">Kommissie</hi> van <hi rend="i">Liquidatie</hi> en Vereveninge van den achterstand. En
				in dit belangrijk stuk was hij werkzaam tot omtrent het einde van zijn leven.
				Na eene langdurige ziekte en daar uit voortgesproten verval van
				ligchaamskrachten, stierf hij den 28sten van bloeimaand dezes jaars, in den
				ouderdom van bijna 71 jaren. In zijne ziekte verliet hem zijne gewone
				bedaardheid en vastheid van geest niet; hij was steeds onderworpen aan
				<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Gods</hi>
</hi> bestel, en dankbaar voor zoo veel goeds, 't gene hij
				had mogen genieten; hij was vol van vertrouwen op eene zalige verwisselinge op
				grond der verdiensten van den eeuwiggezegenden Verlosser. Mogt de dood van
				zulken Man niet betreurd worden door zijne Maagschap? En zou zijn naam ook bij
				ons niet in zegeninge blijven? Elk van U zal met mij hartelijk wenschen, dat
				uit zijnen ruimen voorraad van aanteekeningen, welken hij nagelaten heeft, vele
				min bekende en wetenswaardige stukken door eene kundige hand iu 't licht
				gegeven worden, waar door het nader zou bevestigd worden, dat de Hee-<pb n="15"/>ren 
				<name type="person">
<hi rend="i">Saxe</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Kluit</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Voltelen</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van Braam</hi>
</name>, meer anderen, en ook ik, niet te
				veel tot zijnen lof gezegd hebben.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Jean Theodore Royer]</head>
<p>Door mangel van uitgegeven schriften, is de Heer Mr. 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Jean Theodore Royer</hi>
</hi>
</name> misschien
				aan velen van onze Landgenoten minder bekend, maar niet te min overwaardig, dat
				ik in deze vergaderinge de verschuldigde hulde aan zijne verdiensten doe, en te
				gelijk den pligt van vriendschap, sedert het jaar 1765 onafgebroken met hem
				onderhouden, trachte te volbrengen. Hij was in <name type="topo">den Haag</name> geboren
				den derden van slachtmaand des jaars 1737, en had tot ouders <hi rend="i">Jean Royer</hi>
				en <hi rend="i">Sara Philippina Hoeufft van Ooijen</hi>. Door zijne moeder was hij
				vermaagschapt met de aanzienlijkste geslachten in ons Vaderland. Zijn vader was
				een der eerwaardigste en kundigste Kerkleeraaren, een rijk bezitter van de
				allerzeldzaamste gedrukte en geschreven boeken, vooral ten aanzien der
				Kerkelijke en Nederlandsche geschiedenissen. Wat <hi rend="i">Wagenaar</hi> ergens
				(Vaderl. Hist. XIX deel bl. 167) uit de Resolutien van Holland omtrent
				denzelven aanteekent, toont wel den geest van dien tijd, maar te gelijk de
				edele gezindheid en het voorzichtige beleid van den braven <hi rend="i">Royer</hi>, bij
				wien sommigen van hun, die in 't jaar 1735 het roer in handen hadden, hun hof
				niet weinig zochten te maken, na dat hij tot Hofprediker van den Stadhouder was
				aangesteld. 'Er is, ook ten dezen opzichte, niets nieuws onder de zonne. Zijne
				beide zoons konden hunnen vader geen grootere eere bewijzen, dan zij deden door
				de uitgave der Kerkelijke Redevoeringen, door hem in 't openbaar gehouden;
				Leerredenen, waar in voorzichtige oprechtheid, bondige geleerdheid zonder
				praal, diepe menschenkunde, welke op geen eenzame boekvertrekken te leeren is,
				deftige welsprekendheid, edelhartige gevoelens van dankbaarheid voor ontvangene
				weldaden, en ernstige deelneminge in de eeuwige belangen van zijne aanzienlijke
				en talrijke hoorders, om den prijs dingen; Leerredenen derhalven, wier
				algemeene bekendmakinge den uitgeveren, zoo wel als den Schrijver eere aandoet.
				In den roem van zoo eenen vader deelde ook onze <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Royer</hi>
</hi>. In
				't jaar 1765 werd hij wegens Zeeland tot Sekretaris van den Hove van Holland,
				Zeeland en Westfriesland, en in 't jaar 1777, door dit Hof, tot
				<hi rend="i">Substitut</hi> Griffier aangesteld: welke beide ambten hij met den meesten
				lof bekleedde tot het jaar 1795; na welken tijd hij niet verkoos zich in
				eenigen post, hoe genaamd, te laten gebruiken. Mij is niet bekend, dat hij
				eenige werken, met of zon-<pb n="16"/>der naam, ooit uitgegeven heeft; ook
				niet, dat hij immermeer een voornemen had iets voor de drukpersse gereed te
				maken, of hier toe iets opgesteld had, of bezig was optestellen. Dit wete ik
				echter, dat hij door verscheiden schrijvers, bij het uitgeven van werken,
				geraadpleegd is, altijd bereid zijnde, om op de aan hem voorgestelde vragen met
				de grootste naauwkeurigheid te antwoorden; gelijk daar van de blijken
				genoegzaam voorhanden zijn. Kundige Mannen, die hem meer van nabij kenden en
				gemeenzaam met hem omgingen, bewonderden zijne grondige kennisse in de meeste
				Wetenschappen en fraaije Kunsten. Hij bepaalde zich niet alleenlijk bij de
				Godgeleerdheid en Regtskunde, maar ook bij de Wijsgeerte en, 't gene zeldzamer
				is, zelfs bij het Geneeskundige. Ongemeene vorderingen had hij gemaakt in de
				Teeken- en Schilderkunde, en dat bijna zonder meester, maar door eigene
				oefeninge. Zijn sterk geheugen en de regelmatige orde, waar mede hij alle
				Wetenschappen en Kunsten beoefende en behandelde, stelden hem in staat, om, in
				de dagelijksche verkeeringe, altijd gereed te zijn, wanneer hij over het een of
				ander gevraagd werd, met onbegrijpelijke vaardigheid te antwoorden, de beste
				schrijvers of kunstenaars te noemen, hunne verdiensten met naauwkeurigheid te
				beoordeelen, en de wijze, waar op zij moesten geraadpleegd worden, aan anderen
				optegeven, en zulks met de lofwaardigste dienstvaardigheid, zonder den minsten
				schijn van trotsheid of lastige praal met zijne kundigheden. Het viel hem des
				te gemaklijker, anderen op eene aangename wijze bezig te houden, om dat hij
				zelf geen vreemdeling was in zijne bij uitstek keurige verzamelinge van boeken
				en van afbeeldingen der voornaamste Mannen, die in onderscheiden vakken van
				geleerdheid en kunsten, van tijd tot tijd, hebben uitgemunt. Van zijne vroegste
				jeugd af, had hij eene bijzondere bekwaamheid tot het leeren van oude talen.
				Nog zeer jong zijnde, was hij het Latijn en Grieksch boven zijne jaren magtig,
				en maakte sedert daar in meer dan gewone vorderingen door het onderwijs en de
				vriendschap van en met den beroemden 
				<name type="person">
<hi rend="i">Ruhnkenius</hi>
</name>, die nooit dan met hoogachtinge van
				hem sprak. Dan 't gene ons meer moet verwonderen, hij oefende zich naderhand
				gestadig in 't Hebreeuwsch, Arabisch en andere Oostersche talen. Dit bragt hem
				eindelijk tot het onderzoeken der Chinesche sprake. Hier in vond hij zoo veel
				behagen, dat hij zich tot het leeren van dezelve, en het verkrijgen der noodige
				kennisse omtrent het Rijk van China en 't gene tot den aart, de zeden en
				gewoonten der Chinezen betrekkinge <pb n="17"/> heeft, gedurende vele jaren
				onophoudelijk bezig heeft gehouden. Deze zijne pogingen zijn merkelijk
				bevorderd geworden door het bekomen van vele berigten, die hem, op zijn
				verlangen, door goede vrienden uit China regelrecht bezorgd werden. Langs dien
				weg was hij ook in 't bezit gekomen van vele in China gedrukte boeken, van
				eenige weinige geschrevene werken, van een aantal teekeningen en prenten, van
				Chinesche porceleinen en andere zeldsaamheden, uit welke de zeden en gewoonten
				van dat en naburige volken bij uitnemendheid, en beter dan uit de meeste
				reisbeschrijvingen, kunnen gekend worden. Of het zelfde uitvoerig Chineesch
				Woordenboek, 't gene hij bezat, ergens elders in Europa te vinden zij en in
				druk uitgegeven, kan ik niet met zekerheid bepalen. Bekend zijn de pogingen van
				vele geleerden, vooral in Frankrijk, Italien, Duitschland en elders, ook van
				<hi rend="i">Baijerus</hi> in Rusland, om de Chinesche tale optehelderen; maar ik kan mij
				nu niet herinneren, dat iemand in ons Vaderland, na den uitmuntenden
				<hi rend="i">Reland</hi>, eenig werk daar van gemaakt heeft, veel min zoo verre in dezelve
				gevorderd is geweest, als de Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Royer</hi>
</hi>: wiens braaf en
				deugdzaam bestaan zoo wel, als zijne Taal- en Oudheidkunde, door allen, die hem
				gekend hebben, hooglijk geroemd werd, zoo dat wij zijn gemis niet zonder reden
				betreuren.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Pieter van Lelijveld]</head>
<p>In 't begin van deze aanspraak, maakte ik ook gewag van den Heere
				Mr. <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Pieter van Lelijveld</hi>
</hi>, <hi rend="i">Pieters zoon</hi>, in den
				nacht tusschen den zesden en zevenden van louwmaand dezes jaars overleden, tot
				merkelijk verlies voor de Wetenschappen, zoo wel als voor onderscheidene
				betrekkingen, waar in hij zich geplaatst vond. Den 16den van Sprokkelmaand des
				jaars 1765 werd hij in deze Stad geboren uit <hi rend="i">Pieter van Lelijveld</hi>,
				laatstlijk Burgemeester van <name type="topo">Leijden</name>, en <hi rend="i">Maria van
				Staphorst</hi>. Door deze ouders en door zijn huwelijk met <hi rend="i">Cypriana Anna
				Margaretha van Roijen</hi> was hij naauw verbonden met zeer vele aanzienlijke
				geslachten binnen deze Stad. Van zijne eerste jeugd, werd hij opgeleid tot de
				Letteroefeningen, waar in hij, onder 't geleide der beroemde Hoogleeraaren 
				<name type="person">
<hi rend="i">Pestel</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Voorda</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van der Keessel</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">van de Wijnpersse</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Valckenaer</hi>
</name>, 
				<name type="person">
<hi rend="i">Ruhnkenius</hi>
</name> en anderen, zulke snelle vorderingen
				maakte, dat hij, op één' en denzelfden dag in 't jaar 1786, den
				rang van <hi rend="i">Doctor</hi> in de Regtsgeleerdheid en Wijsgeerte met lof verkreeg.
				Hij moest zich vergenoegen met het schrijven en verdedigen van eenige
				Regtsgeleerde en Philosophische stellingen, om dat bijzondere redenen hem
				<pb n="18"/> verhinderd hadden zijne reeds begonnen Verhandelinge, <hi rend="i">de
				Theoria Caloris, inprimis Crawfordiana</hi>, aftewerken en uittegeven. Sedert
				het begin des jaars 1795 bekleedde hij verscheiden ambten binnen en buiten deze
				Stad. In het gemelde jaar was hij Lid van den Raad te Leijden, en wederom in 't
				jaar 1803, wanneer hij ook den post van Wethouder waarnam. Van 't jaar 1799 tot
				1802 was hij een Lid van 't <hi rend="i">Departementaal</hi> Bestuur van Texel. Sedert het
				einde des jaars 1803 was hij Hoogheemraad van Rhijnland; en in de waarneminge
				van dit ambt behaalde hij veel roems, welken hij, naar 't oordeel van des
				kundigen, alzins verdiende. Bijzonderlijk aangenaam was hem de benoeming tot
				<hi rend="i">Curator</hi> van deze Universiteit, welken post hij, bij tusschenpozinge, van
				't jaar 1797 tot 1805 met grooten ijver voor de Wetenschappen bekleed heeft.
				Die ijver bepaalde zich niet enkel bij de Regtskunde en Wijsgeerte, maar was
				niet minder voor onze Vaderlandsche geschiedenissen en oudheden. Van hier, dat
				sommige geletterde Genootschappen hem tot Medelid verkozen. Zoo deed het
				Leijdsche Genootschap <hi rend="i">Kunst wordt door arbeid verkregen</hi>, naderhand
				vereenigd met de Amsterdamsche en Rotterdamsche Genootschappen onder den naam
				van de Maatschappij van Taal- en Dichtkunde, thans bekend met dien van de
				Hollandsche Maatschappij van Fraaije Kunsten en Wetenschappen. Ook onze
				Maatschappij der Nederlandsche Lettetkunde benoemde en kreeg hem tot haar
				Medelid in 't jaar 1794, omtrent welken tijd zij anders groot gevaar van
				slopinge liep, vermits naauwlijks iemand binnen deze Stad besluiten wilde zich
				bij haar te voegen, en bijna niemand de belangen der Maatschappije ter harte
				nam. Dit ééne zal ik noch melden. De Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van
				Lelijveld</hi>
</hi> bezat eene bij uitnemendheid aanzienlijke en kostbare
				verzamelinge van Handschriften, Kaarten, Portraitten, Platen, Teekeningen en
				Penningen, die voor het grootste gedeelte betrekkinge hebben tot de Steden
				Leijden en Haarlem, tot Rhijnland en deszelfs aangelegenheden, als mede tot de
				Koninklijke Universiteit van Holland; eene verzamelinge, welke overwaardig is
				met de meeste zorgvuldigheid bewaard en aangevuld te worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">[Levensbericht van Kornelis Antoni van Rosevelt]</head>
<p>Terwijl ik nog bezig was met het schrijven van deze aanspraak,
				ontving ik de tijdinge des doods van den Heere Mr. 
				<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Kornelis Antoni van Rosevelt</hi>
</hi>
</name>,
				sedert den jare 1803 Lid van deze Maatschappije. Hij was wel niet onverschillig
				omtrent zijne afkomste uit aanzienlijke ouders, maar de liefde tot de
				Wetenschap-<pb n="19"/>pen bezielde hem boven alles, tot welker beoefeninge het
				hem niet aan gelegenheid ontbrak, om zich alle noodige hulpmiddelen
				aanteschaffen. In 't bijzonder bepaalde zich zijn onderzoeklievende geest tot
				de geschiedenissen van dit en andere Landen, en tot de Letterkundige historie,
				waar toe hij te meer aangevuurd werd door zijnen Leermeester en gemeenzamen
				Vriend, den Hoogleerar 
				<name type="person">
<hi rend="i">Saxe</hi>
</name>, die (P. <hi rend="sc">viii</hi> Onom. Lit.) de
				dienstvaardige naauwkeurigheid van dezen Heer meermaals met lof gemeld
				heeft.</p>
<p> </p>
<p>Uit het gezegde blijkt, mijne Heeren, hoe veel onze Maatschappij
				door het afsterven van deze hare Medeleden verloren heeft, en welk belang zij
				'er bij rekenen moet, dat hun gemis eenigzins vergoed worde door de
				aanstellinge van zulke nieuwe Leden, die en gewillig en bekwaam zijn, om met
				Ulieden ons Genootschap staande te houden, ja deszelfs aanzien van jaar tot
				jaar te doen aangroeijen. En hier toe wil ik gaarne ook een bekwaam hulpmiddel
				aan de hand geven. Het is hier in gelegen, dat ik, op mijn eerbiedig en
				welmeenend verzoek, voor altijd ontslagen gehouden worde van den post, welken
				ik, zoo vele achtereenvolgende jaren, de eer had in deze Maatschappije
				waartenemen, en dat een ander, waar toe geen stoffe ontbreekt, in mijne plaatse
				tot Voorzitter verkozen worde, die mij, ik zal niet zeggen, evenaart, maar
				verre te boven streeft, en al mijn gebrekkig werk rijkelijk kan vergoeden; hoe
				zeer ik evenwel begere mijne betrekkinge, als Lid, op deze Maatschappije te
				behouden, en hare belangen te helpen bevorderen.</p>
<p> </p>
<p>De Vergadering betuigt den Voorzitter haren dank voor zijne
				belangrijke aanspraak, en uit haren wensch, dat dezelve gedrukt worde in de
				Handelingen van dezen dag.</p>
<p>Hierop ging de Vergadering over tot de behandeling der punten, bij
				den brief van beschrijvinge voorgesteld.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">I.</head>
<p>Van de maandelijksche Vergaderingen, sedert de laatste algemeene
			 Bijeenkomst gehouden, wordt uit naam van den Secretaris het volgend verslag
			 gedaan:</p>
<pb n="20"/>
<p>
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Mijne heeren</hi>
</hi>!</p>
<p> </p>
<p>Ook het afgeloopen Maatschappelijk jaar stelt mij wederom in de
			 aangename gelegenheid, om U den toenemenden bloei en de vermeerderende
			 werkzaamheden der Maatschappij te berigten.</p>
<p>De Maandelijksche Vergadering had niet alleen het genoegen van het
			 Lidmaatschap der Maatschappij door alle in de laatstgehoudene Jaarlijksche
			 Vergadering gekozene Leden op het verpligtendst te zien aangenomen; maar mogt
			 tevens op den brief, dien zij tot voldoening aan het besluit dezer Vergadering,
			 aan de Leden toezond, ten einde dezelve ter inteekening op de werken der
			 Maatschappij op te wekken, van zeer velen een zoodanig antwoord ontvangen, dat
			 zij den Drukker genegen heeft gevonden, om een tweede Deel ter perse te leggen.
			 - Voots werd de Boekerij der Maatschappij in dit jaar wederom met verscheidene
			 aanzienlijke geschenken verrijkt. De Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">M. <hi rend="spat">van Hulthem</hi>
</hi>
</name> vereerde aan
			 dezelve een Exemplaar van zijn <hi rend="i">Discours prononcê dans une
			 réunion d'artistes Belges, habitans de Paris;</hi> van den Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi>
</name> ontving zij een
			 Exemplaar van zijne <hi rend="i">Ziekte der Geleerden</hi> in zes Zangen, en van den Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Scheltema</hi>
</hi>
</name> een afdruksel van zijne
			 <hi rend="i">Redevoering over de brieven van 
			 <name type="person">Hooft</name>
</hi>, terwijl de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Westrenen</hi>
</hi>
</name> aan dezelve den
			 Catalogus van de Boeken en Penningen van den Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Damme</hi>
</hi>
</name> schonk. Het Haagsch
			 dichtlievend Genootschap eindelijk, ter spreuke voerende: <hi rend="i">Kunstliefde spaart
			 geen vlijt</hi>, begiftigde de Maatschappij met het eerste Deel van hare
			 <hi rend="i">Nieuwe Dichtgewijde Mengelingen</hi>.</p>
<p>Verder mogt de Maatschappij in den loop van dit jaar wederom drie
			 openbare Zittingen houden. In de eerste derzelve, gehouden den 27 November
			 1807, las de Heer Mr. <hi rend="sc">J. <hi rend="spat">Scheltema</hi>
</hi> eene Verhandeling voor
			 <hi rend="i">over het Leven en de Kunstverdiensten van de Nederlandsche Dichteressen</hi>
<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Anna</hi>
</hi>
</name>
<hi rend="i">en</hi>
<name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Maria Tesselschade Roemers</hi>
</hi>
</name>, waarna
			 de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">H. <hi rend="spat">Kluit van Rhijnzaterswoude</hi>
</hi>
</name> de
			 Vergadering besloot met het voorlezen eener Geschied- en Oudheidkundige
			 Verhandeling <hi rend="i">over de Tijdwijzers</hi>.</p>
<p>In de tweede openbare Vergadering, gehouden den 12 Februarij dezes
			 jaars, waarin de Maatschappij zich gevleid had haar waardig Medelid, wijlen den
			 Hoogleeraar 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Rau</hi>
</hi>
</name> als spreker te zullen zien
			 voortreden, had zij thans het treurig en aandoenlijk genoegen van deszelfs
			 nagedachtenis, op eene den spreker niet min dan den Overledenen vereerende
			 wijze, in eene keurige en uitgewerkte <hi rend="i">Lof-</hi>
<pb n="21"/>
<hi rend="i">rede</hi>,
			 door den Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">J. <hi rend="spat">Teissedre l</hi>'<hi rend="spat">Ange</hi>
</hi>
</name>
			 en in een' daarop volgenden treffenden <hi rend="i">Treurzang</hi> door den Heer Mr. 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">W. <hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi>
</name> te hooren vieren.
			 Beide stukken, sedert door den druk gemeen gemaakt, zijn door de Vervaardigers
			 op eene verpligtende wijze der Maatschappij vereerd.</p>
<p>In de laatstgehoudene openbare Vergadering eindelijk op den 1 April
			 dezes jaars las de Heer Mr. 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">J <hi rend="spat">Meerman</hi>
</hi>
</name> eene historische
			 Verhandeling voor over <hi rend="i">Jeanne d' Arc</hi>, gewoonlijk genoemd de Maagd van
			 Orleans; waarna de Heer Mr. 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">F.W. <hi rend="spat">Boers</hi>
</hi>
</name> de Vergadering besloot
			 met eene voorlezing, behelzende eene beredeneerde vergelijking van eenige
			 gedeelten der Vertaling van het XXII en XXIV Boek van de Ilias van
			 <hi rend="i">Homerus</hi>, door den Hoogleeraar 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Siegenbeek</hi>
</hi>
</name> uitgegeven, met eene
			 Fransche Vertaling van dezelfde Boeken door den Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">de
			 Rochefort</hi>
</hi>.</p>
<p>De Aanspraak van onzen geëerden Voorzitter ontslaat mij van de
			 onaangename taak, om verder te gewagen van de vele en smartelijke verliezen,
			 welke de Maatschappij in dit jaar geleden heeft. Ik eindige dus liever met het
			 aangenamer berigt, dat de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">K. <hi rend="spat">Wyckerheld Bisdom</hi>
</hi>
</name>, door de
			 Maandelijksche Vergadering, ingevolge der haar gegevene vrijheid, tot Lid dezer
			 Maatschappij gekozen, zich die benoeming gaarne heeft laten welgevallen.</p>
<p> </p>
<p>De Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi> gaf der Maatschappij ten
			 geschenk het Vierde Deel der Poëzij, door hem uitgegeven: en de
			 <hi rend="i">Melanges de Physiologie &amp; d'Anatomie végétale</hi>, van den
			 Heer <hi rend="i">Brisseau Mirbel</hi>: waarin, behalve eene voorafspraak, in het Fransch,
			 ook een Brief, over het systema van <hi rend="i">Rudolphi</hi>, in het Fransch en
			 Hoogduitsch, door den Heer <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi> geplaatst is. De
			 Voorzitter bedankt, uit naam der Maatschappij, den Heer
			 <hi rend="sc">
<hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi>, voor dit geschenk.</p>
<p>De Voorzitter gaf kennis, dat eerlang een begin zou kunnen gemaakt
			 worden met het drukken des Tweeden Deels der Verhandelingen dezer Maatschappij:
			 bij welke gelegenheid besloten is, de Heeren, welke openlijke voorlezingen bij
			 de Maatschappij gehouden hebben, te verzoeken, dezelve aan den Sekretaris, of
			 Briefschrijver, te zenden, indien zij derzelver uitgave verkiezen, om onder de
			 Verhandelingen der Maatschappij gedrukt te worden, ten einde de Maatschappij
			 niet ontzet worde van de eere, noch de Drukker, van het voordeel der uitgave
			 dier stukken. En geschiedt dit verzoek mits dezen.</p>
<pb n="22"/>
<p>De Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Tijdeman</hi>
</hi>
</name> gaf berigt, dat, in
			 Grasmaand dezes jaars, op den Catalogus der Boeken van wijlen Freule 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Heynenoort</hi>
</hi>
</name>, in 's Gravenhage,
			 op de laatste bladzijde, ten verkoop aangeslagen waren eenige met de hand
			 geschreven boeken; meer dan waarschijnelijk aan deze Maatschappij in eigendom
			 toebehoorende, waar van de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Wijn</hi>
</hi>
</name> aan den Voorzitter had
			 kennis gegeven: Dat, hier op, de Heer Advokaat 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van der Spijk</hi>
</hi>
</name>, daar toe verzocht
			 zijnde, gezorgd had, dat die boeken niet verkocht, maar aan deze Maatschappij,
			 kost- en schadeloos, te rug gezonden waren. De Vergadering vernam dit berigt
			 met blijdschap, en verzocht den Briefschrijver, uit haren naam, de Heeren
			 <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Wijn</hi>
</hi> en <hi rend="sc">
<hi rend="spat">van der Spijk</hi>
</hi> te
			 bedanken voor de zorge en vlijt, in dezen aangewend.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">
<hi rend="spat">II</hi>.</head>
<p>Is besloten, om uit de klasse der Historie- en Oudheidkunde voor dit
			 jaar de vier volgende Vragen, ter beantwoording voor den eersten van Louwmaaad
			 des jaars 1810, voortestellen:</p>
<p> </p>
<p>1. ‘In hoe verre kan men, met zekerheid, of met de meeste
			 waarschijnlijkheid, bepalen de ligging der plaatsen, vermeld in het
			 <hi rend="i">Itinerarium</hi> van <hi rend="i">Antoninus;</hi> en in de <hi rend="i">Tabula Peutingerana;</hi>
			 zoo ver dit Koningrijk betreft?</p>
<p> </p>
<p>2. Welke gedeelten van onze Vaderlandsche Historie verdienen nog
			 nader opgehelderd te worden, dan tot hier toe geschied is? en uit welke min
			 bekende, nog niet gebruikte, of ongedrukte gedenkschriften kan dit
			 geschieden?</p>
<p> </p>
<p>3. In hoe verre kan men zich, met de meeste vrucht, bedienen van de
			 overblijfselen der oude Romeinsche gedenkstukken, die in dit Rijk, of deszelfs
			 nabijheid, gevonden, en nog voorhanden zijn, tot opheldering van de Hollandsche
			 Historie in de vroegste eeuwen?</p>
<p> </p>
<p>4. Eene Critisch-historische Verhandeling over den overgang van het
			 Hollandsche Graafschap in het Huis van Henegouwe; behelzende zo wel de
			 aanleidende oorzaken, als de uitvoering van de verkrijging des Grafelijken
			 bewinds door het genoemde Huis’.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">
<hi rend="spat">III</hi>.</head>
<p>Tot beoordeling der Verhandelingen, welke op het eerstgemelde
			 Onderwerp mogten inkomen, worden benoemd de Heèren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">C. <hi rend="spat">van Lennep</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">D.J. <hi rend="spat">van Lennep</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Steenwinkel</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Stratenus</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">M. <hi rend="spat">Tijdeman</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Wassenbergh</hi>
</hi>
</name> en 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">te Water</hi>
</hi>
</name>: van die, welke op het
			 tweede Onderwerp mogten worden ingezonden, de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">F.W. <hi rend="spat">Boers</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van der Kemp</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Lambrechtsen</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Meerman</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">de Rhoer</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">H.W. <hi rend="spat">Tijdeman</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Wijn</hi>
</hi>
</name>: van die, welke op de
			 derde Vraag mogten inkomen, de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Arntzenius</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">de Bosch</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">H. <hi rend="spat">Bosscha</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Heusde</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Hoeufft</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Sluiter</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Spaen</hi>
</hi>
</name>
<hi rend="i">van Hardenstein</hi>:
			 en van die, welke op het vierde Voorstel mogten worden ingezonden, de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Bilderdijk</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Cranen</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Hinlópen</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Scheltema</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Siegenbeek</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Swellengrebel</hi>
</hi>
</name>, 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van Westreenen</hi>
</hi>
</name>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">
<hi rend="spat">IV</hi>.</head>
<p>Is besloten, in de volgende jaarlijksche Vergadering, eene vraag te
			 kiezen uit de klasse der Taalkunde.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">V.</head>
<p>Aan de maandelijksche Vergadering wordt, naar oud gebruik, voor den
			 tijd van één jaar, de vrijheid gegeven tot het verkiezen van
			 Leden, binnen Leyden wonende.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">
<hi rend="spat">VI</hi>.</head>
<p>De Rekening van den Penningmeester, sedert de laatste algemeene
			 Vergadering, ter Vergadering ingeleverd, en, door dezelve, opgenomen, en
			 goedgekeurd zijnde, is daaruit gebleken, dat de ontvangst in het afgeloopen
			 jaar bedragen heeft de som van vierhonderd elf guldens en zes stuivers, en de
			 uitgave, gedurende denzelfden tijd, de som van driehonderd drie en veertig
			 guldens, twaalf stuivers en acht penningen, blijvende er dus in kas een batig
			 overschot van zeven en en zestig guldens, dertien stuivers en acht
			 penningen.</p>
<p>De Penningmeester ontvangt de toelage voor het jaar 1808 van de
			 Heeren <hi rend="sc">F.W. <hi rend="spat">Boers</hi>, C. <hi rend="spat">van Lennep</hi>
</hi> en <hi rend="sc">D.J.
			 <hi rend="spat">van Lennep</hi>
</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">
<hi rend="spat">VII</hi>.</head>
<p>De toelage voor het jaar 1808 is bepaald op een dukaat.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">
<hi rend="spat">VIII</hi>.</head>
<p>Tot Voorzitter werd verkozen de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">J.W. <hi rend="spat">te Water</hi>
</hi>
</name>, tot Secretaris 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">M. <hi rend="spat">Siegenbeek</hi>
</hi>
</name>, tot Briefschrijver
			 de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">J. <hi rend="spat">van Voorst</hi>
</hi>
</name>, tot Opziener over
			 de uitgave de Heer 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">M. <hi rend="spat">Tijdeman</hi>
</hi>
</name>, en tot Penningmeester
			 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">M. <hi rend="spat">Siegenbeek</hi>
</hi>
</name>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">
<hi rend="spat">IX</hi>.</head>
<p>Tot Leden zijn verkozen de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">S.H. <hi rend="spat">de Chaufepié</hi>
</hi>
</name>,
			 Predikant der Walsche Gemeente te <name type="topo">Delft</name>: 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">H.D. <hi rend="spat">Guyot</hi>
</hi>
</name>, Predikant der Walsche
			 Gemeente te <name type="topo">Groningen</name>: 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">P. <hi rend="spat">Janssens</hi>
</hi>
</name>, Predikant te
			 <name type="topo">Bergen-op-Zoom</name>: 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">H. <hi rend="spat">Muntinghe</hi>
</hi>
</name>, Hoogleeraar te
			 Groningen: en Mr. 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">J.A. <hi rend="spat">van der Spyk</hi>
</hi>
</name>, Advokaat in
			 <name type="topo">den Haag</name>.</p>
<p> </p>
<p>Verder werd nog bepaald, dat de Maatschappij dit jaar drie openbare
			 zittingen zou houden, de eerste op den eersten vrijdag van November, de tweede
			 op den eersten vrijdag in Februarij des jaars 1809, en de derde op den eersten
			 vrijdag van April deszelfden jaars. Tot het houden van voorlezingen in rijm en
			 onrijm worden, voor de eerste dier zittingen, benoemd de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Canzius Onderdewijngaart</hi>
</hi>
</name> en 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Provo Kluit</hi>
</hi>
</name>: voor de tweede, de
			 Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">D.J. <hi rend="spat">van Lennep</hi>
</hi>
</name> en 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Jac</hi>. <hi rend="spat">Kantelaar</hi>
</hi>
</name>: en,
			 voor de derde, de Heeren 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">Meerman</hi>
</hi>
</name> en 
			 <name type="person">
<hi rend="sc">
<hi rend="spat">van der Palm</hi>
</hi>
</name>.</p>
<p> </p>
<p>(<hi rend="i">is geteekend</hi>)</p>
<p> </p>
<p>J.W. <hi rend="spat">te Water</hi>.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>
