<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc><titleStmt>
<title type="main">Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde, 1790</title>
<funder>logo_mnl__01</funder></titleStmt>
<editionStmt>
<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p>
<p>exemplaar universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1499 A 8</p>
<p> </p>
<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p>
<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van het <hi rend="i">Jaarboek van de Maatschappij der Nederlandse Letterkunde</hi> met de handelingen van de jaarlijkse vergadering, gehouden op ‘den 29sten van Wiedemaand 1790’.</p>
<p> </p>
<p>REDACTIONELE INGREPEN</p>
<p>p. 5: de ondertekening in handschrift van ‘Jan de Kruijff’ is tussen vierkante haken gezet.</p>
<p>p. 3 (Uitnodiging): de ondertekening in handschrift van ‘J.A. Clignett’ is tussen vierkante haken gezet.</p>
<p>fol. A1r (Brief): de ondertekening in handschrift van ‘J.A. Clignett’ en de datum is tussen vierkante haken gezet. Het deel van de datum dat niet leesbaar is, is weergegeven met puntjes tussen de vierkante haken.</p>
<p>In de Jaarboeken zijn hier en daar koppen toegevoegd, deze zijn tussen vierkante haken gezet.</p>
<p> </p>
<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl zijn de blanco pagina's (p. 6, p. 4 (Uitnodiging), fol. A1v (Brief)) niet opgenomen in de lopende tekst.</p>
</editionStmt><publicationStmt>
<availability>
<p>2005 dbnl</p>
<p> </p>
</availability>
<idno>_jaa001179001_01</idno>
</publicationStmt><sourceDesc>
<p><hi rend="i">Handelingen der jaarlijksche vergadering van de Maatschappij der Nederlandsche Letterkunde te Leyden, gehouden den 29sten van Wiedemaand 1790</hi>. Z.p., z.j.</p>
<p> </p>
</sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<p>DBNL-TEI 1</p>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
<date>2005-02-22</date>
<respStmt>
<name>IH</name>
</respStmt>
<item>colofon toegevoegd</item>
</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="_jaa001179001"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="wate014"/>
</interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h2">Handelingen van de Maatschappy der Nederlandsche Letterkunde, <hi rend="i">te Leyden</hi>.</head>
<head rend="h3">Jaarlijksche vergadering gehouden op den 29<hi rend="sup">sten</hi> van Wiedemaand 1790. des morgens ten negen uure.<note place="margin"><hi rend="i">Tegenwoordig de Heeren</hi><lb/>
<hi rend="sc">Tydeman.<lb/>
Kluit.<lb/>
N. Hinlopen.<lb/>
F.W. Boers.<lb/>
Valk.<lb/>
D.V. Alphen.<lb/>
te Water.<lb/>
Calkoen.<lb/>
van Lennep.<lb/>
C. Boers.<lb/>
de Kruyff.<lb/>
Paradys.</hi></note></head>
<p>De Secretaris opende de Vergadering, met het voorstel, om, uit hoofde der afweezigheid van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Schultens</hi></name>, uit de tegenwoordig zijnde Leden eenen Voorzitter te verkiezen.</p>
<p> </p>
<p>Ingevolge van dit Voorstel, werdt, by meerderheid van stemmen', ter Voorzittinge verzocht de Heer <name type="person"><hi rend="sc">te Water</hi></name>, welke dien Post onder eene gepaste aanspraak op zich nam, en de Leden begroette.</p>
<p> </p>
<p>De Secretaris doet het volgend verslag van de voornaamste Handelingen der Maandelijksche Vergaderinge, sedert de laatst gehoudene Jaarlijksche</p>
<div type="section">
<head rend="h3">Verslag <hi rend="i">van de voornaamste Handelingen der Maandelijksche Vergaderingen in het afgelopen Jaar</hi>.</head>
<p><hi rend="i">WEL EDELE HEEREN!</hi></p>
<p> </p>
<p>Het geen ik reeds drie achter een volgende Jaaren gezegd hebbe, moet ik ditmaal weder zeggen, en wel, met zo veel nadruks, als immer: dat er naamlijk, zo wegens eene doorgaande onvoltalligheid der gewoone Maandelijksche Vergaderingen, als uit hoofde van den byna gansch werkelozen staat der geheele Maatschappye, in de Handelingen van het afgelopen Jaar geene stoffe tot een zakelijk verslag voor handen is. Het eenige buitengewoone,
<pb n="2"/>
<note place="margin">1790.</note> 't geen melding verdient, is het vertrek van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Nozeman</hi></name>, die der Maatschappye, geduurende twee Jaaren, als Penningmeester met iever gediend, en ook dien post niet verlaten heeft, dan na alvoorens, onder afgifte der in Cas zijnde penningen, behoorlijk rekening en verantwoording gedaan te hebben, waar op de Secretaris verzocht is ad interim die plaats te vervullen. Werk is er ook niet ingekoomen, dan alleen een stuk van den Heer <name type="person"><hi rend="sc">Dumbar</hi></name>, zynde een <title><hi rend="i">verslag van onuitgegevene stukken, betrekkelyk tot de Historie van Overijssel</hi></title>. Ook heeft de Heer <name type="person"><hi rend="sc">van Wijn</hi></name> zyne, in het voorige Jaargezondene, verhandeling over de plaetse, <name type="topo"><hi rend="i">Maerland</hi></name>, nog dit Jaar met aanmerklyke byvoegselen vermeerderd, en op sommige plaatzen veranderd.</p>
<p> </p>
<p>De ontvangene geschenken zijn de volgende:</p>
<p> </p>
<p>Van het Amsteldamsch Dicht en Letteroeffenend Genootschap, <hi rend="i">het eerste Deel van deszelvs Werken</hi>.</p>
<p> </p>
<p>Van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">H.A. Kreet</hi></name>, <title><hi rend="i">Nederlandsche Amnestien</hi></title>.</p>
<p> </p>
<p>En van den Heer <name type="person"><hi rend="sc">P.H. Bakker</hi></name>, <hi rend="i">het derde Deel van deszelvs Poezy</hi>.</p>
<p> </p>
<p>De Secretaris brengt ter Tafel eenen Brief van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Ermerins</hi></name>, vergezeld van eene Verhandeling over de Land en Zee-Kaarten: als mede een afdruk van het Blazoen der Oude Leydsche Rhetorie-Kamer, <name type="rhet"><hi rend="i">de Palmboom</hi></name>: en een Zinne prent, met de Spreuk, <hi rend="i">Regt door Zee</hi>.</p>
<p> </p>
<p>Is beslooten den Heeren <hi rend="sc">Dumbar</hi>, en <hi rend="sc">Ermerins</hi> voor het toegezondene door den Briefschryver schriftelijk te doen dankzeggen.</p>
<p> </p>
<p>Men ging over ter behandeling der Poincten by den Brief van Beschryving voorgesteld.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">I.</head>
<p>De Secretaris bericht, van Heeren Gecommitteerden tot het Woordenboek, by mangel van stoffe, geen verslag ontvangen te hebben, en meldt, dat in het afgelopen Jaar niets is ingekoomen, dan, van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Steenwinkel</hi></name>, eene verzameling van Woorden, getrokken uit Oude Keuren en Ordonnantien van Vlaanderen van de 14<hi rend="sup">de</hi> en 15<hi rend="sup">de</hi> Eeuw, als mede nog eenige Woorden en Spreekwyzen, byzonderlijk te <name type="topo">Antwerpen</name>, in gebruik.</p>
<p> </p>
<p>De Heer <name type="person"><hi rend="sc">Hinlópen</hi></name> bericht, in de Commissie, zijn Ed. ter laatstgehoudene Jaarlijksche Vergadering opgedragen, niet behoorlijk werkzaam te kunnen geweest zijn, uit hoofde van verschillende voorgekomene zwarigheden, onder welke voornamelijk ook deeze, dat zijn Ed. niet genoegzaam onderricht was, in hoe verre zich te moeten regelen naar een Plan, in vroegere Jaaren nopens het Woordenboek ontworpen, en als toen ten dienst der Leden gedrukt.</p>
<p> </p>
<p>Na den Heere <hi rend="sc">Hinlópen</hi> deswege eenige nadere opheldering gegeven te hebben, heeft de Vergadering besloten, de Commissie te continueeren, en dezelve te verzoeken, om, in haaren arbeid, ook het gemelde voor handen zijnde Plan in het oog te houden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3"><note place="margin">1790.</note>II.</head>
<p>Is besloten de Vrage, in de voorige Jaarlijksche Vergadering gekozen, dus voor te stellen.</p>
<q rend="bq">‘Meest volledige opgave van de nog onuitgegevene Oud Nederduitsche stukken, in de openbaare of byzondere Boekeryen berustende, met de nodige Taal- Oudheid- of Geschied-kundige aanmerkingen en ophelderingen, naar den aart der stukken.</q>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">III.</head>
<p>Tot Gecommitteerden ter beöordeeling der Verhandelingen, welke op dit onderwerp mogen inkoomen, werden benoemd de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">te Water</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">N. Hinlópen</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Calkoen</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Tydeman</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">van Lennep</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">van de Wall</hi></name>, en <name type="person"><hi rend="sc">van Wyn</hi></name>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">IV.</head>
<p>Tot een onderwerp voor eene nieuwe Prijsvrage, om in de volgende Jaarlijksche Vergadering te worden vastgesteld, is uit de drie voorgestelde Vragen de volgende gekozen.</p>
<q rend="bq">‘Welke zijn de voornaamste Zaken, 's Lands Historie betreffende, die door de Schryvers niet, of niet genoegzaam zijn aangevoerd of behandeld geworden, en daar door eene duisternisse in 's Lands Geschiedenissen veroorzaaken?</q>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">V.</head>
<p>De Heeren <name type="person"><hi rend="sc">te Water</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Bondam</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Kluit</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Valk</hi></name> en <name type="person"><hi rend="sc">Calkoen</hi></name> werden Gecommitteerd, om de bedenkingen van de Leden der Maatschappye op dit gekoren onderwerp te ontvangen, en benevens hunne eigene aanmerkingen aan de volgende Jaarlijksche Vergadering voortedragen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">VI.</head>
<p>Is besloten, in de volgende Jaarlijksche Vergadering, eene Vrage te kiezen uit de Klasse der Dichtkunde.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">VII.</head>
<p>Men verkoos tot Lid der Maatschappye den voorgestelden Wel Edelen zeer Geleerden Heere, <name type="person"><hi rend="sc">Petrus Nieuwland</hi></name>, <hi rend="i">Lector in de Zeevaart- Wis- en Sterrekunde</hi> te <name type="topo">Amsterdam</name>.</p>
<p> </p>
<p>Wyders droeg ter deze gelegenheid de Heer <name type="person"><hi rend="sc">N. Hinlópen</hi></name> voor, dat door Hem in de laatstgehoudene Jaarlijksche Vergadering voorlopig mede tot Lid was voorgesteld de Wel-Edele Gestrenge Heer en Mr. <name type="person"><hi rend="sc">Jan Hinlópen</hi></name>, Secretaris van het Gerecht te Utrecht, en die voorstelling nader by
<pb n="4"/>
<note place="margin">1790.</note> eene Missive aan den Briefschryver was aangedrongen; maar, door het vermissen dier Letteren, in den Brief van Beschryving is agter gelaten; dat die Omissie, als geheel buiten de schuld des Voorstellers en Voorgestelden beiden, ook niet, dan ten onrechte, denzelven tot nadeel strekken konde, en dat Zijn Ed. dus oordeelde, de Vergadering billijk te mogen verzoeken, om de voorstelling te houden voor wel en wettig gedaan, en op dezelve, als zodanig, de gewoone stemming te laaten volgen.</p>
<p> </p>
<p>De Vergadering, de volle billijkheid van dit verzoek beseffende, nam deswege daadelijk een gunstig besluit, en werdt dienvolgens mede eenpaariglijk tot Lid verkozen de gemelde Heer en Mr. <name type="person"><hi rend="sc">Jan Hinlópen</hi></name>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">VIII.</head>
<p>Aan de Maandelijksche Vergadering werdt de Vryheid tot het kiezen van Leijdsche Leden weder voor een Jaar verleend.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">IX.</head>
<p>De Secretaris, welke, sedert hetvertrek van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Nozeman</hi></name>, op verzoek der Maandelijksche Vergadering, den Post van Penningmeester hadt waargenomen, brengt ter Tafel de gewoone Jaarlijksche Rekening: derzelver ontvangst bedroeg ƒ 535 : 3 : 8 : de Uitgave ƒ 200 : 11 : - zo dat nog in Cassa bevonden werden ƒ 334 : 12 : 8. zijnde het beloop der nog onbetaalde Toelagen de Somma van ƒ 2009 : - : -</p>
<p> </p>
<p>De Rekening nagezien en goedgekeurd zijnde, werdt door den Voorzitter nevens de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">Hinlópen</hi></name> en <name type="person"><hi rend="sc">Calkoen</hi></name> getekend, met dankzegging aan den Penningmeester voor de waarneeming.</p>
<p> </p>
<p>Wyders is, uit aanmerking van de traage inkomst der Toelagen, besloten, de Wetten, daar omtrent vastgesteld, meer in werking te brengen, en den Penningmeester te verzoeken, om, by gelegenheid van de afzending der Handelingen, den Leden wegens hunne achterstallige toelagen de nodige herinnering te doen, bepaaldelijk den zulken, welke drie of meer Jaaren schuldig zijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">X.</head>
<p>De Toelagen werden bepaald op Zeven Guldens.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">XI.</head>
<p>Men verkoos tot Voorzitter den Heere <name type="person"><hi rend="sc">H.A. Schultens</hi></name>, tot Secretaris den Heere <name type="person"><hi rend="sc">J. de Kruyff</hi></name>, tot Briefschryver den Heere <name type="person"><hi rend="sc">J.A. Clignett</hi></name>, tot opziener over de Uitgave der Stukken den Heere <name type="person"><hi rend="sc">J.K. Valk</hi></name>, en is wyders de Secretaris op het vriendelijkst verzogt, voor als nog den Post van Penningmeester te blyven waarneemen, tot daar omtrent nader zal voorzien zijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3"><note place="margin">1790.</note>XII.</head>
<p>Tot Gecommitteerden voor de ingekomene Verhandeling van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Dumbar</hi></name> werden benoemd de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">Bondam</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Tydeman</hi></name>, en de <name type="person"><hi rend="sc">Vos van Steenwyk</hi></name>, en, voor die van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Ermerins</hi></name>, <hi rend="sc">de</hi> Heeren <name type="person"><hi rend="sc">te Water</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">van de Wall</hi></name>, en <name type="person"><hi rend="sc">Nieuwland</hi></name>.</p>
<p> </p>
<p>Eindelijk ontving de Penningmeester de Toelagen van den Heere <name type="person">van <hi rend="sc">Lennep</hi></name> voor de Jaaren 1785, 1786, 1787, 1788, en 1789, van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">Kluit</hi></name> voor de Jaaren 1788, 1789, 1790, van de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">J. de Bosch</hi></name> en <name type="person"><hi rend="sc">H. Calkoen</hi></name>, voor de Jaaren 1787, 1788, 1789, 1790, van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">F.W. Boers</hi></name> voor de Jaaren 1788, en 1789. van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">C. Boers</hi></name> voor de Jaaren 1787, en 1788. van den Heere <name type="person"><hi rend="sc">te Water</hi></name> voor de Jaaren 1787, 1788, en 1789. van de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">Tydeman</hi></name> en <name type="person"><hi rend="sc">Jac. Hinlópen</hi></name> voor den Jaare 1789, en van de Heeren <name type="person"><hi rend="sc">N. Hinlópen</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">de Crane</hi></name>, en <name type="person"><hi rend="sc">Valk</hi></name>, voor den Jaare 1790.</p>
<p> </p>
<p>(<hi rend="i">Is getekend</hi>)</p>
<p> </p>
<p><name type="person"><hi rend="sc">J.W. te Water</hi></name>.</p>
<p> </p>
<p><hi rend="i">Het voorenstaande komt overeen met het Boek der Handelingen van de Maatschappy, berustende onder my.</hi></p>
<p> </p>
<p>[Jan de Kruijff]</p>
<p> </p>
<p>Secretaris</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="clig001"/>
</interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">[Uitnodiging door J.A. Clignett]</head>
<p>MIJN HEER!</p>
<p> </p>
<p>Uit naam van de Maatschappy der Nederlandsche Letterkunde te <name type="topo">Leyden</name>, heb ik de eer U te noodigen op de Jaarlijksche Vergadering, welke dit jaar, volgens besluit der laatsgehouden Jaarlijksche Vergaderinge, gehouden zal worden op Dingsdag den 29<hi rend="sup">sten</hi> van Wiedemaand, des morgens ten negen en des namiddags ten drie uure, in de Vergaderkamer van de Maatschappy, op de Oudevest, om de navolgende punten in overweeging te nemen, en daar op de noodige besluiten te maken.</p>
<div type="section">
<head>I.</head>
<p>Het verslag van de Maandelijksche Vergadering, wegens het Woordenboek der Maatschappye.</p>
</div>
<div type="section">
<head>II.</head>
<p>Het verslag der Gekommitteerden, nopens de bedenkingen op het onderwerp, om naar eenen prijs te laten schryven, in de laatstgehouden Jaarlijksche Vergadering gekozen:</p>
<q rend="bq">‘Meest volledige Taal- Oudheid- en Geschiedkundige opgave van de nog onuitgegevene Oud Nederduitsche Stukken in de openbare of byzondere Boekeryen berustende.</q>
<p>De Heeren <name type="person"><hi rend="sc">van Wijn</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Kluit</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">H. van Alphen</hi></name>, <name type="person"><hi rend="sc">Bondam</hi></name> en <name type="person"><hi rend="sc">Tydeman</hi></name>, die in de Jaarlijksche Vergadering des Jaars 1789, tot die kommissie benoemd zijn, worden verzogt de bedenkingen, welken zy op het voorgesteld onderwerp, of zelven gemaakt, of van andere Leden der Maatschappye ontvangen mochten hebben, drie weken voor het houden der Jaarlijksche Vergaderinge mede te deelen aan den Heer <hi rend="sc">van Wijn</hi> als den eerstgenoemden der Gekommitteerden.</p>
</div>
<div type="section">
<head>III.</head>
<p>Het benoemen van zeven Gekommitteerden tot het beoordeelen der Verhandelingen, welke op het vastgesteld onderwerp voor den eersten van Wijnmaand 1792. zullen inkomen.</p>
</div>
<pb n="2"/>
<div type="section">
<head>IV.</head>
<p>Het verkiezen van een onderwerp, om naar eenen Prijs te laten schryven, om vastgesteld te worden in de Jaarlijksche Vergadering van 1791. waar toe voorgedragen worden:</p>
<list>
<head>In de Oudheid en Historiekunde.</head>
<label>1.</label><item>Welke was zedert de oudste tyden, de invloed der Geestelijkheid op de zeden, de gewoonten, de regeeringsform, en de rechtsplegingen in Holland, Zeeland, en andere Provincien?</item>
<label>2.</label><item>Welke zijn de voornaamste Zaken, 's Lands Historie betreffende, die door de Schryvers niet, of niet genoegzaam zijn aangevoerd of behandeld geworden, en daar door eene duisternisse in 's Lands geschiedenissen veroorzaaken.</item>
<label>3.</label><item>Welk is het tijdpunt, waar op deze Nederlanden en byzonder Holland in Zeevaart en Koophandel meest gebloeid hebben?</item>
</list>
</div>
<div type="section">
<head>V.</head>
<p>Het benoemen van vijf Gekommitteerden, om de bedenkingen van alle de Leden der Maatschappye op het gekozen onderwerp te ontvangen, en benevens hunne eigene bedenkingen aan de volgende Jaarlijksche Vergadering voor te dragen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>VI.</head>
<p>Het bepalen der Klasse, uit welke, in het volgend Jaar, een onderwerp zal gekozen worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head>VII.</head>
<p>Het verkiezen van Leden der Maatschappye, voorgesteld door de Jaarlijkse Vergadering van 1789.</p>
<p> </p>
<p>Den zeer Geleerden Hr. <name type="person"><hi rend="sc">P. Nieuwland</hi></name>, <hi rend="i">Math. Lector</hi> te <name type="topo">Amsterdam</name>, een Dichter en Taalkundigen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>VIII.</head>
<p>Het voorstel der Maandelijksche Vergaderinge, om de Vryheid, tot het verkiezen van Leydsche Leden, wederom voor een Jaar te verleenen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>IX.</head>
<p>Het opnemen van de rekening van den Penningmeester.</p>
</div>
<div type="section">
<head>X.</head>
<p>Het bepalen der Toelagen.</p>
</div>
<pb n="3"/>
<div type="section">
<head>XI.</head>
<p>Het aanstellen der Amptenaaren.</p>
</div>
<div type="section">
<head>XII.</head>
<p>Het benoemen der Gekommitteerden.</p>
</div>
<div type="section">
<head>XIII.</head>
<p>De Leden, welke eenige Excerpten, of eenigen anderen Voorraad, ten dienste van het Woordenboek, mochten gereed hebben, worden verzogt die aan de Maatschappy te doen toekomen dit Jaar, voor 15<hi rend="sup">den</hi> van Wiedemaand, om te kunnen gebragt worden in het Verslag der Maandelyksche Vergaderinge, volgens het eerste punt van dezen brief: en die Heeren, welke genegen zijn eene Verhandeling of Dichtstuk, 't zy met hunnen Naam, 't zy onder eene Zinspreuk, in gevolge het beslotene op de Jaarlijksche Vergadering des Jaars 1777., aan de Maatschappy toe te zenden, worden verzogt zulks mede voor dien tijd te doen.</p>
<p> </p>
<p>Ik heb de eer van met achting te zijn.</p>
<p> </p>
<p>MIJN HEER!</p>
<p> </p>
<p>Uw Dienaar</p>
<p> </p>
<p>[J.A. Clignett]</p>
<p> </p>
<p>Leyden den 6<hi rend="sup">den</hi> van Wiedemaand 1790.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="clig001"/>
</interpGrp>
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<head rend="h3">[Brief door J.A. Clignett]</head>
<p>MIJN HEER!</p>
<p> </p>
<p>Uit naam van de Maatschappy der Nederlandsche Letterkunde te <name type="topo">Leyden</name>, heb ik de eer U hier nevens te zenden een afdruksel van de Handelingen der laastgehouden Jaarlijksche Vergaderinge, als mede van het Programma, op last dier Vergaderinge algemeen gemaakt.</p>
<p>De belangen der Maatschappye U voor het overige ernstig aanbevelende, heb ik de eer my met alle achting te noemen,</p>
<p> </p>
<p>MIJN HEER!</p>
<p> </p>
<p>Uw Dienaar</p>
<p> </p>
<p>[J.A. Clignett]</p>
<p> </p>
<p>Leyden den [15 ..] 17[90]</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>