<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Merkwaardige berichten uit het triumphantelyk geallieerde leger</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Merkwaardige berichten uit het triumphantelyk geallieerde leger</hi> uit 1815.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_mer008merk01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2010 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn" />
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 04064</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Merkwaardige berichten uit het triumphantelyk geallieerde leger</hi>. Z.p. 1815</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Merkwaardige berichten uit het triumphantelyk geallieerde leger</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Merkwaardige berichten uit het triumphantelyk geallieerde leger</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2010-05-21</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MR</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="frank01"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p><figure>
<p><xptr to="_mer008merk01ill01.gif"/></p>
</figure></p>
<div type="section">
<head rend="h3">Merkwaardige berichten Uit het <hi rend="i">triumphantelyk</hi> geallieerde leger.</head>
<p><hi rend="sc">DEze</hi> laatste Geschiedenissen geven een gevoeligen indruk in alle gemoederen, zy openen de oogen aan die, dewelke het stoutmoedig ondernemen van <hi rend="i">Bonaparte</hi> verblind had, zy doen zien alle afgryslykheid, en doen hopen dat wy met den eersten den Vrede wederom hersteld zullen zien; reeds van alle kanten ziet men de nationaale Benden hun posten verlaten en keren na huis, vervloekende <hi rend="i">Bonaparte</hi> op nieuws die hen uit hun vreedsamige bezigheden weer weg gerukt had.</p>
<p>De Stad Valenciennes wild van geenen overgang hooren, zy wierd den 29 Juny opgevraagd door den Generaal <hi rend="sc">Dauriston</hi>, daar na weder van zyne Majesteit Koning <hi rend="spat">LOUIS</hi> den <hi rend="spat">XVIII</hi>, het geene ook al reeds te vooren door den Generaal <hi rend="sc">Stedman</hi> plaats gehad hadt, heeft zelfs op de Parlementarissen doen schieten, vervolgens wierd een gedeelte dier Stad in brand geschoten, en den 4 July brandde ze nog.</p>
<p>De Stad Douai is den 1 July opgeëischt, maar den Generaal Flament, Gouverneur dier Stad, heeft van geen overgaaf willen hooren.</p>
<p>De Stad Sedan, heeft zig na een Beleg van eenige uren, den 26 Juny, aan de Hessische Troepen, gecommandeerd door den Generaal Engelhardt, overgegeven.</p>
<p>Alle de fransche Frontier Steden zyn reeds in handen der Overwinnaars, en door de Nederlandsche Troepen bezet.</p>
<p><hi rend="i">Volgens wettige berigten uit het Hoofd- kwartier van den Prins <hi rend="sc">Blucher</hi></hi>, <hi rend="i">op het Kasteel van</hi> Mendon, <hi rend="i">in dato den 4 July</hi>, <hi rend="i">is PARYS</hi>, <hi rend="i">met kapitulatie overgegaan</hi>, <hi rend="i">na een luisterlyke Slag</hi>, <hi rend="i">die den Luitenant-Generaal <hi rend="sc">Ziethen</hi></hi>, <hi rend="i">over den Vyand</hi>, <hi rend="i">by</hi> Issy, <hi rend="i">behaald had.</hi></p>
<p>De Heeren <hi rend="i"><hi rend="sc">Bignon</hi></hi>, <hi rend="i"><hi rend="sc">Bondy</hi></hi> en der Generaal <hi rend="i"><hi rend="sc">Guilleminet</hi></hi>, wierden
<pb n="2"/>gezonden door het provisioneel Gouvernement na St. Cloud, alwaar de Veldmarchalken, den Hertog van <hi rend="i"><hi rend="sc">Willington</hi></hi> en den Prins <hi rend="i"><hi rend="sc">Blucher</hi></hi>, met hun de Kapitulatie ondertekenden, welke den 4 July 's morgens geratificeert wierd.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">De Kapitulatie van parys <hi rend="i">is in deze volgende artiekels vervat:</hi></head>
<list>
<label>1.</label><item><hi rend="sc">Art</hi>. B<hi rend="i">Uonaparte</hi> met zyne geheele Familie, is voor eeuwig uit Vrankryk verbannen.</item>
<label>2.</label><item>De fransche Legers zullen zich tot nader order begeeven agter de Rivier de Loire, om aldaar te verwagten de orders der geallieerde Mogendheden.</item>
<label>3.</label><item>De Veldmarschalken, den Hertog van WELLINGTON en den Prins van BLUCHER, zullen Zyne Majesteit <hi rend="spat">LOUIS</hi> <hi rend="sc">den</hi> <hi rend="spat">XVIII</hi>. verzoeken, niet binnen <hi rend="spat">PARYS</hi> te trekken, voor en aleer de aankomst der Geallieerde Mogendheden in die Hoofdstad. Den Koning met zyne Familie zal provisioneelyk te Compiegne blyven.</item>
<label>4.</label><item>Het provisioneel Gouvernement zal in haare functie blyven, tot het lot over Vrankryk beslist is.</item>
</list>
<p>Uit kragt van deze Kapitulatie, zyn de zegenpraalende Legers, te <hi rend="spat">PARYS</hi> binnen getrokken en het frans Leger moest de Stad ontruimen zig begevende agter de rivier, genaamt la <hi rend="i">Loire.</hi> Het frans Leger moest niets mede neemen, als hunne Veldstukken.</p>
<p>De Brieven van Londen, den 6 dezer, 's morgens hier aangekomen, verzekeren dat den Dwingeland met zyne Familie en een talryk Gevolg, den 3 July, te Plymouth aangekomen is.</p>
<p>Den Prins van <hi rend="sc">Condee</hi> is reeds te Parys met zyne geheele Familie.</p>
<p>De Geallieerde Legers, die zig reeds in Vrankryk bevinden, bedragen reeds over de zeven maal honderd-duizend Man.</p>
<p>Niettegenstaande dit alles, is het zeker, dat de Overgaaf van <hi rend="spat">PARYS</hi> veel bloed gekost heeft, op de hoogte van de plaats Montmartre, in welke bloedige Actie de Franschen wierden neêrgeveld, en de overige van het Leger verspreid.</p>
<p>De Borgers van Parys zyn in den hoogsten graad verbitterd tegen Buonaparte.</p>
<p>God dank! God dank! wy zyn gered. Den Dwingeland is heel verplet!</p>
<p>Hy, hy, die ons verderven wou, Zit nu in grooten Druk en Rouw!.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="_mer008merk01_0001"/> </interpGrp>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Aan alle opregte Vaderlanders.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Lustig alle Vrees verbannen,</l>
<l>En 't benaauwde hart ontschroefd!</l>
<l rend="; 1tab">Lustig de oude Snaar gespannen,</l>
<l>Koning <hi rend="spat">WILLEM</hi>'S deugd beproefd:</l>
<l rend="; 2tab">Eeuwig moet <hi rend="spat">ORANJE</hi> leven!</l>
<l>Neêrland ziet den dag herleven,</l>
<l rend="; 2tab">Dat op aller Braaven beê,</l>
<l>Elk zig met Oranje tooije,</l>
<l>d'Oude Vlag zig weêr ontplooije,</l>
<l>En het Land dreund van Hoezéé!</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
