<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Nette afbeelding der overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche dorpen in 't verschiet</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Nette afbeelding der overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche dorpen in 't verschiet</hi> uit 1775.
                   Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_net002nett01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2018 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Stadsarchief Amsterdam, signatuur: Collectie Atlas Dreesman (10094), prent 235</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Nette afbeelding der overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche dorpen in 't verschiet</hi>. Erve de weduwe Jacobus van Egmont, Amsterdam 1775</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Nette afbeelding der overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche dorpen in 't verschiet</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Nette afbeelding der overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche dorpen in 't verschiet</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2018-10-26</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">rk</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="primair" value="amste001"/></interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
    <figure rend="zoom">
        <p><xptr to="_net002nett01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
    <div type="section">
<head rend="h3">Nette afbeelding</head>
        <p>Der Overstrooming buiten de Haarlemmer-Poort van Amsterdam langs den Spaarendamschen Dyk, en der Waterlandsche Dorpen in 't verschiet; zo als dezelve zig heeft voorgedaan by 't hooghste Water des Morgens den 15<hi rend="sup">den</hi> November deezes Jaars 1775. Te zien van het <hi rend="i">Bolwerk</hi> by den <hi rend="i">Steenen Beer.</hi> Met een bygevoegde Schets der Elenden op andere Plaatsen daardoor veroorzaakt. In kunstige Houtsnede vervaardigd door H. N<hi rend="sc">uman</hi>.</p>
    </div>
        <div type="section">
<head rend="h4">Nevens eene Dichtkundige bespiegeling V<hi rend="sc">an</hi> Gods almagt <hi rend="sc">en</hi> goedheid; Zo wegens de treurige Uitwerkselen van dien geweldigen V<hi rend="sc">loed</hi> voor Nederland in 't algemeen, als de wonderdaadige Bewaaring van deeze Stad in 't byzonder.</head>

<lg type="poem">
<l>ô <hi rend="b">M</hi>Ensch! beschouw eens recht, hoe 't hoogst geducht Vermogen</l>
<l rend="; 1tab">Zig heden werkzaam toont in 't straffen van ons Land;</l>
<l>Wees door Verharding, noch door Ongeloof bedrogen,</l>
<l rend="; 1tab">Ken, in de Teekens van Gods Roê, zyn slaande hand.</l>
<l>Die droeve Teekens! die Getuigen van het zieden</l>
<l rend="; 1tab">Des lang getergden toorns van een' vergramden God!</l>
<l>Bewyzen dat een Volk zyn Straf niet kan ontvlieden,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't zondig, zorgeloos, den Schikker van elks Lot</l>
<l>Geen eerbied toont, niet vreest; de mildste Zeegeningen</l>
<l rend="; 1tab">Te schandelyk misbruikt, in 't volgen van zyn Lust,</l>
<l>Of 't hart te greetig hecht aan nietige Aardsche dingen,</l>
<l rend="; 1tab">En op den broozen staf van Zelfbetrouwen rust.</l>
<l>Maar wat toch heeft een Land, waar in het kan betrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Zo de Almagt het niet dekk' voor ramp en ongeluk?</l>
<l>Niets weezendlyks.... Gelyk we in 't onze thans beschouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar, in veele Oorden, elk gedompeld ligt in druk,</l>
<l>In armoede en elende!... Ach, naare Omstandigheden!...</l>
<l rend="; 1tab">Bedroefde uitwerksels van een ongewoonen Vloed</l>
<l>En uitgelaaten Storm! ô Rampen, slechts geleeden</l>
<l rend="; 1tab">In weinige uuren tyds!... Wat voorzorg, kracht of spoed</l>
<l>Weêrstond U?.... 't Woên des Storms kan 't Ebgetyde stuiten,</l>
<l rend="; 1tab">Jaagt, vóór het Vloedgety', den Vloed op 't hevigst aan,</l>
<l>Die over Dyken bruist, welke in hun kring besluiten</l>
<l rend="; 1tab">Een reeks van Dorpen; of vermorselt onder 't slaan</l>
<l>De Dammen, nog te hoog voor 't aangepreste Water,</l>
<l rend="; 1tab">Dat, by den donkren nacht en 't woedend Stormgeweld,</l>
<l>Ter Dykbresse inberst met een schrikkelyk geklater,</l>
<l rend="; 1tab">En in een Meer herschept het laag gelegen Veld!</l>
<l>Zie, Rykaart! uwen Hof, uw Lusthuis en Waranden</l>
<l rend="; 1tab">Hier even min verschoond als de armste Boerenhut.</l>
<l>De Vloed bedekt in 't kort Wei-, Veen- en Koorenlanden;</l>
<l rend="; 1tab">Daar niets het Vee of Graan voor 's Waters woên beschut!</l>
<l>De Rundren loeijen heesch, terwyl zy hygend zwemmen,</l>
<l rend="; 1tab">Door 't zwalpend Water zo van Weide als Stal beroofd;</l>
<l>De Paarden snorken náár; 't geschrei van Menschen-stemmen</l>
<l rend="; 1tab">Wordt door den Stormklaroen, hoe gierend, niet verdoofd!</l>
<l>'t Schreeuwt alles even zeer om hulp; maar, hoe veel Zielen</l>
<l rend="; 1tab">Zyn redloos in dien nood! Wie helpt hen altemaal?</l>
<l>Hoe redden zy zig zelv'; daar reeds hun Huizen vielen?</l>
<l rend="; 1tab">Wie bergt hun Levens? Wie geeft hen een heusch onthaal?</l>
<l>Een ieder vreest zyn nood ten top te zien gereezen,</l>
<l rend="; 1tab">En kan in deezen staat geen Vriend zyn' bystand biên!</l>
<l>De Duisterheid des nachts vermeêrt het angstig vreezen;</l>
<l rend="; 1tab">Zelfs de eene Huisgenoot kan d'anderen niet zien.</l>
<l>Dus komt 'er menig om, en moet in 't Water sneeven.</l>
<l rend="; 1tab">Weêr andren vlugten op de Daken, of een Boom</l>
<l>Bergt hun reeds afgemat en schier geëindigd Leven!</l>
<l rend="; 1tab">Der Steden Straaten zelfs verandren in een Stroom!</l>
<l>'t Onnoozel Vee ziet men by menigte verdronken;</l>
<l rend="; 1tab">De Huizen wechgespoeld, het Huisraad dryft dooréén;</l>
<l>En zy, die 't Leven in dien nood als wierd geschonken,</l>
<l rend="; 1tab">Vergaan van honger, koude en andre angstvalligheên.</l>
<l>Ach akelig Treurtooneel van treffende Ongelukken,</l>
<l rend="; 1tab">In éénen Nacht gewrocht! wie ziet u niet met schrik?</l>
<l>Veréénigd Nederland! hoe wigtig voelt ge u drukken</l>
<l rend="; 1tab">Door d'arm der Almagt, die, zelfs in één oogenblik</l>
<l>U gantsch vernielen kan. Des is deez' Waterroede</l>
<l rend="; 1tab">Een Geessel slechts van <hi rend="i">Tucht</hi> en van <hi rend="i">Beproevingskracht</hi>.</l>
<l>Indien een zwaarder, van <hi rend="i">Verbolgenheid</hi>, eens woedde,</l>
<l rend="; 1tab">Gy wierd 'er met uw Volk wel t'onder door gebragt.</l>
<l>Maar neen.... ‘Algoede God! wat waart ge ons nog genadig,</l>
<l rend="; 1tab">Gy hebt nog deeze Stad, goedgunstiglyk, verschoond!</l>
<l>Gy zyt nog jegens ons barmhartig en weldaadig,</l>
<l rend="; 1tab">En hebt ons slechts de magt van uwen arm getoond</l>
<l>In teekens, die de Vloed nochthans heeft nagelaaten,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat we uw Almagt en uw Goedheid tevens zien.</l>
<l>Wat kan ons toch de kracht van Dyk en Sluizen baaten!</l>
<l rend="; 1tab">Wilt gy den Storm en Vloed tot ons Verderf gebiên?</l>
<l>Genadig God! dat dan de Nood ons zy tot leering,</l>
<l rend="; 1tab">En wy, verbryzeld en verslaagen van Gemoed,</l>
<l>Uw Gunst erkennen! Trek, ja dwing ons tot Bekeering.</l>
    <l rend="; 1tab">Zoo vreezen wy geen ramp, hoe fel Natuur ook woed’.</l>
</lg>
<p>F.B.</p>
<p>&nbsp;</p>
<cf><p>Gedrukt by de Erve de Weduwe JACOBUS <hi rend="sc">van</hi> EGMONT: Op de Reguliers Breê-Straat, te Amsterdam.</p>
</cf>
<pb rend="blank" n="2"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>