<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Een nieuw lied, Behelzende een waare geschiedenis te Doornik in Braband voorgevallen</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Een nieuw lied, Behelzende een waare geschiedenis te Doornik in Braband voorgevallen</hi> uit ca. 1810.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 1: ‘verdiet’ → ‘verdriet’: ‘Hoe dronkenschap den Mensch brengt in 't verdriet’.</corr>
                       <corr>p. 2: gedeelten van de tekst zijn slecht leesbaar. In deze digitale editie is [...] geplaatst.</corr>
                       <corr>p. 3: ‘trenrgeluid’ → ‘treurgeluid’: ‘De doffe Trom die maakt een treurgeluid’.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_nie046nieu01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 03075</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Een nieuw lied, Behelzende een waare geschiedenis te Doornik in Braband voorgevallen</hi>. Z.p., ca. 1810</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Een nieuw lied, Behelzende een waare geschiedenis te Doornik in Braband voorgevallen</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Een nieuw lied, Behelzende een waare geschiedenis te Doornik in Braband voorgevallen</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-06-21</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MP</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
         <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="doorn005"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
 <interpGrp> <interp type="song" value="_nie046nieu01_0001"/> </interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Nieuw lied,
<lb/>
Behelzende een waare Geschiedenis te <hi rend="i">Doornik</hi> in <hi rend="i">Braband</hi> voorgevallen;</head>
<head rend="h4">hoe een Militair, die gecondemneerd was om te Sterven, op het ogenblik dat hy zoude Doodgeschoten worden; van Z.M. den Koning Pardon bekwam; door de trouwe Liefde van zyn Beminde, die voor hem een voetval had gedaan.
<lb/>
Op een Aangename Wys.</head>
<lg type="poem">
<head>1.</head>
<l>Leen my 't Oor; Omstanders! waarde vrinden,</l>
<l>Hoor 't geen onlangs te Doornik is geschied,</l>
<l>Dit waar geval zal uw doen ondervinden,</l>
<l>Hoe dronkenschap den Mensch brengt in 't verdriet,</l>
<l>Dit Schildery vertoond uw naar het leeven;</l>
<l>Hoe dat een maagd haar minnaars leven red;</l>
<l>De Liefde doet den mensch vrypostig streeven,</l>
<l>Voert hier een knaap van 't graf na 't Huwlyks bed.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>2.</head>
<l>De dronkenschap baard veele ongelukken,</l>
<l>Zy maakt een mensch tot een afzigtig beest,</l>
<l>En kan in 't hart een goede deugd verdrukken;</l>
<l>Is 't ongeluk van menig mensch geweest,</l>
<l>De dronkenschap doet lyf en ziel verteeren;</l>
<l>Is onbezuisd, en kent geen rang nog staat;</l>
<l>Gelyk men uit dat vreemd geval kan leeren;</l>
<l>Van deeze knaap; een Belgischen Soldaat.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>3.</head>
<l>Een waare Belg, een Jongeling wilt horen.</l>
<l>Zeer net van leest, van lyf en leden schoon.</l>
<l>Die had reeds lang den Krygsdienst uitverkoren,</l>
<l>En spande van zyn kameraads de kroon,</l>
<l>Hy was bemind van zyne Officieren,</l>
<l>En Kameraads, maar had een zwaare fout;</l>
<l>De sterke drank, toen hy die bot ging vieren,</l>
<l>Deed hy een daad die hem zo droevig rouwe.</l>
</lg>
<pb n="2"/>
<lg type="poem">
<head>4.</head>
<l>Op zekere dag ging hy zyn Post betrekke</l>
<l>Hy kwam zeer Net en Proper op de Wagt;</l>
<l>Maar ging met spoed en ongevraagd vertrekken,</l>
<l>Terwyl hy dus geen plicht nog krygstugt acht,</l>
<l>Hy zwierde en dronk, en kwam geheel bezopen,</l>
<l>En gansch verwaaid weer om des 's Avonds laat,</l>
<l>Zyn hoofd op hol, de kleeren los en open,</l>
<l>Kortom; in een zeer ongeschikten staat.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>5.</head>
<l>Den Luitenant, een Man van goede zeden.</l>
<l>Vroeg zeer bedaard aan deeze Jongeling:</l>
<l>Hoe hy zo stout zyn plicht ging overtreden?</l>
<l>En tegens recht deez' slechte daad beging;</l>
<l>De dronke Knaap, verhit door sterke dranken,</l>
<l>Gaf kwaad bescheid aan zynen Officier.</l>
<l>Hy tergt dien eer met vloeken, schelden, stampen</l>
<l>Maakt in de Wagt een ysselyk getier.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>6.</head>
<l>Hy gaat al voort, en word hoe langs hoe stouter,</l>
<l>Vat onbezuisd zyn Officier by 't hoofd,</l>
<l>Rukt de Epoulet baldadig van zyn Schouder,</l>
<l>En schynt verwoed geheel van zin beroofd,</l>
<l>De Luitenant die wordt het eindelyk moede,</l>
<l>Na lang geduld, verschaft hy hem zyn straf;</l>
<l>Hy trok van leer; en houd in deeze woede,</l>
<l>Deez' dronke Knaap zyn Linker Arm af.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>7.</head>
<l>Hy wierd van schrik ontnugterd en verbonden,</l>
<l>In 't Kot gezet, daar hy zyn daad beklaagd,</l>
<l>Ach, Godt riep hy vergeef my toch myn zonden,</l>
<l>Waar toe heeft my de dronkenschap verlaagd!</l>
<l>Den Luitenant ging hier Rapport van maken,</l>
<l>Van dit geval al by den Generaal;</l>
<l>Die stond versteld van zulke vreemde zaaken;</l>
<l>En vormt hier van terstond Proces-Verbaal.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>8.</head>
<l>Daar zat de Knaap en bleef zyn lot beklagen,</l>
<l>De Krygsraad veld zyn vonnis voor den dood,</l>
<l>[...]en zegt hem aan om binnen weinig dagen,</l>
<l>[...] 't open veld te sterven door het Lood,</l>
<pb n="3"/>
<l>Myn Rechters! (zegt de Knaap,) ik ben het waardig</l>
<l>Myn vonnis neem ik zeer gewillig aan;</l>
<l>De uitspraak die uw doet is zeer rechtvaardig,</l>
<l>Ik ben niet waard in 's Konings dienst te staan.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>9.</head>
<l>Deez' Militair die had zyn hart en zinnen,</l>
<l>En trouwe min een Meisje toegeweid,</l>
<l>Zy ging hem ook met wederliefde minnen,</l>
<l>En was door hem reeds langen tyd gevryd.</l>
<l>Zy kwam welhaast dit droef geval te horen,</l>
<l>Haar treurig oog thans heete traanen schreid,</l>
<l>Het klonk haar als een Donderslag in d' ooren,</l>
<l>Haar droeve Ziel geduchte smarten leid.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>10.</head>
<l>Zy liet terstond een treurig smeekschrift schryven,</l>
<l>En werpt zig voor des Konings voeten neer,</l>
<l>De goede Vorst wil steeds meedogend blyven,</l>
<l>Doch andwoord haar niet veel op deeze keer,</l>
<l>Zy keert terug vol droeve rouw gedagten,</l>
<l>Haar jeugdig oog stort menig heete traan;</l>
<l>Zy slyt vol angst de slapeloose Nachten,</l>
<l>En is met hoop en vreeze aangedaan.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>11.</head>
<l>Nu kwam op 't laatst 't geduchte uur genaken,</l>
<l>Dat deeze Knaap zyn straf moest ondergaan,</l>
<l>Den dood hem wagt met opgesparde kaken,</l>
<l>Elk sterveling was met zyn lot begaan,</l>
<l>De Jongeling gaat schoorvoetend voorwaards treden</l>
<l>De doffe Trom die maakt een treurgeluid;</l>
<l>Zyn hangend hoofd vertoond zyn droevigheden,</l>
<l>Terwyl zyn hart steeds bange zuchten uit.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>12.</head>
<l>Hy komt op 't veld en zegt: myn Kameraden!</l>
<l>Vaard eeuwig wel; ik sterf geheel bereid;</l>
<l>Myn slegt gedrag verdiend ook geen genaden,</l>
<l>'k Wensch uw vaarwel tot in der eeuwigheid;</l>
<l>Slechts een verzoek dat moet gy myn beloven,</l>
<l>Als gy hier myn waarde Lief ontmoet,</l>
<l>Als my de dood het leeven zal ontroven,</l>
<l>Dat gy voor 't laatst uit mynen naam haar groet.</l>
</lg>
<pb n="4"/>
<lg type="poem">
<head>13.</head>
<l>Thans knield hy neêr! de Blindoek voor de Oogen,</l>
<l>De Priester heeft zyn laatste plicht gedaan,</l>
<l>'t Pelotton; (schoon met zyn lot bewogen,)</l>
<l>Dat legt alreeds met hun Geweeren aan;</l>
<l>Maar ziet een Ordonnans komt galloppeeren,</l>
<l>Roept: halt! Pardon! - deez' Jongeling is vry;</l>
<l>Soldaten! wilt uw braave Vorst waardeeren,</l>
<l>Zyn goedheid helpt deez' Jongeling uit de ley.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>14.</head>
<l>Het vreugdgejuich dat klom tot aan den Hemel,</l>
<l>Met handgeklap roept men: ‘Lang leev' de Vorst’!</l>
<l>De trouwe Maagd dringt door het drok gewemel,</l>
<l>En drukt; ontroerd! haar Minnaar aan de Borst,</l>
<l>Den Generaal die liet den Priester haalen,</l>
<l>Vereende door den Trouw het jonge Paar,</l>
<l>Hun beider vreugd die kende nu geen paalen,</l>
<l>Zyn Doodkist wierd het Huw'lyks Echt -Altaar.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>15.</head>
<l>Wat vreugd! na zo veel lyden en bezwaaren,</l>
<l>De Jongeling die kreeg een Pensioen;</l>
<l>Die in 't vervolg getrouwlyk alle Jaren,</l>
<l>In 't Huislyk Leven onderstand kon doen;</l>
<l>Nu dankte hy ook zyn beminde Koning;</l>
<l>Vooral ook zyn geliefde Meid,</l>
<l>En smaakte toen, in zynen stille woning,</l>
<l>Een waar geluk en vergenoegdzaamheid.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>16.</head>
<l>Zo ziet men dat getrouwe Min kan geven,</l>
<l>Wanneer men is in Nood, en Doodsgevaar,</l>
<l>De liefde schonk deez' Jongeling het leven,</l>
<l>En heeft hem voor een vroegen dood bewaard,</l>
<l>Deez' jonge Maagd is waard te zyn geprezen,</l>
<l>Elk denkend Mensch eert haar gedachtenis,</l>
<l>De Liefde moog' dit Paar ten leidsman wezen,</l>
<l>Bewaar hun steeds voor ramp en droefvenis.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>

