<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de eerste druk van <hi rend="i">Nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</hi>, welke wordt geschat tussen 1850-1860.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_nut003nutt01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2010 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 1087 G 7  
                   </idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</hi>. Z.n., z.p. 1850-1860</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2010-12-06</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">EB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
               <text>
<body>
    <cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill01.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Nuttige</p>
<p>ONTDEKKINGEN</p>
<p>DOOR</p>
<p>AFBEELDINGEN</p>
<p>GEDAGTEEKEND.</p>
<pb n="3"/>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill02.gif"/></p>
</figure></p>
<p>NUTTIGE</p>
<p>ONTDEKKINGEN,</p>
<p>DOOR</p>
<p>AFBEELDINGEN</p>
<p>GEDAGTEEKEND.</p>
</div>
    </cf>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Voorwoordje.</head>
<p>Deze kleine verzameling van <hi rend="sc">nuttige ontdekkingen door afbeeldingen gedagteekend</hi>, is niet allen, volgens ons inzien, voor kinderen, maar zelfs voor meer gevorderde jaren, geschikt, en kan voor onderscheidenen staat en rang, nuttig aangewend worden. Niet alleen het nuttige met het aangename te vermengen, maar zelfs de bevordering der vorstands-ontwikkeling, was de beooging des opstellers. - Zoo als men, bij den eersten oogopslag, ziet, is dit prenteboekje zamengesteld uit nuttige, oude, hedendaagsche en nog in zwang zijnde ontdekkingen. Zij leveren derzelver dagteekening op, en het middel, om ze vaster in het geheugen te prenten, en dit wel op eene gemakkelijke, leerrijke en verlustigende wijze.</p>
<pb n="6"/>
<p>Gemakkelijk zal men zich van deze waarheid overtuigen: nemen wij slechts ten voorbeelde het nummer 12: Het schilderen met olie-verw.</p>
<p><table>
<row>
<cell>Het aan de linker-zijde van den lezer geplaatse kind, wijst het afgebeelde cijfer aan, of cijfer</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell>Des kunstenaars ezel verbeeldt het cijfer</cell>
<cell>4</cell>
</row>
<row>
<cell>De schilder met zijn palet wijst het cijfer</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell>Het achter hem geplaatste portret verbeeldt het cijfer</cell>
<cell>0</cell>
</row>
</table></p>
<p>Derhalve heeft men het getalmerk 1420, hetwelk het jaartal van de uitvinding van het schilderen met olie-verw aanduidt.</p>
<p>Even zoo is het met al de overige afbeeldingen gelegen.</p>
<p>Een inhoudstafeltje, dat zich op het einde der verzameling bevindt, wijst, overigens, de jaartallen van elk prentje aan; echter raadplege men dit niet, alvorens men het jaartal in de plaat hebbe opgezocht, daar het, anders, zijn nut verliezen zou.</p>
<p>Met slechts twee of driemaal dit belangrijk prenteboekje te doorbladeren, zal men het doel bereikt hebben, dat de schrijver zich heeft voorgesteld.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">Het gebruik van ganzenpennen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill03.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Volgens sommige geschiedenisschrijvers zijn de ganzenpennen, voor schrijfgebruik, van eene vrij hooge oudheid overbodig is het, hier derzelver veelvuldig gebruik en algemeen nut aan te halen. Sedert eenige jaren bezigt men ook stalen pennen welke thans alom verspreid zijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="8"/>
<head rend="h3">Uitvinding der muzijknoten.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill04.gif"/></p>
</figure></p>
<p>De Muzijknoten werden door <hi rend="b">GUY D'ARREZZO</hi> uitgevonden. De muzijk, zoo als men weet, maakt thans een voornaam gedeelte der opvoeding uit. Zij bevordert de verstands - ontwikkeling, veredelt den geest en maakt den mensch vatbaarder voor het schoone en verhevene.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h3">Het ontstaan der wapenschilden.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill05.gif"/></p>
</figure></p>
<p>De wapenschilden, voorheen zoo talrijk en verscheiden, zijn, volgens sommige schrijvers, hun bestaan verschuldigd aan het gebruik der ridders, welke hun schild met de in den krijg gewonnen wapenen versierden; welligt ontsproot zulks ook uit de noodzakelijkheid, om elkander in de kruistogten te erkennen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<head rend="h3">Het papier.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill06.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Sedert eeuwen maakte men, in Perzië, eene soort van papier van zekere zijden stof. In de 9<hi rend="sup">e</hi>. eeuw werd er reeds papier van katoen vervaardigd en volgens sommigen, maakte men, in de 14<hi rend="sup">e</hi>. eeuw, hetzelve van oude lompen, welk nu nog, alsmede het mekaniekpapier in gebruik is.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="11"/>
<head rend="h3">Twee gekasseide straten te Parijs.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill07.gif"/></p>
</figure></p>
<p>De grond werd, zelfs voor de gebouwen, zoo men wil, tot eene volmaking gebragt. Men beweert, dat ten jare 1530, Parijs eene groote menigte hutten of houten huizen had, welke, voor alle sieraad en heehtheid, slechts bepleisterd waren.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="12"/>
<head rend="h3">Het kompas.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill08.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het kompas werd door <hi rend="b">FLAVIO GIOJA</hi>, van Amilfi, eene stad van het koningrijk Napels, uit gevonden. Deze zoo belangrijke ontdekking gaf het middel aan de hand, om de zeevaart uit te breiden, en meer en meer te volmaken.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="13"/>
<head rend="h3">De brillen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill09.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het glas werd, bij toeval door de Pheniciers, 1000 jaar voor onze tijdrekening, ontdekt; echter verliep er veel tijds, eer men het zelve leerde volmaken. In 674 zag men eenig vensterglas. Uit het hier afgebeelde zal men het jaartal kunnen opmaken van de uitvinding der brillen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3">De eerste kanons.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill10.gif"/></p>
</figure></p>
<p>De kanons werden, zoo men beweert, voor de eerste maal door de Engelschen gebezigd in den veldslag van Crecy. Deze behaalden hierdoor een volkomen zegepraal. Luidens sommige schrijvers werden, ten jaar 1545, de pistolen, en, in 1634 de bommen uitgevonden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h3">Het eerste slaande uurwerk.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill11.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het eerste rader-uurwerk werd, in 760, door Paus Paulus, 1<hi rend="sup">e</hi> aan Pepijn-den-korte, gezonden. De slinger werd, door <hi rend="sc">gerbert</hi>, in 99i, ontdekt. Het eerste slaande uurwerk werd. zoo men algemeen gelooft, door zekeren <hi rend="sc">vrie</hi>, een Duitscher, uitgevonden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="16"/>
<head rend="h3">Het eerste rijtuig.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill12.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Men beweert, dat de eerste koets werd gebruikt ter inhuldiging van de koningin Isabeau, gemalin van Karel VI. Eerst in de 15<hi rend="sup">e</hi>. en 16<hi rend="sup">e</hi>. eeuw begonnen de koetsen, in Europa, overal in zwang te komen; echter waren zij verre van de sier lijkheid der rijtuigen onzer dagen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="17"/>
<head rend="h3">Uitvinding van het buskruid.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill13.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Over het algemeen wordt <hi rend="sc">berthold schwartz</hi>, een monnik, voor den uitvinder van het buskruid gehouden. Hij verloor, op eene waarlijk ongelukkige wijze, hierbij het leven, terwijl hij de kracht en het uitwerksel van hetzelve wilde beproeven.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<head rend="h3">Het schilderen met olie-verw.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill14.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Voor de uitvinding van het schilderen met olie-verw had deze kunst, als het ware, nog geen duurzaam bestaan bekomen. De gebroeders. <hi rend="b">VAN-EYCK</hi>, gezegd <hi rend="b">JAN VAN BRUGGE</hi>, deed deze zoo belangrijke ontdekking. Van Mander deelde dit geheim aan een venetiaansch schilder mede.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="19"/>
<head rend="h3">De boekdrukkunst.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill15.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Deze zoo belangrijke kunst, die zoo veel licht over bijna het geheele wereldrond heeft verspreid, werd door <hi rend="b">LAURENS KOSTER</hi>, van Haarlem, uitgevonden. Hulde, nooit volprezen hulde zij zijner nagedachtenis, zelfs door de jongste nakomelingschap, gewijd!</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="20"/>
<head rend="h3">Het daarstellen der posterijen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill16.gif"/></p>
</figure></p>
<p>De instandbrenging der posterijen in Frankrijk, had plaats onder <hi rend="b">LODEWIJK XI</hi>, die, voor zijne bijzondere dienst renboden en paarden, van afstand tot afstand, deed verblijven. Later werd dit gebruik, door deszelfs gemak en nut, vrij algemeen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">De ontdekking van Amerika.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill17.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Amerika werd door <hi rend="b">CHRISTOPHORUS COLUMBUS</hi> ontdekt. Het verschijnen van een' watervogel gaf dezen beleidvollen man het vermoeden, na 33 dagen reizens, dat er land in de nabijheid zijn moest. <hi rend="b">AMERICUS VESPUCIUS</hi>, een Florentijn, gaf naderhand zijnen naam aan dat vierde wereld-deel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<head rend="h3">De tabak.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill18.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Zoo men over het algemeen gelooft, ontleent de Tabak zijnen naam van <hi rend="b">TABASCO</hi>, eene stad van Amerika, waar de Spanjaarden deze plant ontdekten. Zij werd door <hi rend="b">NICOT</hi> afgezant te Portural, naar Frankrijk overgebragt. Het gebruik van Tabak is thans algemeen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">Het invoeren der aardappellen in Europa.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill19.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Deze zoo voedzame en thans algemeen verspreide vrucht werd door een Engelschman, <hi rend="b">DRAKE</hi> geheeten, uit Amerika in Europa gebragt. In den aanvang werd de aardappel als eene weinig beduidende en onsmakelyke vrucht beschouwd.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">Het gebruik der pruiken in Frankryk.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill20.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het schynt dat de pruiken, by haar ontstaan, niet alleen gebezigd werden door dungehaarde en kaalhoofdige personen, maar dat zelfs zulke lieden de zelve als eene sierlykheid droegen welke een sterk en dik-gehaard hoofd hadden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3">Het eerste dagblad.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill21.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het eerste dag of nieuwsblad verscheen onder den naam van Gazette. Men begrypt ligt dat het zulke belangwekkend tydingen of staatkundige gebeurtenissen niet vervatte, zoo als onze hedendaagsche bladen, die in elk beschaafd land thans zyn verspreid.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="26"/>
<head rend="h3">De koffyplant.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill22.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Over het ontdekken der Koffypalnt zyn het de schryvers niet eens Volgens sommigen mogen de geiten als eene oorzaak de swege beschouwd worden. Na het afgrazen dier plant gaven zy door hare grillige sprongen der zelve prikkelend uitwerksel te kennen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">Uitvinding der bliksem-afleiders.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill23.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Deze zoo nuttige ontdekking heeft men aan <hi rend="b">FRANKLIN</hi> te danken. Eene stalen spil, met magneet bestreken, leidt den bliksem, langs eene ijzeren staaf, in een waterput waar zijne verdelgende kracht wordt uit gedoofd.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3">De uitvinding der luchtbollen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill24.gif"/></p>
</figure></p>
<p><hi rend="b">MONTGOLFIER</hi> wordt voor den uitvinder der luchtbollen gehouden. Een zekere Blanchard waagde het, in 1785, eene luchtreis met den zelven te doen. Naderhand heeft men een veelvuldig gebruik van de luchtbollen beginnen te maken.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">IJzeren spoorbanen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="_nut003nutt01ill25.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Het gebruik der ijzeren spoorbanen, die ons zoo pijlsnel van de eene naar de andere plaats overbrengen, is thans vrij algemeen geworden. Dagelijks worden er, in verschillende landen, nog nieuwe ijzeren wegen aangelegd. Het hier afgebeelde wijst u het jaartal van de inhuldiging des spoorwegs van Parijs aan</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">Tafel.</head>
<p><table>
<row>
<cell role="header">NUMMERS.</cell>
<cell role="header">AFBEELDINGEN.</cell>
<cell role="header">JAARTALLEN.</cell>
</row>
<row>
<cell>1</cell>
<cell>Het gebruik van ganzenpennen</cell>
<cell>691</cell>
</row>
<row>
<cell>2</cell>
<cell>Uitvinding der muzijknoten</cell>
<cell>1022</cell>
</row>
<row>
<cell>3</cell>
<cell>Het ontstaan der wapenschilden</cell>
<cell>1100</cell>
</row>
<row>
<cell>4</cell>
<cell>Het papier</cell>
<cell>1165</cell>
</row>
<row>
<cell>5</cell>
<cell>Twee gekasseide straten te Parijs</cell>
<cell>1185</cell>
</row>
<row>
<cell>6</cell>
<cell>Het kompas</cell>
<cell>1260</cell>
</row>
<row>
<cell>7</cell>
<cell>De brillen</cell>
<cell>1300</cell>
</row>
<row>
<cell>8</cell>
<cell>De eerste kanons</cell>
<cell>1346</cell>
</row>
<row>
<cell>9</cell>
<cell>Het eerste slaande uurwerk</cell>
<cell>1370</cell>
</row>
<row>
<cell>10</cell>
<cell>Het eerste rijtuig</cell>
<cell>1379</cell>
</row>
<row>
<cell>11</cell>
<cell>Uitvinding van het buskruid</cell>
<cell>1330</cell>
</row>
<row>
<cell>12</cell>
<cell>Het schilderen met olie-verw</cell>
<cell>1420</cell>
</row>
<row>
<cell>13</cell>
<cell>De boekdrukkunst</cell>
<cell>1440</cell>
</row>
<row>
<cell>14</cell>
<cell>Het daarstellen der posterijen</cell>
<cell>1464</cell>
</row>
<row>
<cell>15</cell>
<cell>De ontdekking van Amerika</cell>
<cell>1492</cell>
</row>
<row>
<cell>16</cell>
<cell>De tabak</cell>
<cell>1560</cell>
</row>
<row>
<cell>17</cell>
<cell>Het invoeren der aardappelen in Europa</cell>
<cell>1563</cell>
</row>
<row>
<cell>18</cell>
<cell>Het gebruik der pruiken in Frankrijk</cell>
<cell>1620</cell>
</row>
<row>
<cell>19</cell>
<cell>Het eerste dagblad</cell>
<cell>1631</cell>
</row>
<row>
<cell>20</cell>
<cell>De koffijplant</cell>
<cell>1669</cell>
</row>
<row>
<cell>21</cell>
<cell>Uitvinding der bliksem-afleiders</cell>
<cell>1757</cell>
</row>
<row>
<cell>22</cell>
<cell>De uitvinding der luchtbollen</cell>
<cell>1783</cell>
</row>
<row>
<cell>23</cell>
<cell>IJzeren spoorbaan</cell>
<cell>1837</cell>
</row>
</table></p>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>