<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De qua grieten</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de herdruk van <hi rend="i">De qua grieten</hi> uit 1729. De eerste druk dateert uit 1644.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 2: accolades verspreid over meerdere regels kunnen in deze digitale versie niet weergegeven worden. Daarom wordt de accolade hier, met bijbehorende tekst, op iedere regel herhaald</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_qua002quae02_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Theater Instituut Nederland, signatuur: 3 H 121</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">De qua grieten</hi>. Erven J. Lescailje en Dirk Rank, Amsterdam 1729 (herdruk)</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De qua grieten</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De qua grieten</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-09-23</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">SG</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
        <text>
<body> <cf>
<div type="chapter">

<pb n="1"/>
<p>DE QUA GRIETEN, KLUCHTSPEL.</p>
<p><hi rend="i">Op den Regel:</hi></p>
<p>De beste Griet die men ter Waerelt vant, Was die den Duyvel op 't kussen bant.</p>
<p><hi rend="i">- Quod fortunatum isti putant Uxorum nunquam habui.</hi></p>
<p>Den laatsten Druk.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="_qua002quae02ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>TE AMSTELDAM,</p>
<p>By de Erfgen: van J: Lescailje en D: Rank, op de Beurssluis, 1729.</p>

</div></cf>
<div type="act">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">Vertooners.</head>
<list>
<item><hi rend="sc">Jan Goet-Bloet</hi>.</item>
<item><hi rend="sc">Griet Melis</hi>, <hi rend="i">zyn Huysvrouw.</hi></item>
<item><hi rend="sc">Griet Jans</hi>, <hi rend="i">haar beider Dochter.</hi></item>
<item><hi rend="sc">Aal</hi>, <hi rend="i">de Dienstmaagt.</hi></item>
<item>M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">Abraham</hi>, <hi rend="i">een Notaris, vryer van Griet Jans.</hi></item>
<item><hi rend="sc">Symon</hi> van <hi rend="sc">Bystervelt</hi>, } <hi rend="i">twee makkers.</hi></item>
<item><hi rend="sc">Dirk de Beer</hi>, } <hi rend="i">twee makkers.</hi></item>
<item><hi rend="sc">Tryn Floris</hi>, <hi rend="i">een Buurwyf.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="act">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">De qua grieten.</head>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan Goed-bloet uyt.</hi></speaker>
<l><hi rend="b">Z</hi>O lang als een mensch hier leeft, is 't nimmermeer te degen.</l>
<l>Is 't datje noch vryer bent, je bent straks om een Vryster verlegen;</l>
<l>En zieje 'er dan een dieje aanstaat, je wenster meê te zyn getrout,</l>
<l>En naulyks is men gehylikt, of de hant is in 't hayr, ende nagel het hooft klout.</l>
<l>Om dat te bewyzen en hoef ik niet veel boeken,</l>
<l>Noch ouwe Philosophen, die 'er veel van schryven, door te zoeken;</l>
<l>'k Zel maar myn oogen eens heen en weêr over de Schouburg slaan,</l>
<l>'k Wed ik 'er geen kleyn partytje zel zien staan</l>
<l>Die myn zeggen niet vreemt vinden, en als ze t'huys komen,</l>
<l>Wel gewaar worden, zo ze maar wyven hebben, dat men woorden niet en zyn dromen.</l>
<l>Dus mag ik wel zeggen dat niemand vernoegt met zyn staat,, is;</l>
<l>Want een vryer zal meenen dat zonder vrou te leven quaat,, is;</l>
<l>En die der een heeft, zal 't rekenen voor plagen,</l>
<l>En bidden den Hemel, dat hy van die Hel mag zyn ontslagen:</l>
<l>Gelyk ik nu doe, die nu al ('t geen my wel rouwt)</l>
<l>Over de vyf-en-twintig jaren te Buiksloot ben getrouwt;</l>
<l>En sedert de eerste maant met myn wyf niet gerust heb kennen leven,</l>
<l>En ik mag op myn vromigheyt wel verklaren, dat ik haar tot kyven noyt reden heb gegeven,</l>
<l>Gelyk zommige wel doen, die niet een haastig woort</l>
<l>Van heur vrouwtje verstaan kennen, of zyn straks meê verstoort;</l>
<l>En zoo komt het dikwils by dat 'er geen vreê in huis,, is,</l>
<pb n="4"/>
<l>Neen, ik ben van dat soort niet, als zy kyft ben ik zo bevreest als voor een kat de muys,, is,</l>
<l>En daarom geloof ik wel gaat ze al wat grover te werk</l>
<l>Gants lichters, was 'er zo wel tot ontrouwen, als tot trouwen, een kerk,</l>
<l>Ik liep 'er straks na toe, en ik geloof, 'k zou wel gevolg krygen,</l>
<l>Die om de eerste daar te zyn, zouden loopen dat ze na haar aêm hygen;</l>
<l>Et 't is niet vreemt ook, want om de waarheyt te zeggen,</l>
<l>Daar is geen zwaarder straf als by een quaat wyf t'huys te leggen,</l>
<l>'t Is erger ofje bezeten waart, want de droes raakje met vasten en bidden wel weêr quyt,</l>
<l>Maar zo een duyvelin moetje eeuwig behouwen tot dat jou de doot slyt.</l>
<l>Daarom zou ik je raên, gy, die noch ongetrout deurbrengt jou leven,</l>
<l>Dat je jou zelve niet zo lichtelyk tot dien staat gaat begeven,</l>
<l>Of draagt van te vooren zorg datje jou vrysters aart,, kent;</l>
<l>En zo die goet is, zo denkt dan vry datje bewaart,, bent.</l>
<l>Maar om daar kennisse van te krygen, is 'er meêr als mensche wysheyt van node;</l>
<l>Want de waerelt is vol bedrog, vol aanslagen, en snode</l>
<l>Practyken; wat waanje dat een vryster die een quaat hooft het,</l>
<l>Wanneer ze gevryt wort, dat blyken laat? neen, gelooft het</l>
<l>Nimmermeer, want ze zyn te geveynst;</l>
<l>En schoon dat je 'er één vint, die in alle manieren beleeft is, daarom terstont niet en peynst,</l>
<l>Dat je de beleeftheyt, en goetheyt, zelver hebt gekregen:</l>
<l>Laat jou haar minnelyke aanlokzelen niet beweegen;</l>
<l>De schyn bedriegt, daar ken ik je van getuygen:</l>
<l>Want toen ik myn vrouw vryde, wist ze haar zo te buygen,</l>
<l>En my met zulken aanminnigheyt te bejegenen, dat ik zeyde dat ik 't niet waart,, was;</l>
<l>Maar toenze agt dagen myn wyf was geweest, betoondenze heur ouden aart,, ras,</l>
<pb n="5"/>
<l>Die ze voor myn verburgen had. En onze dochter Grietje, die na heur moêr hiet,</l>
<l>(Want op datje 't weten meugt, vrienden, myn wyf hiet Griet,)</l>
<l>Die zel heur moertjes voetstappen wel na volgen.</l>
<l>Als ze by ons zonder vreemt gezelschap is, heeft ze wel droll'ge</l>
<l>En vreemde zinnen, maar als haar vryer de Notaris</l>
<l>(Die wel zo gauw is als zommige Advokaten, 't geen yder openbaar is)</l>
<l>By heur komt; zo weet zy 'er met zulken beleeftheyt voor te doen,</l>
<l>Dat ze iemant deur heur gratieuze minnelykheyt wel mal zou broên.</l>
<l>Ik bedroefme menigmaal van harten, dat ik moet zien,</l>
<l>Dat ze 'er zo wel te dragen weet, en dat ze 'er meent niet ien;</l>
<l>En wat zel ik doen, 't is men kint, zel ik haar vryer voordragen</l>
<l>Dat ze een quaat hooft het, en onverdraagelyke vlagen?</l>
<l>Het hoorde wel zo, maar dan raakten ik ze nimmermeer quyt;</l>
<l>Ik wou dat ik 'er van verlost was, want ze helpt de moêr altyt</l>
<l>Tegen my ophitzen, en tegen die alleen heb ik het te quaat,</l>
<l>Daarom dunkt me den alderbesten raat,</l>
<l>Dat ik den Notaris zyn verzoek toe wil stemmen:</l>
<l>Want ik heb gehoort dat die luy een quaat wyf wel kennen temmen;</l>
<l>'t Is trouwens ook na dat ze wel zyn geleert.</l>
<l>'t Gebeurt anders d'Advokaten zelven wel dat ze van 'er wyfs worden overheert,</l>
<l>Ik laat dan de Notarissen staan, die nergens na zo verstandig zyn,</l>
<l>Dat kenje allegaar wel denken, want ze kennen geen latyn,</l>
<l>Dan een woord tien twaalf, en dat lappen ze in een asem t'effens uyt,</l>
<l>Daar 'er d'Advokaten wel hondert spreken, eêr heur reden sluyt.</l>
<l>Zo ken men dan wel zien dat by d'Advokaten meêr wysheyt moet wezen.</l>
<l>Dan trouwens d'aanzoeker van myn kint is ook wel belezen;</l>
<pb n="6"/>
<l>Daarom heb ik 'er goê moet toe, en ik wil hem myn dochter toestaan,</l>
<l>Vermits ik al te veel in huys heb aan twee quaên.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Griet Melis, Griet Jans. Aal, de Dienstmeyd, wast de Vaten, zingt daar onder, en laat de Schuttel aan stikken vallen.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Wat breekje daar, Aal?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Niemendal,</l>
<l>Vrou. Och! datze nou niet komt eêr ik de stikken weg smyt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ik hoor daar nochtans wat vallen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>'t Is niet</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Jou handeloze vel als je bent, al weêr een moye betiel aan stikken!</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Vrouw, 't is myn schult niet, de schuttel was gescheurt, en toe ikze opnam vielen de brikken,</l>
<l>En dit stik bleef in men hant.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Wat of je ons wys maakt,</l>
<l>Daar breken zo geen schuttels als men ze effen an raakt.</l>
<l>Jou reukeloosheyt heeft ze met kragt an stikken gestoten;</l>
<l>Dit 's al de zeste sint dat je hier geweunt hebt, mienje dat het me niet heeft verdroten?</l>
<l>Zyt wel verzekert dat ik het aan je huur korten zel.</l>
<l>Schaamje jou niet, zo de vaten te wassen, jou vuile morzebel?</l>
<l>Fluks lang myn de vaetdoek, en gaat uyt men gezicht,</l>
<l>Jou vodde daar je bent, je bent te luy datje jou gat s'ochtens uyt het bed licht:</l>
<l>En als je dan opstaat, zo doeje jou dingen niet half ter degen.</l>
<l>Laat de bezem staan, onze Grietje zel de vloer wel vegen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ja, dat zel ik wel doen, spoeje maar hier van daan.</l>
<l>Wy hebbe jou kladden in 't eerst al moê geweest.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Je zoud me dan laten gaan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Durfje noch spreken, jou eerloze meer?</l>
<l>Bruit hier van daan, pakje doos, en haal die weêr</l>
<l>Van boven. Vertrekt uyt myn huys, ik wilje onder myn oogen niet zien.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Dat hoefje geen tweemaal te zeggen, ik dien liever niet, als dat ik zo dien.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Jou varken, wat zegje daar?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Niet; ik ga binnen.</l>
</sp>
<pb n="7"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wel, wat meentze datwe gek zinnen;</l>
<l>Ziet 'er deuze vloer eens uyt zien, of ze in zeven jaar niet was geschuurt.</l>
<l>Moertje, waar waren jou oogen, toenje zulken puykje hebt gehuurt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ja kynt, men kan van buyten niet zien of de luy hart kakken of week.</l>
<l>Toen ikze eerst bezag, toen dochtme datze al vry puntig leek,</l>
<l>En nou bevind ik dat 'er geen morsziger uyt ken komen.</l>
<l>Zy het al myn goet van vuylheyt laten vergaan, daarom zo heb ik voorgenomen</l>
<l>Haar niet een spelt aan huur te geven, ze mag loopen aan de wint,</l>
<l>En ofze geen geld het, ik wilt 'er niet langen, ze mag zien waarze het vint.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J</hi></speaker>
<l>Daar komtze met heur doos.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Vrouw, dewyl uw begeeren</l>
<l>Is dat ik vertrek, zo heb ik hier myn doos, je meugtze visiteeren,</l>
<l>En zien offer ook iets is van 't uw' in:</l>
<l>Want ik nou heel en al genegen bin,</l>
<l>Jou last te volgen, en van hier my op een ander te begeven.</l>
<l>Zo ik jou broot niet eet, daar zyn meêr huyzen daar ik met eeren kan leven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Gaat ergens op een kamer zitten, dan krygje gemakkelyk, en met pleyzier de kost,</l>
<l>Zo kenje noch moy gekleet gaan, en wezen van 't dienen verlost:</l>
<l>Want daar en dienje niet toe, en tot het ander zouje recht bequaam wezen:</l>
<l>Je slaapt gaarn lang, dat kenje dan doen, en je behoeft geen vrou te vrezen,</l>
<l>'t Zel jou groot profyr geven, als de keurige hanen zullen na zulken hennetje loopen zoeken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Ja wel, ik mag den dag wel vervloeken,</l>
<l>Dat ik eerst men beenen heb gezet in je huys,</l>
<l>Wat komt me hier over? wat wort me hier een kruys</l>
<l>Aangedaan; zou ik me als een hoer laten gebruyken?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ja, ja tiert zo niet, ik meen, daar je pist, dat men daar wel een Hoer zou ruyken.</l>
<l>Je bent de beste nergens na.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Wat oneer hebje aan me bespeurt,</l>
<pb n="8"/>
<l>Datje myn eer en myn eerlyke naam zo scheurt?</l>
<l>Zelje my voor een hoer schelden? dat zweer ik zelje berouwen:</l>
<l>'k Heb al te eerlyken hart, en te vroome ouwers gehad, om me als een hoer te houwen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Lieve kynt, die komender dikwils 't aldereerst an die zo licht kryten.</l>
<l>Je zelt ook al de rest slachten, en houwen meê al van dat lekkere ontbyten,</l>
<l>En doeje 't niet, 't zel zo veel te beter voor je zelfs zyn.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Ik was liever dood als dat ik trok aan die lyn.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Gaat maar heen en doet als je zegt.</l>
<l>Maar als je immer byslapen wilt, zo neemt een gezont knecht.</l>
<l>Die jou straks met kint maakt, zo meugje ergens by de ryke veur Min woonen;</l>
<l>Want die zyn te gequalificeert, om zelfs heur kinderen te zuygen, daar zelme jou wel lonen;</l>
<l>Maar past haar wys te maaken dat je bent getrouwt,</l>
<l>En dat jou man op de vaart, of dood is; of datje beslapen bent van een die zyn eet niet hout:</l>
<l>Daar hy nochtans met zulke diere woorden,</l>
<l>Van trouwbeloften, jou tot zyn wil bekoorden:</l>
<l>En op dat al jou zeggen mogt hebben beter schyn,</l>
<l>Zo laatje tranen over jou wangen rollen, 't zal dan wel gelooft zyn.</l>
<l>Want hoeren en willenze veur Minnen niet hebben, en ze raakender dikwils eerst an,</l>
<l>Daarom ziet datje jou zaaken wel belegt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Al genoeg daar van,</l>
<l>Je behoeft geen zorg voor myn eer te dragen. Nou als ik ik gaan zel, moetje myn huur geven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ziet dit onbeschaamde beest, wel hebje van al je leven!</l>
<l>Ik zou jou gelt geven? ja de droes op je vleys:</l>
<l>Hebje 't hart datje dat nog eens zegt, of denkt het een reys.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Wel waarom? en mag ik om men huur niet spreken?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Jou schytkous, om datje 't niet verdient hebt; ik zel jou de nek breken.</l>
<pb n="9"/>
<l>Zo je jou niet van hier pakt. Waar hebje dat stik Damast gescholen,</l>
<l>Dat in de zaal lag?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Ik weet van 't Damast niet.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Jou varken, jy hebt het gestolen,</l>
<l>Ik wil weten waar 't gebleven is, geeft het weêr, of ik zel na de waarzegger gaan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>En ik na de Schout om over jou te klagen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Gaat klaagt hem dat ook aan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Help help, moort. moort.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Jan Goet-bloet, op dit geschreeuw, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan.</hi></speaker>
<l>Wel Grietje, wat is 'er weêr geschiet van Aaltje?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Je meugtze wel Aaltje noemen, 't is een lief staaltje.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan.</hi></speaker>
<l>Wel Aal, hoe hebje 't dus verkurven met men wyf?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Aal.</hi></speaker>
<l>Miester, ik zou de vaten wasschen, en ik nam de schuttels op niet styf,</l>
<l>Maar zo zacht als ik kost; en de een was gescheurt,</l>
<l>En mit ik die aanraak, zo breekt hy, en 't stuk bleef in men hand, als dat wel meêr beurt,</l>
<l>En daarom jaagt de vrouw my ten huys uyt, en wil me niet één duyt van men huur geven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Neen, ik wil 't niet doen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan</hi></speaker>
<l>Heeftze ook zeker anders niet bedreven?</l>
<l>Zo dunkt het me onredelyk dat de meyt zel vertrekken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Jan gat, wat hebje jou daar meê te moeyen, hou jy jou harsebekken,</l>
<l>Ik weet wel hoe ik met de meysjes leven zel, hou jy jou mont,</l>
<l>Of het wort straks meê jou beurt, wat bruytme dezen hont.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wel Vader, je kent ook wel in huys gaan, en laten moeder betyen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">J.G.</hi></speaker>
<l>Dat ik een woortjen ten besten spreek, meugje dat niet lyen?</l>
<l>Dat is van dit half jaar al onze vierde meyt,</l>
<l>Zoo deze ook weg gaat. Meenje dat 'er de buurt niemendal van zeyt?</l>
<l>Onze eer hangt 'er an. 't Schynt of we geen meysjes houwen kennen.</l>
<pb n="10"/>
<l>Wy moeten veur de waerelt betoonen dat we eerlyke huyshoudende luyden bennen.</l>
<l>Ik bidje, op alle vruntschap, en doet het niet.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Honskling, zwyg stil, ik wil meester van myn huys wezen, en slachten Barens Griet,</l>
<l>Die in een half jaar wel tien meysjens het gelost.</l>
<l>Zouwen die varkens myn zin niet doen? waar veur hebbenze de kost,</l>
<l>En loon? neen beget, na myn pype zullenze springen.</l>
<l>Ik wil jou morsvarken, noch anders doen zingen;</l>
<l>Of spoeytme van de deur, eêr ik je 'er met de bezem van daan smyt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Ey Grietje, om mynent wil neemt 'er weêr in.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Of je pypt dan of je schyt,</l>
<l>Het zel toch niet wezen; daarom jou rust hout,</l>
<l>Of ik bruy jou de deur ook straks voor de kop, wat queltme dezen rabout.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">De Moer en de Dochter gaan binnen, en smyten de deur toe. Aal gaat weg.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Heb ik flus niet wel gezeyt, dat een quaat wyf arger als een Hel,, is?</l>
<l>Denkt eens of ik geen reden heb dat ik me quel? wis;</l>
<l>En wat mag het baten dat ik met zuchten myn tyd verdryve?</l>
<l>Ik hebze getrout, en het moet altyt myn wyf blyven.</l>
<l>Maar jy, jonge luy, die tot noch leeft alleen,</l>
<l>Wacht jou doch daar voor datje niet en krygt zo een blok aan 't been.</l>
<l>En nochtans zo zelje daar allegaar na hopen,</l>
<l>En om maar een gezichjen te krygen, jou zelven t'enden aasem loopen.</l>
<l>Wat of hier van de reden is? 't Schynt in ons een innerlyke trek leyt,</l>
<l>Die niet te wederstaan is, en dwingt na de meyt.</l>
<l>En dit geloof ik de oorzaak te zyn, dat een Orateur te Romen,</l>
<l>Die, om van die zaak te spreken, op den stoel was gekomen,</l>
<l>Onder alle zyn redenen ook dit voort bragt:</l>
<pb n="11"/>
<l><hi rend="i">Indien het mooglyk was om zonder vrouw te leven,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wy vloden al te zaam dit moeyelyk verdriet,</hi></l>
<l><hi rend="i">En zouden nimmermeer ons tot dien last begeven;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nu buygen wy den nek naar 't geen natuur gehiet.</hi></l>
<l>En hy voegde daar noch by: <hi rend="i">Een vrouw is een nootzakelyk quaat.</hi></l>
<l>En hierom was het dat een wys man in den Raat,</l>
<l>Als op 't Stadhuys een hokkeling quam trouwen,</l>
<l>De ouders vraagde, en ernstig voor ging houwen,</l>
<l>Wat groter quaat dat alreê gedaan had die jonge bloet.</l>
<l>En alzoze vraagden: Waarom Heer? gaf hy tot antwoort, om dat hy een wyf hebben moet.</l>
<l>Of zyn vrouw meê Griet gedoopt was, dat weet ik niet,</l>
<l>Ik heb altyt geen behagen in den naam van Griet;</l>
<l>Al zeggen de Latinisten dat het Paerlen zyn, die men niet moet weg smyten,</l>
<l>Ik wed ikze om den hals niet draag, zy mogten myn de keel of byten:</l>
<l>Deur de bank en deugenze niet veel, en daar zyn weynig goede, want</l>
<l>Het spreek-woort luit: '<hi rend="i">t Was de beste Griet die den Duyvel op 't kussen bant.</hi></l>
<l>Die dat eerst op de waerelt bragt, moet al meê van myn volk geweest zyn.</l>
<l>En dat ik het alleenig niet ben, die geplaagt word', vermindert noch myn pyn;</l>
<l>Daar zynder meêr in Amsterdam. Ik heb lestent hooren zeggen,</l>
<l>Dat tusschen een Griet en heur man, questie quam om een snoekshooft, en eens om wat turf aan 't vuur te leggen,</l>
<l>Waar over de woorden zo hoog rezen, dat ze mekaêr in 't hayr vatten,</l>
<l>En zo krabden, dat 'er bloet langs heur wangen spatten;</l>
<l>Doch ik bender niet by geweest, daarom zeg ik niet een beet;</l>
<l>Maar zel die laten spreken die 'er beter van weet.</l>
<l>Ik mag na binnen gaan, en zel met beleeftheyt myn wyf groeten,</l>
<l>Op hoop, datze me nu wat heuzelyker zal ontmoeten.</l>
<stage><hi rend="i">binnen.</hi>
<pb n="12"/><hi rend="i">Mr. Abraham uyt</hi></stage>
<l>Wat is de liefde ook een lastig en zwaar pak?</l>
<l rend="; 1tab">Ik geloof niet, dat iemand lyden ken een grooter ongemak,</l>
<l>Als die vryen, en niet weten of het hylik zel gelukken,</l>
<l>En dat ken men niet veur den trouwdag gewaar worden, zo veel nukken</l>
<l>En grepen hebben veeltyts de vrysters in 't hooft.</l>
<l>Zomtyts wordje zo minnelyk ontfangen, dat moet gelooft</l>
<l>Zyn, datje de eenigste voogtheer van 't hart bent, en heur ziel hebt bezeten.</l>
<l>En komt 's anderen-daags weêr, zy zullen nergens minder van weten,</l>
<l>En vraagje dan na de redenen van haar veranderlykheyt,</l>
<l>Zy zeggen wy veranderen niet, maar gy hebt jou zelfs gevleyt,</l>
<l>En veur laten staan dat wy jou gunst toedroegen.</l>
<l>Neemje dat dan qualyk, en toont uw misnoegen,</l>
<l>Men zel jou bespotten, en veur een laatdunkende narschelden.</l>
<l>Maar of die vrysters niet weten dat men 't haar ook ken vergelden,</l>
<l>En maken haar wys datze van ons vyerig zyn bemint;</l>
<l>Dat ons hart in ligten brant staat, en worden heel ontzint,</l>
<l>Indienze ons langer haar gunst weygeren, daar ons leven in bestaat.</l>
<l>Ik geloof, daar zyn ook al vryers die haar behelpen met die praat;</l>
<l>En als ze der dochteren hart met vlyen hebben gewonnen,</l>
<l>Dan weg blyven, en laten de zaak staan, ofze noyt was begonnen.</l>
<l>Maar die dat doen zyn daarom te eerlyker niet, zo wel knecht als meyt,</l>
<l>Ik zouze veur lichtmissen schelden, recht uyt gezeyt.</l>
<l>Dat men een praatjen in 't gemeen maakt met die zoete dieren,</l>
<l>Haar geestigheden pryst, ook veel hout van haar manieren,</l>
<l>Dat zyn wy schuldig dat we haar volmaaktheyt loven,</l>
<l>En zeggen hoe zy alle schepzelen gaan te boven</l>
<pb n="13"/>
<l>In schoonheyt: dat ook die geene zig gelukkig mag noemen,</l>
<l>Die met haar toelating van haar gunst zel mogen roemen.</l>
<l>Dat zyn woorden die de kortezye mede brengt;</l>
<l>Maar in 't byzonder van trouwen te spreken, en niet te meenen, de reden niet gehengt.</l>
<l>Het waar my ook niet mogelyken te vryen, t'en waar de kracht</l>
<l>Van liefde my tot dat werk bragt,</l>
<l>Die ik nu gevoel, en zal tot dien eynde na myn Margrietjen gaan wandelen,</l>
<l>Om met haar, van de echtelyke genegentheyt, die ik haar toedraag, te handelen.</l>
<l>'k Wil stoutelyk aankloppen; want een bloode vryer,</l>
<l>(Daar is niet zekerder) die wort zyn leven geen bedyer.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Hy klopt, zy doet zelf open.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Goeden avond, Margrietjen; zel ik jou ook verlet doen dat ik wat met je praat?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Zo zonderling niet, maar 't is vry wat laat:</l>
<l>De klok is al kartier over thienen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Kenje dat spreek woord niet wel? dan komen de vryers die 't mienen.</l>
<l>Had het na myn genegentheit gegaan, 'k had eêr hier geweest.</l>
<l>'k Wierd' op een plaats gehaalt, daar een Testament te schryven was, en de luy waren bevreest,</l>
<l>Of de dood den zieken had mogen overrompelen, en dan zou de portie in 't deelen</l>
<l>Van 't goet wat sober vallen; door dienze met haar veelen</l>
<l>Dan komen zouden: daar het nu op één is gemaakt,</l>
<l>Die daar zeker, tot zyn geluk, weêr heel in is geraakt;</l>
<l>En had hy ook dien bal gemist, hy had het hele spel verloren:</l>
<l>Nu heeft hy weêr wat om zyn Juffrouw te bekoren;</l>
<l>Want dat is 't doch daar het vrouwelyk geslagt meest op ziet.</l>
</sp>
<pb n="14"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>En is dat ook der Jongmans voornaamste oogmerk, niet?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Van het geen dat anderen doen, ken ik niet zeggen,</l>
<l>Ik geloof daar zynder veel, maar wat myn zin is wil ik uitleggen:</l>
<l>Zou ik iemant tot myn vrouw verzoeken, alleen om 't goet datze bezit?</l>
<l>Ik lietme liever terstont kappen van lit tot lit.</l>
<l>Neen, uw dienaar is met die gierigheyt niet ingenomen</l>
<l>En 't zyn ook de rechte minnaars niet die om 't geld komen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Nochtans zo ziet men dat al de waerelt na 't goet tracht:</l>
<l>Daarom zo dunkt het my geweldig vreemt dat gy 't veracht.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik veracht het niet. Maar zegge dat myn zinnen</l>
<l>Niet gestelt zyn om iemant alleen om 't gelt te beminnen:</l>
<l>En 't stryt ook tegens den aart van die regt is verlieft.</l>
<l>Die geltlievers zyn van de goutzucht, niet van de min gegrieft.</l>
<l>Ik ken 'er wel die geen zwarigheit zouden maken,</l>
<l>Gedefloreerde maagden te trouwen, zoo ze maar gelt hadden, kosten ze 'er aan raken.</l>
<l>Of die de leelykheyt zelver zouden wenschen tot een vrouw;</l>
<l>En als ze die met haar schat hebben, zo ziet men eerst hoe getrouw</l>
<l>Zy haar blyven: zy lopen staâg uyt, en gaan van het eene bordeel in het aêr:</l>
<l>En in plaats van haar vrouw gezelschap te houden, passeeren den tyd aldaar.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Dat dunkt me niet vreemt dat die dat doen, die getrouwt zyn aan leelyke wyven.</l>
<l>Hoewel 't haar plicht is, die zo wel als de fraye by te blyven.</l>
<l>Ik ken 'er wel, die moye vrouwtjes hebben, en schoon;</l>
<l>En ze blyvender niet by, maar zyn altyd gewoon</l>
<l>Haar alleen te laten, daar men niet wel aan doet;</l>
<l>Want om gezelschap te hebben zo trouwt het jeugdig bloet.</l>
<pb n="15"/>
<l>Zo datze genootzaakt zyn haar met andere te vermaken,</l>
<l>En hoewel 't in eeren geschiet, zo ken men nochtans het laken</l>
<l>Van quaê tongen niet wel ontgaan, en zo komt het, dat die Jan hennen,</l>
<l>Zelver de oorzaak van haar, en van haar vrouws quaê naam bennen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Met regt zyn ze waardig, dat de luyden haar begekken.</l>
<l>My zal men anders vinden. Kunnen uw zinnen strekken</l>
<l>Om my uw wederliefde te vergunnen, dat ik nu lang met smeken heb verzogt?</l>
<l>En kryg ik oit het geluk, om met u in d'echt te zyn verknocht,</l>
<l>Dat myn grootste wensch is, en het eenigste dat ik van den Hemel begeere....</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wat wout gy dan doen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>'k Zal, u zo eeren,</l>
<l>Dat 'er in u noyt zal komen eenig berouw,</l>
<l>Van my tot uw man gekozen te hebben; en zal altyt de trouw,</l>
<l>Die gy my toont, met zulken ootmoedigen dienst betalen,</l>
<l>Als gy noit zoud vermoeden.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Waar halen</l>
<l>De Jongmans de woorden van daan, die ze spreken? om onze zinnen</l>
<l>Te steelen, en te trekken tot haar minnen.</l>
<l>Dat gy getrouwt waart, ik geloof gy zoud ook als al de rest zyn.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Twyffelt gy aan het zeggen? zo neemt een proef aan myn;</l>
<l>En zo myn woorden dan met de daat niet overeenkomen, acht me als een boef dan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wel zeker, ik moet 'er om lachchen, neemt 'er een proef van!</l>
<l>Quam ik zo veer, ik geloof dat ik je dan wel voort zou behouwen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Myn zieltje, zel ik dan hoop hebben, om met jou te mogen trouwen?</l>
<l>'t Is nu al over de twee jaar, dat ik je myn dienst heb aangeboôn.</l>
<l>Wat liefde ik u toedraag, dat weet gy. Och! wouden de Goôn,</l>
<l>Dat u myn zuchten ter herten ging. Hoe meugt gy zo ongevoelig wezen?</l>
<l>Uw oogen hebben my gewont, uw tong kan my wederom genezen:</l>
<pb n="16"/>
<l>Myn quel zal een eynt hebben, als gy maar uit die lieve lippen,</l>
<l>Tot behoudenis van myn gewonde ziel, een gunstig Ja laat slippen.</l>
<l>Wat is 'er lichter te doen? gy hebt immers over twee jaar myne trouwe liefde bespeurt,</l>
<l>En kunt gy die noch versmyten? ey! lyd niet dat uw dienaar langer treurt,</l>
<l>Die om uwent wil, zyn lyf en leven niet zou schromen te wagen,</l>
<l>En 't voor een glory rekenen, dat hy in uw dienst mogt eyndigen zyn dagen.</l>
<l>Dewyl ik dan, geheel en al, myn voegen wil na uw zin,</l>
<l>Kunt gy my dan wel minder vereeren dan uw min?</l>
<l>Wat zeyt myn Engel? mag ik my inbeelden dat ik van u gelieft wort?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wat zel ik doen 't schynt de genegentheyt myn port,</l>
<l>Om neen, en dan wederom, om ja te zeggen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Antwoort myn hartje niet?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ik zelt met myn ouders overleggen:</l>
<l>En, zonder haar consent, ken ik je geen beloften geven;</l>
<l>Hoewel 'er verscheide zyn die 't doen, en denken dat 'er niets is aan bedreven,</l>
<l>Ofze eerst haar ouders kennen; ze meenen zy moeten 't wel toestaan,</l>
<l>En willen zy 't niet consenteren, ze dreygenze met te willen deurgaan:</l>
<l>En doen 't zomtyds wel meê, maar de eer dieze 'er van hebben, kennenze wel dragen.</l>
<l>Daarom neemt niet qualik dat ik je geen beloften geef veur ik eerst myn ouders zin vrage.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Gy doet als u betaamt; en 't vermeerdert myn genegentheyt:</l>
<l>Hier aan bespeur ik uw deugt, om dat ik zie dat gy weet wat kinder plicht in heyt.</l>
<l>Zo uwe ouders, die ik ga spreken, toestaan myn begeren,</l>
<l>Ik mag dan wel vertrouwen, dat gy my niet zult deren?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Vertrout het vastelyk en zyt zeker, dat ik je heb bezint.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Vaart wel dan, en denkt zomwylen om een die u bemint.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">binnen.</hi>
<pb n="17"/><hi rend="i">Symon van Bystervelt, Dirk de Beer, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Wel, <hi rend="i">Mon Amy</hi>, waar komje zo vroeg van daan?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Ik ben gisteren van Enkuyzen gevaren, en kom zo met het veerschip aan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Hoe varen de vygen daar al, zynze noch zoet?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Ik vertrou ja, maar ik hebber niet in gebeten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Hoe! te Enkhuyzen te komen, en geen vygen te eten?</l>
<l>Dat is de stad te kort gedaan. Hebje daar niet nieuws gehoort?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Neen; wat zou daar nieuws wezen? het komt daar altemaal van Amsterdam voort.</l>
<l>Dan trouwens, in 't Schip was 'er een die veel van den Zweed en Deen wist te vertellen.</l>
<l>'k Had lust om te luysteren, en mit ik myn ooren daar na liet hellen,</l>
<l>Begostme de slaap t' overvallen, zo dat ik het niet half heb verstaan,</l>
<l>Anders was ik wel begeerig geweest om te weten hoe of de zaaken daar toe gaan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Wel kost de nieusgierigheyt de vaak uitje oogen niet dryven?</l>
<l>Je zoud jou handen gebruykt hebben, om de oogschellen te wryven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Het was me niet meugelyk, ik had in twe nachten niet gerust.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Hoe nu! hadje zo lang by de meyt geweest, en die gekust?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Neen voorzeeker: ze hadden me daar een herberg aangeprezen,</l>
<l>Daar ik zou t'huys gaan, en, zo ze zeyden, zeer wel wezen.</l>
<l>Maar ik bevont recht anders: want de man en het wyf</l>
<l>Waren nacht en dag met knorren en morren doende, en het gekyf</l>
<l>Nam nooyt eynde: dat heeft me myn rust benomen.</l>
<l>'k Wil dat wel zweren, dat ik 'er myn leven niet meêr t'huys zel komen;</l>
<l>Ze zellender ook al heur neering deur verliezen, laten zy 't niet of.</l>
<pb n="18"/>
<l>Het scheen noch al een fatzoenlyk huys te wezen, maar 't kyven was te grof.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Dat gebeurt hier t' Amsterdam ook wel</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Waar? hier ergens op 't Rockin in een gat?</l>
<l>Maar in geen vermaart huys.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ja al in een van de grootste herbergen van de stad.</l>
<l>Is 't laatst niet gebeurt dat de man van den huyze uytging om vis te koopen,</l>
<l>En alzo de gasten vroeg eeten wilden, haastig most loopen,</l>
<l>Gelyk hy deed; en quam spoedig wêer van de vismart</l>
<l>Met een goê zood', die een hongerige maag tart.</l>
<l>Onder andere vis was 'er een snoek by, gantsch niet om te versmaden?</l>
<l>Hy vraagde wat men die doen zou, zieden, of braden?</l>
<l>Kooken zey de vrouw: wel zeyt hy, zo zelmen het levertjen in de mont leggen,</l>
<l>Alze opgewonden is. Toen wast, honskling, zel jy me zeggen</l>
<l>Hoe ik vis zel reê maken? ik wil de staart in de mont doen.</l>
<l>Bruyt hier van daan, en dekt de tafel; ik raadje niet zo koen</l>
<l>Datje jou met de keuken moeyt, je zelt my laten begaan,</l>
<l>Of ik zweer 't, ik zelje met de snoek in je bek slaan:</l>
<l>En daar vielenze aan 't vechten, en krabbelen, met heur beyden;</l>
<l>En offer eerlyke luy binnen quamen, en zeyden,</l>
<l>Om de eer van je huys, zyt stil: zy gingen even dol te werk.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Wie won de stryd?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>De vrouw raakte toen onder, en de man vielder te sterk;</l>
<l>En hy had 'er zo elements op gesmeten,</l>
<l>Dat de borsten, en oogen blauw waren; en de keten</l>
<l>Van den hals aan stukken gerukt. Had ze 'er toe niet wel geweert,</l>
<l>Datze om zulken beuzeling zodanigen geraas maakte, is dat zyn huys niet wel geëert?</l>
</sp>
<pb n="19"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>'t Moet wel een overgeven quaat stuk vleys wezen:</l>
<l>Maar nu heur man haar zo wat afgetout heeft begintze hem nu niet te vrezen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ja, als de Otter de vis doet, ze is overgegeven quaat.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Wel als ze hoort dat men daar zo veel van praat,</l>
<l>En datze deur zulk doen heur volk zou weg jagen,</l>
<l>Zo geloof ik immers datze haar zelven intoomt, en bedwingt die vlagen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Wat zouze doen? zy vraagt na huys noch eer, ze heeft te quaên aart.</l>
<l>Niet lang na deze questy, zatze 's avonts by den haart;</l>
<l>Al 't volk was vertrokken, en te bed waren de logeerende gasten,</l>
<l>Daar was niemant op, als zy met de man, en twee meysjens die de vaten wasten:</l>
<l>Komt liefste, zeyd' hy, laat ons ook na bed gaan,</l>
<l>'t Wort laat, en de slaap overvaltje, en wy moeten morgen vroeg opstaan.</l>
<l>Daar zy weêr aan 't bulderen; wat bruytme deuzen Jan gat hier,</l>
<l>Zel jy me hieten te bed gaan? nou wil ik noch vier</l>
<l>Aan hebben, en me weêr en weêr deur warmen,</l>
<l>Hoewelze niet kout was: loopt meyd, en haalje armen</l>
<l>Vol turf, en maaktme dit vier groot.</l>
<l>Daar op hy; zoje 't begint, ik 't weêr om veer stoot.</l>
<l>Zy vloog op met een barst, hebje dat hart een reys,</l>
<l>Jou rekel, dat je 't aanraakt, ik bruyje met een turf op je vleys.</l>
<l>De turf wort aangeleyt, hy stootze om, zy tyd an 't goyen:</l>
<l>Daar raken de turven over de keuken te verstroyen;</l>
<l>Zy malkanderen in 't hayr: de meysjens aan 't moort kryten,</l>
<l>Tot dat de gasten wakker wierden, die staan op, en zien daar man en wyf mekaêr smyten.</l>
<l>Een zeker Heer, die 'er t'huys lag, begost te lachchen en zey, wel zyn we gekken,</l>
<l>Dat we opstaan; laatze slaan tot datze moê zyn, ik wilze niet van mekaêr trekken.</l>
<pb n="20"/>
<l>Want hy was dat spul wel gewent.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>'t Is hoeren en boeven werk zo aan te gaan, ik kenze voor geen eerlyke luy houwen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Op haar eer weet ik niet te zeggen. Heeftze haar laten krouwen</l>
<l>Eêrze getrout was, dat is van 'er vryer geschiet,</l>
<l>Dieze daar na getrouwt het.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Zy deed wel dat 's hem beproefde of hy goet was of niet.</l>
<l>Maar toen nu dit turf-goyen 's nachts gebeurt was, was ze toen 's ochtens voor de gasten niet beschaamt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ja, als een Ezel die geveesten heeft; zy meent dat haar alles betaamt.</l>
<l>Toenze nu haar boosheyt op heur man, na haar zin, niet uyt kost spoegen,</l>
<l>Wistze niet watze van quaatheyt doen zou om hem te misnoegen.</l>
<l>Het gebeurde zo, als hy 's namiddags wat beschonken was</l>
<l>(Gelyk de Waarden hier en daar toegebrogt werd menig glas)</l>
<l>Dat zy, om hem spyt te doen, betoonde drollige stuypen:</l>
<l>Want toen hy zat was, ginkze haar zelf ook vol zuypen.</l>
<l>'t Was, krygt fluyten met Sek, trarare, trarare, tot dat het hooft om liep,</l>
<l>En moêr te bed most. Daar lagze toen en sliep:</l>
<l>En maakte haar van onderen, en boven, zo vuyl, dat men zyn neus most toe sluyten;</l>
<l>Wat dunkt jou, zou men zyn zelven zo niet wel uyt de neering sluyten?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Ik heb nooyt van diergelyke herbergen gehoort.</l>
<l>Dat het noch gebeurt was buyten de St. Teunis poort,</l>
<l>Men zou 't ten besten of nemen, en denken die luytjes is niet meêr verstant gegeven;</l>
<l>Maar die kennisse hebben hoe men behoort te leven,</l>
<l>En zyn niet waardig dat 'er eerlyke luy t'huys zyn.</l>
<l>Ik bidje laat ons daar eens na toe gaan, en drinken een kanne wyn.</l>
<pb n="21"/>
<l>Ik ben recht lustig dat Juweeltjen eens te begroeten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Kom spoeden we dan, want ik zal my haasten moeten.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Jan Goet-bloet, Griet Melis, Griet Jans, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan.</hi></speaker>
<l>Grietje, dewylje van zin bent Mr. Abraham te trouwen;</l>
<l>Zo moet ik jou, als een vader, deuze les voor houwen;</l>
<l>Voor eerst, draagt zorg datje jou man hertelyk bemint,</l>
<l>Hem vriendelyk bejegent, en gehoorzaam zint:</l>
<l>En in alle minnelykheyt nakomt zyn begeeren:</l>
<l>Het is een deugt van een vrouw datze haar man weet te eeren.</l>
<l>De vrouw moet altyd de minste wezen, dit is een les die ons de Hemel gaf,</l>
<l>En die haar boven haar man verheft, die genaakt voorzeker straf.</l>
<l>Zyt dan uw man onderdanig op dat men alles goets van je mag getuygen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Zel je myn dochter leren onder de man te buygen?</l>
<l>By get dat zelze niet doen, zo ze anders myn kint wil zyn.</l>
<l>Hoorje wel, Grietje, volg jy de voetstappen na van myn,</l>
<l>En leert hem by tyds na jou zin leven,</l>
<l>Kyft hy een reys, daar leyt niet aan bedreven;</l>
<l>Raas jy dan noch eens zo zeer. En dreygt hy te slaan, zo vliegt hem in 't gezicht,</l>
<l>Maakt datje altyt in de voorhaal bent, maar weest zo gek niet datje zwicht.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Moeder ik verzekerje dat ik jou wil zel volbringen.</l>
<l>Ik liet me liever hangen, als dat ik me van een man zou laten dwingen,</l>
<l>Ik wil hem ook in 't begin niemendal toestaan,</l>
<l>Anders zou hy wel meenen dat het altyt zo behoort te gaan;</l>
<l>Maar in den eersten aanvang zel ik hem zo bejeegenen,</l>
<pb n="22"/>
<l>Dat hy wel zien zel dat ik Griet hiet, al zou hy my met de nikker zegenen.</l>
<l>Zou ik geen voogt over myn man zyn? dat zou de duyvel doen:</l>
<l>Onder deuze armen moet hy deur, al was hy noch zo koen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Zo kynt, daar verheug ik my in, en 't zelme wel zes jaar levens baten.</l>
<l>Je was niet waard datje van me geboren waart, zou je jou laten</l>
<l>Van een man over heerschen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Zo, styft heur in 't quaat.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Dat jou de duyvel haal, steurje al weêr onze praat,</l>
<l>Je zelt jou mont snoeren, of ik...</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Stil, moeder, hout je handen.</l>
<stage><hi rend="i">Notaris uyt.</hi></stage>
<l>Daar komt myn vryer. Wel waar koom jy van daan?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik koom van den</l>
<l>Dam, met meeninge, om u, myn hert te komen begroeten?</l>
<l>En met een uw ouders (die ik zie dat my daar ontmoeten)</l>
<l>Om haar verlof te verzoeken, dat ons hylik mag voort gaan;</l>
<l>Want van u vertrouw ik, je zelt noch jou woord staan?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Zo doe ik.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Notar.</hi></speaker>
<l>Met uw verlof dan, dat ik na haar toe trede.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Wel, Mr. Abraham, wat jaagt jou hier?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Notar.</hi></speaker>
<l>Maar een bede,</l>
<l>Die ik aan jou te doen heb. De goetaardige zinnen</l>
<l>Van uw Dogter hebben my getrokken om haar te minnen;</l>
<l>En dewyl ik eenige tyd myn genegentheyt haar heb verklaart,</l>
<l>Zo ben ik zo veer gekomen, datze aan my ook de hare heeft geopenbaart.</l>
<l>Nu is myn ootmoedig verzoek, dat gy toelaat,</l>
<l>Dat wy met malkanderen meugen treden in den Echten staat.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Onze dochter heeft uw verzoek ons aangedragen,</l>
<l>En na dat wy met rypen raat de zaak hebben overgeslagen,</l>
<l>En uw beyder genegentheyt bespeurt, zo zyn wy niet van zin</l>
<pb n="23"/>
<l>Jou tegen te wezen, noch om te stooren uw min:</l>
<l>Maar zyn wel genegen jou tot een Schoonzoon t'ontfangen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Aan my en zult gy anders niet zien, als dat gy aan een Zoon zoud verlangen.</l>
<l>En u, myn ziel, zel ik een gedienstig man zyn:</l>
<l>'t Heeft u gelieft te eyndigen myn pyn,</l>
<l>En myn harte kan nu zyn volkomen vergenoeginge vinden,</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Van my en heeft ook niet anders te verwachten myn beminde.</l>
<l>Ik zel zo veel in myn vermogen is, met hart en gemoet trachten,</l>
<l>U ten dienst te zyn, en op uw bevelen wachten,</l>
<l>Gelyk een deugtzame en gehoorzame vrouw betaamt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Maar watte woorden! of ze heur niet schaamt</l>
<l>Zo valsch van hart te zyn?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ik wensch je veel geluks myn kinderen,</l>
<l>Den Hemel zegene uw staat, en laat u nooit iets hinderen.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Jan Goet-bloet, Griet Melis.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Grietje beliefje me de sleutel eens te geven van de kast?</l>
<l>Ik zouder myn mantel uyt krygen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Neen ik, hangebast.</l>
<l>Ik wil niet uitgegaan hebben; je zelt boven zitten schryven</l>
<l>De rekeningen uyt: en voort in huys blyven.</l>
<l>Wel, waar of hy nou heen wil, deze zoete Vaêr?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Ik moet eens op een comparitie wezen, en ze wagten my daar.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Ik heb de schyt van je comparitien, ze zellen 't daar zonder jou wel klaren.</l>
<l>Ik zel uytgaan, je zelt het huys bewaren:</l>
<l>Slaat alle dingen wel gaê, onze Grietje die is uyt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Ik wilder nochtans wezen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Wat zegje, guyt?</l>
<l>Ziet deze drogert eens! ik wilder wezen,</l>
<l>En ik wilt niet hebben; wie zelder voogt wezen?</l>
<pb n="24"/>
<l>Zel jy uytgaan als ik het niet hebben wil? dat ly ik niet,</l>
<l>Ik zelder een schot voor schieten, hiet ik anders Griet.</l>
<l>Laat zien, als ik weêr kom, of ik je niet t'huys zel vinden.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Griet binnen.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan.</hi></speaker>
<l>De duyvel mag hem laten aan een quaad wyf binden.</l>
<l>Daar heb ik gezeit te komen en de mantel is in de kas;</l>
<l>Het huys blyven is niemendal, dat dat de grootste noot was,</l>
<l>Ik zag 't over te brengen; maar het schempen dat ik moet lyden,</l>
<l>Spyt my het meest, en dat ken ik niet vermyden;</l>
<l>Want ze weten allegaêr wel dat ik by myn wyf onder contributie ben,</l>
<l>En wat zel hy doen die anders niet ken?</l>
<l>Zie daar, dat ik 't alleen was, ik zouder van dollen,</l>
<l>Nou zynder noch meêr die met die wagen hollen;</l>
<l>Ik heb het noch van 't quaatste niet, daar zynder die meêr verdragen:</l>
<l>Die niet een oortjen aan gelt hebben, of moetender heur vrouw om vragen;</l>
<l>En dan weêr rekenschap geven tot de minste duyt:</l>
<l>En die 'er zo aan vast is, die is genoeg gebruyt.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Symon van Bystervelt, Dirk de Beer, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Daar hebben wy nou geweest. Wat dunkje van dat staaltjen?</l>
<l>Heb ik je de waarheyt niet gezeyt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>'t Is een ammeraaltjen.</l>
<l>Maar is daar in huys altyd zulken hel?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ja dikwils noch arger, dat weten de buren altemaal wel.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Het dunkt me vreemt dat 'er noch een Meyt in huys wil blyven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ja, ze kender wel zes in een half jaar uyt kyven.</l>
<l>En dit is noch dat puykje, dat zo vileyn van een anders doen wil spreken.</l>
<l>Je raat niet hoe gruwelyk zy de luy met heur rekeningen heeft uytgestreken,</l>
<pb n="25"/>
<l>Die zo gedloos zyn, dat het zonde is dat men 'er van praat.</l>
<l>Zy sloot nu laast een rekening voor eenige Heeren van Staat,</l>
<l>Die de zelve met verschriktheyt deurlazen?</l>
<l>Zy riepen haar, en vraagden of ze de Heeren aanzag voor dwazen,</l>
<l>Die niet wisten dat men in die tyd zo veel niet kost verteeren?</l>
<l>Want zy hadden 'er wel opgelet wat zy gehad hadden.</l>
<l rend="; 1tab">Doen was 't myn Heeren,</l>
<l>Alle ding is kostelyk; en wy moeten het beste van de mart halen.</l>
<l>'t Is wel zeydenze, men zel u betalen,</l>
<l>Hoewel 't Conscientie werk is: maar verwacht ons niet meêr in je huys.</l>
<l>Daar op vertrokkenze; en toenze weêr quamen, gingenze op een ander t'huys.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Gaat ze zo aan, zo geest het me geen wonder dat ze de goude ketting om den hals het;</l>
<l>Want 't is niet lang geleên, doen was ze noch maar een slet.</l>
<l>Maar ziet, wie komt ginder aanstreven?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Zo my de kennisse niet heeft begeven,</l>
<l>Zo is het Mr. Abraham, die nieuwgetrouwde man.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Kom late wy hem veel geluk wenschen, en spreken hem an.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Notaris uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l><hi rend="i">Bonjour, mon mestre</hi>, veel geluks; hoe kan u dezen staat al behagen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Heel wel; 't is noch te vroeg om te klagen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>De Hemel is u wel gunstig geweest, met u zo een Paerel te vergunnen.</l>
<l>Ik wensch u al 't geluk, dat men iemand zou wenschen kunnen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik bedankje. Ik ben met myn deel zeer wel te vreên.</l>
<l>Messieurs, eens ververst, en beziet myn Wyfjen eens, laat ons naar mynent treên.</l>
<l>Kom in, Messieurs. Ik bidje blyft daar niet buyten.</l>
<stage><hi rend="i">Griet Jans, al kyvende.</hi></stage>
<l>Waar wilje daar heen? ik wil niet hebben datje de kamer zelt op sluyten,</l>
<l>Wat gebruy zel hier wezen, zelje myn huis vuil maken?</l>
</sp>
<pb n="26"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Liefste, deze luy hebben my van eenige zaken</l>
<l>Te spreeken, en daar zoude ik gaeren meê binnen gaan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Je meugt dat in 't veurhuis doen, ik wilder niet toe verstaan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>'t Schynt vrunden de kamer is effen schoon gemaakt, en de Amsterdamsche Vrouwtjes zyn wat zindelyk.</l>
<l>Wy mogen hier neêrzitten: men kan u hier zo mindelyk</l>
<l>Als in een kamer ontfangen. Liefste, laat de Meit eens tappen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Het mag 'er niet beuren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Zo doe jy 't dan eens.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ik wouje liever opje huit lappen.</l>
<l>Wat bruytme dezen gek, wilje me gebruiken voor je Meid?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Neen ik hartje. Maar om datje hebt gezeit</l>
<l>Dat de Maagt verlet was, heb ik je 'er vriendlyk toe verzocht.</l>
<l>Ik zelt zelver wel gaan doen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk en Sym.</hi></speaker>
<l>'t Is niet nodig.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Dat je 't ook eens docht.</l>
<l>Waar heen daar? de kelder is toegeslooten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Lang me dan de sleutel.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ik wou jou liever buyten de deur stooten.</l>
<l>Hebje malkander te spreken: zo doet het; maar ik wil geen gedrink zien.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Hoe heb ik het metje? zel jy me gebiên</l>
<l>Wat ik doen zel? 'k Wil getapt hebben. Ben ik geen voogt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Houd je bakhuys.</l>
<l>Jy voogt? jy voogt? ja daar de turf leyt, of in 't kakhuis.</l>
<l>Kinderen kykt eens uyt, wie dat my hier meent te dwingen!</l>
<l>Laat ikje eens onder de hoet zien: ja wel watte dingen</l>
<l>Is mostert: ey zie hier myn voogt!</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel Grietje, hoe hebben wy t'zamen?</l>
<l>En wouje jou niet voor my, je zoudje ten minsten voor deze luy schamen.</l>
<l>Het is onfatzoenelyk zyn Man een dronk te weigeren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Je zelt 'er toch niet toekomen, al zou alles 't onderste boven steigeren.</l>
<pb n="27"/>
<l>Meenje my iets te doen het gene ik niet wil?</l>
<l>Je zelt 'er niet aanraken, al waarje met je tienen, dus houdje maar stil.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not</hi></speaker>
<l>Wel, zo zel ik het slot gaan in stukken smyten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Jou hontsfot, waar loopje heen? datje de duyvel haal, hey.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Griet Melis uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Wat letje te kryten?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>De rekel komt hier met zyn dronke vellen in.</l>
<l>En loopt na de kelder om wyn te tappen, tegen myn zin.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Wel kost je 'er niet op slaan? benje gek datje 't verdraagt?</l>
<l>Ly je 't eens, zo zelje altyd zo worden geplaagt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>Wat helleveeg is dat: ô hemel! wil me voor een Wyf bewaren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Sym.</hi></speaker>
<l>Ik zou dat niet verdragen; maar ik zou ze slepen by de hairen</l>
<l>Langs het huis. En doet hy 't niet, hy zelder zyn leven geen deeg van zien.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Dirk.</hi></speaker>
<l>'t Is zeker nog wat te vroeg, om mekaêr zo goên dag te biên.</l>
<l>Daar komt hy, ik loop weg.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Dirk en Symon binnen.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Waar is myn gezelschap daar gebleven?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Weet ik 'er van?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Die hebje daar weg gekeeven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Jou zakereelzen helhont, zelje in de kelder gaan als ik het niet begeer?</l>
<l>Zoje dat hert eens weêr hebt, zie daar ik zweer,</l>
<l>Van deze vuisten zelje proeven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel Grietje, hoe heb ik het hier?</l>
<l>Wat letje? tot wat eynde maakje dit getier?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Om datje tegen myn zin doet. Durfje dat noch vragen?</l>
<l>Zo 't weêr geschiet, geef ik u niet de bast vol slagen,</l>
<l>Zo wil ik een Hoer wezen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel Moeder, lyd gy dat uw kint,</l>
<l>Haar man, in uw byzyn, zo bejegent?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Bruit aan de wint,</l>
<l>Of aan de galg, daar gy hoort. Zult gy iet wes tegen myn dochters zin doen?</l>
</sp>
<pb n="28"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Deze twee zellen mekaêr noch dol broên.</l>
<l>Ik bender hier ellendig aan vast. Hoort, moeder, en gy, wyf;</l>
<l>Indien gy met deze parten voort gaat, en dit gekyf</l>
<l>Niet achter laat, als 'er volk in huis koomt,</l>
<l>Zo zel ik 'er een ander manier opzetten, en maken dat gy voor my schroomt.</l>
<l>Dezemaal om dat het de eerste is, zie ik het noch deur de vingeren?</l>
<l>Maar zo het weêr beurt, zo zel ik u zo elements om de ooren slingeren</l>
<l>Dat het u heugen zel.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Dan moest gy zo doen; wat bruitme deze gek.</l>
<l>Zelje me dreigen? daar is 'er noch een voor de bek,</l>
<l>Jou duyvel als je bent. Gy bent gelukkig dat ik u 't gezicht niet uytruk.</l>
<l>Zultge me dreygen te slaan? ik kryg straks wel een andere nuk,</l>
<l>En trap u terstont onder myn voeten,</l>
<l>Dat je bloed spuygt. Ik zel u, pisdief, wel anders groeten.</l>
<l>Zo jy myn weêr dreygt.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Jan Goet-bloet, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Maar Grietje, laat dit kyven</l>
<l>En bulderen, is het meuglyk, dog achter blyven.</l>
<l>Wat meugen de Buren denken?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Schyt Buren, zelme die rekel dreygen te slaan?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Houd jy de snater, of gy raakt 'er straks ook aan.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wat hebt gy u daar in te steeken? kunt gy niet zwygen? gants wonden.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Voed kinderen op, voed op jonge honden,</l>
<l>Daar hebje noch quispelstaarten of. Kint weet je wel dat het is uw man?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wel laat het men man wezen, daar heb ik den bruivan.</l>
<l>Ik schyt in zo een man. Laat die schelm eens weêr beginnen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. M.</hi></speaker>
<l>Koom, laat die fielten daar staan, en gaan wy binnen.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Bey de Grieten binnen, en smyten de deur toe.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Hy is 'er wel ellendig an die arm is, en niet en heeft om af te leven.</l>
<pb n="29"/>
<l>Noch ellendiger, die de Hemel ziekte, en gedurige gebreklykheyt heeft gegeven.</l>
<l>Maar de ellendigste, en zwaarste hartpyn,</l>
<l>Lyden die geen, die met een quaat wyf altyd geplaagt zyn.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Zeun, daar hebje gelyk in. Want die arm zyn, kunnen noch haar fortuyn zoeken,</l>
<l>'t Zy door 't werken, of met den degen, of deur de boeken:</l>
<l>Daar is nog altyd iets daar men de armoê meê kan weeren,</l>
<l>Maar een vrouw, die je getrouwt hebt, ken je nimmer weg keeren,</l>
<l>Al was 't de duyvel selfs.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>En nochtans moet ik 'er my van ontstaan:</l>
<l>Want dus huys te houwen en dient niet.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Wat, wilje dan van heur gaan;</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ja, duyzentmaal liever, als zo te leven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>En doet dat niet, want men zel jou zo wel als haar schult geven.</l>
<l>Het zel straks wezen, daar 'er twee kyven, hebbenze allebey ongelyk.</l>
<l>Het zel wel beteren, toef noch wat, eêrje neemt de wyk.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Had ik 'er zulken quaê kop in vermoed, ik hadze nooyt verzocht.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Had jou 't verstant niet blint geweest, dat hadje wel gedocht,</l>
<l>Toen je de moêr kost. Hebje nooyt hooren zeggen,</l>
<l>Dat Uylen haar leven geen Paauwen eyeren leggen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Jy zoud zorg gedragen hebben datze wat beter was opgevoet:</l>
<l>Dat was jou plicht, en die dat niet doet,</l>
<l>Die is niet waardig dat hy den naam van een vader drage.</l>
<l>Wat raat nou, om haar of te leeren die vlagen?</l>
<l>Zel ik 'er op slaan, en passen met een eynd houts wat te raaken?</l>
<l>Neen, ik hou van 't wyve smyten niet. En ook zo mogt ik het noch erger maaken,</l>
<l>Gelyk lest een deê, die met slaan veel dogt uit te regten;</l>
<pb n="30"/>
<l>Als ook geschiede: want in 't eerst kevenze maar, en nu doenze niet dan vechten,</l>
<l>Die weg wil ik niet in. Ik heb me wel wys laten maken,</l>
<l>Dat der kinderen herssenen zeer ontstelt worden door het veel waken,</l>
<l>Wanneerze in haar jeugt niet genoeg worden gewiegt;</l>
<l>Uw dochter, geloof ik, heeft daar meê gebrek van: ik bidje datje niet liegt.</l>
<l>Heb je 'er in haar jeugt, in de wieg, niet dikmaals hooren kryten?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Ja, wel zo hart, dat, hadze verstant gehad, men zouze doot smyten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel, zo heb ik een recht middel gevonden, om haar te breken dien kop.</l>
<l>Blyft hier een weynig staan, tot dat ik hier naast aanklop.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Tryn Floris, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Tryn.</hi></speaker>
<l>Wel Buurman, wat jaagt jou hier?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Dat zou je in zeven jaar niet vermoeden.</l>
<l>Ik bidje neemt myn vryigheyt ten goeden.</l>
<l>Ik koom hier eens naar je wieg zien,</l>
<l>Jy gebruyktze tog niet, en ik hadze gaeren een oogenblik te lien.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Tryn.</hi></speaker>
<l>Ik geloof niet datje vrouw alreê is bevallen, datje daarom komt zwermen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Neen, 't is noch zo na niet.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Tryn.</hi></speaker>
<l>Me docht ikze flus hoorde kermen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik zegge 'er kermen tegen. Ey lieve, help me voort.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Tryn.</hi></speaker>
<l>Daar is de wieg. Hebje iets meêr van doen? 't kostje maar een woort.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik bedankje.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan G.</hi></speaker>
<l>Wel hey, wat wilje met de wieg beginnen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Laat my begaan, dat zel je straks wel bevinnen.</l>
<l>Daar zel ik jou dochter in wiegen, 't geen jy verzuymt hebt in heur jonge tyd,</l>
<l>Zo haastze voor den dag komt, ik haar hier in smyt.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Griet Jans, uyt.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Wel, zwynskop, hoe vaarje? lustje noch wat van myn handen?</l>
<stage><hi rend="i">Hy dreygt haar.</hi></stage>
<l>Dreygje me weêr? nou zel ikje by get anranden.</l>
</sp>
<pb n="31"/>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Dat waren de koten die ik zocht. Nou zel ik je dien kop dwingen,</l>
<l>Hier in de wieg als een kint, en luystert naar myn zingen.</l>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Zo zelmen die boze wyven temmen, ja, ja, ja.</hi></l>
<l><hi rend="i">Al zouwenze in heur tranen zwemmen, fa, la, la.</hi></l>
</lg>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Zegt, jou geweldenaar als je bent, wat hebje hier meê voor;</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Jou oploopende zinnen te stillen. Slaap, dat ik je niet hoor.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ontbint me dan, ik zel nooyt meêr tegen u kyven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Neen, Je moet daar noch wat leggen blyven,</l>
<l>Tot datje beleefder spreekt, en my om vergifnis bid.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Man, dat ik tegen jou misdaan heb, vergeeft me dit;</l>
<l>Ik zel me nooyt meêr tegens jou verzetten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel, ik maakje los, maar je zelt voortaan letten,</l>
<l>My, in alle billikheit, gehoorzaam te zyn,</l>
<l>Luysteren niet naar 't oprokkenen van je moeder, maar naar myn.</l>
<l>Je belooft immers datje jou naar myn zin zelt schikken;</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ik had lievet dat jou de duyvel haalde, en brak den nek aan stikken.</l>
<l>Zo zel ik me naar uw zin stellen, en slaan u dien bek plat:</l>
<l>Jou scherluyn, ik zelje jou vrou leren wiegen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wat?</l>
<l>Je hebt niet lang genoeg in de wieg gelegen,</l>
<l>Zie ik wel. 't Sa weêr an, nu zel ik je wel ter degen Sussen.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Hy smyt haar weêr in de wieg.
<lb/>
Griet, na een groot getier gemaakt te hebben, spreekt:</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="i">G.J.</hi></speaker>
<l>Jou schelm, jou vagebont ik zeg datje me los laat.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Is 't kindje noch wakker, en 't hoofje noch quaat?</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hy zingt. Wyze: zuye, zuye, zeuntje. &amp;c.</hi></l>
<lg type="poem">
    <interpGrp><interp type="song" value="_qua002quae02_0001"/></interpGrp>
<l><hi rend="i">Zus, ey zus, myn Lammetje,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wilt jou hoofje buygen:</hi></l>
<l><hi rend="i">'k Zel jou dan een mammetje,</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Avond laten zuygen;</hi></l>
<l><hi rend="i">Ey myn Schaapjen doch wat rust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Want dan wordje straks gekust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wilt 'er jou toe vuygen.</hi></l>
</lg>
<pb n="32"/>
<l>Wel wat zegje nou? Zel je jou quaê parten laten?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ja 'k.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Dat hebje flus ook belooft; 'k weet niet of ik je praten</l>
<l>Geloven mag.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Ik beloof je als een deugdzame vrouw:</l>
<l>En acht me niet waardig jou wyf te wezen, zoo ik me woord niet hou.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Ik ontbinje weêr. Valt nou op je knien, en zegt dat je 't nooyt meêr zelt beginnen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Hartsliefste man, Vergeef het my, ik zel voortaan myn zinnen,</l>
<l>Besteden in 't overdenken waar ik u meê behagen kan;</l>
<l>En dewyl gy myn Abraham zyt, zel ik jou eeren als Sara haar man.</l>
<l>En myn oogen zellen voortaan letten op uw wenken,</l>
<l>In 't kort, je zelt al van my hebben, datje van een vrouw zoud denken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Staat op, en geloof dat ik dit uyt myn zin stel,</l>
<l>Ik lief u hartelyk, en gy kent myn min wel.</l>
<l>Maakt dat gy, als 't behoort, voor my komt buygen,</l>
<l>Zo zel ik u ook van myn genegentheyt overvloedig getuygen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Gr. J.</hi></speaker>
<l>Aan my zult gy niet anders zien als jou lust.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Wel, hier op word gy weêr aangenomen en gekust.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Jan. G.</hi></speaker>
<l>Ik wil beget myn wyf ook gaan wiegen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="i">Not.</hi></speaker>
<l>Is 'er iemand onder den hoop die hem van zyn wyf laat bedriegen,</l>
<l>Of dwingen, en die geen raad voor haar quaat hooft weet,</l>
<l>Die brengze by my, ik zelze helpen om niet een beet.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Victi, quandoque resurgent.</hi></stage>
<p><hi rend="spat">EYNDE</hi>.</p>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
