<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Refereynen ghepronunchieert opten intrede binnen der stede van Delft</title>
               
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Refereynen ghepronunchieert opten intrede binnen der stede van Delft</hi> uit 1581.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>Katern B staat in de scan op de verkeerde plek, namelijk tussen katern C en D. Dat is hier gecorrigeerd.</corr>
                       <corr>fol. K1v, noot: Eoxd → Exod.</corr>
                       <corr>fol. M4v, noot: Iouas → Ionas.</corr>
                       <corr>fol. N1r en N1v zijn verkeerd ingebonden, namelijk na N2r en N2v. Dat is hier gecorrigeerd.</corr>
                       <corr>fol. N2r: een deel van de tekst is moeilijk leesbaar. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
                       <corr>fol. N4r en N4v zijn verkeerd ingebonden, namelijk na N3r en N3v. Dat is hier gecorrigeerd.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_ref005refe01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2018 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: OTM: O 61-9422, scan van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Refereynen ghepronunchieert opten intrede binnen der stede van Delft</hi>. Aelbert Heyndricksz., Delft 1581</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Refereynen ghepronunchieert opten intrede binnen der stede van Delft</title>
               <author></author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Refereynen ghepronunchieert opten intrede binnen der stede van Delft</title>
               <author></author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2018-08-13</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="delft001"/>
        <interp type="primair" value="delft001rape01"/>
    </interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Refereynen</p>
<p>Ghepronunchieert opte</p>
<p>Intreden binnen der Stede van Delft byde</p>
<p>thien naervolghende Cameren van Rhetorijcke in</p>
<p>Hollandt ghedaen: den xx<hi rend="sup">en</hi>. Iunij,</p>
<p>Anno xv<hi rend="sup">c</hi>. lxxxj.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mitsgaders de Refereynen ghepronunchieert op de Vraghe:</p>
<p>VVat het svvaerste is en t'beste binnen svverelts Ronden,<lb/>
Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden?</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Noch insghelijcx de Refereynen op den Reghel:</p>
<p>VVant Godt haet den menschen die booslick leuen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Met de Liedekens, die op den seluen sin, tusschen deses Reghels</p>
<p>Refereynen ghesonghen zijn gheweest.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illa1r.gif"/></p>
    </figure>
<p>TOT DELFT,</p>
<p>By Aelbert Heyndricksz. woonende aent Merckt-velt. Anno 1581.</p>

</div></cf>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A1v"/>
<head rend="h3">Des Druckers waerschouwinghe tot den goetwillighen Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Also de <hi rend="i">circumstantien</hi> der <hi rend="i">Camers</hi> incomen,</l>
<l>Int cort gheteyckent zijn, soo wat der <hi rend="i">Raepkens</hi> begheren,</l>
<l>Doen ick dit boecxken te drucken hadd' aenghenomen,</l>
<l>Dat ickt met <hi rend="i">d'Intreden</hi> wilde illustreren,</l>
<l>Om alle <hi rend="i">Camers</hi> en den volcke te contenteren:</l>
<l>Oock om dat hier sulcx noeyt gheschiet is t'eenighen tijen:</l>
<l>Mer <hi rend="i">Beminde Leser </hi>dit suldy considereren,</l>
<l>Dat het ofteyckenen en de figuren te snijen,</l>
<l>Tot so groote costen soude ghedijen,</l>
<l>En tijt verlies, datment nauw'licx soude ghelouen:</l>
<l>So waerschouw ick elck om mijn ghemoet te bevrijen,</l>
<l>Naedien sulcx de ghemeen costen gaet te bouen:</l>
<l>En dattet geen menschen beter dan wy beprouen,</l>
<l>So heb ick ghemijt dees costen groot bouen maten.</l>
<l>Doch so t'een sonder t'ander niet gheset soud' behouen,</l>
<l>So heb ick de <hi rend="i">Circumstantien</hi> oock naeghelaten:</l>
<l>Mer des <hi rend="i">HELLEMANS</hi> clausulen comen v te baten,</l>
<l>Waer mee <hi rend="i">RHETORICA </hi>elcke <hi rend="i">Camer</hi> ontfanghen // heeft,</l>
<l>Met <hi rend="i">T'bewijs</hi> der Intreen, wilt dit ten besten vaten,</l>
<l>Want men moet vorderen, nae <hi rend="i">t'spreeckwoort</hi> zijn ganghen // heeft,</l>
<l><hi rend="i">Ter wijl een saeck versch is, en dat den mensch verlanghen</hi> // <hi rend="i">heeft.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Inhoudt van dit ieghenwoordich Boecxken.</head>
<list>
<label>i.</label><item>Inden eersten de <hi rend="i">Salutatie</hi> vanden Factoor ende Keyser vanden <hi rend="i">Rapenbloeme</hi>, aenden Raedt der Stede van Delft.</item>
<label>ii.</label><item>Des seluen Factoors Prologhe op dit jeghenwoordich boecxken.</item>
<label>iii.</label><item>De <hi rend="i">Chaerte</hi> vanden <hi rend="i">Rapenbloeme</hi> aen allen <hi rend="i">Cameren</hi> binnen den Graefschappe van <hi rend="i">Hollandt</hi> ghesonden met consent ende belieuen vanden Raedt der voors. Stede.</item>
<label>iiii.</label><item>De Namen vande Steden ende Dorpen waer van de Cameren van Rhetorijcke den twintichsten Iunij haer alhier ghepresenteert hebben.</item>
<label>v.</label><item>De <hi rend="i">Solutien</hi> int corte op de <hi rend="i">Vraghe,</hi></item>
<label/><item>Wat het swaerste is en t'beste binnen swerelts ronden,</item>
    <label/><item>Dat deur smenschen verstandt oyt is gheuonden?</item>
<label>vi.</label><item>Corte beschrijuinghe vande Prijsen, so die verdient ende ghegeuen zijn gheweest.</item>
<label>vii.</label><item>De <hi rend="i">Clausulen</hi> waer mede dat Rhetorica (opt Taneel sittende) elcke <hi rend="i">Camer</hi> met haer <hi rend="i">Bloem</hi>, ende <hi rend="i">Deuijse</hi> lieflick ontfanghen ende <hi rend="i">t'bevvijs</hi> van elcke Camers <hi rend="i">Intrede</hi> vereyscht heeft.</item>
<label>viii.</label><item>De <hi rend="i">Refereynen</hi> van viermael xiii. regulen byde <hi rend="i">Camers</hi> ghepronunchieert tot verclaringhe van heuren <hi rend="i">Intrede.</hi></item>
<label>ix.</label><item>De <hi rend="i">Refereynen</hi> die opte voorghenoemde <hi rend="i">Vraghe</hi> byde <hi rend="i">Camers</hi> ghepronunchieert zijn.</item>
<label>x.</label><item>De <hi rend="i">Refereynen</hi> die op desen <hi rend="i">Reghel</hi> ghepronunchieert zijn:</item>
    <label/><item>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</item>
    <label/><item>Met de <hi rend="i">Liedekens</hi> so die tusschen elcx van des <hi rend="i">Reghels</hi> Refereynen ghesonghen zijn gheweest.</item>
<label>xi.</label><item>De Naewercken, die wt gunste van Cunste by sommige Cameristen en Liefhebbers ghemaeckt zijn, ende toeghelaten waren om op t'alderlaetste ghepronunchieert te werden, mer niet om eenige prijs te behalen.</item>
<label>xii.</label><item>T'Refereyen vanden Rapenbloeme, tot danckbaerheyt vande voorseyde Cameren, met haere bloemen ende deuijsen, soo als die ghelotet zijn gheweest.</item>
<label>xiii.</label><item>Ende ten laetsten de vermaninge tot den goetdunckenden lachteraers ofte Zoylisten.</item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Den Schout, Burghermeesteren, Schepenen hooch ghepresen</hi>]</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Den Schout, Burghermeesteren, Schepenen hooch ghepresen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pensionarissen en Raedt van Delft die Stede goet,</hi></l>
<l><hi rend="i">VVenscht Pieter Iansz. Helleman (noch zijnde int wesen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Factoor en Keyser vanden Rapenbloeme soet:)</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghesontheyt, Vrede, weluaert tot der zielen voorspoet.</hi></l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Ghemerckt dat byden <hi rend="i">Griecken</hi> in voorleden tijden</l>
<l>De Poetijckse Acten seer waeren begheert,</l>
<l>Die binnen Athenen (nae d'historien belijden)</l>
<l>Haer eersten oorspronck namen en voet hadden ghefondeert,</l>
<l>Waer deur dees stadt vermaert is, dit doen heeft ghefloreert</l>
<l>In Consten, gheleertheden en ander inuentien:</l>
<l>Soo werden de plaetsen noch heden grootlicx ver-eert,</l>
<l>Daer mannen voortghebracht werden vol van scientien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Om dees Const wil hadt die Stadt laten bouwen</l>
<l>Een <hi rend="i">Theatrum</hi>, voor al die begheerden te comen,</l>
<l>Om dees const perfectelick te hooren en t'aenschouwen,</l>
<l>Op dat t'verstant, van dies te beter mocht zijn ghenomen:</l>
<l>Twelck van ghelijcken gheschiede by die van <hi rend="i">Romen</hi></l>
<l>Doen haer Rijck vermeerderde van landen en steden</l>
<l>Die dees Const met weldaet vereerden als de vromen,</l>
<l>Want const floreert meest, in tijt van voorspoet en vreden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Soo hebben oock ons voorvaders en vrome vailiand<hi rend="i">en</hi></l>
<l>Eertijts groote jonst, faueur en liefde bewesen</l>
<l>Aen onse Duytsche Rhetorijcke in desen land<hi rend="i">en</hi>,</l>
<l>Om haer schoon Inventi en stichticheyt wtghelesen,</l>
<l>Welcke noch hoochloflick befaemt is deur desen,</l>
<l>Want sy tot naersticheyt en t'ondersoeck met vruecht // werkt</l>
<l>Der gheleerden boecken, dies sy moeten zijn ghepresen,</l>
<l>Dit const onderhouden, die den mensch tot deucht // treckt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tis nv also dat dees Rhetorijck groot van virtuyten,</l>
<l>(Een const die tot alle goe leeringhen is gheneghen,</l>
<l>En waer wt niet den loflicke reden en spruyten)</l>
<l>Deur <hi rend="i">Mars</hi> wreetheyt bynaest was versleghen:</l>
<l>En heeft staende deesen trouble in muyten gheleghen,</l>
<l>Met menich ander Const die daer deur verschoeyen // moet,</l>
<l>Doch metter daet bevinden wy daechlicx te deghen,</l>
<l>Dat t'Oorloch alle dinck verderft en verstroeyen // doet.</l>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<l>Mer nae dat nv Mars van zijn felle wreetheyt</l>
<l>Een weynich ophielt ouer dees Hollantsche duwieren,</l>
<l>So quam <hi rend="i">Rhetorica</hi> wiens naem ouer al breet spreyt</l>
<l>Haer vervallen <hi rend="i">Paleys</hi> met const verchieren,</l>
<l>Ontbiedende haer dienaers wt dees quartieren</l>
<l>Binnen <hi rend="i">Delft</hi>, twelck niemant oeyt ontheucht // fris,</l>
<l>Sulcx gheschiet te wesen in deser manieren,</l>
<l>Want tis een quaet landt daer nimmermeer vreucht // is.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch dees Edel vry const in <hi rend="i">Poësyen</hi> aerdich,</l>
<l>Heeft haer van dit Beroup niet willen onderwinnen,</l>
<l>Sonder eerst van v, mijn Heeren eerwaerdich,</l>
<l>Aduijs te hebben om hier sulcx te beginnen:</l>
<l>Twelck by v, mijn Heeren, ghejont is wt minnen,</l>
<l>Ghemerckt dat niet alleen deur sulcke petitie,</l>
<l>Den Gheest tot Const verweckt wert, mer men can oock vinnen,</l>
<l>Dattet wel gaet daer dees Const heeft exercitie.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sonder oorsaeck niet wat oock eertijts toeghelaten,</l>
<l>Dat d'een stadt, d'ander soud' met const besoecken,</l>
<l>Want Reysers, Coninghen, Vorsten en Potentaten</l>
<l>Saghen onder tvolck, (deur dit constich toestoecken)</l>
<l>Trouw', liefde, kennis en vrientschap vercloecken,</l>
<l>Schuwende haet of twist, waer deur tlandt wort verduruen,</l>
<l>Want, die nae slandts weluaert poochden aen allen hoecken,</l>
<l>Hebben hier deur loff, prijs, en eer verwuruen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sulck een eer dan, als oeyt die van <hi rend="i">Athenen,</hi></l>
<l>Iae <hi rend="i">Roomen</hi>, of meer ander gheschiet is in heur tijt,</l>
<l>Niet minder loffs, prijs en eers is v verschenen,</l>
<l>Inder waerheyt diet wel te rechte belijt:</l>
<l>O <hi rend="i">Stadt Delft,</hi> die deur vromicheyt bent vermaert wijt,</l>
<l>V houd' ick dat voorts, (nadien ghy soot heeft ghebleecken // al,</l>
<l>Een Moeder en Voetster der Eerbaer consten zijt)</l>
<l>Nimmermeer der eer noch deugden Faem ontbreecken // sal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Want doen nu van deser beroepen feeste,</l>
<l>Den ghesetten en volcomen tijt wat present,</l>
<l>So heeftmen ghesien dat menich constich gheeste</l>
<l>Tot desen foreeste hem lieflick heeft ghewent,</l>
<l>Waer deurmen doen eensdeels ghesien heeft pertinent,</l>
<pb ed="fol." n="A3v"/>
<l>De sonderlinghe cracht der <hi rend="i">Musen</hi> tot dier stonden,</l>
<l>Inwoonderssen des Berchs <hi rend="i">Helicons </hi>excellent,</l>
<l>Daer niet dan eer, const, vreucht en deucht wert beuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Waer by datmen dees Stadt met recht op dit pas</l>
<l>Wel mocht verghelijcken, want deur t'constich gheneeren,</l>
<l>Scheent off den Berch <hi rend="i">Parnassus</hi> hier vp gheresen was:</l>
<l>En dat de <hi rend="i">Piërides Nimphae</hi> tot svreuchts vermeeren,</l>
<l>Dees Feest quamen met haer loflicke cunst ver-eeren,</l>
<l>Ghelijck sy doen byden <hi rend="i">Poëten</hi> onghelaeckt // fijn,</l>
<l>Hoe wel gheen persoonen dees Naem recht meriteren,</l>
<l>Dan die in <hi rend="i">Pegasus Fonteyn </hi>reyn ghemaeckt // zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daerom ter eeren dit landt, dees Stadt en der Conste,</l>
<l>Verhopen wy dat de <hi rend="i">Castalides Nimphen </hi>reyne,</l>
<l>Eel gheesten hier oock reyn maecken sullen wt jonste</l>
<l>Tot rechte <hi rend="i">Poëten</hi>, door haer vloeyende Fonteyne,</l>
<l>Der Laurieren waerdich, so dat sy ons net en pleyne,</l>
<l>Als <hi rend="i">Apollinis</hi> kinderen deelachtich maecken // dan,</l>
<l>De groote cracht die sy by haer vinden ghemeyne,</l>
<l>Want tis slandts gheluck dat aen een goet <hi rend="i">Poët</hi> raecken // can.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>So dan de <hi rend="i">Graci</hi> hadden den vromen <hi rend="i">Homerum</hi>.</l>
<l><hi rend="i">D'Itali, Maronem</hi> van grooter reputatie,</l>
<l>De <hi rend="i">Francoisen Marot,</hi> mitsgaders <hi rend="i">Ronsardum,</hi></l>
<l>Iae ghelijck <hi rend="i">Brabant </hi>noch heeft tot deser spatie,</l>
<l><hi rend="i">Die vander Noot</hi> begaeft met Godtlicker gratie,</l>
<l>So seer als eenich <hi rend="i">Poët</hi> oeyt is verheuen // bleuen:</l>
<l>S'ghelijcx verleen dan Godt voor ons Hollantsche natie,</l>
<l>En wil mijn <hi rend="i">Heeren</hi> een ghelucksalich leuen // gheuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<head rend="h3">Prologhe.</head>

<lg type="poem">
<l>Seer beminde Leser hier suldy weten,</l>
<l>Dat die <hi rend="i">Edele Conste </hi>van <hi rend="i">RHETORICA,</hi></l>
<l>Een vande seuen vrijen wort gheheten,</l>
<l>Die gheensins de minste en is vroech noch spa:</l>
<l>Van alle die andere, (so ick versta:)</l>
<l>Want wt dese <hi rend="i">Conste</hi> seer triumphant,</l>
<l>Canmen heerlicke dinghen (diese wel volghen na)</l>
<l>Vinden, die noodich zijn tot smenschen verstant:</l>
<l>Twelck insiende mijn Heeren van <hi rend="i">DELFT</hi> plaisant,</l>
<l>Hebben niet versmaet dat voor haer ter banen // lach,</l>
<l>Ons versoeck, en nament op voor goet, by reden, want</l>
<l><hi rend="i">Een goe leering men niet te veel vermanen // mach.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als wy t'consent van mijn <hi rend="i">Heeren</hi> hadden ontfanghen,</l>
<l>Sonden wy Chaerten op alle Hollantsche plecken,</l>
<l>Daermen Camer hout nae <hi rend="i">Rhetorices</hi> ganghen,</l>
<l>Dat sy hier binnen <hi rend="i">Delft</hi> souden comen trecken:</l>
<l>Op den <hi rend="i">neghentienden Iunij</hi> was ons Chaerts ontdecken,</l>
<l>Twelck doen oock gheschiet is seer diligentelick:</l>
<l>Alwaermen haer Intree Heerlick sach wtstrecken,</l>
<l>Welcke <hi rend="i">thien </hi>int ghetal zijnde pertinentelick,</l>
<l><hi rend="i">Vriendelick ontfanghen vverden </hi>en <hi rend="i">excellentelick</hi></l>
<l>Naer alle behoorte, meer wil icks my beromen // niet,</l>
<l>Want dit moeten weten, al die hier zijn presentelick,</l>
<l><hi rend="i">VVtghenomen vrunden men gaern comen // siet.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Sanderdaechs</hi> gauen sy ons <hi rend="i">s'Vraeghs besluytsele</hi>,</l>
<l>En <hi rend="i">den derden dach</hi> so werden ghepronunchieert</l>
<l>De <hi rend="i">Refereynen</hi>, tot onses <hi rend="i">Reghels</hi> beduytsele,</l>
<l>Nae dat elck naerstich hadde ghebesongeert,</l>
<l>Mitsgaders <hi rend="i">t Liedeken</hi> dat daer was ghefondeert</l>
<l>Op den sin van <hi rend="i">t'Refereyns Reghel </hi>expaert,</l>
<l>Naer wtwijsen tpoinct in ons <hi rend="i">Chaert</hi> verordineert:</l>
<l>Dit volbracht zijnde nae den Rhetrozijnschen aert,</l>
<l>Hebben die <hi rend="i">Eervvaerdighe Heeren </hi>van <hi rend="i">Delft</hi> vermaert,</l>
<l>Haer tot <hi rend="i">Iudices</hi> seluer by ons gheveucht:</l>
<l>En t'besluyt van dien is alle <hi rend="i">Camers</hi> gheopenbaert,</l>
<l><hi rend="i">VVel gherust is hy die hem met tzijn gheneucht.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Elcke <hi rend="i">Camer</hi>, nae dat die deuchtlick heeft ghewrocht,</l>
<l>Hebben wy die <hi rend="i">Prijsen</hi> (haer toegheschreuen)</l>
<l>Triumphelick en met eeren thuys ghebrocht:</l>
<l>Nae dat elck zijn werck wel had aenghedreuen</l>
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<l>Welcke thien Camers die daer waren beneuen,</l>
<l>Haer hielden stil en gheschicktelick int gheheel,</l>
<l>So dat wy dees saeck, die doen was aengheheuen,</l>
<l>Heerlick wtghevoert hebben sonder eenich crackeel:</l>
<l>Waer van die <hi rend="i">Stadt Delft</hi> dat schoone <hi rend="i">Prieel</hi>,</l>
<l>Haer <hi rend="i">Naeme</hi> hier deur toch niet verouden // sal,</l>
<l>Mer om dat dit gheschiet is byden menschen veel,</l>
<l><hi rend="i">Een langduerighe goede Faem behouden // sal.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Op <hi rend="i">Rhetorices</hi> beroepen Feesten haer vertoonen</l>
<l>Meesters, halfmeesters die const laten blijcken,</l>
<l>En Discipels, die als goetdunckende persoonen,</l>
<l>Hem beroemen datmen niemant vindt haers ghelijcken:</l>
<l>Hoe wel sy int wercken betoonen cleyne practijcken,</l>
<l>Laten nochtans met schrijuen en spreecken weten,</l>
<l>Dat sy bysonder den prijs behooren te strijcken,</l>
<l>Niet merckende op haer meesters wtmeten,</l>
<l>Die met scientie voortbrenghen veel secreten,</l>
<l>En laten hooren, dat sy goede clercken // bennen,</l>
<l>Dit suldy nv verstaen ghy slechte <hi rend="i">Poëten,</hi></l>
<l><hi rend="i">De beste meesters salmen aen haer vvercken // kennen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dees Discipels en hebben niet veel gheweest ter baen,</l>
<l>Daermen <hi rend="i">Rhetorices Const </hi>heeft gaen ontfouwen:</l>
<l>En of sy al schoon lang ter school hadden ghegaen,</l>
<l>So en hebben sy daer van niet veel onthouwen:</l>
<l>Want als sy rechts beginnen een <hi rend="i">Rondeel</hi> te bouwen,</l>
<l>So dunckt haer sy hebben des Consts volheyt ghesmaeckt:</l>
<l>Of connen sy wat ghedichts te samen brouwen,</l>
<l>Al ist niet seer goet, haer dunckt sy hebbent wel gheraeckt:</l>
<l>Dan waeren sy stracx gaern een Factoor ghemaeckt:</l>
<l>Mer en wilt so plomp niet nae een groote Name // iaghen,</l>
<l>Sy valt v selffs toe, so ghy constelick blaeckt,</l>
<l><hi rend="i">VVant goe Conste sal vvel haer selfs Fame // draghen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Oprechte <hi rend="i">Rhetoriziens,</hi> dat en mach niet falen,</l>
<l>Verkrijghen prijs deur <hi rend="i">Patienti</hi> tallen termijn:</l>
<l>Hier teghen besietmen weder om behalen,</l>
<l>Veel schanden, die onwetend' en goetdunckende zijn:</l>
<l>Een goet meester doet zijn werck stilswijghende fijn,</l>
<l>Met const, nae een <hi rend="i">Vraegh</hi> of <hi rend="i">Reghel</hi> hem voorghestelt:</l>
<l>Ghedaen zijnde, vertoont dat in der jugeerders aenschijn,</l>
<l>En siet hoet verstaen sal werden dat daer is ghespelt.</l>
<l>Dit poinct misbruyckt den <hi rend="i">Botten </hi>en <hi rend="i">Plompen</hi> Helt,</l>
<l>Die met forts' prijs hebben wil, als een constich Heere:</l>
<pb ed="fol." n="B1r"/>
<l>Ten is so by de Conste niet te doen met ghewelt,</l>
<l><hi rend="i">Mer mette vvercken behaeltmen prijs end' eere.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Om dat seer veel plompe twisten en desen,</l>
<l>En dees saeck veel verhalen thaerder onghelucken,</l>
<l>Die niet gheheucht hebben van eens te hooren lesen,</l>
<l>So hebben wy al desen ghelesen stucken,</l>
<l>In een Boecxken tsamen by een laten drucken,</l>
<l>Op dat sy die prijs missen tot allen stonden,</l>
<l>Deurt veel lesen scientie moghen plucken,</l>
<l>En selfs oordeel gheuen van haer onconstich vermonden,</l>
<l>En datter doch veel beter dan thaer wert gheuonden,</l>
<l>Iae als sy den sin van dees grondelick smaecken,</l>
<l>So sullen sy selfs segghen als die werden ghesonden,</l>
<l><hi rend="i">Tmeeste ouervvint tminste in allen saecken.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ghy <hi rend="i">Leser</hi> al schijnt hier wat bitters ontloecken,</l>
<l>En wilt dees <hi rend="i">Conste</hi> daerom niet versmaen,</l>
<l>Tis voor haer die qualicken hebben ghesproecken,</l>
<l>En gheen prijs als dander en hebben ontfaen:</l>
<l>Nochtans hebben wy haer goet en eer ghedaen,</l>
<l>Diemen doch gheen <hi rend="i">Conste</hi> en heeft sien openbaren,</l>
<l>Also ghy wt haer <hi rend="i">Compositie</hi> wel cont verstaen,</l>
<l>Dat sy met haer werck gheen <hi rend="i">Prijs</hi> waerdich en waren,</l>
<l>Mer smacten spijtighe Liedekens tonsen beswaren:</l>
<l>D'ander spraecken vileynich als die in discoort // leuen,</l>
<l>Daerom moet ick desen <hi rend="i">Reghel</hi> hier by verclaren,</l>
<l><hi rend="i">Een goede groete doet goet antvvoort // gheuen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Som duncken dat haer groot onghelijck gheschiet // is,</l>
<l>Om dat sy gheen prijs als dander en hebben ghenooten,</l>
<l>En ghelaten haer met spreecken also men siet // wis</l>
<l>Of al de <hi rend="i">Iudices</hi> waren gheweest Idiooten,</l>
<l>In tgheen dat mijn Heeren selfs hebben gheslooten,</l>
<l>Die wel verstaende haer alder inuentie,</l>
<l>Hebben gunste en alle wangunste verstooten,</l>
<l>Mer begheerden te gheuen een <hi rend="i">rechte sententie:</hi></l>
<l>En die hier nu teghenstaet heeft cleyn scientie,</l>
<l>Want meer verstants men wt 20. man dan wt eluen // vaet</l>
<l>Veel weten meer dan een, gheeft dit credentie,</l>
<l><hi rend="i">Onvvijs is hy die te seer op hem seluen // staet.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>So daer yemant by hem noch mochte dichten,</l>
<l>Yet wt te rechten met schrijuen of spreecken,</l>
<l>En meent noch wat Victorys daer mede te vichten,</l>
<pb ed="fol." n="B1v"/>
<l>Die vertoont hem voor ons met constighe treecken,</l>
<l>Wy sullen remedie doen tot die ghebreecken,</l>
<l>Mer en lolt niet als dees Catten achter die hant,</l>
<l>Noch doet niet als slanghen die van achteren steecken,</l>
<l>Mer comt vrijmoedich en opent v verstant,</l>
<l>Wat tot <hi rend="i">vreucht en vree</hi> mach streecken an elcken cant,</l>
<l>Dat is dat wy soecken by knechten en Heeren,</l>
<l>In al ons doen en suldy anders niet vinden, want</l>
<l><hi rend="i">Niet dan Const en Vrede is al ons begheeren.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ghy <hi rend="i">Rhetrozienen </hi>neemt dit voor den besten sin,</l>
<l>Die om <hi rend="i">Prijsen</hi> te winnen voortan wilt pooghen,</l>
<l>Ghy moet soo seer niet sien op dit cleyn ghewin,</l>
<l>Dat ghy gramschap daer deur soud' nemen voor ooghen,</l>
<l>Mer moet v tot goe <hi rend="i">Const</hi> t'exerteren vooghen,</l>
<l>Die elck mensch tot een vreucht verweckende // es</l>
<l>Waer prijs of gheen prijs comt, laet v ghenooghen,</l>
<l>Dat v gheeft altijt tot <hi rend="i">Const </hi>en <hi rend="i">vreucht</hi> streckende // es</l>
<l>Sulcke knechten <hi rend="i">Rhetorica</hi> tot haer treckende // es</l>
<l>Daer sy contrary die <hi rend="i">Tvvisters</hi> wt haere schoolen // drijft</l>
<l>Want sy niet dan <hi rend="i">Vreedsaem Conse </hi>ontdeckende // es</l>
<l><hi rend="i">Hier mee Beminde Leser den Heer beuolen // blijft.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B2r"/>
<head rend="h3">De Chaerte van Rhetorijcke wtghesonden by den Rapenblome van Delft an allen Cameren binnen den Graefschappe van Hollandt.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illb2r.gif"/></p>
    </figure>

<lg type="poem">
<l>Nae dien dat <hi rend="i">Mars </hi>seer boos en wreedtlick van aert</l>
<l>Ons seer ghedwonghen heeft in dees waranden</l>
<l>Ons daghelicx dreyghende met zijn bloedich swaert</l>
<l>Daer wy seer voor beefden en waren veruaert</l>
<l>So was ons vreucht tenemael ghebracht tot schanden.</l>
<l>Mer also hy nu wech is wt dese landen</l>
<l>Waer deur dat <hi rend="i">Apollo</hi> nu opent de conduyten</l>
<l>Van die Fonteyn <hi rend="i">Hippocrene</hi> vol sulcke panden</l>
<l>Daer alle heerlicke Consten wt spruyten:</l>
<l>So verwect dit nu ons <hi rend="i">Raepkens</hi> deur t'soet ontsluyten</l>
<l>Dat wy niet en moghen laten by een te vergaren</l>
<l><hi rend="i">Rhetorices Camers</hi> die met ons lang int muyten</l>
<l>Gheleghen hebben deur t'groot oorloochs beswaren.</l>
<l>Ghy Edel <hi rend="i">Mineruisten</hi> wilt v nu by ons paren.</l>
<pb ed="fol." n="B2v"/>
<l>Daer ghy vinden sult, dat jolijt en Gheneucht // is</l>
<l>Veel wenschen dickwils nae alsulcx verclaren,</l>
<l>Want <hi rend="i">Const</hi> te hooren, den <hi rend="i">Constenaer</hi> een vreucht // is.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">ANNO 1581.</note>Den <hi rend="i">neghentienden Iunij</hi> wilt v herwaerts pijnen</l>
<l>Smorghens voor <hi rend="i">achten </hi>in v <hi rend="i">Logijs</hi> tis ons begheren</l>
<l><note place="margin">Intrede schoonst en oncostelicxst.</note>Op dat hem dan elck in tijdts bereyde met den zijnen</l>
<l>Om met een <hi rend="i">Heerlicke Intrede</hi> te verschijnen</l>
<l>Want wie hem <hi rend="i">schoonst' en oncostlicxst'</hi> sal presenteren</l>
<l><note place="margin">Deerste prijs ii<hi rend="sup">e</hi>. ende iii<hi rend="sup">e</hi>. prijs.</note>Die vercrijcht <hi rend="i">ses wijnstoopen</hi> tot zijnder eeren</l>
<l>Den <hi rend="i">Tweeden vier</hi>, den <hi rend="i">derden twee</hi>, seer excelent,</l>
<l>Mits dat elck ons met <hi rend="i">vier derthienen</hi> sal induceren</l>
<l><note place="margin">Bewijs reden vande<hi rend="i">n</hi> Intrede.</note><hi rend="i">T'verstant</hi> van haerder <hi rend="i">Intrede</hi> opt <hi rend="i">Taneel</hi> daer ontrent</l>
<l>Daermen een yeder wilcom sal heeten pertinent.</l>
<l><hi rend="i">S'anderdaechs </hi>solueert dees <hi rend="i">Vraegh</hi> die hier werdt ontbonde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Met <hi rend="i">vier seuenthienen</hi> ende maeckt ons bekent:</l>
<l><note place="margin">Vraghe.</note><hi rend="i">VVat het swaerste is in t'beste binnen swerelts Ronden</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden.</hi></l>
<l><note place="margin">Deerste prijs. ii<hi rend="sup">e</hi>. ende, iii<hi rend="sup">e</hi>. prijs.</note><hi rend="i">T'best</hi> crijcht ee<hi rend="i">n</hi> <hi rend="i">Becke</hi>r<hi rend="i">, La</hi>m<hi rend="i">pet, vier Stoope</hi>n<hi rend="i">,</hi> na dees croon // spoort</l>
<l>Den <hi rend="i">tweeden vier</hi>, den <hi rend="i">derden twee</hi>, ter seluer stonden</l>
<l>Want den vroomsten arbeyder het beste loon // hoort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Den bestdoender op den <hi rend="i">Reghel</hi> hier na gheschreuen</l>
<l><note place="margin">Deerste prijs. ii<hi rend="sup">e</hi>. ende iii<hi rend="sup">e</hi>. prijs.</note>Wort <hi rend="i">drie VVijnstoopen</hi> voor t'eerste deelachtich,</l>
<l>Den <hi rend="i">tweede twee</hi>, den <hi rend="i">derden</hi> wort <hi rend="i">een </hi>ghegheuen,</l>
<l><note place="margin">Reghel.</note><hi rend="i">VVant Godt haet den menschen die booslick leuen.</hi></l>
<l>In <hi rend="i">vier seuenthienen</hi> besluyt desen sin crachtich,</l>
<l>En v syllaben die bindt ghelijck eendrachtich</l>
<l>Tusschen thien en veerthien, anders waert v gheen baet.</l>
<l><note place="margin">Liedeken.</note>Een <hi rend="i">Liedeken</hi> op dees sin, daer tusschen singt voordachtich</l>
<l>Met <hi rend="i">Hermonij</hi> of <hi rend="i">Musijck</hi> hout goede maet</l>
<l>Of met een soet stemmeken dats oock niet quaet,</l>
<l>Den bestdoender die salmen zijn bedinckende</l>
<l><note place="margin">Deerste prijs. ii<hi rend="sup">e</hi>. ende iii<hi rend="sup">e</hi>. prijs.</note>Met <hi rend="i">ses heerlicke VVijnkannen</hi> tot een chieraet,</l>
<l>Den <hi rend="i">tweede vier</hi>, den <hi rend="i">derden twee</hi> als siluer blinckende,</l>
<l><note place="margin">Beste Lesende.</note>Mer die best <hi rend="i">Pronunchieert</hi> salmen zijn schinckende</l>
<l>Een <hi rend="i">VVijnstoop</hi> voor die so Const beminnende // zijn</l>
<l>Al ist niet dan tin, weest de Const daerom niet crincke<hi rend="i">n</hi>de</l>
<l>Wa<hi rend="i">n</hi>t wy selde<hi rend="i">n</hi> met dees Co<hi rend="i">n</hi>st veel siluers winne<hi rend="i">n</hi>de //  zijn.</l>
<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l>Den <hi rend="i">twintichsten Iuni</hi> wilt v smorghens laten vinnen</l>
<l>Voor <hi rend="i">achten</hi> op ons <hi rend="i">Camer</hi> als Broeders ghepresen</l>
<l>Op dat elck zijns Camers ghedicht daer laet bekinnen</l>
<l>Daer mede hy meynen sal prijs en eer te winnen.</l>
<l>Ende nae de lotinghe verstaet wel desen</l>
<l>So salment openbaerlick op het <hi rend="i">Taneel</hi> lesen.</l>
<l><note place="margin">Aen te schrijuen voor den vijfden Iunij.</note>En voor den <hi rend="i">vijfden Iunij</hi> ghy aerdighe gheesten</l>
<l>Wilt ons aenschrijuen, want het moet so wesen</l>
<l>Dat wy weten wy comen sal binnen ons foreesten</l>
<l>Want elcke <hi rend="i">Camer</hi> die haer begheeft t'onser feesten</l>
<l>Die crijcht een <hi rend="i">tonne Faro</hi> vrij voor alle saecken</l>
<l>Met <hi rend="i">acchijs en impost</hi> minst metten meesten,</l>
<l>En noch <hi rend="i">twee stoopen rijnschen wijns</hi> tot een vermaecken</l>
<l>Dus schouwt faute<hi rend="i">n</hi>, redijte<hi rend="i">n</hi>, Schimp, smaet wilt staecke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Deurt <hi rend="i">Rapen Gheneucht</hi> druck hem bedeluen // sel</l>
<l>Een vrolicke reys en behoort niemandt te laecken</l>
<l>Want droefheyt oueruloedich comt van hem selue<hi rend="i">n</hi> // wel.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">By Burghermeesters en den Raedt van Delff hooch ghe-eert</hi></l>
<l><hi rend="i">Is int Iaer een en tachtich dees Chaert gheconsenteert.</hi></l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Hier siedy de <hi rend="i">Namen </hi>der <hi rend="i">Steden</hi> en <hi rend="i">Dorpen </hi>fijn,</l>
<l>Vande welcke de <hi rend="i">Camers</hi> te <hi rend="i">Delff</hi> zijn ghecompareert,</l>
<l>Tot <hi rend="i">thien</hi> int ghetale so zij ghelotet zijn,</l>
<l>Die wt jonst hebben der <hi rend="i">Raepkens</hi> feest vermeert.</l>
</lg>
<list>
<item>1. Monster.</item>
<item>2. Noortwyck.</item>
<item>3. Naeltwyck.</item>
<item>4. Leyden.</item>
<item>5. Den Haghe.</item>
<item>6. Maeslandt.</item>
<item>7. Schiedam.</item>
<item>8. De Lijer.</item>
<item>8. Rotterdam.</item>
<item>10. Gheervliet.</item>
</list>
<pb ed="fol." n="B3v"/>


<p>Die byde <hi rend="i">Camers</hi> op dees Vraegh zijn ghegheuen.</p>


<lg type="poem">
<l><hi rend="i">VVat het swaerste is en tbeste binnen swerelts Ronden</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden.</hi></l>
</lg>

<table>
<row><cell>De Wijnrancken van Monster.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">De loflicke Philosophie der deuchden leere.</hi></cell></row>
<row><cell>De Lelykens onder den dooren van Noortwijck</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Tgout.</hi></cell></row>
<row><cell>De Bloom van Ierico tot Naeldtwijck</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Beteringhe van leuen, en berou van sonden.</hi></cell></row>
<row><cell>De witte Acoleyen van Leyden.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een Burgherlicke VVet gelijck zijnde Godts woort.</hi></cell></row>
<row><cell>Het Corenbloomken vanden Haghe.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">De letter conste.</hi></cell></row>
<row><cell>Den Olyuenboom van Maeslandt.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">De VVetten.</hi></cell></row>
<row><cell>De Roode Roosen van Schiedam.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Politijcke Magistraet.</hi></cell></row>
<row><cell>Thofbloomken vande Lyer.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Goe VVetten.</hi></cell></row>
<row><cell>De Blauwe Acoleyen van Rotterdam.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">D'aerd wercken.</hi></cell></row>
<row><cell>Den dorren Boom van Gheervliet.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Naer de Liefde te arbeyden.</hi></cell></row>
</table>
<pb ed="fol." n="B4r"/>

<lg type="poem">
<l>Hier nae volghen de Prijsen int cort gheperceelt,</l>
<l>So die den <hi rend="i">Camers</hi> naer verdiensten zijn wtghedeelt.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Eerst vanden Intrede.</head>

<table>
<row><cell>Den oppersten prijs vanden <hi rend="i">Intrede</hi> is ghegheuen het <hi rend="i">Coren bloomken vanden Haghe.</hi></cell><cell>Haghe.</cell></row>
<row><cell>Den ii. Prijs. <hi rend="i">De Blauvve Acoleyen. van Rotterdam.</hi></cell><cell>Rotterda<hi rend="i">m</hi>.</cell></row>
<row><cell>Den iii. Prijs. <hi rend="i">De Lelykens onder den Dooren. van Noortvvijck.</hi></cell><cell>Noortwijc</cell></row>
</table>
<div type="section">
<head rend="h4">Vanden Vraghe.</head>

<table>
<row><cell>Den oppersten Prijs vanden <hi rend="i">Vraghe, </hi>is ghegheuen het <hi rend="i">Corenbloomken Vanden Haghe.</hi></cell><cell>Haghe.</cell></row>
<row><cell>Den ii. Prijs. <hi rend="i">De VVitte Acoleyen </hi>van <hi rend="i">Leyden.</hi></cell><cell>Leyden.</cell></row>
<row><cell>Den iii. Prijs. <hi rend="i">De Roode Roosen </hi>van <hi rend="i">Schiedam.</hi></cell><cell>Schiedam</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vanden Reghel.</head>

<table>
<row><cell>Den oppersten Prijs vanden <hi rend="i">Reghel</hi>, is ghegheuen de <hi rend="i">VVitte Acoleyen </hi>van <hi rend="i">Leyden</hi>.</cell><cell>Leyden.</cell></row>
<row><cell>Den ii. Prijs, den <hi rend="i">Olijuen boom </hi>van <hi rend="i">Maeslandt.</hi></cell><cell>Maeslant.</cell></row>
<row><cell>Den iii. Prijs. <hi rend="i">de Roode Roosen </hi>van <hi rend="i">Schiedam.</hi></cell><cell>Schiedam</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vant Liedeken.</head>

<table>
<row><cell>Den oppersten Prijs vant <hi rend="i">Liedeken</hi> is ghegheuen het <hi rend="i">Corenbloomken vanden Haghe.</hi></cell><cell>Haghe.</cell></row>
<row><cell>Den ii. Prijs. <hi rend="i">De Blauvve Acoleyen </hi>van <hi rend="i">Rotterdam.</hi></cell><cell>Rotterda<hi rend="i">m</hi>.</cell></row>
<row><cell>Den iii. Prijs. <hi rend="i">De VVijngaertrancken </hi>van <hi rend="i">Monster.</hi></cell><cell>Monster.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vande Pronunchiatie.</head>

<table>
<row><cell>Den Prijs vant Pronunchieren is ghegeuen <hi rend="i">de vvitte Acoleyen </hi>van <hi rend="i">Leyden.</hi></cell><cell>Leyden.</cell></row>
</table>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B4v"/>
<head rend="h2">Hier volghen d'Intreden.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illb4v.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
<head rend="h4">Tot den Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Hier na suldy vinden hoe <hi rend="i">Rhetorica</hi> ontfaen // heeft</l>
<l>De thien <hi rend="i">Camers</hi> met haer Blomen en deuijsen</l>
<l>T'elcken sonderling, so de <hi rend="i">Clausule</hi> te verstaen // gheeft</l>
<l>Eyschende t'verstant en des Intreys bewijsen:</l>
<l>Dat hier by ghevoecht is tot een veriolijsen</l>
<l>Ten eynde dat elcx conste werd' gheopenbaer // fijn</l>
<l>Een eerlick en constich beroup is niet te misprijsen,</l>
<l>Want tis een groote melodi als vrienden vergaert // zijn.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="monst001"/>
        <interp type="primair" value="monst001blau01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="C1r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Monster.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illc1r.gif"/></p>
        <figDesc>SCRIPTVRA<lb/>1581<lb/>PLVTARCHVS<lb/>SALLVSTIVS<lb/>CICERO<lb/>VERGILIVS<lb/>ARISTOTELES<lb/>RETORICA</figDesc>
    </figure>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">4. Reg. 19.</note>Nae dat <hi rend="i">Sennacherib</hi> dien vromen hanse // zeer</l>
<l><hi rend="i">Ierusalem</hi> benaude en meendet te beeruen:</l>
<l>En so <hi rend="i">God</hi> in eender nacht versloech dat gantsche // heer</l>
<l>Dat ghemeent hadde andere te verderuen</l>
<l>So verblijt als nv waren die daer dochten te steruen</l>
<l>En <hi rend="i">Smaecte sdruyfs soeticheyt</hi> sonder ghequel:</l>
<l>So verblijt zijn wy, nv wy v <hi rend="i">Rancxkens</hi> verweruen</l>
<l>Met uwer comste alhier, deur een gunstich opstel</l>
<l>Mer wilt ons nv verhalen met woorden snel</l>
<l>Den sin uws voornemens die wy met vreuchden // eeren</l>
<l>Al en schijntet haer som niet dan te wesen spel</l>
<l>Ist <hi rend="i">Schriftuyr</hi> of <hi rend="i">Poësie</hi> het comt seer wel</l>
<l>Men mach God wel met vreuchden in deuchden // eeren.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="C1v"/>
<div type="section">
<head rend="h4">Bewijs op den Intrede vande Camere gheintituleert, <hi rend="i">Smaect Sdruyfs soetheyt</hi>, binnen Monster.</head>

<lg type="poem">
<l>Ghelijck de Philist een soo al by Abrahams tijden</l>
<l>En Isaacx, soo daer nae oyt gheweldich en stout</l>
<l>Met een valsch hert en eyghensoeckelick benijden</l>
<l>Hun onderstonden te stoppen sonder vermijden</l>
<l>En met aerde te vervuylen onuerflout</l>
<l>De Fonteynaderen des zuyueren waters cout</l>
<l>Die by Abraham en Isaac theurder lauen</l>
<l>En heuren naecomers inden Lande menichfout</l>
<l>Ghevonden waren ghebout en ghegrauen</l>
<l>Waer deur sy sochten dat dees als slauen</l>
<l>Hun dienen souden, oft haer verliesen</l>
<l>Wten landen vluchtich, en laeten haer hauen</l>
<l>Twas bitter van twee quaen een te moeten kiesen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Soo hebben wy beuonden in onsen daghen</l>
<l>En onser voorouderen dat der tijden Philisteen</l>
<l>Meer aertsch ghesint dan hebbende behaghen</l>
<l>In die Leuende Fonteynaderen, tallen vlaghen</l>
<l>De selue verualst hebben met aerde ghemeen</l>
<l>Deuangelische Leere ghetrocken alleen</l>
<l>Ten dienste van haer houaert, ghewin, en tyranny</l>
<l>Dies als Izaac oft van zijner afcomste een</l>
<l>Een reyn  ader vondt d'oprechte leere hadt bly</l>
<l>Dien worde wedersproken, veriaecht onury</l>
<l>En dat die ader haer ghewin niet zou schaden // dan</l>
<l>Most terstont ghestopt zijn mit valsch wtlegghingh daer by</l>
<l>Siet waer toe ghiericheyt smenschen hert raden // can?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Alst nu mitten Philisteen so veer was ghecomen</l>
<l>Dat inde plaetse van der Fonteynen claer</l>
<l>Haer vuyl slickich water ter werelt word' opghenomen</l>
<l>En dat als in Israël alleen hier noch veele vromen</l>
<l>Nae der reyne Fonteyne trachteden hier en daer</l>
<l>Soo hadden sy ouer ons ghebracht alsulken vaer</l>
<l>Van wapenen, dreygende met gheweldigher handt</l>
<l>Der Fonteynen ons te berouen, te maecken dienstbaer</l>
<l>Mer Godt die als zijnen vromen knecht Dauid sandt<lb/>
Heeft ons verlost ghenadich wt dien ellendighen standt</l>
<l>Den stouten Goliath thooft afgheslaghen // fel</l>
<pb ed="fol." n="C2r"/>
<l>Sulcx dat nu vry bloeyen de Fonteynen aen elcken cant</l>
<l>Dies hem elck lof en prijs mach toedraghen // wel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Op dat dan Prince sulck weldaet mocht bekent // staen</l>
<l>Ouer al, en Godt daer van ghelooft werden wt minnen</l>
<l>So bringhen wy ter ghedachtenisse hier present // plaen</l>
<l>Goliaths hooft soot van Dauid is afghewent // saen</l>
<l>Als in een triumphe te Ierusalem binnen</l>
<l>Waer by dat elck vermaent worde in zijne sinnen</l>
<l>Zijner wonderlicker verlossinghe wijt vermeert</l>
<l>Dies tot meerder teycken laten haer hier oock vinnen</l>
<l>Byder Fonteynen vooren gheallegoriseert</l>
<l>Schriftuere en die neffens hem oprecht leert</l>
<l>Onuerhindert in haer dienst tot elcken gheveucht</l>
<l>Dies wy Wijnranxkens dat elck daer toe oock werd ghemoueert</l>
<l>Om Gode te louen hier rapen gheneucht.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="monst001blau01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<head rend="h3">Een Intrey Liedeken lofsancksche wijse.</head>

<lg type="poem">
<l>Ghy edel sinnen // die hier <hi rend="i">Met minnen</hi></l>
<l><hi rend="i">Versaemt </hi>zijn te <hi rend="i">Rapen gheneucht</hi></l>
<l>In v hert binnen // den Heer wilt kinnen</l>
<l>Singht hem lof, <hi rend="i">Groeyend' in deucht</hi></l>
<l>Die van ons heeft doen afwijcken</l>
<l>Den viandt ghebracht ten val</l>
<l>Wonderlick, <hi rend="i">Dies trou moet blijcken</hi></l>
<l>Toont hem weer <hi rend="i">Lieft bouen al.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die in ghetreure // pijn en labeure</l>
<l>Ons sochten te maecken dienstbaer</l>
<l>Die met rigeure // Schrifture peure</l>
<l>Hielden theuren dienste swaer</l>
<l>Heeft Godt nae zijn <hi rend="i">vvoort is crachtich</hi></l>
<l>Te vellen <hi rend="i">vvt lieft bestaen</hi></l>
<l><hi rend="i">Lieft is t fundament </hi>eendrachtich</l>
<l><hi rend="i">Volbrengt lieft </hi>Gods eere plaen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vermetel spreecken // met stoute treecken</l>
<l>Voor Gods aenschijn blijuet doch niet</l>
<l>Hy cant haest wreecken // soot is ghebleecken</l>
<l><hi rend="i">d'Ionckheyt </hi>in Dauid <hi rend="i">ansiet</hi></l>
<l>Tgheen <hi rend="i">VVt lieft schiet </hi>onuernepen</l>
<l><hi rend="i">Spruytend' vvt lieft </hi>hooret woort</l>
<l>Sal van <hi rend="i">vvt jonsten begrepen</hi></l>
<l>Blijuen altoos ongestoort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Lof Prinsch eersame // wiens grooten name</l>
<l>Moet wesen altijt wyt verbreyt</l>
<l>Gheeft tonser vrame // oorsaeck bequame</l>
<l>Meer te <hi rend="i">smaecken sdruyfs soetheyt</hi></l>
<l><hi rend="i">Met gheneuchten</hi> veriolijsen</l>
<l>In v hulpe ons ontrint</l>
<l>V vyanden soo bewijsen</l>
<l>Dat v cracht lijden verwint.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="noord011"/>
        <interp type="primair" value="noord011leli01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="C3r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Noortwijck.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">4. Reg. 3.</note>So de luyden binnen <hi rend="i">Ierusalem</hi> verblijt // waren,</l>
<l>Doen God <hi rend="i">Iosaphat </hi>d'overwinning had ghegeuen</l>
<l>Sonder slaen, die by hem doen ter tijt // waren</l>
<l>Teghens de kinderen <hi rend="i">Moab</hi> en <hi rend="i">Amon</hi> verheuen</l>
<l>Een sulcken willecom als <hi rend="i">Iosaphat</hi> quam beneuen:</l>
<l>Gheschiet v mee ghy <hi rend="i">Lelijkens</hi> onder den dooren</l>
<l>Die <hi rend="i">VVt Liefde bestaen </hi>constelick te leuen</l>
<l>Om so alle druck en swaerheyt te smooren</l>
<l>Mer hier wort van v begheert mijn wt vercooren</l>
<l>Dat ghy van uwer <hi rend="i">Intrede</hi> verhaelt d'Intentie</l>
<l>So moghen wy met v vreucht oorbooren</l>
<l>En laet ons tselfde fraey en constlick hooren</l>
<l>Want om prijs end' eer doetmen meest diligentie.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">T'bewijs opten Intrede vande Camer van Noortwijck.</head>

<q rend="bq"><hi rend="i">VVant deur Gods ordonnantie alle ding gheschiet.</hi></q>

<lg type="poem">
<l>Ghy Edele Raepkens, die daer <hi rend="i">Gheneucht Rapen</hi></l>
<l>Met Rhetorices wapen, sullen wy v verbreyen</l>
<l>T'verstant van ons Intrede, en daer niet op slapen</l>
<l>Also die Chaert vermelt, in dese contreyen</l>
<l>Met vier derthienen, sullen wyt gaen scheyen</l>
<l>Sonder langher te beyen, wilt doch aenhoren</l>
<l>Met die Seuen Planeten, comen wy hier weyen</l>
<l>Als ghy moecht sien, wie datter gaet voren</l>
<l>Die schoonste vanden dach, die God heeft vercoren</l>
<l>Want hy gaet doorboren, alle dat duyster is siet</l>
<l>Somen noch breder, van den Lely, onder den doren</l>
<l>Sal verstaen, hoe God die seuen planeten ghebiedt</l>
<l>Want deur Gods ordonnantie alle ding gheschiet.</l>
<pb ed="fol." n="C3v"/>

<l>God die daer heeft ghestelt, die Son aent firmament</l>
<l>Is ons wel bekent, also wy sien voor ooghen</l>
<l>Want hy is Heer, vanden sondach tot ons ghewent</l>
<l>Ende oock Heer, der aerden deur Gods vermooghen</l>
<l>Hy brengt ons den dach, schoon voort onghelooghen</l>
<l>Want hy is doortooghen, met alle claerheyt</l>
<l>Hy in het schoonste en tgrootste licht onbedrooghen</l>
<l>Datmen inde Werelt, des daechs openbaer, heyt</l>
<l>God werter by gheleken, t'opperste licht dee waerheyt</l>
<l>So die schriftuyr daer seyt vaet nu wel mijn bediet</l>
<l>God almachtich, onsen hemelschen Vaer, seyt</l>
<l>Dat die Sonne, onder den Hemel t'claerste licht hiet</l>
<l>Want deur Gods ordonnantie alle ding gheschiet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Also God ons die Son, voor t'beste licht heeft ghestelt</l>
<l>Al in swerelts velt, tot des menschen proffijt</l>
<l>Hy is een Heer bouen aller planeten ghewelt</l>
<l>Oock een vader, der aerden, in swerelts crijt</l>
<l>Ende de Mane een moeder der wateren wijt</l>
<l>Want die Son subijt verwarmt dat vercout // is</l>
<l>Wederomme, die Maen, Regeert by nacht met vlijt</l>
<l>Ende met haer coutheyt, tempereert, dat ghebout // is</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Regeert die wateren, na datse nieu of oudt // is</l>
<l>Die Zee die sout is, maectse datse hooch, of laech vliet</l>
<l>Ende die Son maect oock drooch dat bedout // is</l>
<l>Sonder die Son waren alle die planeten niet</l>
<l>Want deur Gods ordonnantie alle dinck gheschiet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Alle sterren ende planeten nemen haer cracht</l>
<l>Zijt oock dit wel bedacht, vander Sonnenschijn</l>
<l>Want sy domineren, ouer al deur Gods macht</l>
<l>Ouer die dieren, der aerden cruyden en vruchten fijn</l>
<l>Oock ouer die menschen, metallen, steenen t'heeft al zijn</l>
<l>Influens, naden lijn der complexi, en natueren</l>
<l>Vermenghinghe, der elementen, na Gods termijn</l>
<l>Soo wercken die planeten, somtijts vreemde cueren</l>
<l>Te weten Sol, Luna, en Mars met haer ghebueren</l>
<l>Tot alder uren, gaen sy vast om, sonder verdriet</l>
<l>Also hebben wy, v nu verstant mits besueren</l>
<l>Van ons Intrede, ghedaen en sing mijn oude liet</l>
<l>Dat deur Gods ordonnantie, alle ding gheschiet.</l>
</lg>
<p>Haet is quaet.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="naald001"/>
        <interp type="primair" value="naald001jeri01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="C4r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Naeltwijck.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">3. Reg. 10.</note>Nae dat die <hi rend="i">Coninginne van Saba </hi>bedocht // was</l>
<l><hi rend="i">Coninck Salomon </hi>te brenghen veel ghiften rijckelick</l>
<l>En also dat voor <hi rend="i">Salomon</hi> den <hi rend="i">Coninck</hi> ghebrocht // was</l>
<l>Oock wel naerstich besien en ondersocht // was</l>
<l>So wast van gout en siluer autentijckelick</l>
<l><hi rend="i">So</hi> willecom als dit den <hi rend="i">Coninck</hi> was alghelijckelick</l>
<l>Sijt ghy ons mede <hi rend="i">ghy bloom van Ierico</hi> ghepresen</l>
<l>Dat ghy hier comt <hi rend="i">want tschiet wt lieft </hi>tis blijckelick</l>
<l>En al ons doen is mede wt liefden gheresen</l>
<l>Mer om ons druckighe begheerten te ghenesen</l>
<l>So beduyt ons wat ghy segghen wilt met dese lien // al</l>
<l>Want wie schoonst en oncostelicxst sal beuonden wesen</l>
<l>Hem een groote jonste, prijs en eer gheschien // sal.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">T'bewys opten Intrede van de Camer van Naeltwijck.</head>

<lg type="poem">
<l>Alsoot Rapenbloemken met veel aerdighe gheesten</l>
<l>Als met Rhetorices dienaers nu triumpheeren</l>
<l>So coemt oock die bloem van Ierico tuwer feesten</l>
<l>Die v altsamen doet vrientlick saluteeren</l>
<l>En vertoonen haer Intre die stadt eer eeren</l>
<l>Daer in wy nu hier zijn teghenwoordich present</l>
<l>Let op den sin, wy sullen v induceeren</l>
<l>Tverstant van dien openen ende maecken bekent</l>
<l>Siet daer staetet gherucht vant oorloch dat heeft gheschent</l>
<l>Tghemeen weluaren in ons Hollantse waeranden</l>
<l>En heeft ons vol druckx en benautheyt gheprent</l>
<l>So dat wy by nae waeren ghecomen tot schanden</l>
<l>Want gherucht van oorloch bederft steden en landen.</l>
<pb ed="fol." n="C4v"/>
<l>Daer staet die Maecht van Hollandt vol swaer benouwen</l>
<l>Van grooter benautheyt en weet sy niet waer heen</l>
<l>Ellendich claecht sy, ben ick vol druckx en rouwen</l>
<l>Ick sie die doodt voor ooghen waer dat ick gae treen</l>
<l>Gae ick daer, vint ick tgherucht vant oorloch op die been,</l>
<l>Wendick mijn hier, heeft Mars zijn bloedich swaert gheheuen</l>
<l>Sy troost haer seluen met Christus den vasten hoocksteen</l>
<l>En hout vast aen zijn woort dat te kennen doet gheuen</l>
<l>Met patiency te gorden, sy heeftet bedreuen</l>
<l>En blijft volstandich int Reyne vaderlant soet</l>
<l>En stelt die droefheyt als een schilt haer beneuen</l>
<l>Tot dat liefde des vaderlant die van haer doet</l>
<l>Want een wijsen raet het lant in deuchden voet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ghelijck die ghelouighen altijt zijn verhoort</l>
<l>Hoe seer dat sy oyt in benautheyt laeten</l>
<l>So is oock nu dees maecht troost ghecomen voort</l>
<l>Doer lieft des vaderlants die daer is thaerder baeten</l>
<l>En beloeft dees maecht nimmermeer te verlaeten</l>
<l>Want siet spreeckt sy, ick heb den Mars in mijn ghewelt</l>
<l>Sy toont haer een teyken van paeys voor al diet haten</l>
<l>Want die lieft is groot tottet vaderlant, sy vertelt</l>
<l>Waer door het bloedighe swaert haest sal zijn ghevelt:</l>
<l>Dus troost sy haer indernoot wt rechter minnen</l>
<l>Want die barmherticheyt Gods die ghy hier siet ghestelt</l>
<l>Die verweckt die liefde sulcx te beghinnen</l>
<l>Daerom die inden Heer betrout die sal troost binnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Siet die Princelicke barmherticheyt Gods crachtich</l>
<l>Hoe seer hy dees maecht presenteert zijn ghenaden</l>
<l>Vreest niet v vyandt spreeckt hy ick bent almachtich</l>
<l>Hoe dat sy baren sy sullen v niet beschaden</l>
<l>Ick salse wederstaen die v willen versmaden.</l>
<l>Siet ick breng v die eewighe blijschap mintoot</l>
<l>Dit gheschiet die gheen die deurwandelt mijn paden</l>
<l>Te weten die daer opstaen wt haer sonden groot</l>
<l>Die verweruen dese blijschap door Christus doot</l>
<l>Daer wy alleen door worden nieu harbooren</l>
<l>Dit is die verwinnende Leeuw in alder noot</l>
<l>Die Hollandt bevrijt voor al diet willen verstooren</l>
<l><hi rend="i">Tgheschiet vvt lieft</hi>, ghy <hi rend="i">Raepkens</hi>, dat wy oorbooren.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="leide001"/>
        <interp type="primair" value="leide001witt01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Leyden.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Iudith. 13.</note>H<hi rend="i">olofernes</hi> die <hi rend="i">Tyranlick</hi> en onbedrooft // wracht</l>
<l>Ouer <hi rend="i">Bethulia</hi> en scheen te zijn verlaten</l>
<l>Mer doen <hi rend="i">Iudith</hi> in stadt des <hi rend="i">Tyrans</hi> hooft // bracht</l>
<l>Was sy hertelick willecom bouen maten</l>
<l>En waren seer verblijdt al die in stadt saten</l>
<l>Ouer haer comste alsomen mocht bemercken</l>
<l>So zijn wy nu mee verheucht met al dees Staten</l>
<l>Nu ghy <hi rend="i">VVitte Acoleykens</hi> coemt binnen dees percken</l>
<l>Want daer <hi rend="i">Lieft is tfondament, </hi>alle goet moet wercken</l>
<l>Dus laet ons nu doch hooren alhier ten fijne // ras</l>
<l>Die beduyding uwer <hi rend="i">Vertooning</hi> tot s'consts verstercken</l>
<l>Want tgheeft nu seer wel in elcx aenschijne // pas</l>
<l>Goetwillighen arbeyt niemant veyt pijne // wat.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Leyden.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Num. 21. 9</note>Hy, die zijn volck vrijde, van de vierighe <hi rend="i">slanghen</hi></l>
<l>Door tmetalen <hi rend="i">Serpent</hi>, by <hi rend="i">Mosen </hi>op gherecht,</l>
<l><note place="margin">Ioan. 3. 14</note>En zijn eenighen <hi rend="i">soon</hi>, aen den <hi rend="i">cruyce</hi> liet hanghen</l>
<l><note place="margin">Genes. 3. 6.</note>Om onse misdaden, wt <hi rend="i">Adam</hi> eerst ontfanghen,</l>
<l>Wil v (<hi rend="i">Raepkens</hi>) bevrijen, van all' aen-gheuecht:</l>
<l>Wy <hi rend="i">vvitt' Acoleykens</hi>, in consten ruydt en slecht,</l>
<l>Comen v besoecken, <hi rend="i">Rethorica</hi> ter eeren,</l>
<l>Om te <hi rend="i">Rapen gheneucht</hi>, ons ionste t'uwaerts drecht.</l>
<l><note place="margin">Psal. 133. 1</note>Tis lieflijck (seyt <hi rend="i">Dauid</hi>) dat <hi rend="i">broeders</hi> accordeeren,</l>
<l>En is oock aenghenaem, voor den Heere der Heeren,</l>
<l>Liefd' en eendracht, hout macht, met een vast <hi rend="i">gheloof</hi> ient,</l>
<l>Wt sulker meeninghe, wy ons, v presenteeren,</l>
<l>Want <hi rend="i">vvy rapen gheneucht, </hi>door <hi rend="i">Liefd' is tfondament.</hi></l>
<pb ed="fol." n="D1v"/>
<l>De sin van <hi rend="i">d'Intrede</hi>, v (<hi rend="i">Raepkens</hi>) te verthonen</l>
<l><note place="margin">2. Macha. 7. 1.</note>Is wt tweede boeck, ghenomen, der <hi rend="i">Machabeen,</hi></l>
<l>Van de vrome <hi rend="i">moeder</hi>, ende haer <hi rend="i">seuen sonen</hi>,</l>
<l>Hoe sy doort <hi rend="i">ghelooue</hi>, op hoop, van <hi rend="i">sleuens cronen,</hi></l>
<l>De <hi rend="i">VVet</hi> van haren <hi rend="i">God</hi>, niet wilden ouer-treen.</l>
<l>Al werden sy ghemoort, gheuilt, ghekerft, ghesneen,</l>
<l>Sy bleuen by <hi rend="i">Gods VVet</hi>, vroom, met een <hi rend="i">vast betrouvven</hi>,</l>
<l>Daerom ghy <hi rend="i">tghelooue</hi>, hier siet comen voor heen</l>
<l>Om dat dese alleen, op <hi rend="i">tgheloof</hi> ginghen bouwen.</l>
<l>Men sachse ter rechter, noch ter slincker-hant flouwen,</l>
<l>Maer steunden op<hi rend="i">Gods vvet</hi>, volstandichlijck ten ent:</l>
<l>Dit is ont voort-brenghen, en des <hi rend="i">Intreys</hi> ontfouwen,</l>
<l>Want <hi rend="i">vvy Rapen gheneucht, </hi>door <hi rend="i">Liefd' is t'fondament.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Beyren, leeuwen, woluen, tijgers, en wilde stieren.</l>
<l>Schorpioenen, panthers, slanghen, en draken bloot.</l>
<l>Arents, griffoenen, hauicken, valcken, en gieren,</l>
<l>Ia wat tyrannighe, onredelijcke Dieren</l>
<l>Beweecht werden, haer ionghen, te vrijen in noot:</l>
<l><note place="margin">2. Macha. 7. 22.</note>Nochtans dese <hi rend="i">Moeder</hi>, gheensins beweecht de doot</l>
<l>Van haer, of haer <hi rend="i">vruchten</hi>, het strijt teghens natueren,</l>
<l>Dan de <hi rend="i">heerlijcke croon, </hi>door den <hi rend="i">ghelooue</hi> groot</l>
<l>Daer sy al op hoopten, doet haer den doot besueren.</l>
<l><hi rend="i">Antiochus</hi> wreetheyt, mach haer gheensins berueren</l>
<l><hi rend="i">Tsvvijnen vleesch </hi>te eten, teghen <hi rend="i">Gods vvet </hi>bekent,</l>
<l>Sy blijuen <hi rend="i">volstandich</hi>, vrymoedich sonder trueren,</l>
<l>Want sy <hi rend="i">Raepten gheneucht</hi>, door <hi rend="i">Liefd' is tfondament.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">Gene. 15. 6</note><hi rend="i">Prince</hi>, <hi rend="i">Abraham</hi> wert, door <hi rend="i">tghelooue</hi> rechtvaerdich,</l>
<l><note place="margin">Exo. 14. 21</note><hi rend="i">Tgheloof </hi>deed' <hi rend="i">Israel, </hi>door het <hi rend="i">roode Meyr</hi> gaen.</l>
<l><note place="margin">1 Sa. 17. 49</note><hi rend="i">Dauid</hi> versloech den <hi rend="i">Reus</hi>, door <hi rend="i">tghelooue</hi> eerwaerdich.</l>
<l><note place="margin">1 Sa. 14. 13</note><hi rend="i">Tgheloof </hi>deed' <hi rend="i">Ionathas</hi>, ten strijde loopen vaerdich.</l>
<l><note place="margin">2 Pa. 14. 11</note>En den <hi rend="i">Coninck Assa, </hi>den stercken <hi rend="i">Mooren</hi> slaen:</l>
<l><note place="margin">2 Pa. 20. 18</note>Sulcx oock by <hi rend="i">Iosaphat</hi>, menichmael is ghedaen.</l>
<l><note place="margin">2. Macha. 6. 28.</note>Door <hi rend="i">tgheloof, Eleaser, </hi>vast stont op <hi rend="i">Gods vvetten.</hi></l>
<l><note place="margin">2. Esd. 8. 21</note><hi rend="i">Esdras</hi> ging den <hi rend="i">Heere</hi>, door den <hi rend="i">ghelooue</hi> aen:</l>
<l><note place="margin">Dan. 3. 23.</note><hi rend="i">Sadrach, Melach, Abdenego, </hi>gaen sonder letten</l>
<l>Door den vyerighen ouen, en die groote hetten,</l>
<l>En blijuen door <hi rend="i">tgheloof</hi>, fraey ende ongheschent:</l>
<l>Dit is <hi rend="i">Rethorica</hi>, en <hi rend="i">broeders</hi>, ons voort-setten,</l>
<l>Want <hi rend="i">vvy Rapen gheneucht</hi>, door <hi rend="i">Liefd' is tfondament.</hi></l>
</lg>
<p>Lieft is tfondament.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="denha004"/>
        <interp type="primair" value="denha004kore01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="D2r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer vanden Haghe.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Iudith. 4.</note>Sulcke vreucht als <hi rend="i">Debora, Barack</hi>, in dien daghen // hadt</l>
<l>Ende gantsch <hi rend="i">Israhel</hi> met alle den vromen</l>
<l>Deur dat <hi rend="i">Iahel, Sisserani</hi> deur thooft gheslaghen // hadt</l>
<l>Vanden welcken elck veel drucx te draghen // hadt</l>
<l>En nv verlost waeren om sulcx niet meer te schromen</l>
<l>So verblijt zijn wy nv met ghy schoon <hi rend="i">Corenblomen</hi></l>
<l>Dat ghy ons <hi rend="i">Met ghenuechten</hi> tot deser spatie</l>
<l>Lustlick besoeckt en lieflick zijt by ghecomen</l>
<l>Twelck ons een vreucht is en groote jubilatie</l>
<l>Ick bid v vertelt ons tot meerder recreatie</l>
<l>Tverstant van uwen <hi rend="i">Intree</hi> die ons aent boort // moet</l>
<l>En laet ons voor al t'welck best is by alle natie</l>
<l>Paeys houwen met eendrachtich accoort // soet.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Verclaringhe vanden Intre vande Camer vanden Haghe.</head>

<lg type="poem">
<l>K<hi rend="i">ennis</hi>, die deur de Schriftuer ons was gheopenbaert</l>
<l>Heeft lang moeten duycken, onder Tyrannijs swaert</l>
<l>Eylaes, voor dees landen een groot verstranghen</l>
<l>Maer nae dat sy, dees <hi rend="i">Vyerighe harten</hi> hadt vergaert</l>
<l>Soo hebben sy deur haer, de waepens aenghevaert</l>
<l>Waer deur sy boose <hi rend="i">Tyrannij</hi> hebben gheuanghen</l>
<l>Dies stracx de <hi rend="i">Vrijheydt</hi> tonswaert nam haer ganghen</l>
<l>Hebbende de ghebroken boeyen inde handt</l>
<l>Hier toe <hi rend="i">Delft </hi>met grooten arbeyt en verlanghen</l>
<l>Principael ghedaen heeft de meeste onderstandt</l>
<l>Die als <hi rend="i">Atlas</hi> de werelt droech, en noch draecht vailliant</l>
<l>Met ghelt, schat, victuaillie, burghers en spijs</l>
<l>Die in noot bystant doet, is waerdich loff, eer en prijs.</l>
<pb ed="fol." n="D2v"/>
<l>Nadien men den viant daer deur sach veriaeghen</l>
<l>En dat tSpaensche armey, vande zee was gheslaeghen</l>
<l>Soo heeft de <hi rend="i">Hollantsche</hi> Maecht wijs voordachtich</l>
<l>Met haer suster <hi rend="i">Zeelandt</hi> wetende svyants laeghen</l>
<l>Een eewich verbont ghemaeckt ende verdraghen</l>
<l>Malcanderen ghetrouw te blijuen eendrachtich</l>
<l>Waer deur, en deur sPrincen hulp den vyant prachtich</l>
<l>Ghecomen is in grooter vercleeninghe</l>
<l>Dies tgantsche Nederlant noch wert bevrijt waerachtich</l>
<l>Deur dese twee susters ghetrouwts vereeninghe</l>
<l>Een sonderling werck, buyten smenschen meeninghe</l>
<l>Al deur mede werckingh van Gods cracht diet al regeert</l>
<l>Wel vaertet tlandt, dat met malcander soo accordeert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier deur soo floreert <hi rend="i">Saturnus</hi> nv spoedich</l>
<l>Dats den landtbouw, met coeren, vruchten oueruloedich</l>
<l>En al andre nootdruften in onse Landouwen</l>
<l><hi rend="i">Neptunus</hi> gramschap is versacht seer goedich</l>
<l>Wiens stroomen deur <hi rend="i">Mars </hi>lang laeghen seer bloedich</l>
<l>De Schepen machmen ter zee veyllich betrouwen</l>
<l>Waeren en coopmanschap tcoempt al ouer behouwen</l>
<l>Dies <hi rend="i">Plutus</hi> de Godt der rijckdommen subijt</l>
<l>In dees <hi rend="i">Stadt</hi> zijn woontplaets heeft willen bouwen</l>
<l>Aensiende den goeden middel en bequamen tijdt</l>
<l>En dat den <hi rend="i">Viandt</hi> hem onse landen vermijdt</l>
<l>Waer deur neering, weluaert is in reputatie</l>
<l>Want tlandt wort rijck deur den Bouw en Nauigatie.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Om dan dees Prouintien te houwen in voorspoet</l>
<l>En dat Tyrannij niet meer en stort tonnoosel bloet</l>
<l>Soo moet <hi rend="i">Argus</hi> op ons wachten sonder beswijcken</l>
<l>Welck is goede toesicht seer nootelijck en goet</l>
<l>Mette <hi rend="i">Sorch</hi> diemen principael voor al hebben moet</l>
<l>Die hier deur haer, verthooning tperijckel doet blijcken</l>
<l>Want <hi rend="i">Mercurius</hi> veruolcht ons in alle wijcken</l>
<l>Die <hi rend="i">Iupiter</hi> wt seynt, om ons te betraepen</l>
<l>Soeckende hondert duysent listighe practijcken</l>
<l>Om <hi rend="i">Toesicht </hi>en <hi rend="i">Sorch</hi> met zijn spel te doen slaepen</l>
<l>Of met bedroch wt onse hant te crijghen twapen</l>
<l>Maer die eens bedroeghen is tselue lang ontheucht</l>
<l>Elck zy dit ghedachtich, en aenhoudtet Met Gheneucht.</l>
</lg>
<p>Met Gheneuchten.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="maasl001"/>
        <interp type="primair" value="maasl001olyv01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="D3r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Maeslant.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Esther. 2.</note>Doen <hi rend="i">Coninck Asswerus</hi> met outheyt behanghen // was</l>
<l>Worder een maecht bedocht om hem warm te maecken</l>
<l>En so <hi rend="i">Hester</hi> in sConincx ghenade ontfanghen // was</l>
<l>Om <hi rend="i">Coninginne</hi> te zijn dien hy sou ghenaecken</l>
<l>Also seer sy nv verblijdt was deur dees hooghe saecken</l>
<l>So zijn wy mee verheucht ghy <hi rend="i">Ionghe Olijuen</hi></l>
<l>Om dat ghy deur onse vreucht mee comt opwaecken</l>
<l>Want <hi rend="i">Tspruyt wt lieft </hi>certeyn al v bedrijuen</l>
<l>Mer wilt so wel doen ende ons gherijuen</l>
<l>Wat ghy segghen wilt met die haer dus lieflick ontluycken</l>
<l>Ende ons tselfde ontdecken met lesen of schrijuen</l>
<l>Mer laet toch slechte materie achterblijuen</l>
<l>Want die prijs halen wil moet loflicke reden bruycken.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den intrede, vande Camer van Maeslandt.</head>

<lg type="poem">
<l>Door Mars waren alle Consten achterghebleuen</l>
<l>Ia Rethorica heel t'onder ghebracht</l>
<l>Door  Isocrates sietmen hem suchten en beuen</l>
<l>Zijn bloedich swaert is neder ghedreuen</l>
<l>Die consten groeyen in haer volle cracht</l>
<l>Men siet hem ghebonden hier wel op acht</l>
<l>Rethorica wert v weer ghebrocht alhier ter stede</l>
<l>Om haer te ghebruycken met redenen wijs bedacht</l>
<l>Waer door wy nu vercrijghen sLants vrede</l>
<l>In haer oude plaetse sietmense stellen mede</l>
<l>Tweedracht confusie wert van haer versteken</l>
<l>Door d'eloquentie die sy v biedt alrede</l>
<l>Want Rethorica is een const van wel te spreken.</l>
<pb ed="fol." n="D3v"/>
<l>Fabius bewijst oock met schoone reden</l>
<l>Dat dese const daer heel op rust voorwaer</l>
<l>Waer door hy met Rethorica coemt treden</l>
<l>Om haer te stellen in haer oude gleden</l>
<l>Daer veel exercitien wtspruyt en dats claer</l>
<l>Lelius oock siende vertreden haer</l>
<l>Stelt hem mede te wercken met verstant</l>
<l>Als Orateur en Prince coemt hy naer</l>
<l>Met veel fraye exempelen triumphant</l>
<l>Dese conste hielt hy mede in eeren want</l>
<l>Men sach hem gheen reden schennen off breken</l>
<l>Als zijn schriften wt wijsen seer elegant</l>
<l>Want Rethorica is een const van wel te spreken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Thucidides een meester van grooten name</l>
<l>Die sietmen hier comen ter seluerstont</l>
<l>Van zijn compositie loopt alsulcken fame</l>
<l>Dat hy zijn woorden sloot alsoo bequame</l>
<l>Dat het niemant t'onderscheyden en vont</l>
<l>Off die woorden met den sin waren inden gront</l>
<l>Alsoo verchiert, dat elck woort scheen een sententie</l>
<l>Siet Cicero hoe de redenen vloeyden wt zijn mont</l>
<l>Dien hy ghebruycte met grooter diligentie</l>
<l>Hy was Prince der Orateurs deur eloquentie</l>
<l>Aen Galba en veel anderen ist mede ghebleecken</l>
<l>Dies brenghen sy Rethorica in elcx presentie</l>
<l>Want Rethorica is een Const van wel te spreken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Van dese conste was inuenteur monioot</l>
<l>Mercurius naer Flaccus beschrijuen</l>
<l>Dies draecht hy t'ghewronghen serpent al bloot</l>
<l>Soude hy dan dese edele conste groot</l>
<l>Oock niet helpen in eeren verstijuen?</l>
<l>Rethorica is hier off en moet het blijuen</l>
<l>Een edel Princesse met alle const bestouen</l>
<l>Voor haer moeten wijcken die onwijsheyt bedrijuen</l>
<l>Want zijt al passeert en gaet te bouen</l>
<l>Sy is gheacht gheeert in allen Houen</l>
<l>Alsomen hier siet ten zijn gheen treken</l>
<l>Van wien souse dan moghen werden verschouen?</l>
<l>Want Rhetorica is een const van wel te spreken.</l>
</lg>
<p>t'Spruyt wt Lieft.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="D4r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Schiedam.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Genes. 46.</note>G<hi rend="i">helijck Ioseph </hi>hem verblijde dien goeden berader</l>
<l>Doen hy zijn <hi rend="i">Vader in Egypten</hi> sach wt hongers noot</l>
<l>En also hem oock mede verblijde zijnen Vader</l>
<l>Doen hy <hi rend="i">Ioseph sach </hi>dien hy docht dat gheweest hadt doot</l>
<l><hi rend="i">Alsulcken vreuchde</hi> is nu mee by ons dats bloot</l>
<l>Nu wy <hi rend="i">ansien de Ionckheyt</hi> die hem by ons veucht</l>
<l>Met die wtghenomen <hi rend="i">lieflicke Rooskens</hi> root</l>
<l>Die hier by ons comen wt rechter deucht</l>
<l>Tot <hi rend="i">Delft</hi>, om alhier by ons te <hi rend="i">Rapen Gheneucht</hi></l>
<l>Die doch mede met ons in een verbont // leeft</l>
<l>Leeft veel en leert naerstich ghy jonghe jeucht</l>
<l>So dat v dees const aen sherten gront // cleeft</l>
<l>Want men moet const gebruycken alst pas en en stont // gheeft.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">T'Bewijs opten Intrede vande Camer van Schiedam.</head>

<lg type="poem">
<l>VVy Roode Rooskens comen Rapen Gheneucht</l>
<l>By v van Delft vol rethorijckelicke Deucht</l>
<l>Ingaende wy <hi rend="i">Thales,</hi> wt Asien vertoonen</l>
<l>Prijst met hem poletijck recht, soo crachtich ghy meucht</l>
<l>Alst swaerste, en beste, dat den cromen verheucht</l>
<l>Wilt schat, ghelt, noch goet, maer const en wijsheyt croonen</l>
<l>Acht swaer te regeeren, die op die werelt woonen</l>
<l>Die sulcx doet hoort deucht, en hemseluen te kennen:</l>
<l>Siet voort <hi rend="i">Solon</hi> die noyt wilde verschoonen</l>
<l>Coninck, noch Vorst, en die wijsheyt soo schennen</l>
<l>Midts tbeste is, t'quaet den mensch te ontwennen</l>
<l>Politien te stellen, en een dracht te bouwen</l>
<l>Om reden en recht by de menschen te houwen.</l>
<pb ed="fol." n="D4v"/>
<l>Siet <hi rend="i">Cleobulus</hi> die schreeff in zijnen tijden</l>
<l>Magistraten moeten haer eyghen wetten lijden</l>
<l>Ouer haer te scheyden sonder wederspreecken</l>
<l>Noch liet oock hier <hi rend="i">Licurgus</hi> die dat byden</l>
<l>Lacedemoniers om alle quaet te vrijden</l>
<l>Sijn ghestelde wetten, niet en heeft besweecken</l>
<l>Om dat Iustici niet sou werden versteecken</l>
<l>Track wtlandich, als den Raet hem te voren</l>
<l>Die wetten te houden, tot zijn comst ghebleecken</l>
<l>Haer weder was, hadden by eede ghesworen</l>
<l>Hy dede zijn lichaem naer die doot verloren</l>
<l>Sincken in die Zee, met een heerlick betrouwen</l>
<l>Om reden en recht by die menschen te houwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wilt op <hi rend="i">Aristoteles</hi> te rechte mercken</l>
<l>Die de Atheniensers verweet haer wercken</l>
<l>In wetten te gheuen, en selfs misdeden</l>
<l>Straften wel een ander, maer sou deucht verstercken</l>
<l>Sy moesten selffs voor gaen tot allen percken</l>
<l>Soo mochten die Ghemeenten haer nae treden</l>
<l>Noch siet oock <hi rend="i">Iethro</hi>, die toonde met reden</l>
<l>Mosen, hoe noodich was om tvolck te regeren</l>
<l>Politijck regiment, met diuersche leden</l>
<l>Soudemen alle partien wel separeren</l>
<l>En hy onder Israel moghen floreren</l>
<l>Want te veel ouerlast, sou anders benouwen</l>
<l>Om reden en recht by die menschen te houwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Princen siet hier recht op <hi rend="i">Iustici</hi> die blindt // is</l>
<l>Welck byden Romeynen eertijden bemindt // is</l>
<l>Door <hi rend="i">VVijsheyt </hi>soo dat t'oens floreerde <hi rend="i">crachtich</hi></l>
<l>Het rijcke, dus wel hem die daer toe ghesint // is</l>
<l>Gheen recht en spare, oft Vader, oft kint // is</l>
<l>Sulcke Heeren behoortmen te zijn ghedachtich</l>
<l>Het is een Godtlick offici waerachtich</l>
<l>Door smenschen verstant van Godt ingheblasen</l>
<l>Gheuonden om hier te leuen eendrachtich</l>
<l>In te dwinghen die pertydighe dwaesen</l>
<l>Die niet dan met muterye altoos en rasen</l>
<l>Dits ons materi die wy v doen aenschouwen</l>
<l>Om reden en recht by die menschen te houwen.</l>
</lg>
<p>Ansiet de Ionckheyt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="delie001"/>
        <interp type="primair" value="delie001hofb01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="E1r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rethorica de Camer van de Lyer.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">1. Reg. 25.</note>D<hi rend="i">auid</hi> was eens seer tot blijdschap gheneghen,</l>
<l>Doen hem <hi rend="i">Abigaïl</hi> wijn en broot brocht onvertooft:</l>
<l>En so vrolick <hi rend="i">Abigaïl </hi>wat doen sy vercreghen</l>
<l>Had ghenade by <hi rend="i">Dauid</hi>, die haer onversweghen</l>
<l>Mit <hi rend="i">Nabal</hi> veel quaedt te doen hadt belooft.</l>
<l>Noch veem meer blijdschaps comt ons nu voor thooft</l>
<l>Nu ghy hier ghecomen zijt <hi rend="i">hofbloomkens </hi>plaisant,</l>
<l><hi rend="i">Volbrengt Lieft </hi>so maect v tend' niet bedrooft,</l>
<l>Want liefde baert blijdschap aen elcken cant,</l>
<l>Mer wilt ons nu verhalen ient en triumphant,</l>
<l>Waer toe tverstant van uwer <hi rend="i">Intree</hi> streckende // is:</l>
<l>Neemt corage in v pronunchiatie, want</l>
<l><hi rend="i">Coragieusheyt </hi>elck een tot vreucht verweckende // is.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Intrede vande Lyer.</head>

<lg type="poem">
<l>UVandt ghy, beminde toehoorders, alreede</l>
<l>Gaern onderrecht waert tot desen tijden</l>
<l>Wat beduydet ons simpel <hi rend="i">Hofbloemkens </hi>Intrede</l>
<l>Heb ick sulcx te weech te brenghen, my niet moghen mijden</l>
<l>Hier siet ghy nu den <hi rend="i">Spaensen Tyrant </hi>in tlijden</l>
<l>Vanden <hi rend="i">Vader des Vaderlants </hi>vast besloten</l>
<l>In een keting, die ons <hi rend="i">Vaderlandt</hi> eer ghinck bestrijden</l>
<l>En had de ware <hi rend="i">Religi</hi> gaern daer wt verstoten</l>
<l>Ia de straten met tbloet onser aller ouergoten</l>
<l>Sulcx tuycht Naerden Zutphen, en Haerle<hi rend="i">m</hi>, ic segs minioot</l>
<l>Dan, lof sy Godt, dien ten lesten sulcx es verdroten</l>
<l>En ten eynd' heeft laten rollen ons vyants cloot</l>
<l>Doch Godt comt den zijnen te hulp in duysterste noot</l>
<pb ed="fol." n="E1v"/>
<l>Al hoewel wy de <hi rend="i">vrede</hi> daghelicx ghinghen aenbijen</l>
<l>En hadden gaern gheruitelick blijuen wonen</l>
<l>Mits dat wy met gheruster conscientien met yen</l>
<l>God zijn waren dienst, naer betamen, mochten betonen</l>
<l>Versaeckend' alle valsche leer, niet om verschonen</l>
<l>Tbleeck datmen sulcx wilden ghedoghen // nijet</l>
<l>Hierom dan gaet Godt den boosen met quaet lonen</l>
<l>En den <hi rend="i">Vader svaderlants</hi> (heeft alsmen de loghen // vlijet)</l>
<l>Met billicke <hi rend="i">Iustici</hi> (die hem tswaert voor d'ooghen // bijet)</l>
<l>Bedwonghen den moetswil des tyrants swaer en groot</l>
<l>Diesmen <hi rend="i">tVaderlant</hi> tot haer oude vrijheyt poghen // sijet</l>
<l>Ende ware <hi rend="i">Religi</hi> comen anden dach bloot</l>
<l>Doch comt God den zijnen te hulp in d'uytersten noot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die twee, die d'een d'ander met der rechterhant houwen</l>
<l>Beteyckenen de groot eendrachticheyt dats claer</l>
<l>Diemen so hier als elders heeft gaen aenschouwen</l>
<l>Byden vromen Steden en Patrioten voor en naer</l>
<l>Die hem gheen cost noch moyten ontsaghen voorwaer</l>
<l>Datse den <hi rend="i">Vader svaderlants </hi>trouw bleuen dach en nacht</l>
<l>Verkiesende de doot, voor t'afscheyden van hem eenpaer</l>
<l>Slaend' op dat ghemeenspreeckwoort goeden acht</l>
<l><hi rend="i">Eendracht // hout macht // discoort // rechte voort // versmacht</hi></l>
<l>Dan die Godt vertrout // mach hem deeren eenich wederstoot?</l>
<l>Gheensins: dies noch ghy vroome burghers, vertrout en v wacht</l>
<l>Van discoort so can v niets deren, hel, duuel, noch doot</l>
<l>Doch comt God den zijnen te hulp in d'uytersten noot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Opperste Prince, Heere der heerscharen</l>
<l>Wy bidden v van herten gheheel demoet</l>
<l>Wilt den <hi rend="i">Vader svaderlants</hi> beschermen en bewaren</l>
<l>Voor tlistich verraet svyants, die noch op hem woet</l>
<l>En daghelicx heel ontsint meer en meer wroet</l>
<l>Om hem en ons, Ia dijn woort, te brenghen tot schanden</l>
<l>Dies goedertieren Vader neemt ons in v behoet</l>
<l>En gheeft vry met eendracht vast houden de handen</l>
<l><hi rend="i">Lieft volbrenghen</hi>, en ons houden als den valianden</l>
<l>V woort steets bliju' ons by, valsheyt wtroot</l>
<l>Gheeft pays, vreed' en welvaert in dees landen</l>
<l>Doch wy daerin <hi rend="i">rapen gheneucht</hi> nae mijn voorich exploot</l>
<l>So ghy alleen ons te hulpe comt in duystersten noot.</l>
</lg>
<p>Volbrengt lieft.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="rotte002"/>
        <interp type="primair" value="rotte002blau01"/>
        <interp type="primair" value="ysel001"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="E2r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Rotterdam.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">1. Reg. 18.</note>Alsomen <hi rend="i">Dauid </hi>met een goe gunst bedocht // heeft</l>
<l>Doen <hi rend="i">Israël</hi> hem sach der <hi rend="i">Philisteen </hi>Heyr verspreyen,</l>
<l>Daer hy doen so heerlicken by ghewrocht // heeft,</l>
<l>Dat hy thooft van <hi rend="i">Goliath</hi> met hem ghebrocht // heeft,</l>
<l>Waer deur men bedreef vreucht met tambooren schaelmeyen:</l>
<l><hi rend="i">So</hi> wilcom sydy nv mee ghy <hi rend="i">blauwe Acoleyen!</hi></l>
<l>Die haer <hi rend="i">met minnen </hi>(byde <hi rend="i">Raepkens</hi>) versamen:</l>
<l>Mer also ghy nv ghecomen sijt in dees contreyen,</l>
<l>Met veel volcx alst schijnt seer groot van famen,</l>
<l>So ontdect ons den sin recht nae tbetamen,</l>
<l>Wat ghy daer mee segghen wilt, want t'schijnt een vreucht // fris</l>
<l>Om sulcx tondecken en wiltv niet schamen,</l>
<l>Want een goet onderwijs tvolck een gheneucht // is.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">T'bewijs opten Intrede vande Camer van Rotterdam.</head>

<lg type="poem">
<l>G<hi rend="i">helijck Iudas Machabeus door Godts ghenaden</hi></l>
<l>Als een Vorst der Iooden, en een strijtbaer helt</l>
<l>Met t'swaert Apollonius door veel vroome daden</l>
<l>Den Iooden door Godts arm in vrijheyt heeft gestelt</l>
<l>So presenteren wy v nu alhier int velt</l>
<l>Een <hi rend="i">Iudas Machabeus</hi> soo ghy moecht aenschouwen</l>
<l>Strijdende voor tgheloof en tvaderlandt met ghewelt</l>
<l>Door <hi rend="i">bistandighe trouvve </hi>diemen hem siet houwen</l>
<l>En <hi rend="i">liefde des Vaderlandts</hi> die hem sonder vercouwen</l>
<l>Van <hi rend="i">vierighe liefde</hi> met vlijticheyt prickt</l>
<l>Om <hi rend="i">doude vrijheyt </hi>weder int lant te bouwen</l>
<l>Die <hi rend="i">Mars</hi> noch daghelicx soect tonder te brouwen</l>
<l><hi rend="i">Mer tis quaet te vvederstaen dat Godt heeft gheschict.</hi></l>
<pb ed="fol." n="E2v"/>
<l><hi rend="i">Nu doude vrijheyt zijnde ingheleyt</hi></l>
<l>Vanden lant beschermer voor ghenomineert</l>
<l>Door liefde <hi rend="i">des Vaderlandts </hi>en <hi rend="i">gherechticheyt</hi></l>
<l>Met haer oude priuilegie die elcx begheert</l>
<l>So coemt <hi rend="i">Lust tot const </hi>die deloquency leert</l>
<l>Leunende op zijn staf <hi rend="i">Redelickheyt </hi>ghenaempt</l>
<l>En brenckt <hi rend="i">Rhetorica</hi> <hi rend="i">voort </hi>die nu floreert</l>
<l>Met den bandt van <hi rend="i">Eendracht </hi>deuchdelick befaemt</l>
<l>Niet achtende datter veel zijn dient seer graemt</l>
<l>Want so daer douwe <hi rend="i">Vrijheyt is, </hi>laets' hem ghenieten</l>
<l>Hy betrout op zijnen staf alsoot wel betaemt</l>
<l>Haer met <hi rend="i">Eendracht inleydende </hi>sonder schaemt</l>
<l><hi rend="i">VVant vrijheyt bedvvinghen mach gheen vryheyt hieten.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Nu coomt Mars vveder die hier is verdreuen</hi></l>
<l><hi rend="i">Van Iudas Machabeus </hi>hier voor verhaelt</l>
<l>Willende van verre met <hi rend="i">Fortse benemen </hi>tleuen</l>
<l>Dees voorgaende persoonen daer hy seer op smaelt</l>
<l>Om <hi rend="i">Opinie</hi> in te vueren onghefaelt</l>
<l>Met een <hi rend="i">obstinaet hert</hi> en groot <hi rend="i">onverstandt</hi></l>
<l>Waer naer tyrannije en <hi rend="i">verraet</hi> seer taelt</l>
<l>Om weder te regneren alsvooren int lant</l>
<l>Dees volghen achter aen om te breken den bant</l>
<l>Met <hi rend="i">Moort en bedroch </hi>van <hi rend="i">gherechtighe eendracht</hi></l>
<l>Hoe wel <hi rend="i">d'opinie</hi> van vele wert gheboon de hant</l>
<l>Sy connen niet wtrichten by reden want</l>
<l>Discordia moet vergaen en accoort maect macht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l><hi rend="i">Princelicke auditeurs let vvel opt besluyt</hi></l>
<l>Vanden sin onser intrede soo ghy moecht mercken</l>
<l><hi rend="i">Hoe Iudas Machabeus </hi>zijn <hi rend="i">Excellenty</hi> beduyt</l>
<l>Waer door Godt als een Instrument heeft willen wercken</l>
<l>Om ons weder tot de oude <hi rend="i">vrijheyt</hi> te stercken</l>
<l>Die wy nu eensdeels Godt sy lof hebben vercreghen</l>
<l>Waer door de const van <hi rend="i">Rhetorica</hi> ontdoet haer vlercken</l>
<l>Dien sommighe <hi rend="i">opinioese</hi> seer staen teghen</l>
<l>Die Mars daer toe verwect om twist te pleghen</l>
<l>Maer wy hoopen sy sullense niet verwinnen</l>
<l>Oock door <hi rend="i">tyrannye</hi> noch <hi rend="i">verraet</hi> beweghen</l>
<l>Dits dintentie verstatet ter deghen</l>
<l><hi rend="i">Der blauvve Acoleykens die versaemt zijn met minnen.</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="i">Met minnen versaemt.</hi></p>
<p>Lieft baert vrede, per Yselueer.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="geerv001"/>
        <interp type="primair" value="geerv001dorr01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="E3r"/>
<head rend="h3">Hier ontfangt Rhetorica de Camer van Gheervliet.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">4. Reg. 7.</note>So verblijt die van <hi rend="i">Samarien</hi> met hoopen // waren,</l>
<l>Doen de <hi rend="i">vijf Melaetsche</hi> alsulcke tijdinghe brochten:</l>
<l>Dat der <hi rend="i">Philistenen </hi>tenten leech en oopen // waren,</l>
<l>Iae d'een metten anderen tsamen verloopen // waren,</l>
<l>Die den hongher so bitter in <hi rend="i">Samarien</hi> wrochten:</l>
<l>Also verblijt als sy doen ter tijt wesen mochten,</l>
<l><hi rend="i">So</hi> zijn wy nu met v, die vanden <hi rend="i">dorren </hi>alhier,</l>
<l>Die <hi rend="i">tIolijt vanden dorren </hi>mee altijt sochten,</l>
<l>Om rustelick te leuen ende goedertier,</l>
<l>Wy begeeren verhaelt ons nu met een goede manier,</l>
<l><hi rend="i">T'lustich bewijs </hi>van die hier voorhanden // zijn</l>
<l>Om dat bouen conste gheen dinck gaet so lustich noch fier,</l>
<l>Want const verchiert huysen, tempels, steden en landen // fijn.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">T'bewijs opten Intrede vande Camer van Gheervliet.</head>

<lg type="poem">
<l>UVy Iolijtsche sinnen die v besoecken hier</l>
<l>Ghy Raepkens gheneucht naer v begheeren soet</l>
<l>Om ons te presenteeren in dit quartier</l>
<l>In goeder manier so comen wy metter spoet</l>
<l>Om v te groeten met een liefflicken groet</l>
<l>In ons habitatie alst claer is ghebleecken</l>
<l>Ende v te obedieeren met een goeden moet.</l>
<l>Hoe dat die suyuerheyt vroet niemandt heeft besweecken</l>
<l>Die suyuerheyt was van Ioseph oock niet gheweecken</l>
<l>Als Putijphars vrouwe Oncuysheyt wilde begheeren</l>
<l>T'welck Ioseph int harte swaerlijck heeft ghesteecken</l>
<l>Laet vluchtende zijn mantel by haer sonder cesseeren</l>
<l>Tcleet des suyuerheyts doet den mensche veel eeren.</l>
<pb ed="fol." n="E3v"/>
<l>Suuerheyt te hanteeren is Godts behaghen wel</l>
<l>Suyuerheyt brocht oock wt versaghen fel</l>
<l>Susanna die de oude der quaden belooghen</l>
<l>Die welcke door haer schoonheyt hadden behaghen snel</l>
<l>Om haer te schoffijeren met grooten ghequel</l>
<l>En vielen rebel Daniel naer Godts vermooghen</l>
<l>Heeft gheroepen met luyder stemmen vertooghen</l>
<l>Ick ben ontschuldich van dit onnoosel bloet onbesmet</l>
<l>Sy draghen v voorwaer groote valsheyt voor ooghen</l>
<l>Ende hebben v bedrooghen met woorden net</l>
<l>Keert weder ten oordeel doet recht nae de Wet</l>
<l>God verlostse altijt die hem laten leeren</l>
<l>Tcleet des suyuerheyts doet den mensche veel eeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Rhetorica die edel schoone figure reyn</l>
<l>Heeft oock certeyn die suyuerheyt gheopenbaert</l>
<l>En heeft die schrifture int Nederlandtsche pleyn</l>
<l>Als een fierlijcken greyn seer wel verclaert</l>
<l>Hierom ghy diese bemint ende mit haer paert</l>
<l>Wilt v doch totter suyuerheyt nu begheuen</l>
<l>Laet varen gulsicheyt eer ghy beswaert</l>
<l>Tast aen die Kaert der suyuerheyt verheuen</l>
<l>Op dat ghy v Euen, broeder hier in dit leuen</l>
<l>Gheen arghenis en doet, wilt suyuerheyt vermeeren</l>
<l>Tot Mattheus achtien staet het beschreuen</l>
<l>Wee hem die arghernisse doet, maer wilt keeren</l>
<l>Tcleer des des suyuerheyts doet den mensche veel eeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Princelicke Prince, als v alder page</l>
<l>Comen wy ons presenteeren, mit demoedighe courage</l>
<l>Ons habitage is oncostelick O fiere ieucht</l>
<l>Want het ons, en sal costen yet, sonder kijffage</l>
<l>En tiolijt vanden dorren, begheert gheen gage</l>
<l>Maer slechts te vertoonen mit goede gheneucht</l>
<l>Ons bewijs Reden brenghende mit alle vreucht</l>
<l>Wilt toch nu wel aenmercken, slaet acht op die saecken</l>
<l>Soo wijt oock hebben ghebesicht, met goeder deucht</l>
<l>Tsal weder op zijn oude plaetse, seer wel gheraecken</l>
<l>Dan het gheschiet nu tot een soet vermaecken</l>
<l>Ons bloem is den dorren boem, tot consts vermeeren</l>
<l>T'cleet des suyuerheyts doet den mensche veel eeren.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="E4r"/>
<head rend="h2">Hier nae volghen de Refereynen op de Vraghe.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01ille4r.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
<head rend="h4">Tot den Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Beminde Leser, nae dese euolutien,</l>
<l>So vindt ghy op dees <hi rend="i">Vraegh</hi> hier nae gheschreuen // wis,</l>
<l>Van dese thien <hi rend="i">Cameren</hi> elcx heur solutien,</l>
<l>Nae de scientie die elck een ghegheuen // is.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="monst001"/>
        <interp type="primair" value="monst001blau01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="E4v"/>
<head rend="h3">Monster.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe,<lb/><hi rend="i">VVat het swaertste is, en t'beste binnen swerels Ronden,</hi><lb/><hi rend="i">Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden?</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Als ick by mijn seluen gae considereren</l>
<l>En wil ouerlegghen mit naerstich vseren</l>
<l>De dinghen die ter werelt deur smenschen verstant</l>
<l>Oyt zijn gheuonden, tbeste daer wt eligeeren</l>
<l>En tswaerste tgheen meest aenhangt int hanteeren</l>
<l>So comen my veel saecken inden sin en te hant</l>
<l>Die goet zijn en daer by vol swaerheyts abundant</l>
<l>Als gout, siluer daer tghierich hart veel van wil houwen</l>
<l>Oock sommigh' handtwercken, als timmeren playsant</l>
<l>Druckerije en bysonder het Acker bouwen</l>
<l>Dan als my redene vorder gaet ontfouwen</l>
<l>Dat ghelijck tghemoet inden mensch dan zijn lichaeme</l>
<l>Meerder is, en also beter oock t'achten trouwen</l>
<l>Tgheene tghemoet dient, dan dat tlichaem is bequaeme,</l>
<l>So valt my mijnder intentie meest aenghenaeme</l>
<l>Voor tswaerste en tbeste te houwen in eere</l>
<l>De lofflicke Philosophie der deuchden leere.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Philosophie die een wetenschap is reyne</l>
<l>Van alle hemelsch' en menschelicke dinghen pleijne</l>
<l>Nae der gheleerden diffinitiuelick spreecken</l>
<l>Een moeder der Consten, die den mensch alleyne</l>
<l>Subtijlick en welsprekend' maeckt nae hare seyne</l>
<l>Bequaem om den wilden en grammen moet te breecken</l>
<l>Die smenschen ghemoet formeert mit deuchdelicke treecken</l>
<l>Sijn leuen en werckinghe regeert ghestadich</l>
<l>Een Conincklicke discipline ghebleecken</l>
<l>Soose Apuleius beschrijft wijs en beradich</l>
<l>Gheuonden tot d'welspreecken en wel leuen sucadich</l>
<l>Sonder welck gheen stadt gheregeert oft staende mach blijuen</l>
<l>Die den mensch bouen al swerelts schat is versadich</l>
<l>Iae wie sou haren lof ten vollen maghen schrijuen</l>
<l>Dan ick moet Ciceronis seyt te zijn iae meere</l>
<l>De lofflicke Philosophie der deuchden leeren.</l>
<pb ed="fol." n="F1r"/>
<l>Datse oock tswaertste ter werelt is, maeckt ons claer</l>
<l>Tspreeckwoort Platonis, Tgheen alle goede saecken lofbaer</l>
<l>Difficijl spreeckt en vol arbeydts te becomen</l>
<l>Waer wt dan nootlicken gheinfereert wort wel en waer</l>
<l>Dat tgheene tbest gheacht wort oock is meest swaer</l>
<l>Soo die, dient besocht is, wel hebben vernomen</l>
<l>Met oneyndelicken arbeyt vry sonder schromen</l>
<l>Moet hy naerstich soecken die haer vindt in vreden</l>
<l>En die haer weghen sal wandelen als den vromen</l>
<l>Niet laborieuser dan die te betreden</l>
<l>Dit gheeft ons te verstaen de Poëtelicke reden</l>
<l>Die den Musen der Consten voorstanders groot</l>
<l>Op thooghe steyle ghebercht steenrootzich beneden</l>
<l>Ghestelt heeft, daer niemant toeclimt dan met swaer moeyte bloot</l>
<l>Exempel leest van Plato en andere minioot</l>
<l>In welcken blijckt tswaerste te zijn so ick mouere</l>
<l>De lofflicke Philosophie der deuchden Leere.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Niet beters oft lofflickers en isser oyt ontbonden</l>
<l>Dan Philosophie deur Mercurium ghevonden</l>
<l>Wiens menschelijck verstandt deur sulcke inuentie</l>
<l>Egypten vercierde ter alder eerster stonden</l>
<l>Met goude statuyten, Lyturgus oirconden</l>
<l>Lacedemonien deur dese scientie</l>
<l>Sal ons Philosophische presentie</l>
<l>Die van Athenen brachte prosperiteyt</l>
<l>Pythagoras met zijn wijse intentie</l>
<l>Den ouden Griecken gaff wettelick bescheyt</l>
<l>Plato in Arcadien, waer deur sy wijt verbreyt</l>
<l>Eenen onsterfflicken naem hebben naeghelaeten</l>
<l>Mer met wat moeyte, sweete en swaeren arbeyt</l>
<l>Weeten de bekende, donbekende cans niet vaeten</l>
<l>Dus dat tswaerste is en tbeste bouen maeten</l>
<l>Deur smenschen verstandt ghevonden ick concludere</l>
<l>De lofflicke Philosophie der deuchden Leere.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="noord011"/>
        <interp type="primair" value="noord011leli01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="F1v"/>
<head rend="h3">Noortwijck.</head>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">VVat het swaerste is, en t'beste binnen swerelts ronden</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden.</hi></l></lg>
<q rend="bq">Daer-om niet swaerder is, noch beter dan tgout gheuonden</q>

<lg type="poem">
<l>God die den mensche, nae zijn beelde, heeft gheschapen</l>
<l>Om dat hy gheen beter ghestalt heeft connen vinnen</l>
<l>Noch gheschickter, als den mensch, om te gaen Rapen</l>
<l>Eenighe Consten, off yet anders, door smenschen sinnen</l>
<l>Ofte door smenschen verstandt, om wel te bekinnen</l>
<l>Wat het swaerste is, en t'beste, in swerelts pleyn</l>
<l>Dat oyt is gheuonden, niet buyten, maer binnen</l>
<l>Swerelts Ronden, het zy int groot, off int cleyn</l>
<l>Waer deur die Caert, ons is ghesonden, alghemeyn</l>
<l>Om dees vraghe te solueren, en maken bekent</l>
<l>Die daer Rapen Gheneucht, dan wy sullen certeyn</l>
<l>Gaen nemen onse voet, ende ons fondament</l>
<l>Op het fijn gout, want elcx hem daer toe went</l>
<l>Om dat selffde te ghecrijghen, hoort mijn vermonden</l>
<l>Eerst en voor al, ist swaerste, ghewicht, pertinent</l>
<l>En oock t'beste, van alle metalen ontbonden</l>
<l>Daer-om niet swaerder is, noch beter dan t'gout gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Om t'selffde, beter te beweren, en gaen bewijsen</l>
<l>Dat het gout, het swaerste is, van ghewichten</l>
<l>Is goet om te weten, men cant niet misprijsen</l>
<l>Van dies hem verstaen, die wetent op te lichten</l>
<l>En also onderscheyden, en oock onderrichten</l>
<l>Oft Coper, oft ander, onsuyuer, metael // is</l>
<l>Tis oock t'swaerste om vinden, somen can dichten</l>
<l>Off moghen versieren, wantet het principael // is</l>
<l>Daer alle consten deur comen oft een duyts off wael // is</l>
<l>Dat smenschen verstandt, oyt heeft voort ghebrocht</l>
<l>Want sy weten, dat aent gout, goet verhael // is</l>
<l>Tzy die const vant letter setten, drucken, tsamen gheknocht</l>
<l>Off coren te malen, sayen, bouwen, hoet zy ghewrocht</l>
<l>Physicam, Chyrurgicam, te heelen die wonden</l>
<l>Na eenich const off practijck, en soumen hebben ghedocht</l>
<l>En waert gout, niet t'best gheweest voor siecken en ghesonden</l>
<l>Daer-om niet swaerder is, noch beter dan t'gout gheuonden.</l>
<pb ed="fol." n="F2r"/>
<l>Wie souder willen arbeyden, oft const, ondersoecken</l>
<l>En waert niet om t'goudt, om te hebben, goe daghen</l>
<l>Off wie soude zijn hooft, gaen breken, inde boecken</l>
<l>Iae daer zijnder, dier lijff, en ziel, om gaen waghen</l>
<l>Wie souder in eenighe dinghen, hebben behaghen</l>
<l>En waert niet om t'gout, daert al om wert ghedaen</l>
<l>Want men siet, al-comender noch soo veel plaghen</l>
<l>So is den mensch naerstich, om t'gout te ontfaen</l>
<l>Den Crijschman, inden crijch, haer niet lang beraen</l>
<l>De Coopluyden, te lande, te water haer gheneren</l>
<l>De vischers, die quade zee, oock niet en versmaen</l>
<l>Iae, hy zy edel, off onedel, Vorsten, en Heren</l>
<l>Ten is anders niet, dan tgoudt, dat sy begheren</l>
<l>Daer-om ist, oock swaer om crijghen tallen stonden</l>
<l>Tis oock t'beste, alsmen hier mach verstaen en leren</l>
<l>Ledt doch wel op het punct, en wiltet wel doorgronden</l>
<l>Daer-om niet swaerder is, noch beter dan t'gout gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince den oppersten Prins al van hier bouen</l>
<l>Die ons deur smenschen verstant, heeft laten weten</l>
<l>Dien moeten wy eewich dancken ende louen</l>
<l>En openbaer heeft, laten brenghen, al die secreten</l>
<l>Op Aerden, hoe datmense, souden moghen heten</l>
<l>Oock hoe dattet gout, hier tswaerste is, ende t'beste</l>
<l>Een seer schoone substancij, wiltet niet vergheten</l>
<l>So willen wijt, oock gaen besluyten, op t'leste</l>
<l>Hoe dat Godt den arck, met zijn behoorende reste</l>
<l>Des verbonts, heeft laten maken, tis ongheloghen</l>
<l>En heeftet Moyses beuolen, en oock beueste</l>
<l>Dat alle dinghen meest, soude werden ouertoghen</l>
<l>Met fijnen goude, so hy wist, en sach voor oghen</l>
<l>Datter niet beters, en was, binnen swerelts ronden</l>
<l>Daer-om segghe ick noch, ende ben niet bedroghen</l>
<l>So neem ick v, altesamen, tot mijn oorconden</l>
<l>Datter niet swaerder is, noch beter dan tgout gheuonden.</l>
</lg>
<p>Haet is quaet.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="naald001"/>
        <interp type="primair" value="naald001jeri01"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="F2v"/>
<head rend="h3">Naeltwijck.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Daer en is niet nieus so Ecclesiastus seyt,</l>
<l>Byden menschen gheuonden off tis ydelheyt</l>
<l>Al achtment als een feyt // voor tbeste hooch en swaer</l>
<l>Want smenschen eyghen verstant so Paulus wtleyt</l>
<l>Is niet gheacht by Godt der heerscharen Maiesteyt</l>
<l>Diet al in allen bereyt // dat deuchtlick is voorwaer</l>
<l>En dat door die mensch, die hy zijn gheest gheeft dats claer</l>
<l>Daer hy veel wercken wonderlick door doet blijcken,</l>
<l>O wat mach nv tswaerste end' beste zijn dat daer</l>
<l>Oyt by die menschen gheuonden is vol pracktijcken?</l>
<l>Den Acker te bouwen sou dat niet ghelijcken</l>
<l>Tswaerste en tbeste te zijn dat Cheres eerst vant</l>
<l>Off heeftet Iason ghewracht d'eerste die ginck strijcken</l>
<l>Met schepen te zeylen door zee naer Colcus het Sant</l>
<l>Dit is wel goet, maer Dauid hadt een ander verstant</l>
<l>Hy seyt het beste te zijn by den mensch gheuonden</l>
<l>Betering van leuen en berou van sonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat alle Consten zijn door Gods Gheest wt ghegaen</l>
<l>Dat so machmen wt Gods woort tot Moyses verstaen</l>
<l>Wat Godt heeft ghedaen // metten man Beselyel,</l>
<l>Ick heb hem mijnen gheest ghegheuen doet Godt selff vermaen</l>
<l>Daer beneuen oock zijn knecht en suldy niet versmaen</l>
<l>Maer hem ontfaen // hy voldoet al v beuel</l>
<l>Dus hoe wijs hoe cloeck, hoe subtijl off hoe snel</l>
<l>Dat des menschen vernuft is cloeck van inuentie</l>
<l>Hy heeftet van Godt ontfanghen verstatet wel</l>
<l>Als Esculepius daermen off maeckt mentie</l>
<l>Met Hypocrates die door cloecke scientie</l>
<l>Zijn de eerste Inuenteurs vander Medicijnen</l>
<l>Die daet is swaer end' goet van eloquentie</l>
<l>Maer die van Niniue sachment al swaerder pijnen</l>
<l>Want den Coninck ordineert voort beste den zijnen</l>
<l>Een rechte penitentie die doet oirconden</l>
<l>Betering van leuen en berou van sonden.</l>
<pb ed="fol." n="F3r"/>
<l>Den wijsen Solon wiens verstant is verschenen</l>
<l>Int ordineren des wets voor die van Athenen</l>
<l>Tot straffe den ghenen // die leefden onredelick</l>
<l>Dit is wel tswaerste end' beste soudick meenen</l>
<l>Off den vromen Lycurgus niet om vercleenen</l>
<l>Die brengt tot weenen // het wilde volck wreedelick</l>
<l>In Lacedemonien, dat hy seer vreedelick,</l>
<l>Regeert, door zijn polotien en ghesetten</l>
<l>Ick houde seer goet dees manieren seedelick</l>
<l>Maer opten wijsen Donatus moetmen oock letten</l>
<l>Die den letteren eerst vont waer door die wetten</l>
<l>Altijt in grooter gheheuchghenis zijn ghebrocht</l>
<l>Maer als hem Ezechias hadt gaen besmetten</l>
<l>Wat isser doch voort beste by hem ghewrocht</l>
<l>Maer claghen, weenen, en suchten is by hem ontknocht</l>
<l>En ordineerde hem seluen in corter stonden</l>
<l>Betering van leuen en berou van sonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince het swaerste deur smenschen verstant ghecomen</l>
<l>Dat is die sonde die den mensch gaet verdomen</l>
<l>End' beste wtghenomen // is oprecht leetwesen</l>
<l>Die Cananeetsche vrou gheraeckte die somen</l>
<l>Centurio die hem toonde als den vromen</l>
<l>De sondaer diemen sach schromen // zijn al ghenesen</l>
<l>Door waerachtich berou bouen al ghepresen</l>
<l>Door Petrus seer swaer den Heer heeft gherenonceert</l>
<l>Hy achte voor tbeste hartlick berou van desen</l>
<l>Magdalena die swaer in sonden was ghekeert</l>
<l>Toonde oock het beste dat oyt mocht zijn begheert</l>
<l>Een verneerderden gheest, tot die voeten des Heeren</l>
<l>Het welcke Christus voort beste heeft ghecomfirmeert</l>
<l>Seyt Maria heeftet beste t'sal niet faelgeeren</l>
<l>Daerom sal ick met Christus woort nv concludeeren</l>
<l>Achtent swaerste ent beste deur menschen ontbonden</l>
<l>Betering van leuen en berou van sonden.</l>
</lg>
<p>T'schiet wt Lieft.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="leide001"/>
        <interp type="primair" value="leide001witt01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="F3v"/>
<head rend="h3">Leyden.</head>
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Tvolck, inde gulden Werlt, dat leefde sonder Wet:</l>
<l>Vry, onbedwonghen, los, na hares herten wille:</l>
<l>Met ongherechticheyt, was niemant noch besmet:</l>
<l>Daer was gheuanckenis, noch pene, noch gheset,</l>
<l>Noch strenghen Rechter, noch gheen vrees, noch gheen gheschille,</l>
<l>Noch helm, noch bus, noch swaert: elck vreedsaem leefd' en stille.</l>
<l>Maer so haest, giericheyt, in smenschen hert ontscheen,</l>
<l>Doe quam stracx dieft, roof, moort: cort, alle tquaet in tille:</l>
<l>Twist, oorloch en ghekijf: tlant werde vol onvreen.</l>
<l>So dat d'eenuoudicheyt der gulden eeuw verdween.</l>
<l>Want daer noch gheen goe Wet, noch reghel was gheuonden.</l>
<l>Hier wrocht doen tmenschelijck vernuft, en ten const gheen</l>
<l>Bequamer middel, voor slants ruste tallen stonden,</l>
<l>Gheuinden, dan dat tquaet, door een Wet waer ghebonden.</l>
<l>So quam de Wet ter baen: den goeden tot confoort.</l>
<l>Dus acht' ick tswaerst', en tbest, te zijn, in swerelts ronden,</l>
<l>Een Burgherlijcke Wet, ghelijck zijnde Gods woort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat door des menschs vernuft, en natuerlijck verstant,</l>
<l>De Burgherlijcke Wet, ghemaeckt sy, en beschreuen:</l>
<l>Tblijckt aen de boecken wel, die hier veel zijn int lant,</l>
<l>Waer na de Rechteren, noch huyden rechten. want</l>
<l>Veel van hem Moses Wet, noyt kenden in haer leuen.</l>
<l>Tnatuerlijcke verstant, sulcx in hem heeft ghedreuen.</l>
<l>Lycurgus, Draco, Cecrops, Numa, waren dus,</l>
<l>Ghelijck oock zijn gheweest, der Griecken wijsen seuen,</l>
<l>Thales, Milesius, Periander, Pittacus,</l>
<l>Oock Solon, Chilo, Bias, en Cleobulus,</l>
<l>Dees al begheerend', in haer steden, t'onderhouwen</l>
<l>In toegel, menschen die tot boos-doen waren vlus:</l>
<l>So ginghensy het quaet, met Wetten straf benouwen:</l>
<l>Op dat de vrome tlandt, in rusten mochten bouwen,</l>
<l>En dat wt, tbroetse nest, de twist mocht zijn ghestoort.</l>
<l>Daerom het swaerst' en tbest', dat is (na mijn ontfouwen)</l>
<l>Een Burgherlijcke Wet, ghelijck zijnde Gods woort.</l>
<pb ed="fol." n="F4r"/>
<l>De Burgherlijcke Wet, als die wel ouer quam</l>
<l>Met Gods woort, valt den mensch wel swaerst om te verdraghen:</l>
<l>Hoe wel die is ghestelt, tot nut van d'aertsche stam,</l>
<l>De quae gheneghentheyt, aen-geerft door Adam,</l>
<l>Veroorsaeckt, dat het vleesch, daer in heeft een mishaghen.</l>
<l>Van ingheboren aert, is het vleesch tallen daghen</l>
<l>Wraeck-gierich, dertel, trots, vermetel, broos en cranck,</l>
<l>Vol haets, vol nijts, vol twists, tsoeckt elck ander te plaghen:</l>
<l>Twil onbedwonghen zijn, en leuen vry en vranck.</l>
<l>Al is den gheest ghewillich, tvleesch dat gaet zijn ganck:</l>
<l>En tcan de straf des Wets, niet nemen in het goede:</l>
<l>Wt-vluchten soect het meest, hoet best des Rechters banck</l>
<l>Ontgaen mocht: want, het schroomt, voor des Wets straffe roede.</l>
<l>Die nochtans aenghenaem, hem sou zijn, als de vroede,</l>
<l>Want, als een spieghel, sy den mensch te zijn behoort.</l>
<l>Dus seg ick als te voor, voor tbest' en tswaerst', met moede,</l>
<l>Een Burgherlijcke Wet, ghelijck zijnde Gods woort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Dees Princelijcke Wet, is wel tbeste voorwaer,</l>
<l>Deruarentheyt die can, sulcx seluer wel bewijsen.</l>
<l>Want waer men sonder dwanck, des Wets, mach leuen, daer</l>
<l>Moet het al gaen te niet, en ten val, ver en naer:</l>
<l>Oproerten, moytery, en boosheyt, daer op rijsen,</l>
<l>D'Aristocrati', of Monarchi, moetmen prijsen</l>
<l>Of oock Democrati, beleyt door Wet en maet:</l>
<l>Om elck te rechten recht. sulcx is een veriolijsen.</l>
<l>Dees onderscheyden doen, toprechte goet wt tquaet.</l>
<l>De Wet is leuendich. daert rechtelijck toe gaet</l>
<l>Gheuoelen Weduwen, en weeskens voorstant crachtich:</l>
<l>Maer de boosdoenders tswaert. door tvoorsien van Gods raet</l>
<l>So is, sulck eene Wet, met tsHeeren Wet eendrachtich.</l>
<l>Men vint in sweerelts ront, gheen beter saeck, warachtich:</l>
<l>En tal der swaersten is, dat yemant heeft ghespoort,</l>
<l>(Dies van sulck vinden, zy v danck, o Heer almachtich)</l>
<l>Een Burgherlijcke Wet, ghelijck zijnde Gods woort.</l>
</lg>
<p>Liefd' is Tfondament.</p>


</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="denha004"/>
        <interp type="primair" value="denha004kore01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="F4v"/>
<head rend="h3">Den Haghe.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe:<lb/><hi rend="i">VVat tswaerste is en tbeste binnen swerelts ronden</hi><lb/><hi rend="i">Dat deur smenschen verstant oyt is ghevonden?</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Alsmen nae smenschen verstant wil weten entelick</l>
<l>Wat tswaerste en tbeste is ter werelt binnen</l>
<l>So segghe ick en salt bewijsen presentelick</l>
<l>Dattet is de Letterconst excellentelick,</l>
<l>Swaerder noch beter heeftmen noyt connen versinnen.</l>
<l>Eerst datse tswaerste is (om wel te beghinnen)</l>
<l>So moetse de Ionckheyt allencxkens nemen aen</l>
<l>Deur veel arbeyts en tijts moetmense ondervinnen</l>
<l>In waecken, in soberheyt, en langduerich vermaen</l>
<l>Deur Orthographiam wy de letters eerst verstaen</l>
<l><note place="margin">Polid. verg. qui primus literas inuenerit &amp; earu<hi rend="i">m</hi> numero aucto, varierate, vi, atque sono Capit. vi.</note>Onderscheydende consonanten wt vocaelen</l>
<l>Dan Prosodiam om totte Syllaben te gaen</l>
<l>Wt Ethimologiam wy de woorden haelen</l>
<l>En daernae Syntaxim om niet te dwaelen</l>
<l>Daer wt alle sententien voeden abundant</l>
<l>Dus tswaerste en tbeste is gheseyt sonder faelen</l>
<l>De Letterconst als gheuonden by smenschen verstant.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Deur dese const worden ons gheopenbaert</l>
<l>Alle andre consten groot van reputatie</l>
<l><note place="margin">Idem, de origine. Cap. vii.</note>De excellente Grammatica zy ons verclaert</l>
<l>Dialectica, Rhetorica constich van aert</l>
<l><note place="margin">Iden, C. xvi. &amp; xiii.</note>En Geometria sonderling van gratie</l>
<l><note place="margin">Idem, C. xviii.</note>Arithmetica een Const vol van laudatie</l>
<l><note place="margin">Eodem Cap.</note>Musica die ons verlusticht deur Hermonijen</l>
<l><note place="margin">Idem, Ca. xv.</note>Astrologia van grooter Estimatie</l>
<l><note place="margin">Idem, C. xvii.</note>Mette nottelicke const der Chirurgijen</l>
<l><note place="margin">Idem, Ca. xx.</note>De Medicijnen die ons van sieckten bevrijen</l>
<l><note place="margin">Eodem Cap.</note>Den Herbarius seyt ons der cruyden crachten</l>
<l><note place="margin">Ptolomeus.</note>Veel oirbaers coemt ons wter Cosmographijen</l>
<l>Vitruvius verthoont ons veel schoone ambachten</l>
<l>Die wy al deur de letter Const waerdich om achten</l>
<l>Vercreghen hebben deur de arbeydende hant</l>
<l>Hierom tswaerste en tbeste is nae mijn ghedachten</l>
<l>De Letterconst als gheuonden by smenschen verstant.</l>
<pb ed="fol." n="G1r"/>
<l><note place="margin">Idem Polid. Verg. de origine philoso. cap. 16, Barth. Bald, &amp;c.</note>Doude Philosophen hier deur noch leuen</l>
<l>Als Plato, Phitagoras, Seneca by naem</l>
<l>Iustinianus heeft ons de rechten ghegheuen</l>
<l>Wtgheleyt en by veel Doctooren beschreuen</l>
<l>Dies wy kennis hebben vande gheleertheyt bequaem</l>
<l><note place="margin">Marc. Aurel. cap. 25.</note>Cato Censorinus en Ciceroes faem</l>
<l>Liuius historien der gesten van Roomen</l>
<l>Deur Flauij Iosephi schriften lofsaem</l>
<l>Der Iooden gheschiedenis wy hebben vernoemen</l>
<l>Wetten en Rechten tot voorstant der vroomen</l>
<l>Worden hier deur gheuonden in elcken staet</l>
<l><note place="margin">Idem cap. 23. &amp; 24.</note>Milenus vanden Danubius ghecomen</l>
<l>Hooren wy noch doen zijn clachte voor den Senaet</l>
<l><note place="margin">Ide<hi rend="i">m</hi> in episto, 10.</note>Dantwoorde van Appollo gheeft de Flamines Raet</l>
<l>Twelck ons al comt deur dese const elegant</l>
<l>Tswaerste en tbeste is dan sonder verlaet</l>
<l>De letter const als gheuonden by smenschen verstant,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dese const, edel Princen, aenmerckt nu principael</l>
<l>Als d'oorsaecke van alle goet talder uyeren</l>
<l>Sy beschrijft der Sibillen prophetien te mael</l>
<l><note place="margin">Genes. cap. 1. Biblia cum Prophetis. Mattheus, Marcus, Lucas, Ioannes, Paulus, &amp;c.</note>Tschepsel des hemels en aertrijcx int generael</l>
<l>Toude Testament vol godtlicke figuyeren</l>
<l>T'euangelie mette waerachtighe schriftuyeren</l>
<l>Daer wt onse salicheyt is ghecomen voort</l>
<l>Sonder dit tmenschelick gheslacht mostet besuyeren</l>
<l>Want niemant hadde gheweten van tgoddelicke woort</l>
<l>Noch van Sacramenten of nieuwe gheboort</l>
<l><note place="margin">Gregorius, Ieronymus, Ambrosius, Augustinus, &amp;c.</note>Daer veel gheleerden schriftelick van narreren</l>
<l>Daghelicx gheeft ons dees const diuersch confoort</l>
<l>Instrumenten en brieuen doet sy passeren</l>
<l>De mandaten vande ouerheyt en Heeren</l>
<l>Waer deur in politie ghehouden wordt het lant</l>
<l>Tswaerste en tbeste is dan sonder simuleren</l>
<l>De letter const als gheuonden by smenschen verstant.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="maasl001"/>
        <interp type="primair" value="maasl001olyv01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="G1v"/>
<head rend="h3">Maeslandt.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Den mensch heeft hem van naturen tot boosheyt begheuen</l>
<l>Van hem seluen heeft hy niet goets in dit leuen</l>
<l>Daer toe is het met verdoruentheyt beladen</l>
<l>Hier teghen zijn recepten medecijnen beschreuen</l>
<l>Daer dese siecten werden mede verdreuen</l>
<l>Om tleuen te behouden wie sout versmaden</l>
<l>Tsijn de goede wetten die v raden</l>
<l>Tot eendracht goede oorden ende vreden</l>
<l>Burgherlijcke ordonnantien dit zijn de paden</l>
<l>Die v tot enicheyt en ruste leden</l>
<l>Sonder statuten polecijen inder waerheden</l>
<l>En mach eenighe nacy tsamen blijuen</l>
<l>Wilt woest onghehoorsaemich sou een yder treden</l>
<l>Moet wil onurede tweedracht sou bouen drijuen</l>
<l>In ongheschickthyt sou hem elcx verstijuen</l>
<l>Dus segh ick de wetten hier teghen gheuonden</l>
<l>Is tswaerste en tbeste in des swerelts ronden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De goede wetten is tleuen der steden dits claer</l>
<l>Also ons Plutarchus bewijst voorwaer</l>
<l>Sy zijn oock der steden vaste banden</l>
<l>Sonder polecijen oft wetten sout wesen swaer</l>
<l>Niemant en soude vreesen niet een haer</l>
<l>Als Sodoma en Gomorra quamen wy tot schanden</l>
<l>Och hoe vreemt sout gaen in allen landen</l>
<l>Ouerheyt Iustitie twaer al verloren</l>
<l>Moorden vrouwen schenden ende branden</l>
<l>Ergher dan Iesabels boosheyt soumen horen</l>
<l>Hier teghen is niet beter, ken salt niet versmoren,</l>
<l>Dan de goede wetten om nae te reguleren</l>
<l>Doer datmer veel nae de boosheyt siet sporen</l>
<l>Sonder wetten hoe sout gaen onder knapen en Heren</l>
<l>Dit mach een yeghelijck wel considereren</l>
<l>Daerom verhael ick de wetten tot desen stonden</l>
<l>Is tswaerste en tbeste in des werelts ronden.</l>
<pb ed="fol." n="G2r"/>
<l>Datse tswaerste en tbeste zijn, is wel bekent</l>
<l>Men macht mercken an Trismegistis die hem heeft ghewent</l>
<l>Om de wet te gheuen somen is anschouwende</l>
<l>Die rebellicheyt was so vast gheprent</l>
<l>D'menschelijcke gheslacht oock seer gheschent</l>
<l>Gheen wetten of polecijen waren sy houwende</l>
<l>Met grooten arbeyt en moeyte was hy ontfouwende</l>
<l>De wetten die daer noodich waren in dien tijt</l>
<l>Rhadamantus, Licius, waren oock betrouwende</l>
<l>Om in te stellen de wetten seer subijt</l>
<l>Om tquaet te verlaten tgoet te brenghen met vlijt</l>
<l>Noyt swaerder saeck en mochtmen anvaerden</l>
<l>Draco, Minos, hebben om den haet en nijt</l>
<l>De wetten oock ghegheuen op deser aerden</l>
<l>Twas tot vreden en eenicheyt dat sy verclaerden</l>
<l>Daer om de wetten wt haer natuerlijck ontbonden</l>
<l>Is tswaerste en tbeste in des swerelts ronden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Plato beschrijft sonder de burgherlijcke wetten</l>
<l>En can gheen huys gheen stadt wie sout verpletten</l>
<l>Gheen nacije, gheen landt, gheen volck blijuen staen</l>
<l>Iae de natuere seluer wie macht versetten</l>
<l>Oock so en can dat niemandt beletten</l>
<l>Dat het van den anderen sou moghen gaen</l>
<l>Ghelijck het verstant wilt dit mercken saen</l>
<l>Dat men siet dat het gheheele lichaem regeert</l>
<l>Met alle zijnen aderen zeer wyt ontdaen</l>
<l>Also werden de steden so Plato heeft gheleert</l>
<l>Onderhouden en blijuen eendrachtich gheeert</l>
<l>Doer de aderen der wetten in dese daghen</l>
<l>Men siet kennis wijsheyt wert daer deur vermeert</l>
<l>En tweert van ons alle boose plaghen</l>
<l>T'wil dat den eenen den anderen liefde sal draghen</l>
<l>Daerom verswijch ick niet de wetten naer mijn vermonden</l>
<l>Is tswaerste en tbeste in des swerelts ronden.</l>
</lg>
    <p>Den Olijuenboom&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;t'Spruyt wt lieft.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="G2v"/>
<head rend="h3">Schiedam,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Of schoon door menschen verstant wert gheuonden</l>
<l>Wter aerden het gout seer swaer van ghewicht</l>
<l>En Edel gheacht want den onghesonden</l>
<l>Can door den Gheest des gouts werden ontbonden</l>
<l>Sijn cranckte, ia den leprosen het verlicht</l>
<l>En t'herte verfrayt den bedructen, zijn ghesicht</l>
<l>Al is Loot seer swaer, dat gout gaet hem te bouen</l>
<l>Maer noch is wichtigher saecke, door verstandt ghesticht</l>
<l>Die men beter als gout behoort te louen</l>
<l>In landen in steden en Heeren houen</l>
<l>Tis politijcke inuenti die daer bevrijt</l>
<l>Den onnoselen, hebbende oyt verschouen</l>
<l>Dat den eenen mensch, den anderen benijt</l>
<l>Oordeelt alle verstandighe, wie dat ghy zijt</l>
<l>Hoe goet en swaer, t'straffen is, van ouerdaet</l>
<l>Dus van smenschen vonden als, redene dat belijt</l>
<l>Tswaerste en t'beste is politijcke magistraet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In Egypten leerde t'volck sulcx bekennen</l>
<l>Hermes Trismegistus, en was heerlick van wesen</l>
<l>Anders, roouen, moorden, en vrouwen schennen</l>
<l>Soumen den boosen niet moghen af wennen</l>
<l>Dus mach desen staet wel werden ghepresen</l>
<l>Hoe desen staet door smenschen verstant is gheresen</l>
<l>Thales die Asiaensche philosooph die heeft</l>
<l>T'ghemeente met voorsicht, gheleert van desen</l>
<l>Voort Draco in Griecken, maer Solon nae die dreeft</l>
<l>T'recht soeter als Draco, en wie dat leeft</l>
<l>Als rechter, wil hy, moet hem seluen reyn draeghen</l>
<l>Bias Prianeus, en Cleobulus, elck gheeft</l>
<l>Sulck oordeel want so die wijse, niet toe en saghen</l>
<l>Tqua sou t'ghemeen popul, meer alst goe behaghen</l>
<l>Dus van wat oyt den mensch vondt, segt ick noch soot staet,</l>
<l>Doer ingenieus verstant, t'blijckt noch in ons daghen</l>
<l>Tswaerste, en t'beste is politijcke magistraet.</l>
<pb ed="fol." n="G3r"/>
<l>Siet op Licurgus die wetten hadde ghestelt</l>
<l>Den Lacedemoniers, hy heeft hem seluen betoont</l>
<l>Een voorbelt van zijn wetten verbiedende ghewelt</l>
<l>Midts een goeden voorganck den regenten ghelt</l>
<l>Aristoteles heeft den Iudices niet verschoont</l>
<l>Van Athenen, maer verweten hoe by haer gheloont</l>
<l>Wel werde met straffe dat quaet, maer selfs sy niet</l>
<l>En volquamen, die wet, daer die daet nochtans croont</l>
<l>Den Iudices, oock merckt hoe swaer dat gheschiet</l>
<l>Een te oordeelen ter doot, toch reden ghebiet</l>
<l>Den quaden te straffen, tis t'beste waerachtich</l>
<l>Dat den mensch oyt vant, anders den quaden en liet</l>
<l>Niet naer, t'steelen, roouen, en te zijn manslachtich</l>
<l>O Edel Iustiti die den boosen zijn machtich</l>
<l>Mits dat den boosen zijn boosheyt niet naer en laet</l>
<l>Van allen smenschen vonden segh ick voordrachtich</l>
<l>T'swaerste en t'beste is politijcke magistraet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Seneca leerde princelick regeren</l>
<l>Voort Cicero, Demostenes, al constich van aert</l>
<l>En Virgilius den poët, oock doort hanteren</l>
<l>Van boosheyt om datmen niet zou ruineren</l>
<l>Elck ander, hebben die Roomeynen wetten vergaert</l>
<l>Sulcx Marcus Aurelius ghenoch verclaert</l>
<l>Op dat daer een Monarchie soude blijuen</l>
<l>En t'ghemeente van ouerlast zijn bewaert</l>
<l>Door Princen en Raden die de landen verstijuen</l>
<l>Niemant gheen ontsinnicheyt sou moghen bedrijuen</l>
<l>So dat die menschen, moeten wetten weten</l>
<l>T'mach sielen verdoemen wie sal swaerder beschriuen</l>
<l>Wat soumen oock beter te zijn moghen heeten</l>
<l>Van daer t'menslick verstant hem heeft in ghequeten</l>
<l>Inuenterende Iustiti om te straffen t'quaet</l>
<l>Dus derf ick my vry wt te segghen vermeten</l>
<l>T'swaerste en t'beste is politijcke magistraet.</l>
</lg>
<p>Ansiet die jonckheyt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="delie001"/>
        <interp type="primair" value="delie001hofb01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="G3v"/>
<head rend="h3">Lyer.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Gene. cap. 10. 11. 13. &amp;c.</note>Nadien de menschen hen heel wijt in allen landen</l>
<l>Eerst deur de menichfuldicheyt ginghen verspreyen</l>
<l>En hoe langs hoe meer tot sware sond' en schanden</l>
<l>Hen, deur quade gheneghentheyts toebereyen</l>
<l>Ghinghen wenden: en dat t'archst' is hen gans verscheyen</l>
<l>Van Gods beuel en woort, twelck es te misprijsen.</l>
<l>Ia leefden als beesten sonder wet in veel contreyen</l>
<l>Heeftmen ten lesten onder hen sien oprijsen</l>
<l><note place="margin">Inopia librorum historiographorum haec &amp;que sequuntur autor ex Carione decerpsit, quem velim consulas.</note>Menschen diemen wel met recht noemden wijsen</l>
<l>Die begaeft bysonder met scientie goet</l>
<l>Der menscher herten van goer aert, ghinghen veriolijsen</l>
<l>Deur haer deuchsame leer, en brenghen van tquaet tot boet</l>
<l>Instellende goeden wetten, deur d'welck metter spoet</l>
<l>Ghestraft werden alle moetswil, boosheyt en sonden</l>
<l>Ick soud' v daerom (onder correcti) gaern maecken vroet</l>
<l>Dat goe wetten tswaerst en tbest zijn binne<hi rend="i">n</hi> swerelts ronden</l>
<l>Dat deur smenschen verstandt oyt is gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">Genes. cap. 6. cers. 13. ca. 15. vers. 13.</note>So Godt rechtuaerdich selfs de sonden gaet straffen</l>
<l>En bysonder haet den menschen die booslick leuen</l>
<l><note place="margin">Ezech. cap. 18.</note>Wie souden daer jeghens eens derren baffen</l>
<l>Dat smenschen vernuft en verstant hier beneuen</l>
<l>Yet treffelickers oft beter soud' moghen voorgheuen</l>
<l>Dan dat het deur politien en wetten bequame</l>
<l>Den goeden van aert de deuchsaemheyt deed' aencleuen?</l>
<l>En den boosdoenders opden noes stelden sulcx een prame</l>
<l>Waer deur dat zijne moetswil, naer betame</l>
<l>Ghebreydelt werdt? soo oock die te niets waren</l>
<l>En Iustiti op hiel, niemant so bot ick rame</l>
<l><note place="margin">Cum his accordat Petrus cap. 2. vers. 14.</note>Of hy verstaet lichtlick wat ons dan soud wedervaren</l>
<l>Namentlick dat d'een d'ander niet en soude sparen</l>
<l>Met ghewelt t'ouerdrucken t'allen stonden</l>
<l>Seg daerom wel naer mijn voorgaens verclaren</l>
<l>Dat goe wetten tswaerst en tbest zijn binne<hi rend="i">n</hi> swerelts ronden</l>
<l>Dat deur smenschen verstandt oyt is gheuonden.</l>
<pb ed="fol." n="G4r"/>
<l><note place="margin">Vide sub tempore Gyri.</note>Tselue canmen an die van Athenen lichtlick spueren</l>
<l>Doen de rijcken den armen van alle hulpe bloot</l>
<l>Met ghewelt oueruielen, en deden trueren</l>
<l>Hen, na haer selfs appetite, (twelck es schande groot)</l>
<l>Tot slauen maeckende, ia ombrenghende ter doodt</l>
<l>En want <hi rend="i">Solon</hi> sonderling met wijsheyt verciert</l>
<l>Den verdructen doen te hulp ghecomen is inden noot</l>
<l>En Athenen in sulck oproer met wetten heeft bestiert</l>
<l><note place="margin">Aliter Slissende.</note>Straffende den moetswil van die leefden onghemaniert</l>
<l><note place="margin">De hoc vide Plutarchum.</note>Heeft sulcx als <hi rend="i">Licurgus</hi>) sulcken prijs en danck begaen</l>
<l>Dat zijnen naem daer ouer sal werden gheviert</l>
<l>So langen swerelts ronden sal blijuen staen</l>
<l>Hierom de Romeynen seer wijslick bedacht voortaen</l>
<l>Hebben deur raet <hi rend="i">Hermodori</hi> hen onderwonden,</l>
<l>Veel cost, en moyten, datse goe wetten versaemden saen</l>
<l>Om datse waren tswaerst' en tbest binnen swerelts ronden</l>
<l>Dat deur smenschen verstant oyt is gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">Initium Monarchiae Romanae.</note>Om dat <hi rend="i">Iulius</hi> een Vorst en Prins goedertieren</l>
<l>Na dat hy <hi rend="i">Pompeium</hi> verwonnen had met vlijt</l>
<l><hi rend="i">Romam</hi> met politien, wetten en goe manieren</l>
<l>Verciert heeft, sal zijn naem bekent zijn t'alder tijt</l>
<l>En <hi rend="i">Augusto</hi> machmen wel anteyckenen t'selue crijt</l>
<l>Diewel te rechte sprack met goeden bescheede</l>
<l>Dat so de politien, vaet wel dit bedijt</l>
<l>Bleuen alsse doen waren, dat inder ewicheede</l>
<l>Troomsche rijck niet vergaen, dan soud' in goeden vreede</l>
<l>Daghelicx floreren tot allen sijen</l>
<l>Gheuende daer met te kennen, dat gheen steede</l>
<l>Of ghemeente bestaen can sonder politien</l>
<l>Diemen dan eer moortholen, waerdich om verfijen</l>
<l>Mach noemen sulcx by d'hisstorien wert ontbonden</l>
<l>Oock d'experienti' ons daghelicx doet belijen</l>
<l>Dat goe wetten tswaerst' en tbest zijn binne<hi rend="i">n</hi> swerelts ronden</l>
<l>Dat deur smenschen verstandt oyt is gheuonden.</l>
</lg>
<p>Volbrengt Liefd'.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="rotte002"/>
        <interp type="primair" value="rotte002blau01"/>
        <interp type="primair" value="ysel001"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="G4v"/>
<head rend="h3">Rotterdam.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Alsomen mach aen alle manieren, mercken</hi></l>
<l>So en werter door smenschen verstant niet goets gheuonden</l>
<l>Dat hem totter salicheyt mach goedertieren, stercken</l>
<l>Want tis al ydel dat sy doorhaer versieren, wercken</l>
<l>Soo Paulus totten Romeynen ons heeft ontbonden</l>
<l>Nu smenschen verstandt binnen swerelts Ronden</l>
<l>Mach by Godts wijsheyt hier bouen, niet zijn gheleecken</l>
<l>Want sy zijn contrary malcander als deucht en sonden</l>
<l>En eyghen verstant moet den mensch eerst van hem steecken</l>
<l>Als hy yet dat hemels is, van Godt wil smeecken</l>
<l>Want de veranderinghe in hem moet Godt aenrichten</l>
<l>Als ghy my bekeert, Heer, dits Ieremias spreecken</l>
<l>So ben ick bekeert want ghy alleen moet my verlichten</l>
<l>Dus can smenschen verstant in de herboorte niet stichten</l>
<l>Maer alleen tot tijdtlicke haef // so ick hier beueste</l>
<l>Dies segh ick als alle historischriuers dichten</l>
<l><hi rend="i">Dat d'aerd vvercken t'svvaerste is, en inde vverelt t'beste.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Smenschen verstandt als ick heb bevvesen daer</hi></l>
<l>Is niet dan eyghen vernuft, in Godtlicke dinghen sodt</l>
<l>Door welcx verstandt alsoo wy lesen claer</l>
<l>Wy niet connen comen t'welck is te vresen, swaer</l>
<l>Tot het alderbeste namelick tot godt</l>
<l>Maer alleen binnen tdal der traennen tverganckelick slodt</l>
<l>Mach t'menschelick verstant yet tijdtlicx practiseren</l>
<l>Niet hemels maer aerdts, waer door hy vergeet Godts ghebodt</l>
<l>Want wat isser schalckers, dan vleesch en bloet inuenteren</l>
<l>Doch isser yet tswaertste en tbeste wel te iugeren</l>
<l>Ons menschen nuttelick hier ter werelt binnen</l>
<l>Door smenschen verstant gheuonden dat sal ick beweren</l>
<l>Dats d'aerde te wercken oorbaerlick met sinnen</l>
<l>Welcken eersten autheur men in Genesis mach vinnen</l>
<l>Namelick int vierde, ick laet varen de reste</l>
<l>Van gheleerde Philosophen die met mijn bekinnen</l>
<l><hi rend="i">Dat d'aerd vvercken tsvvaertste is, en in de vverelt tbeste.</hi></l>
<pb ed="fol." n="H1r"/>
<l><hi rend="i">Gheen svvaerder hanteringhe men ouerdencken, mach</hi></l>
<l>In swerelts rontheyt, dan twerck der aerden</l>
<l>Noch gheen beter Iuweel men yemant schencken, sach</l>
<l>Dan de swarte aerde ons toe te wencken, plach</l>
<l>En noch daghelicx biet, met grooter waerden</l>
<l>Alsmen haer is werckende so ick voor verclaerden</l>
<l>Welcx werck het swaertste is soot noch mach blijcken</l>
<l>Want sy wert bearbeyt met ossen en paerden</l>
<l>Hoe machmen swaerder inuentij daer by ghelijcken?</l>
<l>Aerde werck is paerde werck segghen arme en rijcken</l>
<l>Dus moetet het swaerste zijn wat wiltmen veel praeten</l>
<l>Oock ist het alderbeste van alle practijcken</l>
<l>Want d'aerde is ons alder moeder wie canse haeten</l>
<l>Iae oock teerste handtwerck van ons voorsaeten</l>
<l>Dus moetet het beste zijn int Oost en Tweste</l>
<l>So seg ick van dat smenschen verstant oyt conde vaeten</l>
<l><hi rend="i">Dat d'aerd' vvercken tsvvaerste is, en inde vverelt tbeste.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l><hi rend="i">Prince noch sal ick met reden bevvijsen, hoort</hi></l>
<l>Dattet het swaerste en tbeste hier ter werelt moet zijn</l>
<l>Hoe wel d'aerde goet is en haer elck te prijsen spoort</l>
<l>Onbewrocht salse brenghen onvruchtbare rijsen, voort</l>
<l>Maer door den arbeyt, en Godts segening Coren en Wijn</l>
<l>Alle cruyden der aerden comen ten schijn</l>
<l>Door den arbeyt tot onderhouding van smenschen leuen</l>
<l>Door d'aerde te wercken wert gheuonden menich mijn</l>
<l>Van gout en siluer, steenen en paerlen daer beneuen</l>
<l>Metael, Cooper, Tin, Yser, Loot, twert al ghedreuen</l>
<l>En met swaeren arbeyt wt d'aerde gheclooft</l>
<l>Hout en steen wert ons, deur d'aerde te wercken ghegheuen</l>
<l>Iae het elementsche vyer, wert daer wt gherooft</l>
<l>Somma door d'aerd' wercken coemt meest al dat den mensch behoeft</l>
<l>Ter werelt Godt gheef dat wy <hi rend="i">Rapen gheneucht </hi>int leste</l>
<l>Dus die met minnen versaempt sy solueren onbedroeft</l>
<l><hi rend="i">Dat d'aerd' vvercken tsvvaertste is, en in die vverelt tbeste.</hi></l>
</lg>
<p>Liefde baert vrede, per Yselueer.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="geerv001"/>
        <interp type="primair" value="geerv001dorr01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="H1v"/>
<head rend="h3">Gheervliet.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Den mensche ter werelt in swaerheyt leuende</l>
<l>Door Adem die ons in lijden heeft ghebrocht</l>
<l>Daerom dat hy der vrouwen ghehoort was gheuende</l>
<l>Die welcke duer broosheyt eerstmael was sneuende</l>
<l>En heeft des doodts heerschappije op ons ghewrocht</l>
<l>So dat wy inde stricken des vyants waeren gheknocht</l>
<l>Dan door Christum zijn wy wederom beurijt</l>
<l>Die ons in dese werelt so seer heeft ghesocht</l>
<l>Met zijn bloet ghecocht wt des vyants strijt</l>
<l>Hierom v sonden voor den Heere belijt</l>
<l>Hebt liefde tot v naesten weest altijt waeckende</l>
<l>Weest naerstich arbeydende int aertsche crijt</l>
<l>Ende in v teghenspoet weet toch niet slakende</l>
<l>Verwacht uwen Heer weest altijt hakende</l>
<l>Keert v tot deuchden houdt Godt in eeren</l>
<l>Die hem in sulcx wel is vermaeckende</l>
<l>Al valtet hem eerst swaer het sal int beste verkeeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die hem tot sulcken arbeyt opmaecken hier</l>
<l>En soucken eerst na dat leuende broot crachtich</l>
<l>All valt den strijt groot int aertsche Quartijer</l>
<l>Treckt nochtans voort met een goede manier</l>
<l>Denckt op uwen voorgangher hy is seer machtich</l>
<l>Wert een nieuw ghebooren creatuer all valt onsachtich</l>
<l>Treckt inden camp als een ghewapent helt</l>
<l>Hebt den schilt des gheloofs zijt altijt andachtich</l>
<l>Die dat verstant heeft is altijt gestelt</l>
<l>Om teghen den vyant te strijden met groot ghewelt</l>
<l>All loopt hy om v als een Leeuwe stout</l>
<l>Die v aen allen sijden bestoockt ende quelt</l>
<l>Hebt liefde voor ooghen het v niet en rout</l>
<l>Dat is het beste daer den mensche op bout</l>
<l>Op Godt betrout en wilt toch niet cesseeren</l>
<l>De Liefde te vinden is het beste gout</l>
<l>Al valtet hem eerst swaer het sal int beste verkeeren.</l>
<pb ed="fol." n="H2r"/>
<l>Het swaerste te vinden voor den mensche voorwaer</l>
<l>Dat is de liefde tis seer te beclaghen</l>
<l>Haet ende nijt thoont hem nu wel openbaer</l>
<l>De Liefde vercout in des menschen herte swaer</l>
<l>Het gaet voor ende naer van daghe tot daghen</l>
<l>Nochtans spreeckt Paulus die na den prijs ghinck iaghen</l>
<l>Sonder Liefde voorwaer so en ist al niet</l>
<l>Al waert dat ick my totter doot toe liet plaghen</l>
<l>Mijn lichaem liet branden in groot vedriet</l>
<l>Hebbe ick gheen Liefde ten baet my niet een riet</l>
<l>Die schriftuer ouer al sy tuycht vande Liefde reyn</l>
<l>Daerom ist best die so inden arbeyt vliet</l>
<l>Hy salder mede winnen dat hemelsche pleyn</l>
<l>Dat ist beste te hebben dan yet anders certeyn</l>
<l>Laet ons daer toe arbeyden in deucht vermeeren</l>
<l>Christus te behaghen dat edelle greyn</l>
<l>Al valtet hem eerst swaer het sal int best verkeeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>O Alderhoochsten Prince die wy moeten louen</l>
<l>Ghy die de liefde zijt alleen verheuen</l>
<l>U singhen alle hemelsche schaeren loff daer bouen</l>
<l>Ende oock die hier ter werelt werden verschouen</l>
<l>Sullen met v eewelick in vreuchden leuen</l>
<l>Als ghy hebt ghesproken O Heer beneuen</l>
<l>Salich zijnse die hier arm zijn van geeste</l>
<l>Mijns Vaders rijcke wert hem ghegheuen</l>
<l>Ende den boosdader inder hellen feeste</l>
<l>Daer hy sal branden met swaere tempeeste</l>
<l>Dus wilt doch arbeyden na het hoochste rijs</l>
<l>Al valt het v swaer in dit foreeste</l>
<l>Die daer na zijn beste doet is te houden wijs</l>
<l>Wy wt iolijt vanden dorren spreken om prijs</l>
<l>Wy antwoorden noch naer Rhetoricaes leeren</l>
<l><hi rend="i">Naer de liefde te arbeyden</hi> der sielen spijs</l>
<l>Al valtet hem eerst swaer het sal int beste keeren.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="H2v"/>
<head rend="h2">Hier nae volghen de Refereynen op den Reghel.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illh2v.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
<head rend="h4">Tot den Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Beminde Leser hier nae werden aenghewesen // v,</l>
<l>Noch thien <hi rend="i">Refereynen</hi> hier by ontknocht // fijn,</l>
<l>Op den <hi rend="i">Reghel </hi>wt de schriftuyr seer hooch ghepresen // nu,</l>
<l>Met de Liedekens die op den seluen sin ghewrocht // zijn.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="monst001"/>
        <interp type="primair" value="monst001blau01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="H3r"/>
<head rend="h3">Monster.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.<lb/><hi rend="i">VVant Godt haet den menschen die booslick leuen.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Ghelijck Godt van natuyren oprecht en goet // is</l>
<l>Warachtich, heylich, wijs, liefflick en soet // is</l>
<l>Iae de goetheyt selff en als een waere fonteyne</l>
<l>Der heyligher wijsheyt, daer in ouervloet // is</l>
<l>Alle ghenae en liefde wt vloeyende reyne</l>
<l>So strect zijnen lust oock totten oprechten alleyne</l>
<l>Die ongheueynsdelick nae de waerheyt iaghen</l>
<l>En wijslick beraden haer heylighen ghemeyne,</l>
<l>Een Godtloos wesen laet hy hem niet behaghen</l>
<l>Tot zijnen heylighen berch sonder versaghen</l>
<l>Gheraecken alleene om te rusten aldaer</l>
<l>Die oprecht wandelen nae sPropheets ghewaghen</l>
<l>Sonder smette eenvoudich verre en naer</l>
<l>Daer en teghen die schalckachtich en oneerbaer</l>
<l>Haren handel drijuen so der is gheschreuen</l>
<l>En connen voor hem niet staende blijuen, tis claer</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken op de wijse<lb/>Tis my een strenghe partije.</head>

<lg type="poem">
<l>Staet op die light noch in sonden</l>
<l>Nemet des daeghs oorconden // goet willich waer</l>
<l>Den nacht werd niet meer gheuonden</l>
<l>Dan sy deur tlicht verslonden // tgheen nu schijnt claer</l>
<l>Godts helle woort luyt openbaer</l>
<l>Zijn ghenade verbreyt seer wijt</l>
<l>Ons leerende om te versaecken daer</l>
<l>Sduysters swaer // wercken die Godt haet altijt</l>
<l>T'aendoen met vlijt</l>
<l>Slichts wapenen als wel gherust totten strijt.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Die booslick leuen van onbekeerlicken gronde</l>
<l>En sonder achterdincken all slaen van monde</l>
<pb ed="fol." n="H3v"/>
<l>Wat vermaeninghen oock hun werden ghedaen</l>
<l>Voort varende blijuen baden in haren sonde</l>
<l>Laten alle dinck soo zijn als oft wel met haer mocht staen</l>
<l>Dien haet Godt, En oft sy met haer ghebet willen gaen</l>
<l>Tot hem, hy keert hem af, en wilse niet hooren</l>
<l>Tis voor hem een grouwel als sy hem Heer Heer roepen aen</l>
<l>Hy en kentse niet, neychter oock van zijn ooren</l>
<l>Hoe schoonen ghestalte zy van buyten wenden vooren</l>
<l>Tis maer ydel gheclap onnut sHeeren naem ghenoemt,</l>
<l>En wort haer tot sonde, (die Godt meer can verstooren)</l>
<l>Als den spinne fenijn theunichrijcke ghebloemt</l>
<l>Iae wat yet meer schoon schijns van haer wert gheroemt</l>
<l>Soot wter herten niet en is rijsende euen</l>
<l>Wort by Godt als verkeert en tot sonde verdoemt</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Sluyt ghy boos voor tlicht v ooghen</l>
<l>En wilt te blijuen ooghen // all by der nacht</l>
<l>Des woordts waerschouwend' medooghen</l>
<l>Van svlees lusten bedrooghen // niet en slaet acht</l>
<l>Siet toe ghy quetst v vry onsacht</l>
<l>De duysterheyt bedwelmt v saen</l>
<l>Dat ghy sult vallen haestich onbedacht</l>
<l>Inden gracht // des verderfs, dus neemt noch aen</l>
<l>Nae tlicht te staen //</l>
<l>Want Godt haets' alle die slincx in duyster gaen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Godt haetse, niet alleen dat hy zijn aensicht wil keeren</l>
<l>Van hun, en zijn ghenaed' haer laeten ontberen,</l>
<l>Haet heeft grooter cracht in sich besloten</l>
<l>Want sy dwingt te vervolghen en te verteren</l>
<l>Tghene datmen haet, sonder ghenae te verstoten</l>
<l>Een swaer oordeel dan comt ouer haer ghevloten</l>
<l>Die booslick leuen tis schriftuer auctentijckelick</l>
<l>Godt wilse deur haete vanden aertbodem blooten</l>
<l>Tot verderuinghe, soo hy oyt dede blijckelick</l>
<l>Ansiet deerste weerelt als sy was afwijckelick</l>
<l>Van Godt, Noës predicatie verachte</l>
<l>Heeftse niet de Diluuie bedwelmt ghelijckelick?</l>
<l>Sodoma by Loths tijdt inden viere versmachte</l>
<l>Hoe dickwils Godt in Israël verderuinghen brachte</l>
<l>Ouer den boosdaders die boosheyt bedreuen?</l>
<l>Ierusalem haer verderff oock wel verpachte</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="H4r"/>

<lg type="poem">
<l>Wel salich is hy te nomen</l>
<l>Die hem laet als den vromen // vermanen snel</l>
<l>Deur last ander ouercomen</l>
<l>Dat hy ghelijcke schroomen // ontgaen amch fel</l>
<l>Schriftuere deur siet vlijtich wel</l>
<l>Hoe Godt den boosdaders ghestoort</l>
<l>Altijt ghestraft heeft grammich haer opstel</l>
<l>In ghequel // swaerlick ghebracht (hooret woort)</l>
<l>Die met hem voort</l>
<l>Weygherden te houden in liefden accoort.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>So langhe den mensch hout an zijn boose wesen</l>
<l>Dat hy niet en denct daer wt te zijn gheresen</l>
<l>Soo blijft hy in Godts haete en onghenaede</l>
<l>Verre vander salicheyt, maer soo hy in desen</l>
<l>Huyden sHeeren stemme hoort en volghe dies raede</l>
<l>Betere hem doe boete voort vrouch en spaede</l>
<l>Worp zijn sonden spreeckt Godt, inden hoochsten graede</l>
<l>Root, sy werden sneeuwit op tselue termijn</l>
<l>Tghelooue reynicht zijn herte en suyueret fijn</l>
<l>Dat hy als gherechtich van Godt wert ghekent</l>
<l>In zijn rijck ghenomen, dies so salt oock zijn</l>
<l>Als hy belaeden zijn ghebet tot Godt went</l>
<l>Dat Godt hem sal verhooren met zijn hulpe ontrent</l>
<l>Daer hy donboetveerdighe die om hem niet en gheuen</l>
<l>Dreycht dat sy vanden sweerde sullen werden gheschent</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Vreest v dan Prinslicke sinnen</l>
<l>Wil Godt so strenghlick vinnen // den boosen siet</l>
<l>Nu ghy hoort hier in dees tinnen</l>
<l>Tvermaen, v herte binnen // verhardet niet</l>
<l>Bekeeret v, tboos wesen vliet</l>
<l>Wijslick beraen groeyet in deucht</l>
<l>Ghy weet wat donbekeerden is gheschiet</l>
<l>Soot Godt biet // smaect sdruyfs soetheyt wat ghy meucht</l>
<l>Om dan in vreucht</l>
<l>Tlijden verwinnende te Rapen gheneucht.</l>
</lg>
<p>Lijden verwint.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="noord011"/>
        <interp type="primair" value="noord011leli01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="H4v"/>
<head rend="h3">Noortwijck.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.<lb/><hi rend="i">VVant Godt haet den menschen die booslick leuen.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Godt den Vader almachtich, al van hier bouen</l>
<l>Welcke wy daghelicx, moeten dancken, en louen</l>
<l>Want wy hem behouen, allegader groot en cleyn</l>
<l>Op dat wy van hem, niet en werden verschouen</l>
<l>Met die quaetdoenders die Godt haet alghemeyn</l>
<l>En stelt ons Israël voor ooghen, en meent certeyn</l>
<l>Oock ons allen, hier pleyn, also ghy sult aen horen</l>
<l>Hoe dat wy al tsamen, oock mede zijn onreyn</l>
<l>Het welck ons hier van Adem is aengheboren</l>
<l>Daerom Esaias, en Moyses, haer dickmaels storen</l>
<l>En niet en versmoren, een quaden boom te heten</l>
<l>Een verbitters arch volck, tis doch al verloren</l>
<l>Iae eenen verkeerden aert, also die Propheten</l>
<l>Ende Moyses Israël dickwils laten weten,</l>
<l>Al die secreten, inde schriftuere, gheschreuen</l>
<l>Hoe Godt die menschen sal straffen, sy haer wtmeten</l>
<l>Want Godt haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>T'Landt is vol siluers ende goudt</l>
<l>Haer schat en is gheen ende</l>
<l>Het is oock vol waghens, en paerden stout</l>
<l>Afgoden van hout, ende oock iong en oudt</l>
<l>Haer daer toe wende</l>
<l>Die Heeren buyghen haer knien daer voor</l>
<l>En die menschen gheuen daer ghehoor</l>
<l>Aldus zijn sy sodt, biddent aen voor Godt</l>
<l>Hy gater op smalen</l>
<l>Den ouden podt, is noch niet verrodt</l>
<l>Maer het groote lodt, en t'ouerschodt</l>
<l>Sal haer dan falen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Vanden verschrickelijcken wtganck ende doot</l>
<pb ed="fol." n="I1r"/>
<l>Der gheender die teghen Godt en zijn woort seer groot</l>
<l>Ghesproken sonder noot, gheleeft, ende oock ghedaen</l>
<l>Ende ghestreden hebben, so ons die schriftuer bloot</l>
<l>Ondeckt, als van Cain, die zijn broeder sonder beraen</l>
<l>Doot gheslaghen heeft, van Godt ghestraft, dat hy moet gaen</l>
<l>Die vreemde paen, daer nae heeft Godt wtgheroeyt</l>
<l>Den gantschen aertbodem, datter niet en bleef staen</l>
<l>Dan, Noë, met den zijnen, die daer hebben ghebloeyt</l>
<l>Want die gantsche werelt, heeft God al tsamen ghesnoeyt</l>
<l>Met het water hooch ghevloeyt, door zijn woort crachtich</l>
<l>Van Sodoma, Gomorra, heeftet God oock ghemoeyt</l>
<l>Datse den vromen Loths woorden versmaden warachtich</l>
<l>Daer om heeft Godt met vyer vanden Hemel versmachtich</l>
<l>Vijff steden onsachtich, verbrant ende verdreuen</l>
<l>Om datse de boosheyt, noch waren, deelachtich</l>
<l>Want God haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Maer in Ephraim, is afgodery</l>
<l>Israel is een bouffinne</l>
<l>Sy en dencken niet met herten bly</l>
<l>Te bekeeren sonder cy, maer sy gaen altoos vry</l>
<l>Alst was int beghinne</l>
<l>Haer hoerachtich hert dat is seer boos</l>
<l>En haer leuen, is nu en altoos</l>
<l>Contrarij Gods woort, vry onghestoort</l>
<l>Mer sullen gheen prijs halen</l>
<l>Als dat Rapoort, dan coemt aen boort</l>
<l>Sal werden ghehoort, het bly accoort</l>
<l>Sal haer dan falen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Die gantsche Schriftuer, is doch vol van Gods plaghen</l>
<l>Om, die sonden, der menschen, die God mishaghen</l>
<l>Ons tot een voorbeelt, ghedraghen, ende te aenschouwen</l>
<l>Die Heere slaet, alle eerst gheboren, in dien daghen</l>
<l>Ende verdrenckt iammerlick, Pharao, int benouwen</l>
<l>Inde roode Zee met zijn volck, wilt dit onthouwen</l>
<l>Ick moetet ontfouwen, dat op veelderley manier</l>
<l>Die zijn ghestraft die de God Israels niet betrouwen</l>
<l>Met den onuersienighen doot, swaert, hongher en vyer</l>
<l>Chore, Dathan, Abyron, oock met al haer quartier</l>
<l>Leuendich alhier in die aerd, ghedeckt en verslonden</l>
<l>Die Ioden wt Egypten, ghetoghen ghesont en fier</l>
<l>Ses mael hondert duysent mannen hoort mijn vermonden</l>
<l>Die strijtbaer, (sonder wijuen en kinders) gheuonden</l>
<l>Waren, naer Schriftuers oorconden, zijn al doot ghebleuen</l>
<pb ed="fol." n="I1v"/>
<l>Om datse Gods woort, altoos teghen stonden</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Ierusalem ontwaeckt met vlijt</l>
<l>Wilt God doch vresen</l>
<l>Off anders so sult ghy werden subijt</l>
<l>Hier in die werelt wijt, en in dat Hemels crijt</l>
<l>Moecht ghy niet wesen</l>
<l>Daerom en is gheen beter raet</l>
<l>Dan dat ghy nv die sonden laet</l>
<l>Hier int aertsche dal, groot ende smal</l>
<l>Op dat wy niet en dwalen</l>
<l>Dus looft hem al, die Adams val</l>
<l>Repareren sal, een bly gheschal</l>
<l>Sal dan niet falen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince bouen alle Princen, en Heeren ghepresen</l>
<l>Die wy moeten, bouen al, datter is vresen</l>
<l>Die ons can ghenesen, op dat wy bidden Rechtevoort</l>
<l>Om hem ghehoorsaem, te zijn, also wy lesen</l>
<l>Van Samuel int boeck der Coninghen onghestoort</l>
<l>Daer hy spreeckt onghehoorsaem te zijn Gods woort</l>
<l>En niet met accoort, te volghen en begheren</l>
<l>Sy een affgodery, die ghehoorsaemheyt versmoort</l>
<l>Die moet Gods vriendtschap, dickmaels deruen, en ontberen</l>
<l>Daer-om vertreckt niet, v tot den Heer te bekeren</l>
<l>Want int verseren, breeckt zijnen toorn wt snel</l>
<l>En zijn wrake en cont ghy als dan niet weren</l>
<l>Als hy v sal bederuen, dus vliet die sonden fel</l>
<l>Neempt exempel aen die gheen die waren rebel</l>
<l>Met een goet opstel, vreest Godt, altoos met beuen</l>
<l>Verlaet alle boosheyt, ende ghelooft, in God wel</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince laetet quaet, en doetet goet</l>
<l>Dats Gods behaghen</l>
<l>Van sonden afwijcken en doen boet</l>
<l>Is offerhande soet, al met een recht ghemoet</l>
<l>Wilt daer na iaghen</l>
<l>God haet den menschen haer boosheyt</l>
<l>Wt liefde bestaet, sonder loosheyt</l>
<l>So sal den Heer, v gheuen meer</l>
<l>En v wel betalen</l>
<l>Ghy crijcht v begheer, dus neemt een keer</l>
<l>Onthout die leer, v goet gheweer</l>
<l>Sal dan niet falen.</l>
</lg>
<p>Haet is quaet.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="naald001"/>
        <interp type="primair" value="naald001jeri01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="I2r"/>
<head rend="h3">Naeltwijck.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Als Godt aen den beghin den mensch heeft gheschaepen</l>
<l>Oprecht ende goet nae zijn behaghen</l>
<l>So is den mensch ghevallen door svyants betraepen</l>
<l>In sonden waer deur hem Godt heeft doen iaghen</l>
<l>Wten Paradijs vanden Enghel gheslaghen</l>
<l>Om dat hy zijn Ghebodt heeft ouer ghetreen</l>
<l>Doen beghon te wassen van daghe tot daghe</l>
<l>Die boosheyt onder des menschen kinderen certeen</l>
<l>So als dat anden boosen Charm wel scheen</l>
<l>Diet onnoosel bloet van Abel heeft verghoten</l>
<l>Waer door hem Godt heeft ghehaet en oock al die gheen</l>
<l>Die als noch voort aen in boosheyt vergroten</l>
<l>Dus laet ons doch op staen, ende van ons stoten</l>
<l>Alle onse boos wercken die ons aencleuen</l>
<l>En die selfde met berou voor Godt ontbloten</l>
<l>Hem biddende dat hyse ons wil vergheuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>Och menschen wilt toch laeten</l>
<l>V sonden hier in dit dal</l>
<l>Want Godt al die wil haeten</l>
<l>Die in boosheyt leuen al.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Laet ons toch ghedencken Gods straffinghe wijslick</l>
<l>Hoe dat des menschen boosheyt by hem is ghehaet</l>
<l>En liet hy d'oude werelt niet vergaen afgrijselick</l>
<l>Deur den water ende dat om haer boosheyt quaet</l>
<l>Maer den rechtueerdighen Noach hy niet en verlaet</l>
<l>Daer aen men Godts gherechticheyt mach mercken</l>
<l>Den boosen Pharo met zijn cracht int Roomeyr vergaet</l>
<l>Want Godt der Heerscharen haete zijn boose wercken</l>
<l>Korach, Dathan, Abyron met haer boose clercken</l>
<l>Twee hondert veertich zijn in d'aerde ghesoncken</l>
<pb ed="fol." n="I2v"/>
<l>Veerthien duysent gheschent vant vyer des Hemels percken</l>
<l>Om dat haer boosheyt voor den Heer heeft ghestoncken</l>
<l>Laet doch dees verschricklicke straff ons hart ontfoncken</l>
<l>Ende beclaeghen ons boosheyt met suchten en beuen</l>
<l>Ende en laet ons niet meer in sonden proncken</l>
<l>Maer aen ons naesten bewijsen die wercken seuen,</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Och menschen wilt toch scheyen</l>
<l>Wt dat boose Sodoma quaet</l>
<l>Wilt v tot Godt bereyen</l>
<l>Eer dat v den tijt ontgaet.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Laet ons toch spieghelen aen dees exempelen</l>
<l>Die ons allen tot waerschouwing hier zijn gheset</l>
<l>Op dat wy mochten zijn suyuere tempelen</l>
<l>Daer des Heeren Gheest in rust reyn onbesmet</l>
<l>Ghelijck als Mattheus die den tol wort belet</l>
<l>Door ghehoorsaemheyt wort seer haestich Gods dienaer</l>
<l>Och laet ons doch leuen met Zacheus naer Godts Wet</l>
<l>Ende gheuen ons euen Naesten het zijn voorwaer</l>
<l>Ick wilse viervout voldoen spreeckt desen sondaer</l>
<l>En is met een vry ghemoet tot Christum ghetreden</l>
<l>Laet ons toch oock beschreyen onse boosheyt swaer</l>
<l>Als veel sondaren met Magdalena deden</l>
<l>Die haer ootmoedich van herten voochden beneden</l>
<l>Tot die voeten Christi die sy heeft ghewreuen</l>
<l>Met traenen, en bleeff volhardich in haer ghebeden</l>
<l>Och laet van ons toch sulck berou oock zijn bedreuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Den tijt wort ons ghegheuen</l>
<l>Van Godt den Heer dats claer</l>
<l>Dat wy in deuchden soude leuen</l>
<l>En verlaeten die boosheyt swaer.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laet ons desen Prinsch der Heerscharen crachtich</l>
<l>Wt gantscher herten aenroepen om zijn ghenaden,</l>
<l>Dat hy ons boosheyt toch niet meer wil zijn ghedachtich</l>
<l>Maer dat hy ons als den sondaer wil ontladen</l>
<l>Op dat wy ons seluen moghen leeren versmaden</l>
<l>En steruen ons vleysch dat besmet is met sonden</l>
<l>Die tweede doot en mach ons dan niet schaden</l>
<l>Als wy met Christo verresen zijn beuonden</l>
<pb ed="fol." n="I3r"/>
<l>Dan zijn wy vry en van alle smert ontbonden</l>
<l>En d'eewighe blijschap coemt ons dan te vooren</l>
<l>Och menschen bedenckt dit toch als den ghewonden</l>
<l>Wilt v toch bekeeren en Gods stem aenhooren</l>
<l>Want blijuen wy verhart te meer ontsteeckt Gods tooren</l>
<l>En wy worden int boeck des leuens niet gheschreuen</l>
<l>Maer int strenghe oordeel blijuen wy verlooren</l>
<l>Om dat wy hartneckich in boosheyt zijn ghebleuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Willen wy zijn ghepresen</l>
<l>Ende Gods kinderen zijn</l>
<l>Soo moet die boosheyt van ons wesen</l>
<l>Ende hooren Gods stemme fijn.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Princen hier al te saemen</l>
<l>Dat v hier is ghebrieft</l>
<l>Wilt dat ten besten raemen</l>
<l>Wantet T'schiet wt Lieft.</l>
</lg>
<p>T'schiet wt Lieft.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="leide001"/>
        <interp type="primair" value="leide001witt01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="I3v"/>
<head rend="h3">Leyden.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Syr. 10. 18.</note>Den doot der boosdoe<hi rend="i">n</hi>ders, is seer quaet boue<hi rend="i">n</hi> maten,</l>
<l><note place="margin">Genes. 4. 8.</note>Tbleec ae<hi rend="i">n</hi> Caim, die Abel, zijn broeder heeft gedoot,</l>
<l><note place="margin">Gene. 7. 17.</note>En oock aen de zontvloet, doen de werelt verwaten,</l>
<l><note place="margin">Gen. 19. 24</note>En de Sodomijten, die God met vyer ginck haten,</l>
<l><note place="margin">Gene. 34. 2</note>En Sichem die Dina, schende, wt boosheyt groot,</l>
<l><note place="margin">Gen. 38. 9.</note>En Onam die zijn zaet, teghens Gods Wet wt goot,</l>
<l><note place="margin">Exod. 14. 9</note>En Pharo die Gods volck, int roo-Meyr ginck na iaghen.</l>
<l><note place="margin">Nu. 16. 32</note>Korach, Dathan, Abiron, voor wiens d'aerd' ontsloot.</l>
<l><note place="margin">Nu. 22. 22.</note>En Balaams boosheyt, die hem bracht in doots plaghen,</l>
<l><note place="margin">Iosue 7. 2,</note>En Achan die om dieft, wert ghesteent en gheslaghen,</l>
<l><note place="margin">Iudic. 4. 21.</note>En Sysara die doornaghelt wert van Iaël,</l>
<l><note place="margin">Iudic. 9. 53</note>En Abimelech, die tstuck, molensteens most draghen,</l>
<l><note place="margin">Iudic. 1. 6.</note>En Adonibezeck, die door Iuda leet ghequel,</l>
<l><note place="margin">Iudic. 8. 21.</note>En Sebah, Salmuna, die Gedeon doot fel,</l>
<l><note place="margin">Iudith 13. 10.</note>En Holofernes, die door Iudith is ghebleuen.</l>
<l><note place="margin">1. Sam. 17 50.</note>En Goliath, die Dauid, doot, wt Godts beuel,</l>
<l>Want Godt haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken op de voys,<lb/>O Heer wanneer // sal ter neer, etc.</head>

<lg type="poem">
<l>Broeders al // groot en smal,</l>
<l>In dit dal // doch van boosheyt quaet // staet</l>
<l>Of God sal // straffen v misdaet,</l>
<l>Adams val // wert in v ghehaet,</l>
<l>Hy heeft zijn hant // ouer ons gheheuen</l>
<l>So wy constant // in boosheyt leuen</l>
<l>Sal hy siet // tquaet gheschiet</l>
<l>Laten niet // te straffen met dangier // hier:</l>
<l>Daerom vliet // als een onaerdich dier</l>
<l>Of verdriet // sal v ghenaken schier.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">1. Sa. 31. 4</note>Dat God den menschen haet, die booslicken wandelen,</l>
<l><note place="margin">2. Sam. 13 14.</note>Tbleeck aen Coninck Saul, die hem seluen doorstack,</l>
<l>En Ammon, die Thamar oneerlick ginck handelen,</l>
<pb ed="fol." n="I4r"/>
<l><note place="margin">2. Sa. 18. 9</note>En Absalom die oock, smaeckte, tsdoots amandelen,</l>
<l><note place="margin">1. Sam. 25 38.</note>En Nabal gulsich, droncken, vergramt, tharte brack,</l>
<l><note place="margin">2. Sa. 6. 7.</note>En Vsa die d'Arck roerd', sterft, na twoort dat God sprack,</l>
<l><note place="margin">2. Sam. 17 23.</note>En Achitophel, die hem seluen, ginck verhanghen.</l>
<l><note place="margin">2. Sa. 20. 2</note>En Seba wiens hooft, Abel vrijt van onghemack,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 2. 34.</note>En Ioab, die om zijn moorden, quam int verstranghen,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 2. 46.</note>En Semei, die voor zijn werck, loon heeft ontfanghen,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 2. 25.</note>En Adonia, die hem selfs bracht, in verdriet,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 16. 13</note>En Ella, die den Coninck Simri heeft gaen pranghen,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 16. 18</note>Die selfs na oock door de doot, is ghebracht tot niet,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 15. 29</note>Twelck oock thuys Ieroboams, van Baasa gheschiet,</l>
<l><note place="margin">1. Re. 22. 35</note>En Achab die sterft, om tquaet aen Naboth bedreuen.</l>
<l><note place="margin">2. Reg. 1. 9.</note>En twee Hooftlieden, Heli doot metten vyer siet,</l>
<l>Want God haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Adams broos // leuen boos</l>
<l>Ons altoos // is hanghende seer saen // aen.</l>
<l>Tserpent loos // heeft ons dit ghedaen</l>
<l>Die verkoos // de doot voor tleuen plaen</l>
<l>Doen hy Gods Wet // heeft ouer ghetreden:</l>
<l>Zijn wy besmet // met boose seden</l>
<l>So dat wy // Gods straffe vry</l>
<l>Telcker ty // verdienen groot en cleyn // reyn.</l>
<l>Boosheyt tfy, hangt ons aen al ghemeyn</l>
<l>Wascht v bly // inde leuende fonteyn.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">2. Re. 2. 24.</note>De kinders die Heliseum, bespotten machtich,</l>
<l>Werden door Gods ontheet, vanden Beyren verscheurt.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 8. 15.</note>Benhadad wert van zijn sone, vermoort voordachtich.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 9. 33.</note>Iesabel door Iehu, werde om ghebracht crachtich,</l>
<l>En vande paerden vertreden, tis waer ghebeurt.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 10. 1.</note>En heeft voorts gantsche huys, Achabs verwoest bereurt.</l>
<l>Tot een wrake, van so veel ghedooder Propheten.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 11. 16</note></l>
<l>Athalia door Ioiada, de doot beseurt.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 12. 20</note>Coninck Ioas, wort van zijn knechten doot ghesmeten,</l>
<l><note place="margin">2. Para. 24 22.</note>Om dat hy Sachariam, doode, seer vermeten.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 19. 37</note>Sennacherib, wort van zijn selfs sonen vermoort,</l>
<l>Om dat hy hem, so booslicken hadde ghequeten.</l>
<l><note place="margin">2. Re. 25. 7.</note>En Sedechias, die Ieremiam had verstoort.</l>
<l>Wert gheblint, ghebracht, te Babylonien voort,</l>
<l>Al waer hy ellendelicken, oock quam in sneuen.</l>
<l><note place="margin">Hester 7. 10</note>Haman gheraeckt seluer, aen Mardocheus coort,</l>
<l>Want Godt haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="I4v"/>

<lg type="poem">
<l>Israel // so sy wel</l>
<l>Leefden snel // na des Heeren woort // voort</l>
<l>Gheen ghequel // en quam haer oyt aent boort.</l>
<l>Haer voortstel // was gheluckich, Zuyd en Noort</l>
<l>Maer doen sy deen // teghens Gods begheeren</l>
<l>En haer alleen // tot boosheyt ginghen keeren</l>
<l>So is voorwaer // Gods straffe swaer</l>
<l>Ouer haer // ghegaen ter seluer tijt // wijt.</l>
<l>Druck en vaer // quam haer aen seer subijt</l>
<l>Met plaghen daer // leden sy grooten strijt.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l><note place="margin">Dan. 5. 26.</note>Den Prince Belsazer, die hem ginck van God keeren,</l>
<l><note place="margin">Dan. 6. 24.</note>Is schandlick ghestoruen, en zijn rijcke gheent.</l>
<l>De gheen die Danielem sochten te turbeeren,</l>
<l>Zijn selfs vanden Leeuwen verscheurt, met groot oneeren,</l>
<l><note place="margin">Dan. 13. 21</note>Van ghelijcken oock ghebeurde, de Ouders blent,</l>
<l>Die Susanna gaern, met listen hadden gheschent.</l>
<l><note place="margin">Mat. 27. 5.</note>Den verrader Iudas, verhinck hem wt wanhopen,</l>
<l>Om dat hy Gods sone, ghebracht had in torment.</l>
<l><note place="margin">Luc. 12. 20.</note>Den Rijcken die op het goet, zijn herte stont open,</l>
<l><note place="margin">Iere. 17. 11</note>Heeft daerom de eewighe doot, moeten becopen,</l>
<l><note place="margin">Psal. 52. 7.</note>So Christus by Lucam, int twaelfste selfs verclaert.</l>
<l><note place="margin">Luc. 16. 23.</note>Den Rijcken die Lazarum, liet in honghers nopen,</l>
<l>Is gheworpen ter Hellen, schrickelick veruaert.</l>
<l><note place="margin">Acto. 5. 5.</note>Ananias en Saphira, zijn wijf onwaert</l>
<l>Om dat sy loghen, ten heylighen Gheest verheuen,</l>
<l><note place="margin">Acto. 5. 10.</note>Werden ghedoot, voor de gantsche Ghemeent' vergaert,</l>
<l>Want God haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Der sondaers doot // is seer groot</l>
<l>Voor God bloot // <hi rend="i">Princen </hi>excellent // ient</l>
<l>Die wt goot // door <hi rend="i">Liefd' is tfondament</hi></l>
<l>Zijn bloet root // de doot heeft af ghewent</l>
<l>Wil elck noch // met ghenade erbarmen</l>
<l>Ende doch // goedichlijcken ontfarmen</l>
<l>Om <hi rend="i">Rapen</hi> deucht // met <hi rend="i">gheneucht</hi></l>
<l>Elck door ieucht // <hi rend="i">d'Acoleykens </hi>goet // soet.</l>
<l>Dus maeckt vreucht // <hi rend="i">Zijt God beuolen </hi>vroet</l>
<l>En v verheucht // in gheluck en teghenspoet.</l>
</lg>
<p>Liefd' is Tfondament.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="denha004"/>
        <interp type="primair" value="denha004kore01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="K1r"/>
<head rend="h3">Den Haghe.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.<lb/><hi rend="i">VVant Godt haet den menschen die booslick leuen.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">1. Gene. 49</note>Meest elck me<hi rend="i">n</hi>sch leeft booslick so me<hi rend="i">n</hi> mach aenschouwe<hi rend="i">n</hi></l>
<l><note place="margin">2. Gene. 32</note>Waer deur Godts haet op haer ontsteeckt in veel manieren</l>
<l><note place="margin">Iudit. 10.</note>D'een verkiest hem Godts diensten daerse in betrouwen</l>
<l><note place="margin">Iose. 8.</note>Hebbende tschijn van gheestelicheyt twelck sy versieren</l>
<l><note place="margin">Zach. 11.</note>Dander vol sonde steeckende als wilde dieren</l>
<l><note place="margin">Esa. 3. 51. 13.</note>Drincken droncken hoereren vol twist en discoort</l>
<l><note place="margin">Psalm. 14.</note>En voorts gheen sonde so groot diese willen vieren</l>
<l><note place="margin">Phil. 7.</note>Maer volbrenghense met lust tottet vleys confoort</l>
<l><note place="margin">Aba<hi rend="i">n</hi>cut. 22</note>Dies Godt op sulcke quaetdoenders oyt was verstoort</l>
<l><note place="margin">Ezech. 2.</note>Alsmen aen Adam en Eua mach mercken met vlijt</l>
<l><note place="margin">Nahu. 3.</note>Om datse naer Godts stem niet en hadden ghehoort</l>
<l><note place="margin">Genes. 3.</note>So heeft tgodtlick wesen daerde vermaledijt</l>
<l>Dies hy en wy zijn nacomers sonder respijt</l>
<l>Voor taenschijn des Heeren hebben moeten sneuen</l>
<l><note place="margin">Psalm. 11.</note>Maer hy sant ons zijn ghenade middeler tijt</l>
<l><note place="margin">Idem 32.</note>Die oock de sondaers straft die hem niet aencleuen</l>
<l><note place="margin">Idem 52.</note>Want Godt haet de menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>Godt haet der menschen leuen // die de boosheyt ancleuen</l>
<l>En verlaet // met versmaet // des Heeren goeden raet</l>
<l>Die hem niet wil begheuen // tot Godt den Heer verheuen</l>
<l>Hy aenvaet // metter daet // op hem veel straffen quaet</l>
<l>Maer die comt tot berouwen // in tijts van sonden weer</l>
<l>Sal lieffelick aenschouwen // ghenade voor den Heer</l>
<l>Maer so wie hem niet tot Godt omwent</l>
<l>Naeckt elent //  Godts haet de straff tot hem sent.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Genes. 4.</note>Dat Godt haer is hatende die leuen booslijck</l>
<l><note place="margin">Genes. 7.</note>Is aen Caim en by Noës tijden ghebleecken</l>
<l><note place="margin">Genes. 11.</note>Int bouwen van Babel Godt haer verwerde looslijck</l>
<l><note place="margin">Sapien. 10</note>Waer deur haer quaden aenslach aen stucken most breecken</l>
<l><note place="margin">Genes. 9.</note>Sodoma en is van haer boosheyt niet gheweecken</l>
<pb ed="fol." n="K1v"/>
<l><note place="margin">Deute. 29.</note>Hoe haer Godt daerom haete beuintmen openbaer</l>
<l><note place="margin">Eze. 13.</note>Pharao booslick leuende vol valscher treecken</l>
<l><note place="margin">Ieremi. 50.</note>Vraecht Moysem wie is desen God die ghy maeckt so swaer</l>
<l><note place="margin">Exod. 8. 13</note>Dies hem door zijn boosleuen volchde veel straffe naer</l>
<l><note place="margin">Iere. 3. 4. 5. 6. 7. 8.</note>D'Israëlieten door der sonden aenhanghen</l>
<l><note place="margin">Exod. 22.</note>Heeft Godt ghehaet en ghestraft het blijckt seer claer</l>
<l><note place="margin">Psalm. 5.</note>Godts haet bracht Hely oock in groot verstranghen</l>
<l><note place="margin">Num. 6.</note>Door zijn boosheyt is hy Godts straffe niet ontganghen</l>
<l><note place="margin">1. Samu. 2</note>Van Sauls boosleuen staet claerlick me beschreuen</l>
<l><note place="margin">1. Samu. 4</note>Godt haete hem, heeft Dauid als Coninck ontfanghen</l>
<l><note place="margin">Samu. 13.</note>Daerom alle boosdaders die moghen wel beuen</l>
<l><note place="margin">Iudic. 9.</note>Want Godt haet de menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Genes. 3.</note>Door Adams quade seden // was tghebot Godts vertreden</l>
<l>Is gheplaecht // heel vertsaecht // wt tparadijs gheiaecht,</l>
<l>Want Godt haet de boosheden // castijt altijt met reden</l>
<l>Hy verdraecht // en beclaecht // en straft alst hem behaecht</l>
<l><note place="margin">Genes. 19.</note>Sodoma is beduruen // Gomorra leyt in schant</l>
<l>Die menschen zijn ghesturuen // en metten vyer verbrant</l>
<l><note place="margin">Exod. 32.</note>D'Ysraliten quamen oock in noot // </l>
<l>Inde doot // doen sy tCalf aenbaden bloot.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">2. Reg. 9. 14 15. 31. 27.</note>Alsment all doorleest oock de boecken der Coninghen</l>
<l>Hoe sy in boosheyt staecken en tot quaet gheneghen</l>
<l>Dies Godt oock haer straffe sant tot looninghen</l>
<l><note place="margin">Reg. 5. 6.</note>Ghelijck Ieroboams gheslacht wel heeft ghecreghen</l>
<l><note place="margin">1. Re. 16. 22</note>Rehabeam, Abia, ten dient niet versweghen,</l>
<l><note place="margin">3. Reg. 10.</note>En Simrij, Amrij, Achab en oock Iesabel</l>
<l><note place="margin">2. Reg. 11.</note>Ioram en Athalia ghinghen veel quaets pleghen</l>
<l><note place="margin">Para. 22.</note>Amasias leuen en behaechde Godt niet wel</l>
<l><note place="margin">Reg. 14.</note>Dus daer Douerste doolt volcht de ghemeente snel</l>
<l><note place="margin">Esa. 14.</note>Somen claerlick door de gantsche schrift mach speuren</l>
<l><note place="margin">Iose. 13.</note>Oock waren de heydenen meest al quaet van opstel</l>
<l><note place="margin">Iob 34.</note>Somen aent schrijuen mercken mach van veel aucteuren</l>
<l><note place="margin">Diogenes roept menschen Aristoteles vlijet voor Afgoden dienst.</note>So datmen deur Godts haet veel plaghen sach ghebeuren</l>
<l>Ouer haer want sy Godt noyt en quamen beneuen</l>
<l>Die Godt inden gheest kende hebben moeten treuren</l>
<l>Om dat de sondaren euen boosdadich bleuen</l>
<l>Want Godt haet de menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Num. 11.</note>Moyses suster haer sonden // haete Godt tot dier stonden</l>
<l>Haestich daer // quam op haer // de straffe Godts voorwaer</l>
<l><note place="margin">Num. 16.</note>Chore Dathan beuonden // zijn in d'aerde verslonden</l>
<l>Godts haet claer // straft seer swaer // boosheyt int openbaer</l>
<l><note place="margin">1. Sam. 2.</note>Godt heeft Heli verwaten // om dat hy strafte niet</l>
<l>Zijn kinderen by maten // dies quam hy int verdriet</l>
<pb ed="fol." n="K2r"/>
<l><note place="margin">Sam. 24.</note>En door Dauids houerdy aenhoort</l>
<l>Sijn versmoort // veel duysent menschen vermoort.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>All waren dees (Prince) vol uyterlicke sonden</l>
<l>Daer zijn noch ander vol hypocritichsche spraecken</l>
<l>Haer selfs heylich houdende tot allen stonden</l>
<l>Die de schrift deur lesen daerse naerstich in waecken</l>
<l>Maer ofse vande letter gheen Afgodt en maecken</l>
<l>Bidde ick met vlijt datse daerop willen achten</l>
<l>Die gheestelicke en waerlicke sonden staecken</l>
<l>Voorwaer Godt en treckt niemant ten hemel met crachten</l>
<l><note place="margin">Matth. 25</note>Dus laet ons al de vijf wijse maechden slachten</l>
<l><note place="margin">Thess. 5.</note>En nemen exempel aenden boom sonder vruchten</l>
<l><note place="margin">Marc. 11.</note>Anania en Saphyra hout in ghedachten</l>
<l><note place="margin">Luc. 13.</note>En noch ontellicke meer ten zijn gheen cluchten</l>
<l><note place="margin">Actorum 5.</note>Alle menschen lieghen, voor v sonden wilt suchten</l>
<l>En niet langher als den spin bedrieghelickheyt weuen</l>
<l>Denckt als Godt sal verschijnen in shemels ghehuchten</l>
<l>Wat loon hy dan den sondaers rechtelick sal gheuen</l>
<l>Want Godt haet de menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit machmen Prins nu mercke<hi rend="i">n</hi> // God haet ons boose wercke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Straft subijt // comt met vlijt // oorlooch en diere tijt,</l>
<l>Tweedracht in allen percken // dissenty inder kercken</l>
<l>Haet en nijt // twist en strijt // niemant de boosheyt mijt</l>
<l>Elck een wil hier op dencken // v voort van sonden wacht</l>
<l>Off Godt sal ons meer crencken // den boosen niet en slacht</l>
<l>Bekeert v van sonden leeft in deucht</l>
<l>Met gheneucht // zijn die in Godts troost verheucht.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="maasl001"/>
        <interp type="primair" value="maasl001olyv01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="K2v"/>
<head rend="h3">Maeslandt.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Gene. 3. 6.</note>Adam was tot boosheden gheneghen</l>
<l><note place="margin">Gen. 33. 23</note>Waer doer hy wt den paradijs werde ghesleghen</l>
<l>Want den haet des Heeren, is op hem ghecomen</l>
<l>Waer door hy alle catiuicheyt moste dreghen</l>
<l>Als wy in Genesis vinden merct dit te deghen</l>
<l>So datmen hem sach beuen ende schromen</l>
<l><note place="margin">Genes. 4. 8.</note>Caim heeft zijnen broeder tleuen benomen</l>
<l>Waer om hem Godt heeft ghehaet ter seluer stont</l>
<l>Waer door ghinck Godt die werelt verdomen</l>
<l>Dan om haer booslijck leuen ick doet v cont</l>
<l><note place="margin">Gene. 7. 17</note>Den haet Godts lietse verdrincken inden gront</l>
<l><note place="margin">Gene. 9. 22</note>Het beschimpen Cam heeft Godt mede ghehaet</l>
<l>An zijnen vader ick seght v goet ront</l>
<l><note place="margin">Gene. 37. 4.</note>Oock den nijt an Ioseph ghedaen met ter daet</l>
<l>Den Heere heeftse gheloont iae quaet met quaet</l>
<l>Waer door hem sommighe brochten in sneuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een nieuw Liedeken op de wijse<lb/>och hoe legdy nu en slaept // mijn wtvercoren blome.</head>

<lg type="poem">
<l>Menschen laet v sonden swaer</l>
<l>So suldy niet versmoren</l>
<l>En neemt uwen tijt wel waer</l>
<l>Van v sal scheyden Godts haet en toren</l>
<l>Wie nae den vleysche leeft</l>
<l>De schrift seyt hem te steruen</l>
<l>Wie hem tot Godt noch gheeft</l>
<l>Die mach Godts rijcke verweruen</l>
<l>Hoe seer hy hier heeft ghesneeft</l>
<l>De vyant en can hem niet bederuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Besiet waer door Israel quam int verseren</l>
<l><note place="margin">Exod. 3. 24</note>Doen sy t'gulden Calf voor Godt ghinghen eeren</l>
<pb ed="fol." n="K3r"/>
<l>Den haet Godts heeftse mede beuanghen</l>
<l><note place="margin">Num. 21. 6</note>Sy mosten ghedoghen der slanghen temteren</l>
<l>Want niemandt en constet van hem keren</l>
<l><note place="margin">Num. 21. 9</note>Tot dat Moyses tmetalen Serpent heeft op ghehanghen</l>
<l>Door tbooslick leuen brochten sy haer int verstranghen</l>
<l>Int murmureren gheschiedet des ghelijck</l>
<l><note place="margin">Exod. 16. 3</note>Corach Dathan en Abiram namen haer ganghen</l>
<l><note place="margin">Nu. 16. 31.</note>Tot boosheyt waer door sy versoncken doort aertrijck</l>
<l>Die aerde opende haer in een ooghenblijck</l>
<l>Doort booslijck leuen sachmense neder dalen</l>
<l>Godt haten het sondighen door Dauids pracktijck</l>
<l><note place="margin">2. Reg. 11. 4</note>Doen hy Bersebea tot hem dede halen</l>
<l><note place="margin">2. reg. 11. 14</note>Daer door mostet Vrias met den doot betalen</l>
<l><note place="margin">2. Re. 12. 10</note>Waerom Godt zijn straffe hem heeft ghegheuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Op Godts woorden slaet toch acht</l>
<l>Betrout den Heer der Heeren</l>
<l>Want schreyen hy doch verwacht</l>
<l>Die haer tot wellusticheyt hier keeren</l>
<l>Men siet dat haren staet</l>
<l>Hier tijdtlijck moet verganghen</l>
<l>Sy hebben valschen raet</l>
<l>Godts gheest connen sy ontfanghen</l>
<l>Besiet hoet nu met haer gaet</l>
<l>Het booslijck leuen heeft haer beuanghen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Anmerct die boosheyt der Beniamijten voorwaer</l>
<l><note place="margin">Iud. 19. 25</note>Doen sy sondichden an den Leuijt zijn vrou tis claer</l>
<l><note place="margin">Iud. 20. 35</note>Den haet Godts heeft haer deerlick ghecastijt</l>
<l><note place="margin">Sam. 13. 9</note>Noch Saul diet Priester ampt heeft aenghetast daer</l>
<l><note place="margin">sam. 16. 14.</note>Godt heeft hem ghesonden die plaghen swaer</l>
<l><note place="margin">sam. 15. 23.</note>Ende ghestraft al op den seluen tijt</l>
<l><note place="margin">2. reg. 13. 14</note>Amon vercrachte zijn suster seer subijt</l>
<l>Tbooslick leuen heeft hy te werck ghestelt</l>
<l><note place="margin">2. reg. 13. 28</note>Waer door Absolon werde ontsteken met nijt</l>
<l>En dede dat zijn broeder werde neder gheuelt</l>
<l>Hy vervolchde oock zijnen vader so de schrift vermelt</l>
<l><note place="margin">2. reg. 18. 9.</note>Waer door hy bleef hanghen in lidens noot</l>
<l>Den haet Godts heeft hem oueruallen twert v ghespelt</l>
<l>Doort booslick leuen brocht Abimelech ter doot</l>
<l><note place="margin">Iudic. 9. 5.</note>Tseuentich broeders tis te beclaghen groot</l>
<l><note place="margin">Iudic. 9. 54</note>Waer door hem Godt wech dede somen vint beschreuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Staet op en maeckt v bereyt</l>
<pb ed="fol." n="K3v"/>
<l>Godts haet sal v verlaten</l>
<l>Doet nu aen v bruylofts cleyt</l>
<l>Een Christelijck leuen wilt anvaten</l>
<l>Ghy crijcht den rechten wijn</l>
<l>Die v Godt dan sal schincken</l>
<l>Arbeyders sult ghy zijn</l>
<l>Nieuwen most sult ghy daer drincken</l>
<l>In tnieuw Ierusalem fijn</l>
<l>Sullen sy tsamen in vreuchden blincken.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tboosselijck leuen sachmen bederuen</l>
<l>Van Achab en Iesabel al sy deden sweruen</l>
<l><note place="margin">1. Reg. 18. 4</note>Godts Propheten en hebben haer om tleuen ghebracht</l>
<l><note place="margin">2. reg. 9. 36.</note>De tanden der honden sachmen haer door keruen</l>
<l><note place="margin">1. Coning. 21. 16.</note>Om dat sy Naboth wijngaert, Achab, dede eruen</l>
<l>So is sy verscheurt en deerlick versmacht</l>
<l>Besiet hoe die Heer t'booslick leuen veracht</l>
<l><note place="margin">1. Reg. 11. 4</note>Salomon en dient hier oock niet vergheten</l>
<l>D'afgoden beminde hy met gantser cracht</l>
<l><note place="margin">1. reg. 11. 30</note>Waer door zijn rijck wert ghescheurt en ghespleten</l>
<l>Och hoe menich isser vernielt ende verreten</l>
<l><note place="margin">Dan. 13. 62</note>Ghelijck die buuen Susanna vaet dit bediet</l>
<l><note place="margin">1. Macha. 1. 11.</note>Antiochus, Herodes hooch gheseten</l>
<l><note place="margin">Matt. 2. 16</note>Oock Iudas die hem seluen brocht int verdriet</l>
<l><note place="margin">Matt. 27. 5</note>Och dit is altemael door booslick leuen gheschiet</l>
<l>Datse Godts hant tsamen dus heeft verdreuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al watmen ter werelt siet</l>
<l>Men vinter niet duyrachtich</l>
<l>Dus hout v wt het verdriet</l>
<l>Godt straft den mensche zijt dit ghedachtich</l>
<l>Weest niet verslaghen seer</l>
<l>Hy sal v haest ontladen</l>
<l>Stelt v vroom inde weer</l>
<l>So can v niemant versmaden</l>
<l>Neemt an zijn oprechte leer</l>
<l>Sijn heylich woort can ons al versaden.</l>
</lg>
    <p>Den Olijuenboom&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;t'Spruyt wt lieft.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="K4r"/>
<head rend="h3">Schiedam,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.</head>

<lg type="poem">
<l>Hoort alle ghy die in Godt vruchde wilt rapen</l>
<l>Hoe Godt den mensch heeft ingheblasen nae zijnder aert</l>
<l>Een leuende siele, so naer zijn beelt gheschapen</l>
<l>Hem daer naer wel stijf en diep doen slapen</l>
<l>En Heua wt hem ghemaeckt, als schriftuer verclaert</l>
<l>Heeft hem een wet belast, dien hy qualick heeft bewaert</l>
<l>Waeromme alle menschen eens moeten steruen</l>
<l>Dan Godt heeft zijn ghenade weder gheopenbaert</l>
<l>Niet willende die menschen eewich bederuen</l>
<l>Gaff belofte, en wet, om zijn rijck te eruen</l>
<l>Die smenschen kinderen haest hebben vergheten</l>
<l>Hoe souden sy van Godt dan grati verweruen</l>
<l>Willen sy niet doen dat hun wert gheheten</l>
<l>Van Godt, die op die Hemelen is gheseten</l>
<l>Hy heeft haer wel eens loon naer wercken ghegheuen</l>
<l>Met die Zont vloet verdroncken, so zijn toorn ghequeten</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>Menschen wilt v bekeeren</l>
<l>Van sonden wie dat ghy zijt</l>
<l>En nieuwe herboorte leeren</l>
<l>Maeckt v vleys zijn lusten quijt</l>
<l>Daer deucht door wert benomen</l>
<l>Den boosen sal verdomen</l>
<l>Godt als die uyr sal comen</l>
<l>Want hy haetse altijt.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Godt liet Noë met zijn huysghesin ouerblijuen</l>
<l>Om t'menschelick gheslacht niet heel te vernielen</l>
<l>Vernieude zijn verbont, maer men sach bedrijuen</l>
<l>Ten tijde Abrahe veel quaets, waer door ontlijuen</l>
<l>Godt wilde, met den brant, menich hondert sielen</l>
<l>Wt vijf steden maer dry t'leuen en behielen</l>
<pb ed="fol." n="K4v"/>
<l>Voort als hy Moysen tot Leytsman hadde vercoren</l>
<l>Abiron, ende Core Datan, hem teghen vielen</l>
<l>Hebben met haren aenhanck, t'leuen verloren</l>
<l>Sy soncken inder aerden en mosten versmoren</l>
<l>Merckt oock wat daer is an Aarons sonen gheschiet</l>
<l>Hun hielp niet van wien sy waren gheboren</l>
<l>Haer vreemt vyer int offer maecktese tot niet</l>
<l>Denckt wat plaghen Godt Israël ouercomen liet</l>
<l>Om dat sy met t'gulden Calf sonde bedreuen</l>
<l>Hy die rechtuardich is, deuchtsaem leuen ghebiet</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>T'moet door den gheest ghebeuren</l>
<l>Dat ghy hier v vleys besnijt</l>
<l>En soeckt ter rechter deuren</l>
<l>In te gaen op dat belijt</l>
<l>Christus v voor den Vader</l>
<l>Die den boosen te gader</l>
<l>Sal hier zijn een versmader</l>
<l>Want hy haetse altijt.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Sissera en Abimelech hebben vercreghen</l>
<l>Haer loon, die Beniamiten hebben oock niet ghemist</l>
<l>In Gibeon, schandaleus tot quaet gheneghen</l>
<l>Wast Saul, Seba, Ioab, Godt was haer al teghen</l>
<l>En Semei met Absolon die daer maeckte twist</l>
<l>Teghen zijn Vader Dauid, oock Athalias list</l>
<l>En moordadighen handel, thad all een quaet ende</l>
<l>Iesabel, Ioakim, Iae segt my eens die ist</l>
<l>Welcke Godt omsondighe daden niet en schende</l>
<l>Maer nae desen tijt is noch die meeste ellende</l>
<l>Dat is verdoemenis van ziel en lichame</l>
<l>Voor den boosen die niet en doet emende</l>
<l>Staende af van quaet, want t'goet is Godt anghename</l>
<l>Hoe dickmael Godts gheest inden Propheten quame</l>
<l>En verweet Israël haer sondich ancleuen</l>
<l>Door tonbesneden hert, dus, elcx hem t'quaet schame</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Ist oogh valsch van ghesichte</l>
<l>So steeckt v dat wt subijt</l>
<l>Wandelt hier in dat lichte</l>
<l>Op dat den Heer v beurijt</l>
<l>Godt verbiet boose seden</l>
<l>En gheene quade leden</l>
<l>Moghen int rijcke treden</l>
<l>Want hy haetse altijt.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="L1r"/>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Princen daerom wert recht herboren deur den Gheest</l>
<l>Hemels ghesint, niet soeckende dan dat bouen // is</l>
<l>Van Godtlicker aert, en met vleyslick en weest</l>
<l>Wt Godt hier gheboren daer an hangt meest</l>
<l>Hoereerder, noch dronckaert, gheensins te louen // is</l>
<l>Wie eenich vleys wercken doet van Godt verschouen // is</l>
<l>Die Heere heeft zijn lust in een suyuer ghemoet</l>
<l>Dus wie Godts rijck bemint, daert goet om houen // is</l>
<l>Siet toe dat hy den wille des Vaders hier doet</l>
<l>Vergramt hem niet, maer honghert naer die waerheyt soet</l>
<l>Een reyn suyuer herte so moet hy draeghen</l>
<l>Alle twist waer hy kan by hem werden gheboet</l>
<l>En arm van gheest zijn, sal hy Godt behaeghen</l>
<l>Met barmherticheyt bevanghen alle zijn daeghen</l>
<l>Om in Gods rijcke te werden verheuen</l>
<l>Midts Godt dan sal ontkennen die naer boosheyt iaeghen</l>
<l>Want Godt haet den menschen, die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Princelick als Campioenen</l>
<l>Doot, Duyuel, noch Hel en mijt</l>
<l>Denckt hoe Christus versoenen</l>
<l>Ons most deur een sware strijt</l>
<l>Dus wilt die sonden haeten</l>
<l>Godt sal v niet verlaten</l>
<l>Maer wel comen te baten</l>
<l>Want hy haetse altijt.</l>
</lg>
<p>Ansiet die Ionckheyt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="delie001"/>
        <interp type="primair" value="delie001hofb01"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Lyer.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Ieremias Cap. 7. ver. 4. 5. etc.</note>O Mensch, ghy die dan Naem Christi gaet belijden</l>
<l>Ghy Christenen, seg ick, van wat staet ghy zijt</l>
<l>Tsy ghy v, deur pronc en pracht, met fluweel of zijde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Off met lappen gaet becleeden t'deser tijt</l>
<pb ed="fol." n="L1v"/>
<l>Betert doch v leuen en wesen, op dat ghy met vlijt</l>
<l>D'een d'ander niet veronghelijckt, ofte te cort doet</l>
<l>Voor de gherechticheyt der weduwen en weesen strijt</l>
<l>Hout v handen suyuer van tvergieten t'onschuldich bloet</l>
<l>Schout valsche leer, afgoden dienst metter spoet</l>
<l>Van dieuery, roof, brant en feyten moordadich</l>
<l>Laet ouerspel, gulsicheyt, oncuysheyt, so ghy zijt vroet,</l>
<l>En van alle ontucht, wilt v onthouden stadich</l>
<l>Dit doende wil v Godt zijn ghenadich</l>
<l>Anders sal hy v, als hy Silo ghedaen heeft euen,</l>
<l>Ontsteecken met gramschap onuersadich,</l>
<l>Verdelghen: om v sonden dien ghy hebt misdreuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken op de wijse,<lb/>Aenmerckt den tijdt.</head>

<lg type="poem">
<l>O Mensch, ontwaeckt</l>
<l>Wt den slaep der sond' schaeckt</l>
<l>Eer v Gods toorne raeckt</l>
<l>So zijt ghy wijs bedacht</l>
<l>In liefden blaeckt</l>
<l>En na deuchsaemheyt haeckt</l>
<l>Die is van deuchden naeckt</l>
<l>Neemt hier op goeden acht</l>
<l>D'sulcken verpacht</l>
<l>Godes gramschap en haet</l>
<l>Seer quaet.</l>
<l>Hout ghy menschen gheslacht</l>
<l>Hier op lang v beraet?</l>
<l>Wie weet of noch van nach</l>
<l>V ziel wt tlijff niet gaet.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Act. 3. 19.</note>Dies seg ick nochmael, betert v, en wilt v bekeeren</l>
<l><note place="margin">Esai. 4. 3.</note>Op dat uwe sonden werden wtghedaen</l>
<l><note place="margin">Luc. 3. 3. etc.</note>Alle dal sal werden veruult, elck berch hem verneeren</l>
<l>Tghene dat crom is, salmen weder recht doen staen</l>
<l>En alle oneffen weghen, vaet mijn vermaen</l>
<l>Die sullen heel effen werden ghesticht</l>
<l>Dies wacht v vande aenstaenden toorn voortaen</l>
<l>En doet vruchten de bekeering waerdich, naer vromer plicht</l>
<l>Siet de bijl is al op de wortel der boomen ghelicht</l>
<l>En so wie egheen vruchten draecht bequamen</l>
<l>Dien salmen, als onnut, daer met men niets wtricht</l>
<l>Wtroeyen, en in tvyer werpen, naer betamen</l>
<l>Doet noch boet, en penitenti, laet v des niet schamen</l>
<pb ed="fol." n="L2r"/>
<l>Daer van ons de Propheten en d'Apostelen gheuen</l>
<l>Een goet voorschrift, en veel ander, wiens namen</l>
<l>Sonder ghetal in tboeck des leuens staen gheschreuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Noch uyr noch tijt</l>
<l>Doch dit, bid icks, wijs zijt,</l>
<l>Die Christi naem belijt,</l>
<l>Heeft v God ghegheuen</l>
<l>Dies nv subijt</l>
<l>Met naersticheyt en vlijt</l>
<l>De sond' en boosheyt mijt</l>
<l>Want die booslick leuen</l>
<l>Hie beneuen</l>
<l>Ieghens dien, sonder waen</l>
<l>Is faen,</l>
<l>Wilt vryelick beuen</l>
<l>En sulcx ter herten slaen,</l>
<l>Gods haet opgheheuen</l>
<l>Om hem doen t'ondergaen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Gene. 3. 24</note>Om dat Adam en Eua hebben veracht</l>
<l>Godes ghebodt, heeft God, deur haet dies sonden</l>
<l>Hen wt tparadijs vestooten, waer deur tmenslick gheslacht</l>
<l>Veel elenden noch onderworpen is t'desen stonden</l>
<l><note place="margin">Genes. 4. 8.</note>Om dat Caim zijn broer te slaen, hem heeft onderwonden</l>
<l>Heeft hy Gods gramschap en haet op hem gheladen</l>
<l>En na dat den mensch hem vermeerden in swerelts ronden</l>
<l><note place="margin">Genes. 6. 5.</note>So God sach hy in boosheyt opwies vroech en spaden</l>
<l>En dat hy zijnen Gheest langs hoe meer ghinck versmaden</l>
<l>Heeft Godt sulcken haet jeghens den mensch gheconcipieert</l>
<l>Dat hem beroud' hy hem oyt wt ghenaden</l>
<l>Ghemaeckt hadden: Ia heeft ten lesten vry onuerveert</l>
<l><note place="margin">Gene. 7. 23</note>Hem gantsch (behaluen Noë met den zijnen) ghedeleert</l>
<l>Deur de Sondtvloet, dus mensch, wilt suchten en beuen</l>
<l>En v vorich sondich leuen betren, tis Gods begheert</l>
<l>Eer v niet swaerder straff' ouervalt hier beneuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Dat als een brant</l>
<l>Gods toorn is altehant</l>
<l>O mensch, an elcken cant</l>
<l>Ieghens ons ontsteecken</l>
<l>Sulcx dat wt tlandt</l>
<l>En wt steden ghebant</l>
<pb ed="fol." n="L2v"/>
<l>Is weluaert: t'onser schant</l>
<l>So ick onbesweecken</l>
<l>Mach vry spreecken</l>
<l>Sulcx onse boosheyt doet</l>
<l>Onsoet,</l>
<l>Die de deucht ghestreecken</l>
<l>Is alt'ans metter spoet</l>
<l>Ouer thooft: off smeecken</l>
<l>Dies stilt Gods toorn met boet.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l><note place="margin">Ezec. 18. 23 33. 11.</note>Den opperste Prince die is lanckmoedich</l>
<l>En is den doot des sondaers met begerende</l>
<l><note place="margin">Ioel 2. 13.</note>Dan wil, so hy is bermhertich en goedich</l>
<l>Dat hy leue, en hen tot hem is kerende</l>
<l>Nochtans so yuerich, sulcx de schrift is lerende</l>
<l><note place="margin">Deut. 5. 5.</note>Dat hy hem, de misdaet der vaderen niet onthoudt</l>
<l>Aenden kindren te straffen, en boosheyt is werende</l>
<l>Twelc noch cont doet, dees huydige<hi rend="i">n</hi> dach ons ionck en oudt</l>
<l>Om dat eer ons vaders leefden in sonden menichfout</l>
<l>En daghelicx waren seer schantlick volsopen</l>
<l><note place="margin">Ioan. ope<hi rend="i">n</hi>ba. 17.</note>Wt den drinckbeker vol gruwelen, hen ghebrout</l>
<l>Vande Hoere van Babylon, sietmen t'ons becopen</l>
<l>Met oorloch, pest, diertijt, ons sulcx hebbend' onderschopen</l>
<l>Dat wy ouer al t'hans comen in tsneuen</l>
<l>En ten zy wy den tijt der ghenaed' al t'hans stand' open</l>
<l>Noch beter waernemen, ons wil erghers aencleuen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Prince die ient</l>
<l>Regieert het firmament</l>
<l>Ansiet doch ons elent</l>
<l>O goedertieren Heer</l>
<l>Dijn haet dien went</l>
<l>Van ons, en dien toesent</l>
<l>D'vyant seer wel bekent</l>
<l>Die tot dijn woorts oneer</l>
<l>Dat bespot seer</l>
<l>Pays en vreed' ons toeveucht</l>
<l>Dan vreucht</l>
<l>Sal ick angrijpen weer</l>
<l>En sal zijnde verheucht</l>
<l>Te leuen na v Leer</l>
<l>Daerin <hi rend="i">Rapen gheneucht.</hi></l>
</lg>
<p>Volbrengt Lief.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="rotte002"/>
        <interp type="primair" value="rotte002blau01"/>
        <interp type="primair" value="ysel001"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="L3r"/>
<head rend="h3">Rotterdam.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>So haest den mensch hadde ouerghetreden</l>
<l>Door onachtsaemheden, en eyghen verstant</l>
<l>Tghebodt des Heeren, is hy besteden</l>
<l>Vande handt Gods in zijn eyghen leden</l>
<l>Waer door hy met reden bekende zijn schandt</l>
<l>Welcke ouertredinghe wy tot een doodtlick pandt</l>
<l>Als metter handt, van ons voorouders hebben gheerft</l>
<l>En so wijt ghebruycken soot in ons is gheplant</l>
<l>Godt haet ons want die sondicht diens ziel die sterft</l>
<l>Naedien hy viandt alder sonden is, dien hy bederft</l>
<l>En haer van hem kerft diese beminnen</l>
<l>So laetse ons verwerpen, eer elck verwerft</l>
<l>Die in sonden swerft, die doot in hem binnen</l>
<l>Want die Godtloose sullen vergaen en niet ontrinnen</l>
<l>Godts oordeel, maer beginnen, daer voor te beuen</l>
<l>Dus bekeert v in tijts wilt v vleysch verwinnen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>O Werelt verkeert, O menschen verblint</l>
<l>Met boosheyt besmet, aen allen zijden</l>
<l>Die Godts woort onteert, die loghen bemint</l>
<l>Ouertreet die Wet, tot allen tijden</l>
<l>Wat meent ghy, dattet Godt sal lijden</l>
<l>Sonder castijden, voor of naer?</l>
<l>O neen, dats claer // want hy haet haer</l>
<l>Die sonder vaer // sondighen swaer</l>
<l>En salse plaghen:</l>
<l>Dus metter spoet // het nieu aendoet</l>
<l>Doet rechte boet // sulck een ghemoet</l>
<l>Sal Godt behaghen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Godt is almachtich die den boosdoender haet</l>
<l>So ons Esaias verslaet, dus wilt hem vreesen</l>
<l>Dewijle ghy mijn verlaeten hebt door v quaet</l>
<l>Wil ick v oock verlaeten, Spreeckt God, dit wel verstaet</l>
<l>Als ghy roept om baet, wil ick v niet ghenesen</l>
<pb ed="fol." n="L3v"/>
<l>De ruijne der werelt quam door desen</l>
<l>Maer wat haet dit mach wesen, staet wel te bemercken</l>
<l>Daer Godts barmherticheyt niet zy ghepresen</l>
<l>Daermen zijn heyl wtghelesen, in hem niet laet wercken</l>
<l>Daermen daengheboden ghenade onder zijn vlercken</l>
<l>Niet en neempt tot verstercken, ons ghelooffs wanckelbaer</l>
<l>Die moetwillich verherden, met Pharaonis clercken</l>
<l>Dees zijn tallen percken in Gods haet dats claer</l>
<l>Maer die in ghehoorsaemheyt Saulo volghen naer</l>
<l>Diens sonden swaer werden wt ghenaden vergheuen</l>
<l>Dus wijckt van v boosheyt neemt den tijt van gratij waer</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Niet langher en woont, inden ouden mensch</l>
<l>Doot v eyghen vleysch, zijt nieu herbooren</l>
<l>Gheen boosheyt verschoont, schout des werelts wensch</l>
<l>Die menighe reys, v tquaet leyt vooren</l>
<l>Op dat ghy niet en gaet verloren</l>
<l>Door Gods toren, cleyn en groot</l>
<l>Dus soeckt het broot // der zielen noot</l>
<l>Teghens de doot // die ons soud' bloot</l>
<l>Eewich bederuen</l>
<l>Gheen quaet bedrijft, want Paulus schrijft</l>
<l>Soo wie verstijft, in sonden blijft</l>
<l>Diens ziel sal steruen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Nv alle natuerlicke menschen zijn vol ondeucht</l>
<l>En van haer ionghe ieucht dienaers der sonden</l>
<l>Want daer is niemant goet (iae niet een) also ghy meucht</l>
<l>Totten Romeynen lesen, want smenschen vreucht</l>
<l>Is ydel gheneucht, nae Dauids vermonden</l>
<l>En Godt haet den quaetdoender alst is beuonden</l>
<l>En dootlicke wonden, heeft hy hen bereyt</l>
<l>Sijn wy dan al in Gods haet en inde doot ghebonden</l>
<l>Waer is dan toirconden, dat Iohannes seyt</l>
<l>Dat Godt de werelt so lief ghehadt heyt</l>
<l>Dat hy niet heeft verbeyt met zijn eenighen soon</l>
<l>Maer heeft hem om onsent wille inde doot gheleyt</l>
<l>Dus moet Godt planteyt ons beminnen schoon</l>
<l>Maer die, die moetwillich sondighen teghens zijn gheboon</l>
<l>Verwerpende de croon die Gods volck is toegheschreuen</l>
<l>Dees haelen Gods haet op haer seluen en het dootlick loon</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>O ghy menschen broos, heel vol ydelheyt,</l>
<l>Hoe lang sult ghy noch, Gods haet verwecken</l>
<l>Door v sonden boos, waer me ghy bereyt</l>
<pb ed="fol." n="L4r"/>
<l>V selffs gheessel toch', ick sal ontdecken</l>
<l>Want Gods haet, wy selffs op ons trecken</l>
<l>Door onse vlecken, tdoodtlick cruyt</l>
<l>Want Christus bruyt, naer tschrifts beduyt</l>
<l>Moet douden huyt, eerst trecken wt</l>
<l>Voor alle saecken:</l>
<l>Al istt vleysch suer, ten heeft gheen duer</l>
<l>Treckt aen een puer, nieu creatuer</l>
<l>Gods rijck sal naken.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince al ist dat Godt terstondt tijtelick</l>
<l>De sonde vlijtelick niet en straft met plaghen</l>
<l>Als inden ouden testament die subijtelick</l>
<l>Van Godt ghestraft zijn, leeft daerom niet spijtelick</l>
<l>V is niet proffijtelick zijn lanckmoedich verdraeghen</l>
<l>En spreeckt niet ick hebbe ghesondicht sonder vertsaeghen</l>
<l>En wat leet is teenighen daeghen, mijn daerom gheschiet</l>
<l>Godt is barmhertich die al mijn sonden sal wt vaeghen</l>
<l>Hy heeft zijn behaeghen, aen den doot der sondaren niet</l>
<l>Maer daerneffens is hy oock rechtuaerdich hier wel op siet</l>
<l>Twelck beyde van hem vliet met haestich begeren</l>
<l>Maer zijnen tooren hy op de sondaers giet</l>
<l>En met verdriet sal hyse doen tormenteren</l>
<l>Dus <hi rend="i">versaemt met minnen </hi>wist v tot den Heer bekeeren</l>
<l>Eer de gramschap des Heeren, op v coemt ghedreuen</l>
<l>Die ter tijt der wraecke den quaeden sal condempneren</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>O Princelick Godt, ons eenighen Heyl</l>
<l>Ons boosheyt vergheet, die wy ons schamen</l>
<l>Hout het recht int slot, hebt ghenade veyl</l>
<l>V grati wtmeet, laet ons by namen</l>
<l>Heer by v, <hi rend="i">met minnen versamen</hi>,</l>
<l>Leyt ons wt blamen, in v feest</l>
<l>Dus minst en meest, Godt mindt en vreest</l>
<l>En door den Gheest, herboren weest</l>
<l>Wilt deucht aencleuen</l>
<l>Want Godt die haet, den menschen quaet</l>
<l>Die metter daet, naer tsvyandts raet</l>
<l>Booselick leuen.</l>
</lg>
<p>Lieft baert vrede per Yselueer.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="geerv001"/>
        <interp type="primair" value="geerv001dorr01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="L4v"/>
<head rend="h3">Gheervliet.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.</head>

<lg type="poem">
<l>Hoe leeft nu den mensche int swerelts foreest</l>
<l>Hoe heeft de boosheyt nu d'ouerhant ghenomen</l>
<l>Hoe soeckt men pracktijcke minst ende meest</l>
<l>Hoe loopt het volck nv met swaeren tempeest</l>
<l>Hoe ruysense nv om haer ziele te verdomen</l>
<l>Hoe verdrucktmen nv wel te rechte den vromen</l>
<l>Hoe gaet het met dese boose werelt nv toe</l>
<l>Hoe gaet den mensche voor malcanderen schromen</l>
<l>Ghelijck een kint dat gaet voor de roe</l>
<l>Den mensche is vol bedroch hy en wert niet moe</l>
<l>Tis al rappen schrappen hoe hijt best can crijghen</l>
<l>Loopt hem dan tfortuyn teghen hy wil zijn selfs verdoe</l>
<l>En die nae haer wille niet en doet moet dickwils swijghen</l>
<l>Dus moet den gherechtighen in alles prijghen</l>
<l>Ende voor den boosen seer dickmaels beuen</l>
<l>In grooten arbeyt moet hy swaerlick stijghen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>Godt die haet den mensche oock seer</l>
<l>Die hier in boosheyt leuen</l>
<l>Sijn plaghen nemen gheenen keer</l>
<l>Om dat wy ons in sonden begheuen</l>
<l>Gods gramschap niet en rust</l>
<l>Den doosen wil hy bederuen</l>
<l>Inder hellen pijne ongheblust</l>
<l>Sal den boosdader eewich steruen</l>
<l>Oorlooch pestilentie niet en sust</l>
<l>Des doots heerschapije moeten sy eruen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Den mensche heeft veel exempelen voor ooghen</l>
<l>Die ouer veel duysent iaeren zijn gheschiet</l>
<l>Alleleens als die eerste werelt haer ginck pooghen</l>
<l>Ende die menschen malcanderen seer bedroghen</l>
<l>Twelcken haer brocht in swaren verdriet</l>
<l>So dat sy verstouen ghelijcken een riet</l>
<l>Ende in die Deluuie mosten sy versmooren</l>
<pb ed="fol." n="M1r"/>
<l>So gaet het nu thoe diet wel te rechte doorsiet</l>
<l>Maer Godt beschermpt altijt zijn wtuercooren</l>
<l>Dus laet ons doch altijt nae Godts woort hooren</l>
<l>Ende niet slachten Pharo boos ende quaet</l>
<l>Die de kinderen Israhels meende te verstooren</l>
<l>Maer Godt die maeckte hem heel obstinaet</l>
<l>Hy vervolchde haer nae met grooten haet</l>
<l>Maer hy moste inde roode zee sweuen</l>
<l>Dus hy wel dwaes is die teghen den Heer opstaet</l>
<l>Want Godt haet den menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Laten wy ons bekeeren reijn</l>
<l>Als die van Niniuen deden,</l>
<l>En als Dauid den Coninck pleijn</l>
<l>Manasses oock met vierighe beden</l>
<l>Petrus was seer beswaert</l>
<l>Als hy den Heere hadde versaket</l>
<l>Met weenen schreyen heeft hijt verclaert</l>
<l>Sijn ghebedt tot den Heere ghestaket</l>
<l>Den moordenaer was onueruaert</l>
<l>Godt heeft zijn ziele salich ghemaket.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Sodoma Gomorra was seer rijck van goeden</l>
<l>Die landen waren weelderich aen allen cant</l>
<l>In haer groote rijckdommen sy haest verwoeden</l>
<l>Ende verdruckten Loth met quaet vermoeden</l>
<l>Maer Godt zijn Engelen al tot hem sandt</l>
<l>Ende namen Loth en zijn huysghesin al met de hant</l>
<l>Voort liet Godt solffer en peck comen al met ghequel</l>
<l>Dus vergaet den boosen altijt met grooter schandt</l>
<l>Ende de Heere beschermt altijt den vroomen</l>
<l>Saul die liep oock seer naet verdoomen snel</l>
<l>Hy vervolchde Dauid maer ten mochte hem niet baten</l>
<l>Absolon jaechde oock sonder verschromen</l>
<l>Ende ghinck Dauid zijn eyghen Vader haten</l>
<l>Daerom hy seluer zijn leuen most laten</l>
<l>En bleef hanghen aen een Eycken daerse hem andreuen</l>
<l>Daer wert hy an deursteecken als een quaet verwaten</l>
<l>Want Godt haet den menschen die boosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Saulus was oock rassche bekeert</l>
<l>Als den Heere hem heeft ghesleghen</l>
<l>Doen hy mandamenten hadde begeert</l>
<l>Om daer boosheyt me gaen te pleghen</l>
<l>Mattheus haest vanden Tolop stont</l>
<l>Tvrouken in ouerspel beuonden</l>
<l>Christus sprack met een blijd' vermont</l>
<pb ed="fol." n="M1v"/>
<l>Gaet henen vergheuen so zijn v sonden</l>
<l>Den Publicaen hoort dit oorcont</l>
<l>Is rechtvaerdich inden Tempel beuonden.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Princeliken Vorst die self vervolch most lijden</l>
<l>Van Iudas zijn eyghen Discipel die v selfs verriet</l>
<l>En van v eyghen volck Israhel tot allen tijden</l>
<l>Most ghy door cruys torment in alles strijden</l>
<l>Hoe wel dat ghyse van aerde ghemaeckt hadt siet</l>
<l>Sy songhen voorwaer mede dat harde liet</l>
<l>Cruyst hem cruyst hem twas haer begheeren groot</l>
<l>Laet los Barabam helpt Christum int verdriet</l>
<l>Dus waert ghy ons salichmaker in grooten noot</l>
<l>Ende sturft voor ons oock den smadighen doot</l>
<l>Maer door haer boosheyt quamen sy oock in pijnen</l>
<l>Moyses vielt oock swaer twas een seer grooten stoot</l>
<l>Dat Corach Dathan Abyram met den zijnen</l>
<l>Sy hebben Moyses oock te haten gaen schijnen</l>
<l>De Aerde dee haer oopen sy zijn ter hellen ghegheuen</l>
<l>Met al dat sy hadden ghinghen sy onderwaert d'wijnen</l>
<l>Want Godt haet den menschen die bosselick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Prince die haer niet bekeert saen</l>
<l>Sullen die kinderen Israhel slachten</l>
<l>Die inder woestijnen zijn vergaen</l>
<l>Door die felle Serpenten met machten</l>
<l>Helias soonen seer stout</l>
<l>Die bleuen oock seer ras verslaghen</l>
<l>Antiochus den Coninck bout</l>
<l>Ghinghen die wormen fel doorcnagen</l>
<l>Tschiet wt iolijt vanden dorren menichfout</l>
<l>Schouwet de boosheyt sonder voor saghen.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="M2r"/>
<head rend="h2">Hier volghen de Naewercken.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illm2r.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
<head rend="h4">Tot den Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Noch ses Refereynen suldy hier vinden staen,</l>
<l>Die op t'alderlaetste zijn ghepronunchieert,</l>
<l>Wt gunste van cunste, <hi rend="i">mer niet om prijs </hi>t'ontfaen:</l>
<l>Tschaet niet datmen tverstant in goede const exerceert.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="M2v"/>
<head rend="h3">Schiedam.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe.</head>

<lg type="poem">
<l>Twaerste ende beste in swerelts Ronden</l>
<l>Dat door smenschen verstant oyt is gheuonden</l>
<l>Sijn goede Politien Wetten ende Rechten</l>
<l>Wel verstaende dat den mensch besmet met sonden</l>
<l>Door zijn verstant alleen die niet vast can hechten</l>
<l>Maer Godt werckt door zijn Instrumenten als knechten</l>
<l>Dat wat goets (al ist difficijl) wert bedacht</l>
<l>Daerom somen toch teghen Godt niet moet vechten</l>
<l>Gheuen wy de meeste eer zijn Godtlicke macht</l>
<l>Dese wetten en rechten seer hooch gheacht</l>
<l>Moeten met Godts wet en woort niet discorderen</l>
<l>Daerop d'ouerheyt moet houden goede wacht</l>
<l>Dat heur statuyten Godts woordt niet repugneren</l>
<l>Sy moeten die oock selfs niet violeren</l>
<l>Om swerelts, Eer, Goet, of ghescheinck, dat menich becoort:</l>
<l>So sal tghemeen volck met ernst obedieren</l>
<l>Goede wetten ende rechten conform Godts woordt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe veel aen goede wetten is gheleghen</l>
<l>Moet men wel bedencken ende ouerweghen</l>
<l>Want voort smenschen verstandt ist een sware last</l>
<l>Hadmen eertijts sulcke Placcaten vercreghen</l>
<l>Met Godts woort wel beproeft en vereenicht vast</l>
<l>So hadmen Godt in zijn Regiment niet ghetast</l>
<l>Waer door zijnen toren ontsteeckt groulick en snel</l>
<l>Al is de meyninghe goet, hoemen daer op past</l>
<l>Tis een grouwel voor Godt, ist teghen zijn beuel</l>
<l>Veel veruolgers meenen oock somtijts te doen wel</l>
<l>En driuen Tarwe voor oncruyt wt de landen</l>
<l>Haer bloedighe wetten en Placcaten fel</l>
<l>Bewarent oncruyt, en doen tcoren verbranden</l>
<l>Al is haer meyninghe goet sy comen tot schanden</l>
<l>Want sy brenghen wetten teghen Godt (gheset voert)</l>
<l>Daerom ist swaerst en best bouen allen panden</l>
<l>Goede wetten ende rechten conform Godts woort.</l>
<pb ed="fol." n="M3r"/>
<l>Alle Ouericheyt heeft een spieghel schoon</l>
<l>Aen Coninck Saul Godts ghesalfden die tot loon</l>
<l>Straffe vervloeckinghe voor seghen bequam</l>
<l>Hy dacht tis goet (als de vernuft is ghewoon)</l>
<l>Dat ick Godt offer tvetste van Os, Schaep en Ram.</l>
<l>Den Coninck Agagh hy oock tleuen niet benam</l>
<l>Die hem van Godts Propheet beuolen was te dooden</l>
<l>Al laet ick tvee leuen, Godt werdt daerom niet gram</l>
<l>Ick verschoon tbeste ende laet slachten de snoden</l>
<l>Dat docht hem goet, mer Godts Propheet had gheboden</l>
<l>Van d'Amalechyten (mensch noch vee te sparen)</l>
<l>Mer Saul is tot zijn goetduncken ghevloden</l>
<l>En laet de beste tot danck offer bewaren</l>
<l>Daer ouer hy so qualick is gheuaren</l>
<l>Dat hy gants wt zijn Coninckrijck is verstoort</l>
<l>Dus t'swaerste is, en tbest, dat menschen openbaren</l>
<l>Goede wetten ende rechten conform Godts woort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ieroboam een Prince (wie sout niet laecken)</l>
<l>Beueelt twee gulden Calueren te maecken</l>
<l>Daer voort t'volck Afgoderye bedreuen</l>
<l>Rehabeam soude aen zijn svaders rijck raecken</l>
<l>Terstont wil hy tvolck onder swaerder last gheuen</l>
<l>Daerom most hy oock selfs vluchten ende beuen</l>
<l>Om dat hy met swaerder Iock dreychde so wreet</l>
<l>Den Paus veel Coninghen end' Princen verheuen</l>
<l>Hebben oock Placcaten en wetten ghesmeet</l>
<l>De welcke oock swaer zijn, mer niet goet somen weet</l>
<l>Die sy teghen ende buyten Godts wet dichten</l>
<l>Dauid een voorbeelt aller Ouerheyt verbreet</l>
<l>Oock de Iongheren Christi ons verlichten</l>
<l>Want so sy wetten ofte rechten stichten</l>
<l>Godts, raet ende haer ghebedt wert eerst ghehoort</l>
<l>So ist tswaertst en t'best voor smenschen ghesichten</l>
<l>Goede wetten ende rechten conform Godts woort.</l>
</lg>
<p>Ansiet die Ionckheyt.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="M3v"/>
<head rend="h3">Schiedam.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe.</head>

<lg type="poem">
<l>Godt Almachtich Schepper seer hooch ghepresen</l>
<l>Die inden mensch blies een adem so men weet</l>
<l>En hem schaepten in heylicheyt nae twezen</l>
<l>Sijns persoons Genesis gheeft ons claer bescheet</l>
<l>Maer den mensch siende ghenade wtghespreet</l>
<l>Op hem int Paradijs cost hem daer nae niet voeghen</l>
<l>Maer door wangelooff hy inden appel beet</l>
<l>En door Duyuels liste worde hy bedroghen</l>
<l>So dat hen Godt beual d'aerde te ploeghen</l>
<l>En wt t'paradijs worden hy ghedreuen</l>
<l>Vanden Enghel doen ghinck den mensch hem poeghen</l>
<l>De aerde te bouwen en dat al zijn leuen</l>
<l>Doen heeft den mensch hem tot practica begheuen</l>
<l>Den een dit dander dat ick segt tallen stonden</l>
<l>Dat de Letter t'swaerste en t'beste is verheuen</l>
<l>Dat mach wesen oft gheweest heeft in swerelts ronden</l>
<l>Dat oyt door smenschen verstant is gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die Letter het swaerste tis goet wilt mercken</l>
<l>Want het is swaer om die selfde te verstaen</l>
<l>Want door die weet men alle constighe wercken</l>
<l>Schrifturen policy tis al door de letter ghedaen</l>
<l>Godts barmherticheyt door de letter wy schouwen aen</l>
<l>Maer het is swaer den grondt daer af te iugeren</l>
<l>Schriftuer doet ons daer af een goet vermaen</l>
<l>Van die Letter en t'sal met proffiteren</l>
<l>D'onuerstandighen wtleggher maer ruyneren</l>
<l>Den selfde want dickwils staet slaet gade</l>
<l>Dat het een teghen dander schijnt t'argueren</l>
<l>En dat daer ghewandelt worden verscheyde pade</l>
<l>Maer de letter als tswaerste bidt Godt om Rade</l>
<l>Die wel te verstaen off ghy wordt verslonden</l>
<l>Diese niet te recht verstaet sal Godt versmade</l>
<l>De letter t'swaerste is ick segt als den ghesonden</l>
<l>Dat oyt door smenschen verstandt is gheuonden.</l>
<pb ed="fol." n="M4r"/>
<l>Die Letter het beste wilt hier op letten</l>
<l>Dat daer op eenighe tijt is ghevonden gheweest</l>
<l>Doer de Letter wy op Godt betrouwen setten</l>
<l>En door de letter ist so men perfectelick leest</l>
<l>Dat den mensch op Godt denckt en hem van herten vreest</l>
<l>Door de Letter is den Moriaen bekeert</l>
<l>En door den selfde crijchtmen een verstandighen gheest</l>
<l>Door de Letter wert Godts Kerck gheregeert</l>
<l>Door de Letter alle afgodery cesseert</l>
<l>En door den selfden wy op Godt betrouwen</l>
<l>Door de Letter ist dat Godts ghemeynte vermeert</l>
<l>Door de Letter wy zijn barmherticheyt aenschouwen</l>
<l>En ons salicheyt sien is dat wy op Godt bouwen</l>
<l>Door de Letter sietmen dat wy zijn verbonden</l>
<l>Aen onse schepper ist dat wy zijn woort houwen</l>
<l>De Letter t'best is so ick v gae verconden</l>
<l>Dat oyt door smenschen verstant is gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Prince dat de Letter tswaerste is en tbeste,</l>
<l>Machmen nu claerlick tallen tijden wel sien</l>
<l>Door de Letter alle rechten men siet veste</l>
<l>Door de Letter sietmen dat Godt sal verblien</l>
<l>Den goeden, en dat hy boosheyt sal wt wien</l>
<l>En haer bederuen so daer claerlicken staet</l>
<l>Die de Letter voldoet sal ghebenedien</l>
<l>Die de Letter misbruyckt is van Godt ghehaet</l>
<l>Door de Letter alle schriften voorcoemt dit aenvaet</l>
<l>Door t'lesen der Letteren wy ons onderwijsen</l>
<l>Door de Letter sietmen de Propheten haer raet</l>
<l>Wie mach den vinder van dien al te seer prijsen</l>
<l>Door de Letter alle leeringhe men siet rijsen</l>
<l>De Deuchde van de Letter machmen met monden</l>
<l>Niet wt spreecken, het herte doet veriolijsen</l>
<l>De Letter is t'swaerst en t'best wilt wel door gronden</l>
<l>Dat oyt door smenschen verstant is gheuonden.</l>
</lg>
<p>Ansiet de Ionckheyt.</p>

</div>
</div>
    <div type="chapter"><interpGrp>
        <interp type="primair" value="schie002"/>
        <interp type="primair" value="schie002roor01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="M4v"/>
<head rend="h3">Schiedam,</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op den Reghel.</head>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Luce 11.</note>Godt den Vader der vaderen seer hooch ghepresen</l>
<l><note place="margin">Genes. 1.</note>Die den mensch op aerden nae zijn eue<hi rend="i">n </hi>beelde schiep</l>
<l><note place="margin">2. Corin. 6.</note>Een almoghende Godt is hy, so wy dat lesen</l>
<l><note place="margin">Genes. 2.</note>En den mensch een gesellinne maeckte daer hy sliep</l>
<l><note place="margin">Ionas 1.</note>Door zijn beuel so wast oock dat Ionas liep</l>
<l><note place="margin">Ionas 2.</note>Tot die van Niniue verstaet recht den grondt</l>
<l><note place="margin">Ionas 3.</note>Betert v betert v, so wast dat hy riep</l>
<l>Off v luyden sal naecken in corter stondt</l>
<l>Den grooten toorn des Heeren ick doet v condt</l>
<l>Want Godt wil die boosheyt altesamen bederuen</l>
<l>Doen sy haer beterde is hen graci gheiondt</l>
<l><note place="margin">Psalm. 36.</note>Want den boosen en sal t'Coninckrijck niet eruen</l>
<l><note place="margin">Leuit. 10.</note>Maer als Nadab, en Nabihu sullen sy steruen</l>
<l><note place="margin">Apocal. 12.</note>Salich is die int boeck des leuens wert gheschreuen</l>
<l>Op een ysere greffy doet Godt keruen</l>
<l><note place="margin">Sophon. 1</note>S'menschen boosheyt, en die sullen voor t'oordeel beuen</l>
<l><note place="margin">Colossen. 3</note>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Liedeken.</head>

<lg type="poem">
<l>Ghy menschen op der aerden</l>
<l>Die van Godt gheschapen zijn</l>
<l>Wilt haestelick aenvaerden</l>
<l>Godts woort op dit termijn</l>
<l>Daer wt so sult ghy leeren</l>
<l>V tot deuchden te keeren</l>
<l>Off ghy comt int verseeren</l>
<l>Want Godt haet boosen schijn.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">1. Ionas 2.</note>Godt en is gheen beminder der booser menschen</l>
<l><note place="margin">Genes. 19.</note>Alst aen Sodoma en Gomorra is ghebleecken</l>
<l>Hy haet die haer leuen leyen naer Duyuels wenschen</l>
<l><note place="margin">Luc. 10.</note>Laet ons van Chorasin en Bethsaida spreecken</l>
<l>Godts ghenade is van de godtloose gheweecken</l>
<l><note place="margin">Baruch. 6.</note>En vanden Afgoden dienaer so Baruch seyde</l>
<l><note place="margin">Matth. 11.</note>T'boos leuen van Tyro Sidonem ghing Godt wreken</l>
<pb ed="fol." n="N1r"/>
<l><note place="margin">Ezaias 23.</note>Om dat sy vanden waerachtighen Godt scheyde</l>
<l><note place="margin">Ezaias 15.</note>Die van Moab op de leuenden Godt niet beyde</l>
<l><note place="margin">Amos 2.</note>Daerom heeftse Godt met verwoestheyt gheslaghen</l>
<l><note place="margin">Exod. 32.</note>Godt tot wraeck hem ouer Israël bereyde</l>
<l><note place="margin">Numer. 11</note>Door t'bidden van Moyse sy versoeningh saghen</l>
<l><note place="margin">Actor. 5.</note>Om dat Ananias louch ontfinck hy plaghen</l>
<l>Den quade moordenaer wort gheen ghenae ghegheuen</l>
<l><note place="margin">Luce 25.</note>Want hy Godt lasterde, ist niet te beclaghen?</l>
<l>Hier om bidt so sult ghy door Godts gheest zijn ghedreuen</l>
<l><note place="margin">Collossen. 3</note>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Hierom wilt toch afkeruen</l>
<l>V boose leuen quaet</l>
<l>So sult ghy Godts rijck eruen</l>
<l>Tis een goet toeuerlaet</l>
<l>Ghy sult dan zijn ghenesen</l>
<l>Van sonden so wy lesen</l>
<l>Dus wilt den Heere vresen</l>
<l>So blijft ghy wt zijn haet.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><note place="margin">Parali. 28.</note>Noch bewijst, dat Godt altijt de boosheyt haet,</l>
<l>Schriftuere, als door een spieghel wilt dat aenschouwen</l>
<l>Want perfectelick dat wel gheschreuen staet</l>
<l>Doen Godts en smenschen kinderen wilde trouwen</l>
<l><note place="margin">Genes. 6.</note>In boosheyt sy volherden en twas berouwen</l>
<l>Godt, als dat hy oyt den mensch hadde ghemaect</l>
<l><note place="margin">1. Corint. 6.</note>Voor den boosen sal Godt tConinckrijck niet houwen</l>
<l><note place="margin">Matth. 5.</note>Maer voor den rechtveerdighen den sin wel smaeckt</l>
<l><note place="margin">Matth. 25</note>Den ongherechtighe wort van Godt versaeckt</l>
<l><note place="margin">Ephes. 5.</note>Dat hemelsche Coninckrijck en sal niet ontfanghen</l>
<l>Den boosdoenders, want sy hebben niet ghewaeckt</l>
<l><note place="margin">2. Corint. 5</note>Maer die als Paulus heeft groot verlanghen</l>
<l><note place="margin">Iosu. 14.</note>Off den selfde die daer gaen, Calebs ganghen</l>
<l>Sullen inden hoochsten troon zijn verheuen</l>
<l><note place="margin">Luc. 22.</note>Bidden als Petrus met beschreyde wanghen,</l>
<l><note place="margin">2. Timot. 4</note>Op dat wy met Alexander niet en sneuen</l>
<l><note place="margin">Colloss. 3.</note>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l>Die op den Heer betrouwen</l>
<l>Sullen vast blijuen staen</l>
<l>Ten sal haer niet berouwen</l>
<l>Die deucht hebben ghedaen</l>
<l>Maer den Heer altijt louen</l>
<l>Die om ons was verschouen</l>
<l>Sijn graci comt van bouen</l>
<l>Hy sal ons niet versmaen.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="N1v"/>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Prince dat Godt een ahter is der boosen</l>
<l><note place="margin">Abacuc. 3.</note>Wort ons hier door de Propheten wel gheleert</l>
<l><note place="margin">Timoth. 6.</note>Paulus seyt dat op de ghierighe en godtloosen</l>
<l><note place="margin">Collos. 3.</note>Comt zijn gramschap want hy van die sulcke weert</l>
<l>Sijn ghenade, dus hy haer ghedachte verkeert</l>
<l><note place="margin">Roman. 1.</note>In een onbedachtsamen sin so gaen sy voort</l>
<l>En dat niet betamet wort van haer ghevleert</l>
<l><note place="margin">Roman. 2.</note>Godt sal die verachters straffen vant Godtlick woort</l>
<l><note place="margin">Ezechiel. 18</note>Want op die quaet leuen leyers hy hem verstoort</l>
<l>Also ons den Psalmist dat wel gaet ontwinden</l>
<l><note place="margin">Genes. 22.</note>Dus tot ghehoorsaemheyt toch al v leuen spoort</l>
<l><note place="margin">Matth. 25</note>So sal den Heere segghen comt mijn beminde</l>
<l>In t'rijck der Hemelen ghy mijns vaders ghesinde</l>
<l><note place="margin">Marc. 7.</note>Want salich zijnse die in Godts Iock zijn ghebleuen</l>
<l><note place="margin">Actor. 5.</note>Volcht niet nae Theudas een leytsman der blinde</l>
<l><note place="margin">Ioan. 1.</note>Laet ons die aenghewesen liefde aencleuen</l>
<l><note place="margin">Colloss. 3.</note>Want Godt haet den menschen die booslick leuen.</l>
</lg>

<lg type="poem">
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Princelicken Vader</l>
<l>Ansiet die Ionckheyt bloot</l>
<l>Sterckt ons toch allegader</l>
<l>Ghy zijt alleen ons hoot</l>
<l>Door v ghenadicheden,</l>
<l>Schenckt ons d'ewighe vreden</l>
<l>Wilt toch v teereleden</l>
<l>Bevryden van die doot.</l>
</lg>
<p>Ansiet die Ionckheyt.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="rotte002"/>
        <interp type="primair" value="rotte002blau01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="N2r"/>
<head rend="h3">Rotterdam.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe.</head>

<lg type="poem">
<l>O dat ick konde een slot voor mijnen mont hanghen</l>
<l>Ende die vast verseghelen aen mijn wanghen</l>
<l><note place="margin">Eccle. 23.</note>Dat mijn tonghe my gheen schade en deden,</l>
<l>So mochtmen my in mijn woorden niet vanghen</l>
<l><note place="margin">Eccle. 25.</note>Spreeckt den Wijseman wel in zijn ghebeden</l>
<l>Hy prijst seer met hart ende monde mede</l>
<l>Die met zijn spreecken niemant schade en doet,</l>
<l>Dauid zijn ghebedt oock wel tot Godt verbrede</l>
<l>Op dat hy zijn tonghe vn bedroch behoet</l>
<l>Ick acht hem bouen allen wijs ende vroet</l>
<l>Die te passe can swijghen ende spreecken</l>
<l>Dat is een swaere saeck ende oock seer goet</l>
<l>Diet can doen wert by seer wijse vergheleken</l>
<l>Sulck een voorsichtich man schuwet veelghebreken</l>
<l>Wel hem die daer in is gheexerceert inder ieucht</l>
<l>Dickmaels is tverstant aende reden ghebleken</l>
<l>Tbedwangh der tonghen is swaer, maer een groote deucht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tswaerste ende beste in swerelts ronden</l>
<l>Dat door smenschen verstant oyt is gheuonden</l>
<l>Is datmen de tonghe wel can bedwinghen</l>
<l>De Heydenen wt der natuer verstonden</l>
<l>Dat sulcke alle wijse te bouen ghinghen,</l>
<l>Cato een Philosooph die can voortbringhen</l>
<l>Veel leeringhen die tverstant hem openbaerden,</l>
<l>Ende leert wt de natuer sulcke dinghen</l>
<l>Diemen noch huyden sdaeghs hout van grooter waerden,</l>
<l><note place="margin">Virtutem p[ri]mam esse puta compessere linguam. Proximus ille Deo qui scit ratione tacere.</note>Hy seyt, <hi rend="i">de beste deucht diemen mach aenvaerden</hi></l>
<l><hi rend="i">Is de tonghe vvel scharp in dvvangh te houden.</hi></l>
<l>Iae naest Godt in eeren hy die verclaerden</l>
<l>Die heur tonghen wel recht bedwinghen souden,</l>
<l>Die so spreeckt en swycht dat hem noyt berouden</l>
<l>Ick hoop thart is gherust en raept gheneucht,</l>
<l>Veel gheleerden eertijts op die leeringh bouden</l>
<l>Tbedwangh der tonghen is swaer, maer een groote deucht.</l>
<pb ed="fol." n="N2v"/>
<l>Iesus Syrach een voorbeelt van alle wijsheyt</l>
<l><note place="margin">Eccles. 19.</note>Heeft den tonghe sulck een breydel bereyt</l>
<l>Datse van niemant moet vertellen eenich quaet</l>
<l>Hooren en swyghen schaet niet so hy seyt</l>
<l>Maer wat schandelicx nae te segghen brenght haet,</l>
<l>Datment oock voor den vrunden heelt is zijn raet</l>
<l>Alsment met goeder conscienty can swijghen,</l>
<l>Hebt ghy wat ghehoort dat met v steruen laet</l>
<l>Ghy sult daer van niet bersten off schade crijghen</l>
<l>Maer reden, die wt der Narren herten stijghen</l>
<l>Breken voort als wt een iongh ontijdich kint,</l>
<l>Tot haer reden salmen de ooren niet nijghen</l>
<l>Want sy zijn als lecke vaten alsmen beuint</l>
<l>Mer een vernuftich man hem beter versint,</l>
<l>En verwacht zijnen tijt, is dat niet een vreucht?</l>
<l>Sijnen mont heeft hy int hert, dies wert hy bemint</l>
<l>Tbedwangh der tonghen is swaer, maer een groote deucht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dauid een Prince nae Godts hart, en behaeghen</l>
<l><note place="margin">Psalm. 10. 12. 15. 109.</note>Hoortmen dickmael ouer quade tonghen claghen</l>
<l>Die Godts volck met loghen veel moyten maecken,</l>
<l>Die veel calt die lieght veel tot allen daeghen,</l>
<l>Hoe soude die an eer off wijsheyt gheraecken</l>
<l>Die veel calt vergrijpt hem in veel saecken</l>
<l>Waer door hy hem selfs meer als ander defameert,</l>
<l>Een clapperijghe tonghe machmen wel laecken</l>
<l>Die menich mans eer hebben gheuioleert,</l>
<l>Mer die zijn tonghe so bedwinght, ende regeert,</l>
<l>Datse niet schadelicx en brenght op de baen,</l>
<l>Met recht wart hy ghepresen en gheexalteert,</l>
<l>Als de natuerlijcke vernuft can verstaen</l>
<l>Dit is tswaerts ende beste nae mijn vermaen</l>
<l>Dat ghy met smenschen verstant grijpen meucht,</l>
<l>Hy is cloeck die arbeyt om dese wech te gaen</l>
<l>Tbedwangh der tonghen is swaer, mer een groote deucht.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="geerv001"/>
        <interp type="primair" value="geerv001dorr01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="N3r"/>
<head rend="h3">Gheervliet.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe.</head>

<lg type="poem">
<l>Godt schiep den mensche, soot is ghebleecken wel.</l>
<l>Van slijm der aerden met eenen lustighen Gheest cloeck.</l>
<l>Maer so hy zijn Ghebodt niet en onderhiel snel</l>
<l>So heeft hy seer fel met een swaer ghequel</l>
<l>Hem tot verdriet oock ghestelt eenen vloeck</l>
<l>Nochtans den mensche vindende der fortuynen boeck</l>
<l>En zijn vrijen wille in als te pracktiseren</l>
<l>Die werelt te doorsoecken in allen hoeck</l>
<l>So heeft den mensche doorsien sonder cesseren</l>
<l>Alle constighe pracktijcke zijnder gheneren</l>
<l>Hoe wel swaerheyt hem dickwils quam betrapen</l>
<l>So heeft hy tot zijnen baten en beste beweren</l>
<l>Nae het alderbeste ende schoonse gout gaen raepen</l>
<l>Waer door hy mochte bouwluyden ende knapen</l>
<l>Crijghen seer wel tot zijnen wercx oorconden</l>
<l>Ende oock te coopen Paerden, Coyen, Ossen, Schapen</l>
<l>Het fijn goudt swaer ist, best door smenschen verstant gheuonden</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat isser ter werelt beter naer smenschen sin</l>
<l>Ofte behouftigher tot zijn sleuens verstercken</l>
<l>Als gout dat swaerder is dan eenich loot ofte tin</l>
<l>Noch siluer metael coper ijser tzy dick ofte din</l>
<l>Tgout moetmen in alles swaerder bemercken</l>
<l>Voort ist dierbaerste daer den mensch meest naer gaet hercken</l>
<l>In alle perijckel Zeevaert Oostersche oft spaensche reysen</l>
<l>Oock Capiteynen Vaendrichs groote meesters oft clercken</l>
<l>In swaren noot gaense haer dickwils verstercken</l>
<l>Al moetense deur doots stoot dick achterdeysen</l>
<l>Nochtanh om gout ist meest datse gaen peysen</l>
<l>Om dat te crijghen met groote swaerheyt in haer ghewelt</l>
<l>Veel constighe gheleerden in schoonen schijn haer veysen</l>
<l>Waer deur met swaerheyt haeren sin werdt oock ghequelt</l>
<l>Hoe menich werter wt den sadel en waghen gheuelt</l>
<l>Tis al om tgout ghedaen om vreuchts vermonden</l>
<l>Ist arm, rijck, allen menschen zijnder toe ghestelt</l>
<l>Het fijn goudt swaer ist, best deur smenschen verstant gheuonden.</l>
<pb ed="fol." n="N3v"/>
<l>Keyserlicke Conincks croonen zijnder van ghemaeckt</l>
<l>Haer gouden Chepters schoon int aenschouwen</l>
<l>Dierbaere goude ringhen voor vrouwen onghelaeckt</l>
<l>Goude spanselen oorringhen seer wel ghestaeckt</l>
<l>Het maeckt een vreucht in allemans ontfouwen</l>
<l>Diet oock sal vercrijghen tis deur groot benouwen</l>
<l>Als deurt houwen instortinghe vande mijne swaer</l>
<l>Iae deur oueruallen van watren en swaer bedouwen</l>
<l>Ende oock t'aenschouwen van Aertgheesten eenpaer</l>
<l>Die den arbeyders aenbrenghen menighen grooten vaer</l>
<l>So dat sy van vreesen dickmaels moeten loopen</l>
<l>Sy bewarent so swaerlick voor ende naer</l>
<l>En hebbent dickwils legghen met grooten hoopen</l>
<l>Oock isser menich mensch die zijn leuen daer om coopen</l>
<l>Die anders souden steruen deur clachtighe gronden</l>
<l>Daerom beschermt het den mensch voor des doots noopen</l>
<l>Het fijn goudt swaer ist, best deur smenschen verstant gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince so wie gout heeft houtmen in eeren</l>
<l>Het sy gheestelick, waerlick hoe sy zijn ghesint</l>
<l>Het doet staet voeren Coninghen vorsten en Heeren</l>
<l>Het doet den onuerstandighen groote const leeren</l>
<l>Vreucht mach hy vermeeren dies hem onderwint</l>
<l>Ende hem also vast int arbeyden bint</l>
<l>So valt hem wel tbeste in swerelts pryeel</l>
<l>Wel is hy vaerende die den draet also spint</l>
<l>Want tgout is tswaerste te crijghen tot zijnen deel</l>
<l>Maer het is tbeste en eerlickste int half of heel</l>
<l>Want Christus ons salichmaecker werder me versocht</l>
<l>Als hem gout werde gheoffert sonder crackeel</l>
<l>Oock ist gout voorwaer der medicijnen vrient bedocht</l>
<l>Ende int puereren wert met swaerheyt ghewrocht</l>
<l>Wy wt iolijt vanden dorren spreecken noch ten stonden</l>
<l>En <hi rend="i">Rapen gheneucht </hi>door ons constighe tocht</l>
<l>Het fijn goudt swaer ist, best deur smenschen verstant gheuonden.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="geerv001"/>
        <interp type="primair" value="geerv001dorr01"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="N4r"/>
<head rend="h3">Gheervliet.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Refereyn op de Uraghe.</head>

<lg type="poem">
<l>Ick die in swaerheyt ben fantaserende</l>
<l>Hoe ick best door die werelt soude connen raecken</l>
<l>Ende int fraeyste mijn zijn ghenerende</l>
<l>Dus ist ghemoet nemmermeer cesserende</l>
    <l>Deur mijn ghedachte beghin ick wat te smaecken</l>
<l>Het waer wel tijt naer gheleertheyt te haecken</l>
<l>Want met arbeyt is thans weynich te winnen</l>
<l>Dus wil ick mijn int pracktiseren wat vermaecken</l>
<l>Al salt wat costen al aen mijn sinnen</l>
<l>Als ick het paeyement weder sal vinnen</l>
<l>So sal mijn den hooftsweer wel zijn vergheten</l>
<l>Ende ick dat ghelt steeck in mijn tassche binnen</l>
<l>Met gheleertheyt mach een mensche hem wel vermeten</l>
<l>Het schijnt de gheleertheyt is int hoochste gheseten</l>
<l>Daerom dunckt het mijn goet tot allen stonden</l>
<l>Om wel te ondersoecken alle secreten</l>
<l>Gheleertheyt swaer ist best doort smenschen verstant gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ben ick niet vast in lesen in schrijuen</l>
<l>En ick ben al te oudt om scholen te gaen</l>
<l>So wil ick gaen nae Rethoricaes camer drijuen</l>
<l>Ende daer in conste my gaen verstijuen</l>
<l>Daer hoor ick van alle saecken seer goet vermaen</l>
<l>Daer werden alle practijcken met conste ghedaen</l>
<l>Van dichten stellen ordonneren ende van als</l>
<l>Hadt ick ouer langhe versint ick wout om een Vaen</l>
<l>Maer men hoort vande luyden seer veel ghekals</l>
<l>Die zijn thans huyden daechs wel also vals</l>
<l>Dat zijt oock een offraen van alle zijden</l>
<l>Sy segghen wat maecken dees Redrijckers al gheschals</l>
<l>Wie soude dit altijt toch moghen lijden</l>
<l>Sy moghent niet lijen datmen hem gaet verblijden</l>
<l>Hoe wel dat het is om leerens oorconden</l>
<l>De conste moetense toch altijt benijden</l>
<l>Gheleertheyt swaer ist best doort smenschen verstant gheuonden.</l>
<pb ed="fol." n="N4v"/>
<l>Als wy dan weder comen by eerlicke menschen</l>
<l>So moetense dan dickmaels oock swijghen stille</l>
<l>Dan salmense daer wel hooren noch wenschen</l>
<l>Om dit en om dat, maer sy moghen gaen lensen</l>
<l>Sy en sullent niet crijghen naer haeren wille</l>
<l>Dus ruyckt Rethorica soet bouen Kirmille</l>
<l>Ick moetse hanteren wat willense praten</l>
<l>Sy brengt schriftuere voort al soumense villen</l>
<l>Die waerheyt te spreecken en salse niet laeten</l>
<l>Het is oock groote dwaesheyt bouen maten</l>
<l>Die haer haten sy en zijn oock niet wijs</l>
<l>Die een vast Scholier is voor Heeren voor Staten</l>
<l>So mach hy spreken hy crijcht altijts prijs</l>
<l>Dats een verstandich man met goet bewijs</l>
<l>Hoortmen hem daer eeren met goet vermonden</l>
<l>Stelt v altijt toch nae dat bloeyende rijs</l>
<l>Gheleertheyt swaer ist best doort menschen verstant gheuonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l>Prince Princesse edel greynken ghepresen</l>
<l>V bywesen is lieffelijcken om hooren</l>
<l>Musica v suster coemt v by midts desen</l>
<l>Haer liefelijck stemmeken met haer clinckende pesen</l>
<l>Is in mijn hert gheresen doet vreucht oorbooren</l>
<l>Ghy zijt twee bloemkens seer wtuercoren</l>
<l>Wy moghen ons niet stooren al spreecken de menschen verkeert</l>
<l>Alle scientie coemt wt v te vooren</l>
<l>Sy gaen dickwils verlooren die v niet hebben gheleert</l>
<l>Voor alle vierscharen zijt ghy gheeert</l>
<l>Door prontighe faconde die wt v spruyt</l>
<l>Ons iolijt vanden dooren hebt ghy vreucht vermeert</l>
<l>Wy drincken altsamen wt v lieffelijck canduyt</l>
<l>En <hi rend="i">Rapen gheneucht</hi> door v soet virtuyt</l>
<l>Ghy hebt ons herte in v liefde ghebonden</l>
<l>Alle constighe dienaren segghen wy ouer luyt</l>
<l>Gheleertheyt swaer ist best door smenschen verstant gheuonden.</l>
</lg>
<p>FINIS.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    
<pb ed="fol." n="O1r"/>
<head rend="h2">Hier volcht <hi rend="i">t'Refereyn</hi> vande <hi rend="i">Raepkens</hi> tot danckbaerheyt vande voors. thien <hi rend="i">Cameren</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="_ref005refe01illo1r.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
<head rend="h4">Tot den Leser.</head>

<lg type="poem">
<l>Hier volcht t'gedicht ter eeren de <hi rend="i">Camers </hi>(op haer <hi rend="i">Blomen</hi>,</l>
<l>En <hi rend="i">deuijsen</hi>) soo die ghelootet zijn gheweest:</l>
<l>Welcke tot thienen toe binnen <hi rend="i">Delft </hi>zijnde ghecomen,</l>
<l>Lustich en constlick hebben ver-eert, der <hi rend="i">Raepkens </hi>Feest.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="delft001"/>
        <interp type="primair" value="delft001rape01"/>
        <interp type="primair" value="hell005"/>
    </interpGrp>
<pb ed="fol." n="O1v"/>
<head rend="h3">Refereyn.</head>

<lg type="poem">
<l>Ghelijck <hi rend="i">Helicon</hi>, en <hi rend="i">Parnassus</hi> vol deuchden // zijn,</l>
<l>Deur <hi rend="i">t'godlick versamen</hi> crachtich in wijshede:</l>
<l>Also waren wy <hi rend="i">Raepkens</hi>, nu, vol vreuchden // fijn,</l>
<l>Deur v, die <hi rend="i">Constlick</hi> ver-eerde <hi rend="i">Delft </hi>die <hi rend="i">Stede</hi></l>
<l>Want ghy verscheent ons met een <hi rend="i">Heerlicke Intrede</hi></l>
<l>T'welck voor tghemeen volck was een groote iubilatie.</l>
<l>So bedancken wy v dan, naer behoorlicke zede,</l>
<l><note place="margin">Monster.</note>Ghy <hi rend="i">VVijngaertrancxkens</hi> die tot deser spatie</l>
<l><hi rend="i">Smaecte sdruyffs soeticheyt</hi> met recreatie.</l>
<l><note place="margin">Noortvvijck.</note>Wy bedancken v ghy <hi rend="i">Lelykens onder den dooren</hi>,</l>
<l>Om dat ghy ons Feest vermeerde sonder tardatie,</l>
<l>Ter eeren <hi rend="i">Rhetorica</hi> die bloom wtvercooren,</l>
<l>Want t'was <hi rend="i">VVt liefde bestaaen</hi> om dien druck te smooren,</l>
<l>Die ons ghebrocht had' in swaerder verseringhe:</l>
<l>Dies v constlicke compste ons deed' vreucht oorbooren,</l>
<l>Want niet dan <hi rend="i">Const</hi>, was ons <hi rend="i">Raepkens</hi> begheringhe.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">Naeltvvijck.</note><hi rend="i">Tschiet vvt lieft </hi>dat wy v insghelijcx bedancken,</l>
<l>Ghy <hi rend="i">Blome van Ierico</hi> seer excelent,</l>
<l>Die v vertoonde als een van Rhetorices rancken.</l>
<l><note place="margin">Leyden.</note>Wy bedancken v oock ghy <hi rend="i">VVitte Acoleykens ient,</hi></l>
<l>Soot behoort, want mitsdien dat <hi rend="i">Lieft is t'fondament</hi>,</l>
<l>Waerdy om ons Feest te vermeeren ghecomen.</l>
<l><note place="margin">Haghe.</note>En op dat voorts <hi rend="i">Mercurius</hi> gheslacht werd' bekent,</l>
<l>So bedancken wy v mede ghy <hi rend="i">Corenblomen</hi></l>
<l>Die <hi rend="i">Met Gheneuchten </hi>const oeffent als den vromen.</l>
<l><note place="margin">Maeslandt</note>Wy dancke<hi rend="i">n</hi> <hi rend="i">d'Olyftaxkens</hi> daer niet an heeft ontbroecken,</l>
<l>Want <hi rend="i">T'spruyt vvt lieft </hi>dat by haer werd' voorghenomen.</l>
<l><note place="margin">Schiedam</note>Wy bedancken oock de <hi rend="i">Roode Roosen </hi>wyt ontloecken,</l>
<l>Die ons door const aenbrochten veel lieflicke roecken,</l>
<l>Doch <hi rend="i">Ansiet de Ionckheyt </hi>die ons deed' dees ver-eeringhe,</l>
<l>Want niet dan <hi rend="i">Const </hi>was ons <hi rend="i">Raepkens</hi> begheringhe.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin">Lyer.</note>Wy bedancke<hi rend="i">n</hi> v <hi rend="i">Hofbloomkens </hi>lustich, wiens deuijs // is,</l>
<l><hi rend="i">Volbrengt lieft, </hi>want ghy in dees contreyen,</l>
<l>Ons Feest vermeert hebt, nae v constich bewijs // is.</l>
<l><note place="margin">Rotterda<hi rend="i">m</hi>.</note>Wy bedancken v mede ghy <hi rend="i">Blauvve Acoleyen</hi>,</l>
<pb ed="fol." n="O2r"/>
<l>Die <hi rend="i">Met minnen versaemt </hi>zijnde poocht minlick te scheyen,</l>
<l>Rustich' soot betaemt allen broeders der <hi rend="i">Rhetorijcken</hi>,</l>
<l>Doch bouen dien so hebdy om const te verbreyen,</l>
<l>Ons Feest vermeert deur v studieuse Pracktijcken:</l>
<l><note place="margin">Geervliet.</note>Wy bedencken den <hi rend="i">Dorren Boom</hi> oock van ghelijcken,</l>
<l>Die wt <hi rend="i">t'Iolijt vanden Dorren </hi>op dees tyen // vroet,</l>
<l>De <hi rend="i">Conste </hi>gheensins en begheerde te beswijcken,</l>
<l>Mer vermeerderde ons <hi rend="i">Feest</hi> deur sulck verblyen // soet,</l>
<l>Met all' d'ander, so dat elck mensch belyen // moet,</l>
<l>Dat wy in <hi rend="i">Parnassus Berch</hi> hadden ons logeringhe,</l>
<l>Deur dees const die elck een an allen syen // voet,</l>
<l>Want niet dan <hi rend="i">Const </hi>was ons <hi rend="i">Raepkens</hi> begheringhe.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="speaker">Prince.</l>
<l><hi rend="i">Prinschlicke Bloemen </hi>onsen Oorloff generale,</l>
<l>Dancklick ontfaet als <hi rend="i">Rhetorizienen</hi> verheuen,</l>
<l>Onderhout dees <hi rend="i">Const</hi>, wiens deucht principale,</l>
<l>De <hi rend="i">Philosophen </hi>en <hi rend="i">Orateurs</hi> hebben beschreuen:</l>
<l>Nochtans connen gheen menschen haer volprijsen die leuen,</l>
<l>Want daer sy plaets heeft, sal <hi rend="i">Inuidia</hi> wesen // niet,</l>
<l>Menighen haet en gramschap is eertijts verdreuen,</l>
<l>Met haer soet vloeyende Reden, so wy lesen // siet,</l>
<l><hi rend="i">Discordia</hi> sietmen dat oock mitsdesen // vliet,</l>
<l>Deur haer schoone <hi rend="i">scientie</hi> en <hi rend="i">groote deucht</hi>:</l>
<l>En deur <hi rend="i">Prudentie</hi> sy als hoochghepresen // biet,</l>
<l>Dat hem elck tot <hi rend="i">Lieft, Vreed' </hi>en <hi rend="i">Eendracht </hi>veucht,</l>
<l>Daer volcomen <hi rend="i">Liefd' </hi>sal zijn en veriubileringhe,</l>
<l><note place="margin">Delft.</note>Dits nv de <hi rend="i">Vrucht </hi>der <hi rend="i">Consten</hi> waer in <hi rend="i">VVy Rapen Geneucht,</hi></l>
<l>Want niet dan <hi rend="i">Const</hi> was ons <hi rend="i">Raepkens </hi>begheringhe.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">VVy Rapen Gheneucht.</hi></p>
<p>Per Helleman.</p>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="O2v"/>
<head rend="h3">Tot den afgunstighen ende goetdunckenden Lachteraers ofte Zoylisten.</head>

<lg type="poem">
<l>Ghy <hi rend="i">Zoylisten</hi> die hier veel zijt bouen maten,</l>
<l>En van als t'end' wel weet eert beginnen // sal,</l>
<l>Sittende yewerts onder een leuff byder straten,</l>
<l>Of byde biercan, daer ghy weet te praten,</l>
<l>Wie dat den prijse deruen ofte winnen // sal,</l>
<l>Of wie tschoonste, en tbeste ghedicht versinnen // sal:</l>
<l>So weet ghy hier toe dan te segghen als botte draecken,</l>
<l>Een groot ghebreck ick in elcx werck wel vinnen // sal,</l>
<l>En wiens ghy haet, dien weet ghy t'zijn grootlicx te laecken,</l>
<l>Doch selffs hebdy de macht niet om beter te maecken:</l>
<l>Daerom moet dit v goetdunckende nv zijn verweten,</l>
<l>Want den gheleerden <hi rend="i">Homerus</hi> moest oock schemp smaecken</l>
<l>Van <hi rend="i">Zoylo</hi>, waer deur ghy <hi rend="i">Zoylisten</hi> werdt gheheeten:</l>
<l>Mer <hi rend="i">Ptolomëus</hi> den <hi rend="i">Coninck</hi> wijs in secreten,</l>
<l>Wilde dien Schemper in zijn daden niet stijuen,</l>
<l>Mer brocht haestich tot niet zijn spits wtmeten:</l>
<l>So dat hy voor den <hi rend="i">Coninck</hi> in schand moest blijuen:</l>
<l>Minder schande sal aen v nijdighe niet beclijuen,</l>
<l>Daer <hi rend="i">Constighe Gheesten </hi>van tspijtich schieten // crijghen,</l>
<l>T'wert v gheraden swijcht, en laet t'schimpen drijuen,</l>
<l><hi rend="i">Verbetert, of schande sal v hieten // svvijghen.</hi></l>
</lg>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>