<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Rotterdamsche moort, begaen door den dijckgraef Duyn Claessen op de ghevanckenisse des eerw. ende godtsalighen Symon Lucas Bysterus op de kermisse des dyngsdaechs, den 24 augusti, anno 1621</title>
               
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Rotterdamsche moort, begaen door den dijckgraef Duyn Claessen op de ghevanckenisse des eerw. ende godtsalighen Symon Lucas Bysterus op de kermisse des dyngsdaechs, den 24 augusti, anno 1621</hi> uit 1621. Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr></corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">_rot006rott01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: OTM: Pfl. C g 19, scans van Google Books</idno>
                </bibl>
                <p><hi rend="i">Rotterdamsche moort, begaen door den dijckgraef Duyn Claessen op de ghevanckenisse des eerw. ende godtsalighen Symon Lucas Bysterus op de kermisse des dyngsdaechs, den 24 augusti, anno 1621</hi>. Z.n., z.p. 1621</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Rotterdamsche moort, begaen door den dijckgraef Duyn Claessen op de ghevanckenisse des eerw. ende godtsalighen Symon Lucas Bysterus op de kermisse des dyngsdaechs, den 24 augusti, anno 1621</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Rotterdamsche moort, begaen door den dijckgraef Duyn Claessen op de ghevanckenisse des eerw. ende godtsalighen Symon Lucas Bysterus op de kermisse des dyngsdaechs, den 24 augusti, anno 1621</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-04-13</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="rotte002"/>
        <interp type="secundair" value="16210824"/>
        <interp type="secundair" value="byst001"/>
        <interp type="secundair" value="duyn008"/>
    </interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Rotterdamsche Moort, begaen door den Dijckgraef Duyn Claessen, op de ghevanckenisse des Eerw: ende Godtsalighen <hi rend="i">Symon Lucas Bysterus</hi> op de Kermisse des dyngsdaechs, den 24 Augusti, Anno 1621.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="_rot006rott01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
<p>Ghedruckt in het Iaer ons Heeren, 1621.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1v"/>
<head rend="h3">De Rotterdamsche Moordt, Begaen door den Dyckgraef Duyn Claessen, op de ghevanckenisse des Eerw. ende Godtsaligen <hi rend="i">Symon Lvcas Bystervs</hi>, op de Kermisse des dyngs daechs: den 24 Augusti, Anno 1621.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="b"><hi rend="i">N</hi></hi>Och duyrt de Tyrannij, die Hollant heeft begonnen</l>
<l>int vangen van de Boo'n, die Godt ons heeft gesonnen</l>
<l rend="; 1tab">te prediken sijn Woort: Men raest noch min noch meer</l>
<l rend="; 1tab">ghelijck een wreede Leeuw, off een verwoede Beer.</l>
<l>Dat <hi rend="i">VVelsing</hi> is verlost, heeft haer te seer verdrooten,</l>
<l>daerom sy haren dorst, nae bloedt steeds gaen vergrooten:</l>
<l rend="; 1tab">En loeren om en om, waer sij 't onnoosel Schaep</l>
<l rend="; 1tab">bespringhen met bedroch, t'sij wacker oft int slaep.</l>
<l><hi rend="i">Bijsterus</hi> heeft gheproeft haer goddeloose laghen.</l>
<l>wanneer s'hem onversiens, met vele wreede slaghen</l>
<l rend="; 1tab">te Rotterdam ghevaen, wech namen inde poort,</l>
<l rend="; 1tab">En voerden hem des nachts stracks nae den Hage voort.</l>
<l>Al waer hy sijnd' ghebracht, seer nauw is opghesloten,</l>
<l>en in een eng' diep gat, tyrannich afghestoten:</l>
<l rend="; 1tab">Als oft een moorder waer, off een oproerich gheest:</l>
<l rend="; 1tab">Daer selfs d'autheur alleen den Dyckgraef is gheweest.</l>
<l>Is dat het Volck beroert, datmen Godts woordt vercondicht,</l>
<l>en waerschouwt voor sijn toorn, die gh'een, die aen hem sondicht?</l>
<l rend="; 1tab">Doch Christus Godes Soon, heeft selff dees naem gehadt,</l>
<l rend="; 1tab">en is daerom vervolgt gheweest van stadt tot stadt.</l>
<l>Die self d'Oproerders sijn, d'onnoosele beclaghen,</l>
<l>van oproer en ghewelt; En doense wreed'lijck plaghen</l>
<l rend="; 1tab">met eenen schijn van recht, op dat t'ghemeyne Volck</l>
<l rend="; 1tab">t'ghesicht verduystert werd', als door een nevel wolck.</l>
<l>O goddeloos gheweldt! t'welck wy in onse daghen</l>
<l>van onse Ov'richeyt, ontschuldich moeten draghen.</l>
<l rend="; 1tab">Tis wonder dat't Godt lijdt, dat mensche teghen mensch'</l>
<l rend="; 1tab">soo grooten macht ghebruyckt, nae appetijt en wensch'.</l>
<l>En soo hier teghen sich versetten trouwe herten,</l>
<l>vervultmen stadt en landt met droeve clacht en smerten;</l>
<l rend="; 1tab">Iae selfs t'onnoosel bloedt der Borghers men niet spaert,</l>
<l rend="; 1tab">daer't met sorghvuldicheyt behoort te sijn bewaert.</l>
<l>Wilt ghy verseeckert sijn? Comt sonder achter-laten,</l>
<l>besiet met droef ghetraen, ons' Rotterdamsche straten</l>
<l rend="; 1tab">besprenght met Menschen bloedt, met Lijcken droev' besaeyt,</l>
<l rend="; 1tab">ghestort, ghevelt, vermoort, door Plat-voets wrev'licheyt.</l>
    <pb ed="fol." n="A2r"/>
<l>Die nimmermeer en rust, maer allesints loopt gapen,</l>
<l>waer hy den Remonstrant met Crijchsvolck mocht betrapen;</l>
<l rend="; 1tab">Om haer te plonderen, schoffieren, en te slaen,</l>
<l rend="; 1tab">en opt ghestolen goedt te moghen cost'lijck gaen.</l>
<l>Waer hy met eens te vreen, men soudet moghen lijden:</l>
<l>Maer hy en houdt niet op haer daeg'lijcks te bestrijden,</l>
<l rend="; 1tab">met stael, met cruyt en loot, door een bloet-gier' ghemoet,</l>
<l rend="; 1tab">ghelijck ons dese Moordt te wel bemercken doet.</l>
<l>Vier ligghender int zandt, wiens sielen nu verscheyden,</l>
<l>de siele des Tyrans voor Godts ghericht verbeyden.</l>
<l rend="; 1tab">Veel liggen noch in smert, door t'valsch vergiftet loot,</l>
<l rend="; 1tab">twelck haer elck ooghen-blick doet suchten om de doot.</l>
<l>Waer is het oyt ghehoort, dat om Religie zaken,</l>
<l>men in soo vrijen Landt, nae Borgher bloedt sal haken?</l>
<l rend="; 1tab">Den Borgher men verstoot, den vreemden men vereert.</l>
<l rend="; 1tab">Men maeckt het kindt tot slaeff, den bastaert t'landt regeert.</l>
<l>Het kindt men wreet vermoort, den vreemden laetmen leven.</l>
<l>Men wil t'vermoorde kindt gheen dach begraefnis gheven,</l>
<l rend="; 1tab">maer stootet inder nacht door schelmen inder aerd,</l>
<l rend="; 1tab">ghelijck oft licht, noch vriend', noch ouders ware waerd.</l>
<l>Tverbastert vreemt ghespuys, dat haddet sich te schamen</l>
<l>dat tot Begraeffenis soo vele borghers quamen,</l>
<l rend="; 1tab">als eertijts is gheschiet. Sy willen schaemt' ontgaen,</l>
<l rend="; 1tab">maer met veel meerder schand, sy nu sijn overlaen.</l>
<l>Hier by heeft den Tyran voor hem wel strengh' ontboden</l>
<l>de Ouderen, van een, der nacht begraven dooden,</l>
<l rend="; 1tab">Om hem na synen wil t'antwoorden op sijn vraegh':</l>
<l rend="; 1tab">Het moorden van haer soon docht hem te cleyne plaegh.</l>
<l>Hy most noch verder gaen, en d'ouders meerder quellen,</l>
<l>en haer bedruckt ghemoedt met meerder druck ontstellen:</l>
<l rend="; 1tab">Want als de moeder hem niet antwoord' nae sijn sin,</l>
<l rend="; 1tab">hy doets' in kercker gaen, en sluytse vast daer in.</l>
<l>De moeder sluytmen op met siecke swacke leden,</l>
<l>twelck niet en mach bestaen met eenich recht oft reden.</l>
<l rend="; 1tab">De moorders laetmen gaen: men taelt niet eens nae haer,</l>
<l rend="; 1tab">ghelijck oft moorden goet, en loffelicken waer.</l>
<l>Veel van de Borghery die t'moordt loot sijn ontloopen,</l>
<l>doet hy haer weerstands lust in kerckers dier bekoopen,</l>
<l rend="; 1tab">tsij wie sy sijn, off man, off wijf, off jonck, off out;</l>
<l rend="; 1tab">Gheen dinck en is soo boos, dat den Tyran berout.</l>
<l>Is dat, ô Bataviers! gheen tyrannij bedreven?</l>
<l>Iae meer dan tyrannij. Wie soud' sich gaern begheven</l>
<l rend="; 1tab">in sulcken heerschappij, daer Godt gheen woonst' en heeft,</l>
<l rend="; 1tab">maer d'eerste Moordenaer met volle lusten leeft?</l>
    <pb ed="fol." n="A2v"/>
<l>Beclaecht met my den standt van onse droeve Landen,</l>
<l>en ghevet Godt de saeck, en strenghe wraeck in handen:</l>
<l rend="; 1tab">Hy sal de wraeck wel doen; Ons vyants over-moet</l>
<l rend="; 1tab">Sal hy met toornicheyt, haest treden onder voet.</l>
<l>Doch laet ons Godes hulp, in lijdsaemheyt verwachten,</l>
<l>en nae syn heylich Woordt, en Tempel vyerich trachten;</l>
<l rend="; 1tab">Hoe seer den duyvel raest, tot af breuck van sijn kerck:</l>
<l rend="; 1tab">Hy woede soo hy wil; God is hem veel te sterck.</l>
</lg><p>FINIS.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>