<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Sege teecken op gerecht ter onsterffelicker eere en lof van vande doorluchtige ende hoochgeboren vorst Frederick Hendrick</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Sege teecken op gerecht ter onsterffelicker eere en lof van vande doorluchtige ende hoochgeboren vorst Frederick Hendrick</hi> uit 1629.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_seg002sege01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2019 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar British Museum Londen, signatuur: Y, 8.106</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Sege teecken op gerecht ter onsterffelicker eere en lof van vande doorluchtige ende hoochgeboren vorst Frederick Hendrick</hi>. Z.n., [Middelburg] 1629</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Sege teecken op gerecht ter onsterffelicker eere en lof van vande doorluchtige ende hoochgeboren vorst Frederick Hendrick</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Sege teecken op gerecht ter onsterffelicker eere en lof van vande doorluchtige ende hoochgeboren vorst Frederick Hendrick</title>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2019-06-20</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter">
    <figure>
        <p><xptr to="_seg002sege01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
<div type="section">
    <head rend="h3">Sege teecken <lb/><hi rend="i">Op gerecht ter onsterffelicker eere en lof vande doorluchtige ende hoochgeboren</hi> vorst Frederick Hendrick bijder gratien Godts Prince van Orangien Grave van Nassau Meurs Buren Leerdam etz. Marquiz van Vere en Vlissingen etz Baron van Breda, etz Gouverneur over Gelderlandt Hollandt Zeelandt Westfr: Zutphen Vtrecht Overyssel etz Admirael Generael vande Zee Ridder vande Ordre vande Kousebant</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Hoe was elck een verstelt? hoe saghmen elc een beven?</hi></l>
<l><hi rend="i">hoe was elck sonder hert? hoe leefd' elck sonder leven?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als die raedrycke Vorst, die vaderlands piloot</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">wert uyt het land gheruckt, met een verraders loot.</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer d'hemel sagh ons aen, die liet ons haest aenschouvven</hi></l>
<l><hi rend="i">een helt uyt 't selve bloed, die Spaignien heeft doen grouvve</hi>n<hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En buyghen onder 't iock: die snoode roomsche beest.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">maer hemels droeve slagh: die isser oock gheweest.</hi></l>
<l><hi rend="i">Wat dan? Immanuel en wilt ons niet begheven.</hi></l>
<l><hi rend="i">hy wilt niet, dat syn kudd' sou sonder herder sweven.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Siet Henrick Frederick, tot lust en rust van 't land,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'T roer van ons droeve schip stracks nemet inde hand.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy hadde nu al langh selfs in syn lente leven</hi></l>
<l><hi rend="i">ghetoont, wat voor een henghst sulck veulen ons sou gheven.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Men sagh in 't bloedigh veld, doen Maurits Albert sloegh,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">wat martiael ghemoed, hy in syn boesem droegh.</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer dit blad is te kleen, om veel van hem te schryven,</hi></l>
<l><hi rend="i">dit echter sal altyd in </hi>fama<hi rend="i"> tempel blyven:</hi></l>
<l rend="; 1tab">Tis goed, 'tis groot, 'tis stout, 'tis wys, 'tis onghemeyn</l>
<l rend="; 1tab">Wat Henric doet, of voet, in syn ghemoet of breyn</l>
<l><hi rend="i">Grol heeft syn kracht ghevoelt: Grol heeft syn krygsche wercke</hi>n</l>
<l><hi rend="i">syn hert, syn kloeck bedryf, syn wysheyt connen mercken.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Grol? neen ghewis, gheen grol, een sleutel van het land,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">van plaets en kunst ghesterckt niet minder als ghemant.</hi></l>
<l><hi rend="i">Onwinbaer, soo het scheen. nochtans soo heeft sy moeten</hi></l>
<l><hi rend="i">nu onlanghs onsen helt, als overwinner groeten.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">doch wie is soo versnoft, en voel-loos van ghemoed,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">die niet en rieckt en smaeckt, wat ons de hemel doet?</hi></l>
<l><hi rend="i">Dient Wesel niet in plaets van hondert duysent tuyghen?</hi></l>
<l><hi rend="i">maent ons 's Hertogenbosch niet voor de heer te buyghen?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">die stad, die steeds als maeghd, veel leghers heeft gheweert</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">is (wonder wonderbaer!) van onse Prins verheert</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer is hier in een naem, die nimmers sterft, te werven,</hi></l>
<l><hi rend="i">door een rechtschapen man, int veld van eer te sterven:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">dit, o macht rycke stad? oock voor een eere draeght,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">dat ghy nu eenmael syt door desen helt ont-maeght.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Is Hapsburgh pruytsch en prat met d'Oostenrycksche vorsten</l>
<l>Nassauw veel eer en meer verheffe syn gemoet;</l>
<l>vvant soo naer 's weerelts ryck de Oostenrycksche dorsten,</l>
<l>Nassauvv die ist alleen, die haer wan-hopen doet.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Prestre Inventor . I. Looff Sculp. J de brune </hi>1629</p>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>