<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Tijl Uilenspiegel</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de eerste druk van <hi rend="i">Tijl Uilenspiegel</hi> uit 1865. De illustraties zijn van de hand van J.W.A. Hilverdink.</edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr><p>p. 2: de kop ‘Tijl Uilenspiegel’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</p></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_tij007tijl01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 1087 A 63</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Tijl Uilenspiegel</hi>. G. Theod. Blom, Amsterdam 1865</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Tijl Uilenspiegel</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Tijl Uilenspiegel</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2010-12-15</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">EB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
               <text>
<body>
    <cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill01.gif"/></p>
<figDesc>Amsterdam G. Theod Bom Kalverstraat. E. 10</figDesc></figure></p></div>
    </cf>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">[Tijl Uilenspiegel]</head>
<p>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill02.gif"/></p></figure></p>
<p>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill03.gif"/></p></figure></p>
<p>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill04.gif"/></p></figure></p>
<lg type="poem">
<l>Tijl Uilenspiegel was een zonderlinge snaak,</l>
<l>Die velen was tot last en velen tot vermaak.</l>
<l>Ik heb dus in dit boek zijn vreemd en kluchtig leven,</l>
<l>Tot vreugd van oud en jong, in kunstloos rijm beschreven.</l>
<l>Hij werd geboren,... och!... zoo als 't met elk geschiedt;</l>
<l>Maar zijn geboorteplaats... die ken ik waarlijk niet.</l>
<l>De plegtigheid des doops, natuurlijk, volgde later.</l>
<l>Daarna hield men het kind een tijd lang onder water.</l>
<l>Nadat de baker nu hem plegtig hield ten doop,</l>
<l>Viel zij met Tijltjelief, der oud'ren vreugd en hoop,</l>
<l>Eens in een diepe sloot, dewijl zij was beschonken.</l>
<l>Zij werden zaâm gered, en zijn dus niet verdronken.</l>
<l>Tijl werd een kloeke knaap. Een vreemdeling, te paard,</l>
<l>Begeeft zich in Tijl's huis, en vraagt hem zeer bedaard,</l>
<l>Daar hij den guit niet ziet: ‘Is niemand in deez' woning?’</l>
<l>Tijl antwoordt hem weldra: ‘Ik vraag u wel verschooning;</l>
<l>Want, zoo 'k mij niet vergis, mijnheer de ridder! dan</l>
<l>Zijn hier een paardekop en anderhalve man!’</l>
<l>De ridder ging; maar dacht: ‘Die jongen is zeer schrander!’</l>
<l>En straks vertelde de een dit grapjen aan den ander.</l>
<pb n="3"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill05.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill06.gif"/></p></figure></l>
<l>Vlak boven 't water zou de zonderlinge snaak</l>
<l>Zijn kunsten laten zien; een elk tot groot vermaak.</l>
<l>Hij danst op 't stijve koord. Het volk roept: ‘Wat een wonder!’</l>
<l>Niet in het minst doet hij voor d'eersten kunstnaar onder;</l>
<l>Terwijl zijn moeder niets dan hartzeer van hem heeft,</l>
<l>Omdat hij iedren dag gelijk een wildzang leeft,</l>
<l>En altijd bezig is met kluchten te verzinnen,</l>
<l>Alsof hij op den duur daarmeê zijn brood kon winnen.</l>
<l>Daar komt zij knorrig aan, gewapend met een mes.</l>
<l>De koord is, een, twee, drie! aan stukken. Wat een les!</l>
<l>Daar duikelt onze Tijl toevallig in het water;</l>
<l>Maar wordt er uitgehaald, een paar minuten later.</l>
<l>De jongens lagchen hem nu lang en hartlijk uit.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl dorst naar wraak, en zegt tot allen, overluid:</l>
<l rend="; 1tab">‘Geef ieder mij uw schoen, en kijk dan goed uit je oogen!’</l>
<l rend="; 1tab">De jongens komen nu nieuwsgierig aangevlogen.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl neemt de schoenen aan, en werpt ze door elkaâr.</l>
<l rend="; 2tab">‘Zoeke elk’ roept hij terstond ‘zijn eigen schoentje maar!</l>
<l rend="; 2tab">Dat is nu leer om leer! Gij durfdet mij bespotten;</l>
<l rend="; 2tab">Nu is de beurt aan mij, om u eens te bedotten!’</l>
<pb n="4"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill07.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl trad een herberg in. Daar vroeg men hem weldra:</l>
<l>‘Wilt ge eten nu voor geld?’ Daarop sprak Tijl: ‘Wel ja!</l>
<l>Maar waar eet ik het best?’ - ‘Aan tafel bij de heeren!’</l>
<l>Sprak toen de herbergier. Tijl at, naar zijn begeeren,</l>
<l>Zijn buikje dik. en zei: ‘Zie zoo! Geef nu mijn geld!</l>
<l>Want, vriendlief! met mijn beurs is 't bitter slecht gesteld;</l>
<l rend="; 1tab">En 'k heb ook niet veel tijd. Wil 't loon mij dus betalen</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill08.gif"/></p></figure></l>
<l rend="; 1tab">Voor 't eten;... want ik meen: 'k mogt dit vooraf bepalen!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Hoe durft gij vergen, dat ik u betalen zal</l>
<l rend="; 1tab">Voor 't eten?’ vroeg de waard. ‘Hoe is het?... Ben je mal?’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Het staat je lang niet mooi, om zóó mij te begekken!</l>
<l rend="; 1tab">Ik zal dus ongetroost’ sprak Tijl, ‘van hier vertrekken.’</l>
<l rend="; 1tab">Een paardkooper kon den ouderdom van 't paard</l>
<l rend="; 1tab">Juist raden, als hij 't beest trok even bij den staart.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl kocht zoo'n staartloos dier bij toeval van een sleper.</l>
<l rend="; 2tab">Hij lijmt een staart er aan; brengt het ter markt, en leeper</l>
<l rend="; 2tab">Dan andren, zegt hij tot den paardekooper: ‘Kom!...</l>
<l rend="; 2tab">Raad nu eens van dit beest den waren ouderdom!’</l>
<l rend="; 2tab">De koopman grijpt den staart, maar trekt (wie kon 't verhoeden!)</l>
<l rend="; 3tab">Dien van het ligchaam af. Hij moest de schâ vergoeden.</l>
<pb n="5"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill09.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill10.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl's vader deed, te paard, een reisje naar de stad;</l>
<l>Maar Tijl, die, bij papa, op 't vlugge bruintje zat,</l>
<l>Vertoonde, waar hij kwam, de wonderlijkste grappen.</l>
<l>Terwijl het goede dier gestadig voort blijft stappen,</l>
<l>Steekt Tijl, voor wien hij ziet, brutaal zijn tong soms uit.</l>
<l>Eerst lacht men, en daarna verfoeit men onzen guit.</l>
<l>Papatje merkt dit ras. Nu plaatste hij zijn zoontje,</l>
<l>Dat allerliefste kind, dat suikerzoete boontje,</l>
<l>Vóór zich op 't paard; maar, ach! het hielp papatje niet;</l>
<l>En dit, dit baarde hem oneindig veel verdriet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill11.gif"/></p></figure></l>
<l>In Tijl's geboorteplaats was 't, sinds een aantal jaren,</l>
<l>Gebruiklijk, om de jeugd van 't dorpje te vergaêren,</l>
<l>En die te onthalen op wat krabjessoep. Een vrek</l>
<l>Hield die gewoonte voor onnoodig, ja!... voor gek.</l>
<l>Maar toch ging hij de jeugd op krabjessoep trakteeren,</l>
<l>Te zout om te eten. ‘Wacht!... Dit zal 'k je wel verleeren!’</l>
<l>Dacht Tijl. Straks maakte hij een aantal stroppen klaar;</l>
<l>Doodt er zijn kippen meê. De vrek maakt veel misbaar;</l>
<l>Maar Tijl zegt: ‘'k Wil u thans met dit geschenk vereeren.</l>
<l>Nu kunt ge ons, als gij wilt, op kippensoep trakteeren!’</l>
<pb n="6"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill12.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill13.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl kwam te Neurenberg. Daar was het gasthuis vol.</l>
<l>Jan had de koorts, en Piet was van de kiespijn dol.</l>
<l>Tijl bood den dokter aan, om allen te genezen,</l>
<l>En sprak: ‘Wil voor 't behoud der kranken toch niet vreezen!</l>
<l>Drie honderd gulden slechts eisch ik van u tot loon!</l>
<l>'k Moet’ voer hij verder voort, op zeer bedaarden toon,</l>
<l>‘Een van de zieken thans tot poeder gaan verbranden;</l>
<l>Maar 'k blijf, als eerlijk man, u trouw mijn woord verpanden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat deze medicijn de zieken dra geneest!’</l>
<l rend="; 1tab">De zieken hoorden dit. Een ieder werd bevreesd,</l>
<l rend="; 1tab">Dat men hem dooden zou, en ging het huis verlaten.</l>
<l rend="; 1tab">'t Recept van dokter Tijl mogt dus uitmuntend baten.</l>
<l rend="; 1tab">Drie houderd gulden was voor Tijl een peulschil maar.</l>
<l rend="; 1tab">Zij waren ras verteerd. Hij, weêr van zessen klaar,</l>
<l rend="; 1tab">Koopt nu van een boerin een haan met veertien kippen,</l>
<l rend="; 1tab">En, om met goed fatsoen aan 't oog der vrouw te ontslippen,</l>
<l rend="; 2tab">Zegt hij, toen zij haargeld voor haan en kippen vroeg:</l>
<l rend="; 2tab">‘'k Geef u den haan tot pand; want 'k heb geen geld genoeg.</l>
<l rend="; 1tab">Maar wacht mij even hier! Ik zal 't terstond gaan halen!’</l>
<l rend="; 1tab">De goede vrouw wacht nòg; want Tijl moet nòg betalen!</l>
<pb n="7"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill14.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill15.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl gaf, te Neurenberg, zich voor een schilder uit.</l>
<l>Een graaf nu met zijn vrouw laat door den loozen guit</l>
<l>Zich portretteren, en, zijn moeite ter belooning,</l>
<l>Betaalt hij Tijl vooruit. De graaf gaat naar zijn woning,</l>
<l>Om nu ook eens te zien, hoe 't met het schild'ren stond.</l>
<l rend="; 1tab">‘Heer graaf,’ sprak Tijl, ‘bezie die oogen, neus en mond</l>
<l rend="; 1tab">Van u en uwe vrouw! 't Is alles klaar en sprekend!</l>
<l rend="; 1tab">Wie van u beide er zich niet juist in ziet geteekend,</l>
<l rend="; 1tab">Is wis een domme gans in de eedle schilderkunst.</l>
<l rend="; 1tab">'k Recommandeer mij wel in uw hoogeedle gunst!’</l>
<l rend="; 1tab">De graaf, ofschoon hem niets van Tijls talent mog blijken,</l>
<l rend="; 1tab">Vond alles mooi; maar kwam ten tweede maal niet kijken. -</l>
<l rend="; 1tab">Drie snijders hadden Tijl gescholden en bespot.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl hield, op wraak bedacht, het drietal binnen schot.</l>
<l rend="; 1tab">Zij zaten, voor de deur, eens op een plank te werken,</l>
<l rend="; 1tab">Die op twee schragen lag, en, zonder dat zij 't merken,</l>
<l rend="; 1tab">Zaagt Tijl van de eene schraag de pooten bijna stuk.</l>
<l rend="; 1tab">De snijders gaan aan 't werk. Daar loopt, o, ongeluk!</l>
<l rend="; 1tab">Het varken van hun baas regt tegen een der schragen,</l>
<l rend="; 1tab">Waardoor de snijders fluks het onderst' boven lagen.</l>
<pb n="8"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill16.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill17.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl Uilenspiegel, nooit van 't gekheid maken zat,</l>
<l>Had, op een zeek'ren dag, heel veel pleizier gehad.</l>
<l>Nu was hij erg vermoeid van 't eten, drinken, zingen</l>
<l>En dansen en van 't wild en woest in 't ronde springen.</l>
<l>Zoo ging hij, onbemerkt, in 't somber avonduur,</l>
<l>Den tuin in van een boer, zijn allernaasten buur,</l>
<l rend="; 1tab">Die bijenkorven had. In één dier korven waren</l>
<l rend="; 1tab">Geen bijen. ‘Wacht!’ zei Tijl, ‘Ik kan de moeite sparen,</l>
<l rend="; 1tab">Om naar mijn huis te gaan. Deez' korf dien' mij tot bed.</l>
<l rend="; 1tab">Ik leg er me in ter rust, vermoeid van al de pret!’</l>
<l rend="; 1tab">Maar 's nachts - het was gewis, om eerlijk zaâm te deelen -</l>
<l rend="; 1tab">Kwam er een dievenpaar zoo'n korf met bijen stelen.</l>
<l rend="; 1tab">‘De zwaarste is deze, maat!’ sprak de een. ‘Toe!... Pak maar op!’</l>
<l rend="; 1tab">De dieven zetten het terstond op een galop.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl trekt den voorste nu gevoelig bij de haren.</l>
<l rend="; 1tab">Men laat den bijenkorf en wat er in is varen.</l>
<l rend="; 1tab">In drift vat de eene dief den and'ren bij den kraag,</l>
<l rend="; 1tab">En geeft, terzelfder stond, hem een geducht pak slaag.</l>
<l rend="; 1tab">‘'t Is hier niet pluis!’ denkt Tijl. ‘Ik zal maar gaauw vertrekken!</l>
<l rend="; 1tab">Wat mij betreft, ik laat het vechten voor de gekken!’</l>
<pb n="9"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill18.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill19.gif"/></p></figure></l>
<l>Veel geld, maar ook veel roem verwierf zich Tijl te Praag,</l>
<l>Dewijl hij antwoord gaf op menig vreemde vraag</l>
<l>Van rector Knap, waardoor hij zeer veel opzien baarde;</l>
<l>Want toen hem deze vroeg naar 't middenpunt der aarde,</l>
<l>Sprak Tijl: ‘Dat 's, waar gij staat. Meet gij 't gerust maar na!’ -</l>
<l>‘Maar hoeveel water nu bevat de zee?’ - ‘O, ja!</l>
<l rend="; 1tab">Elf honderd elf millioen en dertien duizend vaten!</l>
<l rend="; 1tab">Als gij mij niet gelooft, kunt gij het meten laten!’</l>
<l rend="; 1tab">Nog menig vreemde vraag, den slimmen Tijl gedaan,</l>
<l rend="; 1tab">Werd door hem opgelost. Elk zag verbaasd hem aan.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl merkte dit, en zeî: ‘Ja, hooggeleerde heeren!</l>
<l rend="; 1tab">Ik kan, in tien jaar tijds, een ezel 't lezen leeren!’</l>
<l rend="; 1tab">De rector Knap bezat een ezel, en dit dier</l>
<l rend="; 1tab">Gaf hij terstond aan Tijl. Reeds na een maand drie, vier,</l>
<l rend="; 1tab">Kwam rector Knap bij Tijl, om naar zijn beest te kijken.</l>
<l rend="; 1tab">‘Uw ezeltje’ sprak Tijl, ‘geeft van verstand reeds blijken!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Is 't mogelijk!’ vroeg Knap. Daarop sprak Tijl: ‘Wel ja!’</l>
<l rend="; 1tab">En lag 't A.B. voor 't beest. 't Riep daadlijk: ‘I...O.. A..!’</l>
<l rend="; 1tab">Tijl werd nu goed beloond. De rector kwam te sterven.</l>
<l rend="; 1tab">Tot welzijn van het dier, mogt Tijl den ezel erven.</l>
<pb n="10"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill20.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill21.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl diende een eedlen graaf, en sprak tot hem: ‘Wilt gij</l>
<l>Iets aardigs zien? Ik bid, ga dan terstond met mij!’</l>
<l>‘'t Is wel!’ zei toen de graaf, ‘Hebt gij wat raars te kijken?’</l>
<l>‘Een wonder is 't!’ sprak Tijl, ‘Dit zal u spoedig blijken!</l>
<l>Ontmoet 'k een pottenvrouw, dan fluit ik, en terstond</l>
<l>Werpt zij haar kostbre waar aan stukken op den grond.</l>
<l>Zij gaan. De vrouw verschijnt. Tijl fluit. Tot schrik van allen,</l>
<l>Laat nu de pottenvrouw haar mand met koopwaar vallen.</l>
<l>‘'k Begrijp 't niet!’ sprak de graaf. - ‘Ik wel!’ riep Tijl, ‘Ik gaf</l>
<l>Voor 't breken van haar waar betaling haar vooraf.</l>
<l>En niet voor weinig geld verkocht zij mij haar rommel!’</l>
<l>‘Zoo!’ sprak de graaf, ‘Loop dan voor mijn part naar den drommel!</l>
<l>Ik jaag je weg!’ Dit woord beviel vriend Tijl maar half.</l>
<l>Hij ging, en zag een boer, die achter zich een kalf</l>
<l>Liet loopen aan een touw. Tijl geeft een dommen jongen</l>
<l>Een stuiver; snijdt het touw aan stuk, en nu, gedwongen,</l>
<l>Laat de arme knaap gedwee zich binden aan het touw.</l>
<l>Tijl neemt het kalfje meê; ontmoet een slagters vrouw,</l>
<l>En aanstonds lukt het hem, zijn buit haar te verkoopen.</l>
<l rend="; 1tab">Den jongen en den boer liet hij natuurlijk loopen.</l>
<pb n="11"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill22.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill23.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl trad bij een pastoor in dienst. De keukenmeid</l>
<l>Had maar één oog. ‘Wanneer men mij den disch bereidt,</l>
<l>Doet gij het halve werk. Maar houd mijn dienstmaagd immer</l>
<l>In waarde!’ - ‘Ja,’ sprak Tijl, ‘eerwaarde Heer! 'k Zal nimmer</l>
<l rend="; 1tab">Iets doen, wat haar mishaagt!’ - ‘Tijl!’ sprak ze, ‘braad aan 't spit</l>
<l rend="; 1tab">Twee hoentjes.’ - ‘Goed!’ zei Tijl; maar dacht: voor mij hou' 'k dit!</l>
<l rend="; 1tab">Nu zet hij op den disch één hoentje. ‘Waar is 't ander?’</l>
<l rend="; 1tab">Vraagt jufvrouw éénoog. ‘Kom,’ roept Tijl, ‘laat ons elkander</l>
<l rend="; 1tab">Niet foppen! open ras uw linker oog en dan</l>
<l rend="; 1tab">Zult gij er twee wel zien, of 'k ben geen eerlijk man!’</l>
<l rend="; 1tab">De meid ging dadelijk bij Heeroom zich beklagen,</l>
<l rend="; 1tab">Die Tijl als hoenderdief en spotter weg liet jagen.</l>
<l rend="; 1tab">Toen werd hij bakkersknecht. ‘Tijl! zift eens gaauw het meel,</l>
<l rend="; 1tab">Bij maneschijn!’ - ‘Goed, baas!’ sprak Tijl; maar stortte heel</l>
<l rend="; 1tab">Den voorraad op de straat. ‘Tijl, Tijl!’ zegt nu de bakker,</l>
<l rend="; 1tab">‘Wat scheelt je?... Droom je nu? Of ben je niet goed wakker?’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik deed naar uw bevel. 'k Zifte in den maneschijn!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘'k Zei: bij den maneschijn!’ - ‘Er zal geen kwaad bij zijn;</l>
<l rend="; 1tab">Want voor mijn geld,’ sprak Tijl, ‘zal 'k ander meel u koopen!’</l>
<l rend="; 1tab">Tijl ging, maar kocht geen meel. Hij liet den bakker loopen.</l>
<pb n="12"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill24.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill25.gif"/></p></figure></l>
<l>Toen Uilenspiegel was ontkomen aan den dood,</l>
<l>Had hij geen enklen cent, en zat dus in den nood.</l>
<l>En boerensnijder, die vriend Tijl als knecht mogt huren,</l>
<l>Was dra de speelbal van zijn wonderlijke kuren.</l>
<l>‘Zorg, als ge aan 't stoppen gaat, dat men het dan niet ziet!’ -</l>
<l>‘Goed, baas!’ sprak Tijl, ‘'k Zal doen, zoo als gij mij gebiedt!’</l>
<l>In 't duister zet hij zich aan 't werk, en zonder spreken.</l>
<l>‘Dat meen 'k niet!’ zei de baas, ‘'k Bedoel, dat gij de steken</l>
<l>Digt aan elkander doet!... Maak gaauw dien wolf eens af!’</l>
<l>Tijl maakte van de stof, die hem zijn meester gaf,</l>
<l>Een grooten wolf, waaraan het leven slechts mankeerde.</l>
<l rend="; 1tab">‘Zijn dàt de vruchten nu van 't geen 'k met zorg je leerde?!</l>
<l rend="; 1tab">Ik meende een boerenrok, die wolf heet!’ sprak de baas.</l>
<l rend="; 1tab">‘Ha, zoo!’ riep onze Tijl, ‘Dat wist ik niet, helaas!’</l>
<l rend="; 1tab">‘Toe! Gooi,... maar haast je wat!... aan dezen rok die mouwen!’</l>
<l rend="; 1tab">Sprak andermaal de baas. - ‘Gij kunt er op vertrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik het goed zal doen!’ zei Tijl. De gansche nacht</l>
<l rend="; 1tab">Werd nu door onzen guit met gooijen doorgebragt.</l>
<l rend="; 1tab">Des morgens riep de baas: ‘Je bent een rare snijder!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik dank je wel!’ sprak Tijl, ‘Ik groet je, en ga straks wijder!’</l>
<pb n="13"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill26.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill27.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl had een kan met wijn door 't wedden eens verbeurd.</l>
<l>‘'k Bezit geen eent!’ sprak hij. ‘Maar daarom niet getreurd!’</l>
<l>Twee kannen neemt hij meê, en vult er één met water.</l>
<l>Hij geeft den wijnhandlaar den leêgen kan, en laat er</l>
<l>Wat wijn in doen, en vraagt: ‘Wat kost die wijn per kan?’</l>
<l>‘Een gulden!’ - ‘Dat 's te veel!’ - ‘Te veel?... Wel!... drink jij dan</l>
<l>Wat de eenden drinken, hoor!... Geef hier den wijn, en spoedig!’</l>
<l>Tijl gaf hem 't water toen, en hield zich zeer mismoedig.</l>
<l>Nu stort de wijnhandlaar het water in het vat,</l>
<l>En denkt niet, dat men hem zoo mooi heeft beet gehad,</l>
<l>Daar, naar zijn meening, hem geen mensch bedriegen konde.</l>
<l>Tijl nam den wijn nu meê, en 't glas ging weêr in 't ronde.</l>
<l>Een korten tijd daarna werd hij, o, bittre nood!</l>
<l>Op schelmerij betrapt: veroordeeld tot den dood.</l>
<l>Maar Uilenspiegel was zoo spoedig niet te vangen.</l>
<l>Hij sprak, op 't oogenblik, dat men hem op zou hangen:</l>
<l>‘'k Eisch maar een enkle gunst!’ Die gunst werd hem verleend.</l>
<l>Toen zei hij: ‘'k Sta er op, dat gij mijn dor gebeent',</l>
<l rend="; 1tab">Tien jaren achtereen, daags een bezoek zult geven!’</l>
<l rend="; 1tab">Dit woû de regter niet, en Tijl bleef dus in 't leven.</l>
<pb n="14"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill28.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill29.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl Uilenspiegel trad in dienst als bakkersknecht,</l>
<l>En tot zijn eere zij het hier ronduit gezegd:</l>
<l>Hij bakte vlug en goed, tot vreugde van den bakker,</l>
<l>Die lui en gierig was, en Tijl, dien armen stakker,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo wel bij dag als 's nachts, maar vlijtig werken liet.</l>
<l rend="; 1tab">Dit baarde d'armen Tijl ten laatste veel verdriet.</l>
<l rend="; 1tab">De baas ging vroeg naar bed, ofschoon hij lang bleef slapen.</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik zal je straffen voor je luiheid en je schrapen!’</l>
<l rend="; 1tab">Dacht Tijl. Zijn meester had het meel reeds klaar gezet,</l>
<l rend="; 1tab">Waar Tijl van bakken moest, en ging toen naar zijn bed.</l>
<l rend="; 1tab">‘Zie zoo! Nu zal 'k mijn baas eens bij het neusje vatten!’</l>
<l rend="; 1tab">Dacht Tijl, ‘Ik bak geen brood, maar uilen en ook katten!’</l>
<l rend="; 1tab">Des morgens zag de baas, wat Tijl gebakken had,</l>
<l rend="; 1tab">En joeg hem, zonder loon, terstond weêr naar de stad.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl bragt daar op de markt zijn katten en zijn uilen;</l>
<l rend="; 1tab">Verkocht ze voor veel geld, en liet zijn meester pruilen.</l>
<l rend="; 1tab">Hij kreeg nu voor zijn waar een tienmaal grooter som</l>
<l rend="; 2tab">Dan 't hem onthouden loon. Wat was zijn baas toch dom!</l>
<l rend="; 2tab">Wat had hij door de grap, die Tijltje mogt verzinnen,</l>
<l rend="; 2tab">Een aardig kapitaal gemaklijk kunnen winnen!</l>
<pb n="15"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill30.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill31.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl nam zijn intrek bij een kloeken hospes, die</l>
<l>Niet bang voor wolven was, zoo als hij zeî; maar, zie!</l>
<l>Tijl koopt - doch opgezet - een wolf met groote tanden,</l>
<l>En zet den dooden gast, uit verre en vreemde landen,</l>
<l>In 't hoekje van den haard. Hij stopt hem in den muil</l>
<l>Een ouden schoen, en bromt met aaklig, bang gehuil.</l>
<l>‘Ach, hospes!’ riep hij toen, ‘kom hier! Maar kom wat spoedig,</l>
<l>En houd, ik bid het u, als vader u kloekmoedig!</l>
<l>Uw kind is door een wolf verscheurd met huid en haar!’</l>
<l>Daar komt de hospes aan, met vreeselijk misbaar,</l>
<l>Gevolgd door zijne vrouw, die ook 't gevaar wil deelen.</l>
<l>Men zag, helaas! hoe Tijl den waard een poets mogt spelen.</l>
<l>Op reis ontmoette Tijl drie blinden. ‘Arme liên!</l>
<l>Daar hebt ge een beurs met geld,’ sprak hij, ‘en bovendien</l>
<l>Drie kaartjes. Daarop kunt gij in de Zwaan logeren!’</l>
<l>Het drietal ging, verheugd, nu lustig aan 't verteeren;</l>
<l>Maar toen de waard beleefd hun om betaling vroeg,</l>
<l>Zeî de een tot d'ander: ‘Toe! jij hebt toch geld genoeg!</l>
<l>Betaal!’ Maar waar niet is, daar valt ook niet te halen;</l>
<l>Want geen van drieën had de beurs om te betalen.</l>
<pb n="16"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill32.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill33.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl Uilenspiegel had tot buur een waren vrek;</l>
<l>Een man, die 't geld aanbad; een echten duiten-gek.</l>
<l>In 't najaar zou die buur een dik, vet varken slagten,</l>
<l>En schoon 't gebruiklijk was, kwam 't hem niet in gedachten,</l>
<l>Om aan zijn buurman Tijl een proefje van de slagt</l>
<l>Present te doen. Tijl was terstond op wraak bedacht.</l>
<l rend="; 1tab">Opdat zijn gierge buur geen worst present zou geven,</l>
<l rend="; 1tab">Zegt hij tot hem: ‘Nu kunt ge een vreemde grap beleven!</l>
<l rend="; 1tab">Hang, tot aan middernacht, het varken aan de leêr,</l>
<l rend="; 2tab">En loop dan, voor de leus, gestadig heen en weêr.</l>
<l rend="; 2tab">Daarna, voor wien ge ontmoet, staat gij verbaasd te kijken,</l>
<l rend="; 2tab">En zegt ge: dat een dief is met uw slagt gaan strijken!’ -</l>
<l rend="; 2tab">‘Dat is zoo kwaad nog niet!’ sprak toen de gierigaard.</l>
<l rend="; 2tab">‘Die raad, mijn goede buur! is mij drie worsten waard!’</l>
<l rend="; 2tab">Tijl nam het varken weg. Bij 't krieken van den morgen</l>
<l rend="; 2tab">Vertelt de vrek zijn ramp. Tijl zegt: ‘Nu moet je zorgen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat ge u voor iedereen zoo goed houdt als voor mij!</l>
<l rend="; 2tab">Mijn vriend, gij speelt uw rol zeer goed! Geloof mij vrij!’</l>
<l rend="; 2tab">En wat de vrek ook deed, het mogt hem weinig baten.</l>
<l rend="; 2tab">Tijl had het varken beet, en liet hem stil maar praten.</l>
<pb n="17"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill34.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill35.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl was op zeek'ren tijd van zakgeld slecht voorzien,</l>
<l>En 't viel hem moeijelijk te leven bovendien.</l>
<l>Voor 't geen hij nog bezat, kocht hij dus van een slager</l>
<l>Een afgeleefden knol, een beestjen,... ach, zoo mager!</l>
<l>Hij bindt het voor de ruif, en roept: ‘Hier ziet ge een paard,</l>
<l>Waarvan de fraaije kop ter plaats zit van de staart!’</l>
<l rend="; 2tab">Daar komen, op 't gerucht, een aantal boeren kijken.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl mogt een kwartje entrée vooraf in 't laadje strijken.</l>
<l rend="; 1tab">De boeren zien, dat zij gefopt zijn voor hun geld.</l>
<l rend="; 1tab">Tijl was in dit geval een regte kermisheld.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn geld was spoedig op. Hij ging wat nieuws verzinnen.</l>
<l rend="; 3tab">'t Was zeker en gewis, hij zou er veel bij winnen:</l>
<l rend="; 3tab">Hij wedt: dat hij een vrouw, die eij'ren had te koop,</l>
<l rend="; 1tab">Een klap zou geven, en niet gaan zou aan den loop.</l>
<l rend="; 1tab">‘Vrouw, houd je boez'laar op!’ sprak Tijl, ‘'k Moet eij'ren halen!’</l>
<l rend="; 1tab">Hij legt er honderd in, en zegt: ‘'k Zal voort betalen!’</l>
<l rend="; 1tab">Maar geeft de onnooz'le vrouw met een een fermen klap.</l>
<l rend="; 1tab">Er was geen twijfel aan: Tijl won de weddenschap.</l>
<l rend="; 3tab">Zoo bleef de looze guit altijd wat nieuws bedenken,</l>
<l rend="; 3tab">Dat hem schier iedren dag een stukje brood mogt schenken.</l>
<pb n="18"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill36.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill37.gif"/></p></figure></l>
<l>Tijl had het varken - 't was nu eenmaal in zijn magt -</l>
<l>Tot geld gemaakt, en 't geld er spoedig doorgebragt.</l>
<l>Maar Uilenspiegel was niet al te gaauw verlegen;</l>
<l>Want spoedig had hij weêr een goede dienst gekregen,</l>
<l>Als wachter op 't kasteel. De burgtheer gaf hem last,</l>
<l>Dat er bij 't minst gerucht moest worden opgepast;</l>
<l>Dewijl hij sedert lang met een van zijn geburen</l>
<l rend="; 1tab">In strijd was, en daardoor veel onheil moest verduren.</l>
<l rend="; 1tab">Met hongerige maag keek Tijl door 't torengat,</l>
<l rend="; 1tab">Omdat, bij 't middagmaal, men hem vergeten had.</l>
<l rend="; 1tab">Daar kwam de vijand aan, doch werd totaal verslagen.</l>
<l rend="; 1tab">Nu spoedde zich een elk naar Tijl, om hem te vragen,</l>
<l rend="; 1tab">Waarom hij, bij 't gevaar, niet hard geblazen had.</l>
<l rend="; 1tab">‘Mijn maag was leêg,’ sprak hij, ‘daar 'k in 't geheel niet at!’</l>
<l rend="; 2tab">Des and'ren daags klom Tijl tot boven in den toren, -</l>
<l rend="; 2tab">'t Was 't uur van 't middagmaal - liet zich duchtig hooren.</l>
<l rend="; 2tab">Met zijn vazallen toog de burgtheer nu ten strijd,</l>
<l rend="; 2tab">En onze Tijl ging vlug aan 't eten in dien tijd.</l>
<l rend="; 2tab">Terwijl zijn meester vocht, trotsch op zijn helden daden,</l>
<l rend="; 2tab">Zat Tijl zijn leêge maag ter deeg nu vol te laden.</l>
<pb n="19"/>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill38.gif"/></p></figure></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="_tij007tijl01ill39.gif"/></p></figure></l>
<l>De zonderlinge Tijl werd zeer gevaarlijk ziek.</l>
<l>Hij kreeg op eens de koorts en zware krampoliek.</l>
<l>Nu werd onze arme vriend in 't gasthuis opgenomen;</l>
<l>Maar om, helaas! er nooit weêr levend uit te komen.</l>
<l>Tijl wist dit ook zeer goed. Hij maakt zijn testament,</l>
<l>Ofschoon hij niet bezat een enk'len halven cent.</l>
<l>Hij liet zijn laatsten wil door een notaris schrijven.</l>
<l>Een derde van 't kap'taal moest voor zijn erven blijven,</l>
<l>Hem nu nog onbekend. Het tweede derde-part</l>
<l>Voor zijn geboorteplaats; en met demoedig hart</l>
<l>Liet hij den heer pastoor het laatste partjen erven.</l>
<l>Nu kwam dan eindelijk de droeve dag van 't sterven.</l>
<l>Tijl daalt in 't graf. Daar schiet - o wonder vreemd bestel! -</l>
<l>Fluks één der touwen uit. Tijl rigt - het ging zeer snel -</l>
<l>Zich overeind in 't graf. Is dat niet zeer bijzonder?</l>
<l>Maar naauwlijks stond hij op, of aanstonds - en geen wonder! -</l>
<l>Ziet d'een voor d' aêr naar 't geen hij nagelaten had.</l>
<l>Men opent 't testament; de kist, waarin zijn schat</l>
<l>Verborgen lag. Helaas! De kist lag vol met steenen,</l>
<l>En de erfgenamen,... ach!... zij gingen treurig henen!</l></lg></div>
</body>
</text>

</TEI.2>