<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Uitleg van dit wanschepzel</title>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Uitleg van dit wanschepzel</hi> uit 1815.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 1-2: in het origineel zijn gedeelten van de tekst slecht leesbaar. In deze digitale editie is ‘[...]’ geplaatst.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">_uit002uitl01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2010 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn" />
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 07001</idno>
               </bibl>
               <p><hi rend="i">Uitleg van dit wanschepzel</hi>. Z.p. 1815</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Uitleg van dit wanschepzel</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Uitleg van dit wanschepzel</title>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2010-05-21</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MR</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="18080517"/>
<interp type="secundair" value="duits01"/>
</interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
    
    <interpGrp> <interp type="song" value="_uit002uitl01_0001"/> </interpGrp>
<pb n="1"/>
<p><figure>
<p><xptr to="_uit002uitl01ill01.gif"/></p>
</figure></p>
<div type="section">
<head rend="h3">Uitleg van dit wanschepzel.</head>
<p><hi rend="i">Dit wanschepzel of wonderbaar Kind</hi>, <hi rend="i">is gebaard van eene Vrouwe in de Stad Lypzig of den</hi> 17 <hi rend="i">Mei</hi> 1808. (<hi rend="i">volgens de bekentenisse van geloofbare brieven met het Afbeeldzel van dit Wanschepsel daar in te zien</hi>) <hi rend="i">Luid aldus</hi>:</p>
<p><hi rend="i">In Lypzig woonden eenen Smits-meester</hi>, <hi rend="i">met zyne Vrouw</hi>, <hi rend="i">zy hadden drie Kinderen in het Houwelyk gewonnen</hi>; <hi rend="i">den voors: Smit laat hem verlyden door eene dertele dogter</hi>, <hi rend="i">zyne Vrouw bevrugt zynde van haar vierde Kind</hi>, <hi rend="i">zoo kwam den Smit haar dikwyls te mishandelen</hi>, <hi rend="i">door slagen en verwensingen. En nu den tyd der natuur omtrent vervuld zynde</hi>, <hi rend="i">is den Smit met die dogter in huis gekomen</hi>, <hi rend="i">en heeft zyne Vrouw zeer vreedelyk komen te slaagen en [...] stampen</hi>, <hi rend="i">en heeft zoo veel grouwzaame vloeken en blasphemiën aan Godt toegebragt</hi>, <hi rend="i">dat de Vrouw door schrik in onmagt is gevallen</hi>, <hi rend="i">dan heeft zy gebaard een Kind hebbende de[...] gedaante</hi>, <hi rend="i">als vogld. De Moeder is daar</hi>, <hi rend="i">in het baaren dood gebleven.</hi></p>
<p><hi rend="i">Het Kind had een hoofd gelyk aan eenen mensch</hi>, <hi rend="i">vier Pooten met schoone Klouwen</hi>, <hi rend="i">vreeder als eenen Beêr</hi>, <hi rend="i">twee Vleugels gelyk aan eenen draak</hi>, <hi rend="i">eenen Steêrt wit gelyk aan een plat zweerd</hi>, <hi rend="i">op het lyf zwart</hi>, <hi rend="i">Groenagtig</hi>, <hi rend="i">Blouwagtig</hi>, <hi rend="i">Roosagtig</hi>, <hi rend="i">en Bruin hair</hi>, <hi rend="i">gelyk van [...] aan eenen waterhond.</hi></p>
<p><hi rend="i">Die voors. Dogter is nu in gevangenis</hi>, <hi rend="i">heeft verklaard</hi>, <hi rend="i">dat dit Wanschepzel [....] Klouw opgeheven na zynen Vader</hi>, <hi rend="i">den Smit is uit zyn huis geloopen met eenen stok [....] na een Kruis</hi>, <hi rend="i">het welk niet verre van daar stond heeft daar op den gekruiste Christus [....] zoo schroomelyk gaan slagen</hi>, <hi rend="i">dat dit Beeld instukken brak en dan is hy zoo[....] vloeken</hi>, <hi rend="i">roepende na den den Hemel om vraak</hi>, <hi rend="i">daar naar terstond is een onweer [....] van Donder en Blixem</hi>, <hi rend="i">welken Blixem den Godts lasteraar tot asschen toe [....] niets is er van hem gevonden dan eenig hair van zyn hoofd</hi>, <hi rend="i">dit Wanschepzel is [....] versmagt</hi>, <hi rend="i">het was een voet en half lang</hi>, <hi rend="i">het afbeeldzel is uitgeschilderd en gez[....] plaatsen</hi>, <hi rend="i">waar mede blyve. UL. mededeylende g'eerden Vriend; ziet hier het [....] en blyve met alle respect Ue.</hi> Dw. <hi rend="i">Dienaar M.S. Lamens P.S.A.</hi></p>
<p>Uit Lypzig 20 May 1808.</p>
<div type="section">
<pb n="2"/>
<head rend="h4">Liedeken op den Uitleg van dit Wanschépzel.</head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Stemme: Van 't droevig Nonneken</hi></head>
<lg type="poem">
<l>O Droeve wereld vol baldadigheden</l>
<l>Van vloeken, zweèren, overspel en nyd</l>
<l>Ach Christen mensch stort tog goey gebeden</l>
<l>Want Godt die zend de straf op zynen tyd</l>
<l>Van veele menschen, die dikwyls wenschen</l>
<l>Naar hun verdriet dat veél te veél geschied.</l>
<l n="2">Gelijk in Lypzig blykt hoort wat bedrijven</l>
<l>Aan eenen Smit in 't werken gouw en net</l>
<l>Die heeft zyn kind verwenst alzoo 'sons schryven</l>
<l>Verscheyde brieven met 't Schepzels Pottret</l>
<l>Hy met zyn Vrouwe, leeft zonder rouwe</l>
<l>Omtrent vyf jaar, wonnen drie Kinders daar,</l>
<l n="3">Dan ging hy met een dertel meit bouleeren</l>
<l>Als zyn Vrouw was van 't vierde Kind bevrugt</l>
<l>Daar hy op verliefden door hoereeren</l>
<l>Verwenscht zyn eyge Vrou met hare vrugt</l>
<l>En kwam wat plagen, zyn Vrouw te slaagen</l>
<l>[...] zy in nood, schier lag als over dood.</l>
<l n="4">Als nu den tyd van barens schier ging naken</l>
<l>kwam hy met die hoer by zyn Vrouw in huis</l>
<l>[...]de zyn Vrouw armen en beenen kraaken</l>
<l>[..]eg haar onmenschelyk en tot haar kruis</l>
<l>Mag hy ach menschen, haar vrugt verwenschen</l>
<l>[..] vreed wat pyn, dat niet genaamt mag zyn.</l>
<l n="5">Dan kwam die vrouw door schrik haar vrugt te baren</l>
<l>laa[.]s een monster schroomlyk wat deêr</l>
<l>naar een hoofd als een mensch maar zwart van hairen</l>
<l>Zyn klouwen vreeder als een Leeuw of Beer</l>
<l>Vleugels met haken, gelyk een drake</l>
<l>En zynen Steert was gelyk een plat Sweert.</l>
<l n="6">Het klouden naar zyn vader om hem 't aantranden</l>
<l>Zijn dertel creatuur stond daar vol schrik</l>
<l>'T maakten gehuil en 't knerzen op zyn tanden</l>
<l>De moeder stierf daar op den oogenblik</l>
<l>Den smit wat schanden een stok in d'handen</l>
<l>Liep uit zyn huis, by 't beeld van Godt aan 'tkruis</l>
<l n="7">Hy heeft dat beeld van Christus vreed gaan slagen</l>
<l>Met vloeken zweeren, blasphemeeren fel</l>
<l>Riep zyd gij God toont dat gy my kond plagen</l>
<l>En riep alle de duivels aan uit d'hel</l>
<l>'T beeld kwam te breken, maar men zag vreken</l>
<l>Gods straffen-hand, die heeft hem aangerand.</l>
<l n="8">Dan is terstond een blixem vuur verscheenen</l>
<l>Dat hem verbranden tot in hasschen daar</l>
<l>'T scheen of hy was met den blixem verdweenen</l>
<l>Maar men vond nog een weinig van zyn haar</l>
<l>waar in bezwaren zyn ziel mag vare</l>
<l>Ofte vollend, is God alleen bekend.</l>
<l n="9">'T kind is gedoopt maar m'hiel 't uit den Tempel</l>
<l>En dan versmagt maar 't afbeeldzel daar van</l>
<l>Zend men na veele plaatsen tot exempel</l>
<l>Om dat aan veel voor spiegel dienen kan</l>
<l>Die hier zoo leven, 't schynd niet en geven</l>
<l>Om Gods straf dan, die Godt hun zenden kan.</l>
<l n="10">Menschen vreest Godt schoon hy kan lang verdraagen</l>
<l>Gy weet hy is almogendig bekend</l>
<l>waarder geen zonden daar waren geen plaagen</l>
<l>'T is voor ons kwaad dat God zyn straffen zend</l>
<l>Stort goey gebeden op dat Godt heden</l>
<l>Zyn straffend hand, keert van ons Nederland.</l>
</lg>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
