<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Verhael int corten van t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618</title>
              
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Verhael int corten van t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618</hi> uit 1618. Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr></corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">_ver081verh01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>scans</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: Wttewaall 1618 dl 141</idno>
                </bibl>
                <p><hi rend="i">Verhael int corten van t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618</hi>. Abraham Verhoeven, Antwerpen 1618</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Verhael int corten van t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Verhael int corten van t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author></author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-04-18</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="secundair" value="16180725"/>
        <interp type="secundair" value="utrec001"/></interpGrp>
<body>
    <cf><div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p><hi rend="i">Verhael int corte</hi>n<hi rend="i"> van</hi> t'ghene nv tot Wtrecht in Hollant is ghepasseert t'sedert den 25. Iulij 1618.</p>
<p>Ende wat Oordre in de stadt va<hi rend="i">n</hi> Wtrecht ghestelt is door Bevel ende Commandement van zijn Excel. Graeff Mauritz van Nassouwen, etc.</p>
<p>Tusschen de Oude Geusen oft Gommaristen ter eenre zijden, ende de Arminianen ter andere zijden, tot op den 7. Augusti lestleden.</p>
        <figure>
            <p><xptr to="_ver081verh01ill0001.gif"/></p>
        </figure>
<p>T'hantwerpen, By Abraham Verhoeue<hi rend="i">n</hi> op de Lombaerde Veste, inde gulde Sonne 1618.</p>
<pb rend="blank" n="2"/>

    </div></cf>

<div type="chapter">
    <pb n="3"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Waerachtich Verhael vant gene nv tot Wtrecht in Hollant gepasseert is t'sedert de</hi>n<hi rend="i"> 25. Iulij, ende hoe zijn Excellentie is binnen de stadt gecomen op S. Iacobs dach.</hi></head>
<p><hi rend="i">A</hi>Lso beminde Leser veel diueerschelijck van de stadt ende Raedt van Wtrecht in Hollant wort ghesproken, ende veel menschen nieus-gierich zyn, hoe ende in wat maniere<hi rend="i">n</hi> <pb n="4"/> zyn Excel. Graeff Mauritz van Nassouwen, etc. is binnen Wtrecht ghecomen op den 25. Iulij lest-leden, daer van salmen v hier de waerachtige tijdinghe int corte verhalen, ende wat datter ghepasseert is tot desen dage toe.</p>
<p>	Den 25. Iulij 1618, op S. Iacobs dach, soo quam zyn Exc. binnen der stadt van Wtrecht sachternoens ten ses uren naer noen, vergheselschapt met veel Edelen, waer van de Heeren hem quamen willecom heeten, ende hy quam wt S grauen-Haghe, ende dede zyn entree binnen S. Cathelijnen Poorte, ende ginck logeren op zijn ghewoonlijck Hoff, genaempt de<hi rend="i">n</hi> Duytschen Huys, ende des andere<hi rend="i">n</hi> daechs zijn de Staten verghaert ende zijn Ex. is gheweest daerby, <pb n="5"/> alwaer een groote Audientie is gheschiet onder de Heeren.</p>
<p>	Den 29. Iulij wast Kermisse tot Wtrecht, ende de Gulde vande Borgers oft Schutterije was gecommandeert te marcheren des smaendaechs wesende den 30. Iulij voor den noen ten thien uren in haer volle wapen, waer ouer zijn Excellentie deselue wilde sien passeren, d'welck so ghebeurden waer in hy groote speculatie nam met alle zyn Edelen, de Schutterije oft Gulde waren vier Uendelen wel ghemonteert, zyn Exc. stont in de deure vant Hoff, alles in den Rou gecleet, waer ouer hy Rou droech ouer de doodt van zijnen Broeder den Prince van Orangien.</p>
<p>	Ende alsoo de stadt oft de Heeren van de stadt den voorighen <pb n="6"/> Iare hadden aenghenomen ses Compagnien voetvolck, sonder commandement van zyn Ex. om de stadt te versekeren, Aengaende de Arminianen tegen de Gommaristen, den eenen Borger tegen den anderen malcanderen niet betrouwende, ende dat op t'stuck oft sommige puncten van de Religie, d'eene genaempt de Gommaristen, en<hi rend="i">de</hi> d'andere de Arminianen, oft sommige ghepredestineerde, ende daer door grooten twist alle dage is rijsende onder de Borgherije, soo is zyn Exc. den xxxi. Iulij wesende binnen Wtrecht smorghens heel vroech op gestaen ontrent den dry uren, ende de oude soldaten waren daechs te voren veradverteert datse hun souden ghereet houden, gelijck sy deden, waeren oock op de <pb n="7"/> beenen ende ginghen al stillekens op ende trocken sonder Trommel te slaen naer het logijs van haren Vendrager waer datse vergaerden ende ontrent den vier uren in den morghenstont soo dede zyn Ex. de Trommelen in de stadt slaen, een yeghelijck was verwondert, ende zyn Exc. ginck met een deel Edelmans te voete, tot op een plaetse genaempt den Neu, alwaer een groote Corte garde staet, ende daer commandeerde zyn Ex. aen de dry Compagnien die de wacht hadde<hi rend="i">n</hi> daer te comen, de welcke daer een af was van de nieuwe die de Arminianen aen ghenomen hadden, genaempt de nieu Compagnie, doen dede zijn Exc. de nieu Compagnie van de Arminianen in het Wachthuys trecken, ende segghende als <pb n="8"/> sy daer in waren, mannen legt v geweer neer ghy zyt ontslaghen van uwen dienst, ende ghekasseert, ende sy leyden hun wapenen neer tegen d'eerde, ende gingen d'ander deure wt, terstont sloegen de Trommelen va<hi rend="i">n</hi> de andere vijff Compagnie<hi rend="i">n</hi> die de Arminianen aen ghenomen hadden, ende werden alle vijff ooc by malcanderen zijnde, terstondt door Commandement va<hi rend="i">n</hi> zijn Ex. ghekasseert, daer en dorsten niema<hi rend="i">n</hi>t kicken.</p>
<p>	Soo nv de ses Compagnien va<hi rend="i">n</hi> de Arminianen ghekasseert ware<hi rend="i">n</hi> trock zijn Exccel. terstondt naer de Poorte alwaer voor de stadt ware<hi rend="i">n</hi> dry stercke Compagnien Uoedt-volck, met ettelijcke Cauallerie, met de Compagnie te Peerde van zyn Exc. wel ghemonteert, waer <pb n="9"/> ouer zijn Exc. buyten de Poorte ginck, ende sprac seluer in persoon aen den Oppersten Ritmeester, en<hi rend="i">de</hi> seyde dat hy met de Compagnie te Peerde wederom soude trecken naer Amers foort, d'welck hy dede terstondt smorgens tusschen zeuen ende acht uren, door Commandement van sijn Ex. marcheerden de dry Compagnien Voet-volckx in stadt, d'eene Compagnie was va<hi rend="i">n</hi> mijn Heere van Brederode, d'andere twee van Graeff Ernst van Nassou, ende quamen de Tollesteech-Poorte in, ende marcheerden met volle Waepenen naer de Neu, daer de groote Corte Garde staet, ende daer volchden dry wagens naer wel geladen met Cruyt Loot, ende Lonten, d'een van dese Compagnien trocken naer Sinte <pb n="10"/> Pouwels, d'ander nae S. Niclaes ende zijn des anderen daechs elck gheforiert gheworden.</p>
<p>	De Gemeynte en wist niet wat dat het soude bedieden, elck sprack naer zijn goetduncken, ende meynde<hi rend="i">n</hi> dat de Oude Geusen oft Gommaristen wederom souden Preken want die geen Kercken en hebben binnen Wtrecht, sy meynden datmen haer een plaetse soude verlee<hi rend="i">n</hi>t hebben oft de Dom-kerck, d'welck niet en quam tot perfectie.</p>
<p>	Des sondaechs den 5. Augusti wert den Raedt vergaert ende zijn Exc. heeft de gheheele Weth versedt met zijn Ordre ende Advis, behaluen vier mannen.</p>
<p>	Des maendaechs den 6. Augusti smorghens voor den noen ten elff uren soo werter een Klock ghe-<pb n="11"/>luydt, ende af Ghepubliceert als dat de Gommaristen vande Ghereformeerde Religie wederom souden Preken in de Buer-kerck, en dat door Oorde van zijn Exc.</p>
<p>	Den 7. Augusti deden de Gommaristen de klock luyden datmen soude ghaen Preken, alwaer het volc liep met duysenden, d'een door Nieus-ghiericheydt, d'ander om te hooren, d'ander om t'Ghelooue wille, soo dat de Buerkerck veel te cleyn was.</p>
<p>	De Go<hi rend="i">m</hi>mariste<hi rend="i">n</hi> meynde<hi rend="i">n</hi> datse souden hebben de Dom-kerck, maer de Arminianen behielden allen de Kercken, behaluen de Buer-kerck ende hebbense tot noch toe, elck een is grootelijckx verwondert, men weet niet hoe dat noch verghaen sal, daer en derff niemandt kicken <pb n="12"/> den Raedt wordt alle daghe vergaert, ende ettelijcke Borghemeesters van andere steden worden alle daghe ontboden, zyn Ex. is daer seluer in persoone by, en<hi rend="i">de</hi> door commandement heeft dese Borghemeesters ende Schepenen, met de Vroedtschappen ghestelt binnen de stadt Wtrecht als volcht.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">De Weth der stadt Wtrecht.</head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Burghemeesteren</hi>.</head>
<list>
<item>Cornelis vande Poll.</item>
<item>Niclaes van Berck.</item>
</list>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schepenen</hi>.</head>
<list>
<item>Cornelis van Dubordin</item>
<item>Ioncker Iacob vander Maeth</item>
<pb n="13"/>
<item>Hendrick Buth</item>
<item>Doctoor Goesen van Nyendael</item>
<item>Meester ansem Saluius</item>
<item>Doctoor Christianis bor</item>
<item>Ioncker Peeter van Hardenbroec</item>
<item>M. Thomas Horacius Secretarius</item>
<item>Peeter Ploos</item>
<item>Iohan van Weede Secretarius</item>
<item>Meester Iohan van Anvelt</item>
</list>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vroet-schappen.</hi><hi rend="i"></hi></head>
<list>
<item>Willem van Drillenborch</item>
<item>Cornelis van Douerden</item>
<item>Heyndrick Buth</item>
<item>Ian Geritsen vander Lith</item>
<item>Meester Iohan van Uerck-hout</item>
<item>Iacob van Medenblick</item>
<item>Dierick jansen</item>
<item>Meester Ansem Saluius</item>
<item>Iohan Segerman</item>
<item>Cornelis Peeterssen Swanborche<hi rend="i">n</hi></item>
<pb n="14"/>
<item>jacob Woutersen Lieftingh</item>
<item>Daen Iilissen van Couwenhoeuen</item>
<item>jacob Heyndricksen van Bemmel</item>
<item>Cornelis van Weede</item>
<item>Cornelis Knijff</item>
<item>jacob van Cleeff</item>
<item>Meester Cornelis Splinterssen</item>
<item>Peeter Ploos</item>
<item>Peeter Cornelissen van Linghen,</item>
<item>Eeuert van Schooneveit</item>
<item>Dierick Heyndricksen van Ratinghen</item>
<item>Roelant Serobulus</item>
<item>Cornelis van Beck</item>
<item>Aert van Eeck</item>
<item>Cornelis van West-Renen</item>
<item>Eileert van Bylert</item>
<item>Ian Anthonissen utevael Notarius</item>
<item>jacob van Wijck </item>
<pb n="15"/>
<item>jan Franssen van Leeuwaerden</item>
<item>Bartholomeus Dicker</item>
<item>Philips Ram</item>
<item>Doctoor Willem van Snellenberch</item>
<item>Wyllem Scade</item>
<item>Pauwels Moreelsen</item>
<item>jacob janssen van Bemmel</item>
<item>Dierick jacobsen van Velt-huysen</item>
<item>Ian van Steenberghen.</item>
</list>
<p><hi rend="i">Cameraris ghecontinueert tot Remigij</hi>.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="_ver081verh01ill0002.gif"/></p>
    </figure>
<pb n="16"/>
<p><hi rend="i">	Dit is alles t'principaelste datter ghepasseerdt is tot noch toe binnen VVtrecht, alst daer gedaen is, sal den tijt leeren hoe dat tot Leyden sal vergaen salmen den Leser eer lanck breeder verclaren, want die alle dage, hoe langer hoe meer tegen malcanderen in de vvapenen staen. FINIS.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Vidit Z.V. H.L.C</hi>.</q>
    <figure>
        <p><xptr to="_ver081verh01ill0003.gif"/></p>
    </figure>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>