<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Derde Stukjen</title>
               <author>Hieronymus van Alphen</author>
               <author>Pieter Leonard van de Kasteele</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Derde Stukjen</hi> van Hieronymus van Alphen en Pieter Leonard van de Kasteele uit 1782.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>De pagina's 143-280 uit het origineel zijn in deze digitale editie niet opgenomen. Deze zijn gelijk aan <hi rend="i">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Tweede Stukjen uit 1776.</hi></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">alph002proe08_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2017 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Nijmegen, signatuur: 	OD 286 c 220 nr.3</idno>
               </bibl>
               <p>Hieronymus van Alphen en Pieter Leonard van de Kasteele, <hi rend="i">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Derde Stukjen</hi>. Jan van Terveen en Zoon, Utrecht 1782</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Derde Stukjen</title>
               <author>Hieronymus van Alphen</author>
               <author>Pieter Leonard van de Kasteele</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Proeve van stichtelijke mengel-poëzij. Derde Stukjen</title>
               <author>Hieronymus van Alphen</author>
               <author>Pieter Leonard van de Kasteele</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2017-09-25</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">FJL</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p>STIGTELIJKE</p>
<p>MENGELPOËZIJ</p>
<p>VAN</p>
<p>HIERONIJMUS VAN ALPHEN</p>
<p>EN</p>
<p>PIETER LEONARD VAN DE KASTEELE.</p>
<p><hi rend="i">TE UTREGT</hi>,</p>
<p>BIJ DE WED. JAN VAN TERVEEN EN ZOON,</p>
<p>BOEKVERKOPERS IN DE LIJNMARKT.</p>
<p>MDCCLXXXII.</p>
<pb rend="blank" n="II"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h2">Proeve van <hi rend="i">stigtelijke mengelpoëzij.</hi></head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Voornemen des harten.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l>'k <hi rend="b">Z</hi>al, o Jesus, U beminnen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Eerst hebt Gij mij lief gehad;</l>
<l>Wist Gij zagt mijn hart te winnen,</l>
<l rend="; 1tab">'k Noeme U dan mijn zieleschat:</l>
<l>Laat geen lauwheid mij doen kwijnen;</l>
<l>Doe Gij uit mijn ziel verdwijnen</l>
<l rend="; 1tab">Al wat U mishaagt in mij:</l>
<l rend="; 1tab">Groote Losser, maak mij vrij!</l>
</lg>
<div type="section">
<pb n="2"/>
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Heb ik lang met hart en leden</l>
<l rend="; 1tab">Tegen U den strijd gevoerd;</l>
<l>Laat mijn zielsgenegenheden</l>
<l rend="; 1tab">Voorts aan U zijn vastgesnoerd!</l>
<l>Tranen bigglen langs mijn wangen,</l>
<l>'k Voel de smart mijn boezem prangen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik U, mijn zielevrind,</l>
<l rend="; 1tab">Nog zo weinig heb bemind.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Vind nu mijn vermaak in klagen,</l>
<l rend="; 1tab">'k Schep nu blijdschap in geween,</l>
<l>Dat ik de eerste lentedagen</l>
<l rend="; 1tab">In uw dienst niet wou besteên.</l>
<l>Maar hebt Gij mij veel vergeven,</l>
<l>'k Hijge om teêr voor U te leven.</l>
<l rend="; 1tab">'k Wije, in spijt van zonde en hel,</l>
<l rend="; 1tab">Mij aan U, Immanuël!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De geschuwde mensch, door god gezogt.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">B</hi>uigt vrij, boompjens! daar de windjens woelen in uw ruischend groen;</l>
<l>Schudt uw takjens; die beweging zal geen musschjen vlugten doen.</l>
<l>'t Gaat het diertjen, zie zijn wiegen, hoor zijn sjilpen, naar zijn zin:</l>
<l>Windjens doen het niet verschrikken, blazen het geen kommer in.</l>
<l>'t Vlugt niet, als de blaadjens ritslen van het takjen, dat het draagt,</l>
<l>Schoon 't het spelen van een kindjen, dat daar henen loopt, verjaagt.</l>
<l rend="; 1tab">Laat vrij de ossen bulkend loeien; zie! de kwikstaart vliegt hun bij;</l>
<l>Of ze liggen, of ze grazen, 't beesjen wandelt hun op zij:</l>
<l>'t Laat zig van het vee niet stooren in het azen op den buit;</l>
<l>Maar, zoo 't menschen aan hoort komen, 't ziet eens om, en vliegt voor uit.</l>
<l rend="; 1tab">Wil men, dat het blij gevogelte op zijn zingen ons vergast;</l>
<l>Zijne schuwheid moet ons leeren, dat men op het stilzijn past:</l>
<l>'t Spreken zou het of doen zwijgen, of verjagen uit ons oog;</l>
<l>Ja, om 't verst den mensch te ontvlieden, zit het mooglijk meest zo hoog.</l>
<l rend="; 1tab">Zegt me, Vogeltjens! wat dringt u, die tog onbekommerd leeft,</l>
<l>Dat uwe eerste jonkheid zelve van den mensch een afschrik heeft?</l>
<l>Denkt eens, hoe gij, aangevlogen bij het eerste menschenpaar,</l>
<l>Onbevreesd uw aart deedt kennen; hoe u Vader Adam...... Maar</l>
<pb n="4"/>
<l>'k Zie, ik zie aan die ontroering, die uw wiekjens trillen doet,</l>
<l>Als ge maar dien naam hoort noemen, wat in u dien afkeer voedt;</l>
<l>'t Is, dat wij, ellendelingen, zijn van Adams nageslagt,</l>
<l>En gij in een vloek moet deelen 't aardrijk door hem toegebragt.</l>
<l rend="; 1tab">Ja, Onnozelheid! beschuldig hem als de oorzaak van dat kwaad!</l>
<l>Ja, ontvlugt mij: ik ben waardig, dat al 't schepsel mij verlaat.</l>
<l>Schrik voor zondaars! wij verdienen, datge uw walging van ons toont,</l>
<l>En versmaders van uw Schepper met een smadend vlugten loont.</l>
<l rend="; 1tab">Gruwen redenlooze schepsels van mijn goddeloos bestaan;</l>
<l>Heilig God! hoe zien uwe oogen dan mijn snoode boosheid aan!</l>
<l>'t Is uwe onbegrensde goedheid, zoo 't gedierte ons niet vernielt,</l>
<l>Daar uw godlijk ongenoegen dat met afkeer slegts bezielt.</l>
<l rend="; 1tab">Drijft het met ons regt tot heerschen, ons ontvlugtende, den spot;</l>
<l>'k Zie mij schetsen, hoe ik dartlend vlugtte voor mijn Heer en God.</l>
<l>Maar, wijl ik vrijwillig vliedend me aan mij zelven overgaf,</l>
<l>Bleef er niets, dan dat ik eeuwig God zou vlugten tot mijn straf;</l>
<l>Vlugten, maar Hem nooit ontkomen! - welk een nare schilderij!</l>
<l>Waar, waar stuwt mij mijn verrukking? hoe verschrikken vogels mij?</l>
<l>Leerden zij me ook heilig schrikken voor het kwaad, dat God mishaagt,</l>
<l>En op hoog bevel de dieren uit der menschen oog verjaagt.</l>
<l>Maar ik worde, o eeuwig wonder, dat Gods liefde heeft gewrogt!</l>
<l>Schoon mij deze schepsels vlieden, van hun Schepper opgezogt.</l>
<l>Laat het schepsel mij verlaten, dat ik door mijn schuld verjoeg,</l>
<l>'k Heb, o God! aan uw nabijheid, die mij alles geeft, genoeg.</l>
<pb n="5"/>
<l>Gij, Gij zoekt me. Daar 't gevogelte ons in Eden 't eerst ontvloog,</l>
<l>Straalde in Eden 't eerst vergifnis uit uw zondaarszoekend oog.</l>
<l>Hoe veel duizend wonderwegen sloeg uw tedre menschenmin</l>
<l>Sinds door al de wentlende eeuwen, om ons op te zoeken, in?</l>
<l>Ja, getuig dit, bijbelrolle! dierbaar Godsboek! hemelsch woord!</l>
<l>Worden niet in u de klanken van een roepend God gehoord?</l>
<l>Daar ons ieder regel aangaat in dat Godlijk testament,</l>
<l>Heeft de lust tot heil van zondaars ieder letter daar geprent.</l>
<l rend="; 1tab">Vlugt niet, medezondaars! vlugt niet! ai! bedenk uw nakend lot,</l>
<l>Vliedt de weereld! schuwt het eigen! maar ontvlugt geen roepend God!</l>
<l>'t Was, om u ook op te zoeken, dat een Noach ovrig bleef,</l>
<l>Dat God Abram Ur deed ruimen, Isrêl, uit Egipte dreef.</l>
<l>God heeft ons zijn Zoon gezonden, hoort eens, hoe Genade mint;</l>
<l>Die haar blijdschap, in het zoeken van verloren zondaars, vindt;</l>
<l>Schoon het redenlooze schepsel, schoon het Englendom ons vliedt;</l>
<l>'s Vaders beeld, zijn lust, zijn schootzoon schuwt ons, slegte menschen, niet.</l>
<l rend="; 1tab">Kwaamtge, om ons te schuwen, Jesus! in dit zondig tranendal?</l>
<l>Traadtge niet, om ons te vinden, van uw rijkstroon in een stal?</l>
<l>Zijtge, om ons van God te drijven, door den duivel zo verzogt;</l>
<l>Van uw Vader zelf verbrijzeld, van uw leereling verkogt?</l>
<l>Neen! om mij zijt Gij verlaten, 'k word door U tot God gebragt,</l>
<l>'k Word genodigd door uw smeeken, en getrokken door uw klagt.</l>
<l rend="; 1tab">Vlugt vrij, vogels! de Englen nadren. - Ja al snelden die voorbij,</l>
<l>'s Vaders Geest is 't eens met Jesus; en die daalt, o liefde! in mij.</l>
<pb n="6"/>
<l>'k Zal dan van het kruisbloed zingen, dat die wondren werken kan:</l>
<l>'t Maakt, dat God de zondaars opzoekt; 'k ben 'er zelf getuige van.</l>
<l>Wou 'k mij zelven wel ontloopen, als ik zie, hoe boos ik ben;</l>
<l>En voor 't Opperwezen vlugten, wijl ik dat als heilig ken;</l>
<l>'s Vaders Geest, ook mij verworven door het lijden van den Zoon,</l>
<l>Maakt Gods heiligheid beminlijk, en geleidt mij naar zijn troon,</l>
<l>Naar een troon (wie zou dan vlugten?) die besprengd is met het bloed,</l>
<l>Daar de groote Hoogepriester ook meê teekent mijn gemoed.</l>
<l>Kan ik zelf tot God niet komen, schoon 'k van Hem geroepen word,</l>
<l>Hij, die me opzoekt, trekt mij tevens, en zo valt de weg mij kort,</l>
<l>De aarde is dan nabij den hemel, en de zondaar digt bij God:</l>
<l>Als we op Jesus ons verlaten, raakt het alles los en vlot.</l>
<l>Sneller vliegt mijn ziel ten hemel, dan een Engel de aarde ontvlugt;</l>
<l>En 't geloof brengt me uit een afgrond bij mijn Jesus door een zugt.</l>
<l rend="; 1tab">'t Smert mij, goede Heiland! 't smert me, dat ik U zo wagten liet,</l>
<l>En niet eerder mij liet vinden. Zondaars! volgt mijn voorbeeld niet.</l>
<l>Zijt gij in u zelf verloren, Jesus zoekt u; hoort zijn stem!</l>
<l>Leert het ongeloof eens schuwen! komt, zo alsge zijt, tot Hem!</l>
<l>Schoon gij woeddet als een Paulus, toen hij naar Damascus toog,</l>
<l>Zo dat menschen voor u vloden; Jesus houdt u in het oog;</l>
<l>En dat oog is vol van liefde, vol ontferming, vol genaê,</l>
<l>'t Zoekt hier naar geen goede menschen, maar de slegtste slaat het gaê.</l>
<l>Wie zou zulk een liefde smaden? Wie niet horen? draalt ge nog?</l>
<l>Leest gij uit die oogen hardheid? wagt gij van die stem bedrog?</l>
<pb n="7"/>
<l>Vliegt in Jesus opene armen! daar alleen is veiligheid.</l>
<l>Haast u, want voor Godverlaters zijn ze nu nog uitgebreid.</l>
<l>Haast u! eer zijn vriendlijke oogen bliksems schieten tot uw straf;</l>
<l>Eerze, u voor Gods vierschaar dagend, u ook zoeken in het graf.</l>
<l rend="; 1tab">O! wat is 't een zalig leven, als ons niets van Jesus drijft!</l>
<l>Jesus brengt ons bij den Vader: zalig, die bij Jesus blijft!</l>
<l>Laat de weereld ons vrij schuwen, of verjagen; Jesus leeft!</l>
<l>Die, als vrienden ons verlaten bij het graf, ons niet begeeft!</l>
<l>Neen, wie ook mijn lijk moog schuwen (en wie schuwt een dooden niet?)</l>
<l>Jesus zal de stofjens tellen. 't Graf ligt in zijn rijksgebied!</l>
<l>Hij zal me uit die rustplaats roepen tot het nieuw Jerusalem:</l>
<l>'k Zal niet vlugten, 'k zal niet dwalen; 'k zal niet struiklen; 'k blijf bij Hem.</l>
<l rend="; 1tab">Ja, wie weet, onnoozle vogels! schuwe dieren! Jesus weet,</l>
<l>Of ge in 't branden dezer weereld al uw schuwheid niet vergeet.</l>
<l>Op den nieuwen aardbol zultge, vlekloos reine menschen zien,</l>
<l>En ons in het hoog gezelschap van uw Schepper niet ontvliên.</l>
<l>'k Zie, ik zie u aangevloogen: klapt de wiekjens! zingt! 't is vrêe!</l>
<l>Jesus brengt ons bij den Vader, en bij ons het vlugtend vee.</l>
<l>Jesus, uit het stof verrezen, doet ons rijzen uit het stof.</l>
<l>Jesus voert geschuwde zondaars in 't geöpend hemelhof.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="8"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het vrijwillige offer.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>ield eertijds de weereld mij knellend betooverd,</l>
<l>Mijn hart is door Jesus nu streelend veroverd;</l>
<l rend="; 1tab">Ik offer mij zelven aan God, die mij mint,</l>
<l rend="; 1tab">Ik noem Hem mijn Vader; Hij noemt mij zijn kind.</l>
<l>Kwam Jesus mijn ziel met genade besproeien,</l>
<l>En zoude in mijn boezem geen offervuur gloeien?</l>
<l rend="; 1tab">Neen, jeugdige kragten! Zijt gij Hem gewijd!</l>
<l rend="; 1tab">Hoe schamper de Duivel dit offer benijdt.</l>
<l>Geen goed kan de weereld ons vleiend belooven,</l>
<l>Dan door het van God, onzen Schepper, te rooven.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn rijkdom, mijn schatten, 't zij alles het zijn!</l>
<l rend="; 1tab">En daarom, o wonder! blijft alles het mijn.</l>
<l>Mijn denken, mijn willen, zij Gode geheiligd;</l>
<l>Ik geef Hem mijn ligchaam, dat Hij heeft beveiligd;</l>
<l rend="; 1tab">Nu noeme ik mijn leven gelukkig, en blij;</l>
<l rend="; 1tab">Want, ben ik verbonden; 'k was nimmer zo vrij.</l>
<l>Wijk, aardsgezind woelen! wijk woelend beslommer!</l>
<l>Ik offer vrijwillig, en weet van geen kommer.</l>
<l rend="; 1tab">Ik gaf aan mijn Vader mijn weg, en mijn lot,</l>
<l rend="; 1tab">En, nu nog te zorgen, was oneer voor God.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het bedervende kind</hi> aan <hi rend="i">de voeten van zijn vader.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">V</hi>ader! Vader! 'k heb 't bedorven!</l>
<l rend="; 1tab">Ach! mijn wederspannig hart,</l>
<l>Nog der zonde niet gestorven,</l>
<l>Is weêr trouwloos afgezworven,</l>
<l rend="; 1tab">Maar, dit weetge, 't is mijn smart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Zal mijn schulden niet verbloemen,</l>
<l rend="; 1tab">Allen zijn zij U bekend.</l>
<l>'k Wil mijn eigen snoodheid doemen,</l>
<l>U, o God! regtvaardig noemen,</l>
<l rend="; 1tab">Schoonge uw plagen op mij zendt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Onlangs nog door U genezen,</l>
<l rend="; 1tab">En gereinigd van mijn schuld,</l>
<l>Hadde ik lust U teêr te vreezen,</l>
<l>Een gehoorzaam kind te wezen,</l>
<l rend="; 1tab">Steeds met dankbaarheid vervuld.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="10"/>
<l>Maar verwonnen door de zonden,</l>
<l rend="; 1tab">En door driften overmand,</l>
<l>Zie ik mij op nieuw gebonden,</l>
<l>En wel haast geheel verslonden,</l>
<l rend="; 1tab">Reiktge mij niet straks uw hand.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat uw Liefde mij nu varen,</l>
<l rend="; 1tab">Ach! wat wordt er dan van mij?</l>
<l>Zultge U tegen mij verklaren,</l>
<l>Ach! geen vijand zal mij sparen;</l>
<l rend="; 1tab">'k Zie hem vergenoegd en blij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Hoor hem juichen om mijn weenen,</l>
<l rend="; 1tab">Lachen, als mijn boezem schreit;</l>
<l>Want hij ziet mijn moed verdwenen,</l>
<l>Werpt mij hoonend voor de scheenen</l>
<l rend="; 1tab">‘Hoe! is dit uw dankbaarheid?’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vader! Vader! rigt mijn gangen</l>
<l rend="; 1tab">Weder op het regte pad:</l>
<l>'t Is (Gij weet het) mijn verlangen,</l>
<l>Kinderlijk U aan te hangen;</l>
<l rend="; 1tab">Hebtge niet mijn hand gevat?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="11"/>
<l>'k Heb, toen 'k U begon te vreezen,</l>
<l rend="; 1tab">Uit uw eigen mond gehoord,</l>
<l>Dat Gij zoudt lankmoedig wezen,</l>
<l>En 't weerbarstig hart genezen:</l>
<l rend="; 1tab">Denk nu aan 't gegeven woord!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zultge, o Vader! mij niet hooren,</l>
<l rend="; 1tab">Daar mijn Broeder voor mij spreekt;</l>
<l>Deed Hij 't niet, ik was verloren;</l>
<l>Maar zijn stem klinkt in uwe ooren,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl Hij als mijn Losser smeekt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie mij met bekretene oogen</l>
<l rend="; 1tab">Nederbukken voor uw troon;</l>
<l>Schreiend smeeken om meêdogen.</l>
<l>Maar - uw hart is reeds bewogen</l>
<l rend="; 1tab">Door de tranen van den Zoon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Godlijk bloed! Gij toont uw kragten;</l>
<l rend="; 1tab">Gij verzoent, en Gij geneest!</l>
<l>Zal wel ooit een ziel versmagten,</l>
<l>Die geloovig blijft verwagten</l>
<l rend="; 1tab">U, o Vader, Zoon, en Geest!</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="12"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">rijke bedelaar.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">R</hi>oem, Weereld! uw schatten!</l>
<l>Gij kunt niet bevatten,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe rijk ik wel ben.</l>
<l>'k Heb alles verloren;</l>
<l>Maar Jesus verkoren,</l>
<l rend="; 1tab">Wiens rijkdom ik ken.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Nu ben ik de zijne;</l>
<l>Zijn goed is het mijne;</l>
<l rend="; 1tab">Dat maakt mij zo rijk:</l>
<l>En zo zal ik blijven,</l>
<l>Als gij met uw schijven</l>
<l rend="; 1tab">Verzinkt in het slijk.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="13"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Had, armer dan allen,</l>
<l>In schulden vervallen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen penninkjen meêr.</l>
<l>Die arremoê griefde</l>
<l>Mijn schuldheer. O liefde!</l>
<l rend="; 1tab">Wat geve ik U weêr?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Geen regt te verzaken,</l>
<l>Mij schatrijk te maken,</l>
<l rend="; 1tab">Is de eer van mijn God.</l>
<l>Door niets te betalen</l>
<l>Een kwijtbrief te halen,</l>
<l rend="; 1tab">Is 't heil van mijn lot.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn rijkdom was boven,</l>
<l>Toen God door belooven</l>
<l rend="; 1tab">Mijn schuldenaar was;</l>
<l>Eer Jesus op aarde</l>
<l>Een schat mij vergaêrde,</l>
<l rend="; 1tab">Die de armoê genas.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="14"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Toen Jesus ten hemel,</l>
<l>Van 't aardsche gewemel,</l>
<l rend="; 1tab">Verwinnende steeg;</l>
<l>En voor zijne broedren</l>
<l>De hemelsche goedren</l>
<l rend="; 1tab">In eigendom kreeg;</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Toen heb ik ontvangen,</l>
<l>Zou 'k meerder verlangen?</l>
<l rend="; 1tab">'t Geen God had beloofd.</l>
<l>'k Zal 't alles eens erven;</l>
<l>Maar, wijl ik moet zwerven,</l>
<l rend="; 1tab">Bewaart het mijn Hoofd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dies moet ik nu leven</l>
<l>Van 't geen Hij wil geven;</l>
<l rend="; 1tab">En dat is genoeg.</l>
<l>Van alles versteken,</l>
<l>Blijft niets mij ontbreken:</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb meer, dan ik vroeg.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="15"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Mag juichende roemen,</l>
<l>Den rijksten mij noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Wijk, weereldsch goed! wijk!</l>
<l>Mijn schat is geborgen!</l>
<l>Ik heb niet te zorgen!</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben bédelend rijk!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Bewaartge, mijn Koning!</l>
<l>Mijn schat in uw woning....;</l>
<l rend="; 1tab">'k Moet in de woestijn</l>
<l>Bij roovers verkeeren....</l>
<l>Ai! wil me dan leeren</l>
<l rend="; 1tab">Uw bédelaar zijn?</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="16"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">vrolijke reiziger.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>ijk weereldsch gewemel</l>
<l>Ik moet naar den hemel;</l>
<l rend="; 1tab">Verhinder me niet.</l>
<l>Weg zonden! zwijgt lusten!</l>
<l>Ik wil hier niet rusten</l>
<l rend="; 1tab">In 's vijands gebied.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Zal bosschen, en stroomen,</l>
<l>En rotsen niet schroomen;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 't veilige pad</l>
<l>Kloekmoedig betreeden,</l>
<l>Dat Jesus beneden</l>
<l rend="; 1tab">In 't reizen betrad.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="17"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Met Hem wil ik zwerven,</l>
<l>En 't weereldsch goed derven:</l>
<l rend="; 1tab">Wat geve ik om schijn?</l>
<l>'k Zoek schatten van waarde,</l>
<l>En wil hier op aarde</l>
<l rend="; 1tab">Een vreemdeling zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik lach om haar gaven;</l>
<l>Haar dienaars zijn slaven;</l>
<l rend="; 1tab">Wier zeden en spraak</l>
<l>Mij nimmer bekoren:</l>
<l>Ik wilze niet hooren;</l>
<l rend="; 1tab">Weg ijdel vermaak!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Veel schatten zijn boeien,</l>
<l>Vertragen het spoeien</l>
<l rend="; 1tab">Naar 't hemelsch paleis.</l>
<l>'k Heb alles mij noodig,</l>
<l>En al 't overbodig</l>
<l rend="; 1tab">Belemmert op reis.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="18"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>En moet ik al dolen;</l>
<l>Door rotsen en holen</l>
<l rend="; 1tab">Geleidt mij mijn Hoofd.</l>
<l>Hoe lange ik moog dwalen,</l>
<l>Het eind zal niet falen;</l>
<l rend="; 1tab">Dat is mij beloofd!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Zie soms aan de kimmen</l>
<l>Mijn Vaderland glimmen;</l>
<l rend="; 1tab">Maar is 't al eens nagt,</l>
<l>'k Blijf egter aan 't loopen;</l>
<l>Gelooven en hopen</l>
<l rend="; 1tab">Geeft ijver en kragt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Verkeere ik in 't eenzaam</l>
<l>Met Jesus gemeenzaam,</l>
<l rend="; 1tab">Dan wensche ik niets meer;</l>
<l>En reize ik met andren,</l>
<l>Wij troosten malkandren,</l>
<l rend="; 1tab">En loven den Heer.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="19"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Hoe digter ik nader</l>
<l>Aan 't huis van mijn Vader,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe sterker ik hijg</l>
<l>Naar de eeuwige woning,</l>
<l>De feest van mijn krooning,</l>
<l rend="; 1tab">En 't eind van den krijg.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>En wat zou mij hindren,</l>
<l>'k Zie de uurtjens reeds mindren.</l>
<l rend="; 1tab">Laat weereldsch gedruis</l>
<l>Mijn moed niet verslappen;</l>
<l>Nog weinige stappen,</l>
<l rend="; 1tab">En dan ben ik t'huis.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="20"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Zielszugt</hi> om <hi rend="i">Jesus te beminnen.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">U</hi>, Jesus! die de liefde zijt!</l>
<l rend="; 1tab">U wil ik steeds beminnen.</l>
<l>Al hadde ik in mijn lentetijd,</l>
<l>Mijn hart U nimmer toegewijd,</l>
<l rend="; 1tab">Ik zou het nu beginnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja hoor dit, weereld! tot uw smart!</l>
<l rend="; 1tab">Gij zoekt mij te verovren;</l>
<l>Maar 'k ben geen meester van mijn hart:</l>
<l>'t Is Jesus ijver, dien ge tart;</l>
<l rend="; 1tab">Hem zultge nooit betoovren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat ik uw minnaar ben geweest,</l>
<l rend="; 1tab">En Jesus heb verlaten,</l>
<l>Dat smert mijn ziel nu allermeest.</l>
<l>Het is zijn min, die mij geneest;</l>
<l rend="; 1tab">Uw minnen is maar haten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="21"/>
<l>Ja, Jesus! 'k zag uwe oogen aan,</l>
<l rend="; 1tab">Daarze om mijn onheil weenden:</l>
<l>Die liefde kon ik niet weêrstaan.</l>
<l>Wil steeds die oogen op mij slaan,</l>
<l rend="; 1tab">Die mij met U vereenden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar ach! ik woon hier in een land,</l>
<l rend="; 1tab">Waar Delilaas vergaêren;</l>
<l>Zij stooken valschen minnebrand!</l>
<l>Ik geve U oog, en hart, en hand:</l>
<l rend="; 1tab">Wil die voor U bewaren!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Ben wel die gunste omvaardig door</l>
<l rend="; 1tab">Mijn trouweloos hoereeren;</l>
<l>Maar doet uw min, die mij verkoor,</l>
<l>En nimmer uit het oog verloor,</l>
<l rend="; 1tab">Mij ook niet wederkeeren?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zo word genaê, genade alleen,</l>
<l rend="; 1tab">Waarop wij, zondaars, hopen,</l>
<l>Steeds als mijn wellust aangebeên!</l>
<l>En zou die mij verlaten? - Neen!</l>
<l rend="; 1tab">Zij sluit uw hart reeds open.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="22"/>
<l>Getrouwe Minnaar! toon uw magt!</l>
<l rend="; 1tab">Uw min deed mij verlieven:</l>
<l>Uw trouw, waar van ik alles wagt,</l>
<l>Moet door dezelfde liefdekragt</l>
<l rend="; 1tab">Op nieuws mijn boezem grieven!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar; als ge mij naar liefde vraagt,</l>
<l rend="; 1tab">Waar in zal ik ze U toonen?</l>
<l>Of zoude in 't hart, dat zig beklaagt,</l>
<l>Als 't welk tot U geen liefde draagt,</l>
<l rend="; 1tab">De minste liefde woonen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die lust tot liefde, o lievend Hoofd!</l>
<l rend="; 1tab">Is door geen hel verslonden.</l>
<l>Al is 't een vonk, van gloed beroofd;</l>
<l>Ze is nog geheel niet uitgedoofd</l>
<l rend="; 1tab">Door al den vloed der zonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij, Jesus! die dat vonkjen voedt!</l>
<l rend="; 1tab">Kunt meerder liefde kweeken.</l>
<l>Ai! laat dan in mijn jong gemoed</l>
<l>Een vlam van zuivren liefdegloed</l>
<l rend="; 1tab">Door alles heenen breeken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="23"/>
<l>Dat nooit uw glans mijn oog verveel,</l>
<l rend="; 1tab">Nooit afneem door gewoonheid,</l>
<l>Steeds voor mijn peinzende aandagt speel,</l>
<l>Mijn hart vervul, mijn zinnen streel!</l>
<l rend="; 1tab">Bekorelijke schoonheid!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat al, wat in de weereld is,</l>
<l rend="; 1tab">Mij zonder U mishagen!</l>
<l>'k Moet nooit in deze wildernis,</l>
<l>Daar 'k menigmaal uw bijzijn miss,</l>
<l rend="; 1tab">Dat onverschillig dragen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat mij geen ijdle minnepijn</l>
<l rend="; 1tab">Tot dwaze klagten dringen!</l>
<l>Drenk Gij mij met uw liefdewijn!</l>
<l>Dan zultge 't eeuwig voorwerp zijn,</l>
<l rend="; 1tab">En 't sieraad van mijn zingen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn togten gloeien reeds, o Heer!</l>
<l rend="; 1tab">U wil ik alles geven.</l>
<l>Ontsteek dat jeugdig vuur nog meer!</l>
<l>Dat elk in mij uw beeldnis eer,</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde in mij zie leven!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="24"/>
<l>Wie kent U, die U niet bemint?</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde kwam op aarde;</l>
<l>'k Zie, hoe zij U aan 't vloekhout bindt,</l>
<l>En door uw dood den dood verslindt,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ze mij bewaarde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mij, Jesus! mij? - ai! zend uw Geest,</l>
<l rend="; 1tab">Dat liefdepand, van boven,</l>
<l>Die 't schaadlijk ongeloof geneest;</l>
<l>Zo minne ik U! - Zij minnen 't meest,</l>
<l rend="; 1tab">Die U het meest gelooven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Of, is 't uw zondaarsliefde niet,</l>
<l rend="; 1tab">Die mijne min doet gloeien,</l>
<l>Wanneer 't geloof de wonden ziet,</l>
<l>Waar uit uw liefde stroomen giet,</l>
<l rend="; 1tab">Om naar mijn hart te vloeien?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En als ik U, de liefde, min;</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben 't eens dan met uw Vader:</l>
<l>Zijn welbehagen rust hier in:</l>
<l>Zo neemt het juichen een begin:</l>
<l rend="; 1tab">De hemel komt mij nader.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Stroomspiegel.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">V</hi>loeit, vloeiende stroomen! glijdt zagt door dit dal!</l>
<l rend="; 1tab">En laatme mij spieglen, o kabblend kristal!</l>
<l>Ontrolt mij niet golfjens! wordt effen, gij stroomen!</l>
<l>Of, ben ik te laat aan uw oever gekomen?</l>
<l rend="; 1tab">Straks hebtge voor nimfen uw loop wel gestaakt,</l>
<l rend="; 1tab">En 't plooiende nat tot een spiegel gemaakt.</l>
<l>Men zingt, hoe uw glas haar gedaante kon schildren,</l>
<l>Men steelt uwe kunst, om het hart te verwildren;</l>
<l rend="; 1tab">En, zoude uwe schuivende vlugt mij verbiên,</l>
<l rend="; 1tab">Het leelijk en schoon van mijn wezen te zien.</l>
<l>Of wiltge, zo kreuklend, de rimpels gelijken,</l>
<l>Die 't gladde van 't ouderende aanzigt doen wijken.</l>
<l rend="; 1tab">Gij sleept met uw golfjens die dartelheid mêe,</l>
<l rend="; 1tab">En stort met uw wentlen dien wellust in zee.</l>
<l>Zo stroomt ook de weereld, zo tuimlen heur baren,</l>
<l>Zo glippen de dagen; zo rollen de jaren</l>
<l rend="; 1tab">Van 't wisselziek leven, in 't aardsche verward;</l>
<l rend="; 1tab">Nu streelt ons de vreugde, dan nijpt ons de smart:</l>
<pb n="26"/>
<l>Zo kussen nu dartlende golfjens uw zoomen;</l>
<l>Straks woedenze, en scheuren uwe oevers, o stroomen!</l>
<l rend="; 1tab">Dit is dan de schets, die uw spiegel mij gaf:</l>
<l rend="; 1tab">Gij schommelt steeds zeewaards, en wij naar het graf.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vloeit, vloeiende stroomen! gij moogt ons ontschieten,</l>
<l>Uw schuurende vlugt zal ons nimmer verdrieten.</l>
<l rend="; 1tab">Ontrolt ons nu, golfjens! dat is u gegund;</l>
<l rend="; 1tab">Plooi, hobbelend vogt! u zo veel als gij kunt!</l>
<l>Hoe zeer uw kristal voor onze oogen moog blikken,</l>
<l>Dat vloeiend geschitter zal 't hart niet verstrikken;</l>
<l rend="; 1tab">Maar de ijdele weereld, die 't dartelen mint,</l>
<l rend="; 1tab">Wier glimmende luister onze oogen verblindt;</l>
<l>De schomlende weereld maakt slingrende zielen:</l>
<l>Heur woelend gebons stoot de danssende kielen,</l>
<l rend="; 1tab">De danssende kielen der dobbrende jeugd</l>
<l rend="; 1tab">In kolken van jammer uit stroomen van vreugd.</l>
<l>Wijk, wislende vreugde, vlie, vliegende weelde!</l>
<l>Zij kwelt ons te wreeder, hoe zagter ze ons streelde:</l>
<l rend="; 1tab">Nu dartelt, en speeltze met kletsend geruisch,</l>
<l rend="; 1tab">Straks stuift zij, en woedt zij met brommend gedruisch.</l>
<l>Wijk, wellust! gij moet door onze akkers niet vloeien,</l>
<l>Gij poogt die met bijtend venijn te besproeien;</l>
<pb n="27"/>
<l rend="; 1tab">Ai! kronkel u elders, of stuit uwen vloed,</l>
<l rend="; 1tab">Die onkruid en distels zo weelderig voedt;</l>
<l>Die God ons verlaten leert, eer wij het weten:</l>
<l>Gelijk ook die stroomen hun bronnen vergeten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Vloei, vloeiende wellust! met jammerend wee</l>
<l rend="; 1tab">Door de engte van 't graf naar de hel, uwe zee.</l>
<l>Uw draaiende stroomen zijn stikkende poelen,</l>
<l>Daar giftige padden, en slangen in woelen.</l>
<l rend="; 1tab">Uw glinstren is schijn, uw gemurmel geweld,</l>
<l rend="; 1tab">En maakt, dat in 't lagchen het weenen zig smelt.</l>
<l>Zou, zoude ik niet vlieden uw glibbrige zoomen?</l>
<l>'k Zoek andere wateren, levende stroomen,</l>
<l rend="; 1tab">Wier lieflijke koelte de zielen verkwikt,</l>
<l rend="; 1tab">En laafnis aan hijgende harten beschikt.</l>
<l>Vloei vloeiend, nooit ledige bron van genade!</l>
<l>Ai! geef, dat mijn ziel in uw stroomen zig bade!</l>
<l rend="; 1tab">Geslagene rotse! geopende bron!</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben onrein, en schuwe Gods brandende zon;</l>
<l>Maar 'k waschme in uw stroomen, o bloedende Liefde!</l>
<l>Gij bluschtet, mijn rotse! den gloed, die U kliefde.</l>
<l rend="; 1tab">Drenk, drenk mij, die zonder U hijgende kwijn!</l>
<l rend="; 1tab">En vloei met uw Geest door mijn dorre woestijn.</l>
<pb n="28"/>
<l>Zo zult Gij 't geloof, en de liefde zien bloeien,</l>
<l>Naar mate uwe watren mijn akker besproeien.</l>
<l rend="; 1tab">Zo brengen die stroomen mij 't zaligste lot,</l>
<l rend="; 1tab">En schetsen, o volheid! de volheid van God.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dagelijksche les.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab"><hi rend="b">D</hi>rie stukken moet ik daaglijks leeren:</l>
<l>Mij zelf mishagen, God gelooven, mij bekeeren.</l>
<l>Hoe meer 'k mijn slegtheid ken, te meer word ik bekoord</l>
<l rend="; 3tab">Door 't zalige Euangelie-woord.</l>
<l rend="; 2tab">Hoe meer ik op dat woord vertrouwe,</l>
<l>En mijn verwagting op het Godlijke offer bouwe,</l>
<l>Te meer ontvlamt mijn lust door Jesus liefdegloed,</l>
<l rend="; 3tab">Om met een naauwgezet gemoed</l>
<l rend="; 3tab">Mijn treden naar zijn wil te stieren:</l>
<l>Zo zie ik met Gods beeld mij reeds op aarde sieren;</l>
<l>Een heilgoed, dat mijn ziel aanvanglijk heeft gezogt,</l>
<l rend="; 3tab">Omdat mijn borg het voor mij kogt.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vroomharts</hi> klagt.</head>
<lg type="poem">
<l>'k <hi rend="b">Z</hi>ag onlangs <hi rend="sc">Vroomhart</hi> staan bij 't vee,</l>
<l>Met een bedrukt gelaat, met tranen in zijne oogen;</l>
<l>Hij miste, zo 't mij scheen, dien zoeten zielevrêe,</l>
<l>Die 't hart eens Christens houdt in blijdschap opgetogen.</l>
<l>Zijn schaapjens dwaalden om hem heen;</l>
<l>Maar ongevoelig voor 't geween</l>
<l>Van hunnen Herder, wien hun bijzijn niet kon stooren;</l>
<l>Hij zogt door zugt op zugt</l>
<l>Voor zijn benauwden boezem lugt,</l>
<l>En deed aan 't eenzaam veld deez bange klagten hooren.</l>
<l rend="; 1tab">Lijdende Jesu! stervende Liefde!</l>
<l rend="; 1tab">Wien mijne ellende 't harte doorgriefde,</l>
<l rend="; 2tab">Zag ik mijn vleesch aan 't kruis eens gehegt,</l>
<l rend="; 2tab">Zonden en lusten 't voedzel ontzegd!</l>
<l rend="; 1tab">'k Moet aan uw voeten treurende klagen;</l>
<l rend="; 1tab">Kenner der harten! weenend U vragen:</l>
<pb n="30"/>
<l rend="; 1tab">Ben ik wel ooit genet in uw bloed?</l>
<l rend="; 1tab">Woont er opregtheid in mijn gemoed?</l>
<l>Heb ik in waarheid me overgegeven;</l>
<l>Om voor uw aanzigt teder te leven?</l>
<l rend="; 1tab">Houdt ook geveinsdheid in mijn bestaan</l>
<l rend="; 1tab">'t Oordeel verblind door vleienden waan?</l>
<l>Open, o Jesus! open mijne oogen!</l>
<l>Heb ik mij zelven zo lang bedrogen;</l>
<l rend="; 1tab">Koos ik een dwaalweg; 't is me tot smart:</l>
<l rend="; 1tab">Open, o Jesus! open mijn hart!</l>
<l>Israëls Leeraar, proever der nieren,</l>
<l>Gij die de blinden veilig kunt stieren!</l>
<l rend="; 1tab">Maakt uwe waarheid zondaars niet vrij?</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben zo ellendig, wend U tot mij!</l>
<l>'k Moet in mijn boezem telkens gevoelen</l>
<l>Zondige lusten woeden en woelen;</l>
<l rend="; 1tab">Kwellende kommer, knagende pijn,</l>
<l rend="; 1tab">Doen mij geduurig moedeloos zijn.</l>
<l>Wrevelig morren, trouweloos zwerven,</l>
<l>Doen mij gestaâg uw vrolijkheid derven;</l>
<l rend="; 1tab">Daar ik mijne eerste liefde verliet,</l>
<l rend="; 1tab">Hadde ik verdiend, dat Gij me verstiet.</l>
<pb n="31"/>
<l rend="; 1tab">Zie op geen schulden, 'k smeek om genade,</l>
<l rend="; 1tab">Eeuwige Ontferming! sla ze niet gade!</l>
<l rend="; 2tab">Zoude ik iets eisschen -? straf waar mijn lot,</l>
<l rend="; 2tab">Was niet mijn Jesus Voorspraak bij God.</l>
<l rend="; 1tab">Maar doet de vrugt, die 't kruis heeft gedragen,</l>
<l rend="; 1tab">Duizenden zielen juichend gewagen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat er bij Jesus zaligheid is,</l>
<l rend="; 2tab">'k Vlie dan naar Hem met al mijn gemis.</l>
<l rend="; 1tab">Schittrende Zon van Godlijke klaarheid!</l>
<l rend="; 1tab">Eeuwige Gloed van Liefde, van Waarheid!</l>
<l rend="; 2tab">Dat voor uw glans mijn duisternis zwigt!</l>
<l rend="; 2tab">Geef mij uw wijsheid, blijdschap, en licht!</l>
<l rend="; 1tab">Laat tog opregtheid in mijn bedrijven</l>
<l rend="; 1tab">Mij in uw waarheid eeuwig doen blijven!</l>
<l rend="; 2tab">Ban uit mijn zinnen, al wat Gij haat!</l>
<l rend="; 2tab">Laat mij U volgen, waar Gij ook gaat!</l>
<l rend="; 1tab">Wil tog de logen ver van mij weeren!</l>
<l rend="; 1tab">Laatme mij nooit tot ijdelheid keeren!</l>
<l rend="; 2tab">'k Zal niet verdwalen; Jesus! mijn schat!</l>
<l rend="; 2tab">Daar Uw genaê mijn regterhand vat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier brak mijn Herder af, en daar de zon haar stralen</l>
<l>Niet meer op 't veld deed dalen,</l>
<l>Dreef hij zijn vee verzadigd naar den stal,</l>
<l>Daar hij 't der zorg van 't alziend oog beval.</l>
<pb n="32"/>
<l>Zijn kommer scheen verligt door 't klagen:</l>
<l>Zijn hart zo treurig, zo verslagen,</l>
<l>Zo diep getroffen door zijn lot,</l>
<l>Nu door het heilgeloof bemoedigd in zijn God.</l>
<l>Zijn bidstem, ongestoord</l>
<l>Voor Jesus uitgestort, was, dagtme, reeds verhoord;</l>
<l>Zijn ziel scheen alles van Gods goedheid te verwagten.</l>
<l>Zo smaakt een vroom gemoed,</l>
<l>Gesmolten in een tranenvloed,</l>
<l>De blijdschap voor geween, en troost voor bange klagten.</l>
<l>En daar een ziel, die Jesus mint,</l>
<l>In al haar moeite, in al haar vreezen,</l>
<l>Reeds stof tot vrolijk juichen vindt,</l>
<l>Wat zal dan 't vol genot der Hemelblijdschap wezen?</l>
<l>En zoudtge vreezen, Vroomen? neen,</l>
<l>Al gaat gij hier in druk en kommer heen!</l>
<l>Waar 't hart om zonden treurt, daar zal Genade rijzen.</l>
<l>Ja, schoon uw oog tot water smelt,</l>
<l>Er valt geen traan, of ze is geteld,</l>
<l>Wie 't meest voor Jesus weent, zal 't meest zijn Liefde prijzen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="33"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">verhooringe der gebeden.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">V</hi>roomen, die in smart gedompeld;</l>
<l rend="; 2tab">Overrompeld</l>
<l rend="; 1tab">Door een zielverwoestend rot</l>
<l>Van beroerende ongenugten,</l>
<l rend="; 2tab">Vaak moet zugten;</l>
<l rend="; 1tab">O! uw kirren klimt tot God.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Wiltge uw knagend leed verzagten;</l>
<l rend="; 2tab">Stort uw klagten</l>
<l rend="; 1tab">Voor uw Vader schreiend uit!</l>
<l>Liefde zal die stem niet smooren,</l>
<l rend="; 2tab">Maar verhooren</l>
<l rend="; 1tab">'t Bang gekerm van Jesus Bruid.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="34"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Is niet vreemd, dat aan een Vader</l>
<l rend="; 2tab">(Wie is nader?)</l>
<l rend="; 1tab">'t Kinderhart zig openbaart;</l>
<l>Wie, dan Hij, zal uwer oogen</l>
<l rend="; 2tab">Tranen droogen?</l>
<l rend="; 1tab">Wien is Sulamith zo waard?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Jesus heeft, door u te wasschen</l>
<l rend="; 2tab">In zijn plassen,</l>
<l rend="; 1tab">'s Vaders liefde u toegezegd:</l>
<l>Naar uw Vader dan gevloden</l>
<l rend="; 2tab">Met uw nooden;</l>
<l rend="; 1tab">Dit hoort onder 't kinderregt!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Wat u nut is in dit leven</l>
<l rend="; 2tab">Zal Hij geven;</l>
<l rend="; 1tab">'t Is uw eigen, wat gij ziet:</l>
<l>Want, dat Jesus door zijn sterven</l>
<l rend="; 2tab">Kon verwerven,</l>
<l rend="; 1tab">Weigert God zijn kindren niet.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="35"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Heeft zijn Geest reeds hier beneden</l>
<l rend="; 2tab">Die gebeden</l>
<l rend="; 1tab">Uitgeboezemd voor den troon;</l>
<l>O! uw Voorspraak, Vriend, en Rader</l>
<l rend="; 2tab">Biedt ze uw Vader;</l>
<l rend="; 1tab">Dan zijn 't eisschen van Gods Zoon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Vaderhart schijne op uw smeeken</l>
<l rend="; 2tab">Niet te breken,</l>
<l rend="; 1tab">Wordt uw bede eens niet vervuld,</l>
<l>Staakt het ongeloovig vreezen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat ge als weezen</l>
<l rend="; 1tab">Voorts verlaten zwerven zult.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hier is weigren altoos goedheid,</l>
<l rend="; 2tab">Ja 't is zoetheid,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon 't uw vleesch al bitter is;</l>
<l>Jesus wreekt wel nooit uw zonden,</l>
<l rend="; 2tab">Maar uw wonden</l>
<l rend="; 1tab">Heelt Hij somtijds door gemis.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="36"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Heft uw ziel dan door gelooven</l>
<l rend="; 2tab">Steeds naar boven;</l>
<l rend="; 1tab">Denkt, mijn Vader kent mijn nood;</l>
<l>En zijne Almagt zal mij schenken</l>
<l rend="; 2tab">Boven denken;</l>
<l rend="; 1tab">Voor zijn Liefde is niets te groot!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Zou een zugt om hoog gestegen</l>
<l rend="; 2tab">Niet bewegen</l>
<l rend="; 1tab">Hem, die alles aan u gaf;</l>
<l>Ja; het Vaderlijk meêdogen</l>
<l rend="; 2tab">Slaat zijne oogen</l>
<l rend="; 1tab">Van uw wieg tot aan uw graf!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="37"/>
<head rend="h3">Klagt <hi rend="i">wegens gebrek aan</hi>, <hi rend="i">en bede om wasdom in de genade.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn boezem hijgt, mijn vreugd vergaat,</l>
<l rend="; 1tab">O Jesus! groote Ontfermer!</l>
<l>Wijl 'k niet genoeg de zonden haat,</l>
<l>U teêr bemin, noch mij verlaat</l>
<l rend="; 1tab">Op U, als mijn beschermer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn ziel, o Jesus! kent U niet,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk zij zou verlangen:</l>
<l>Zagze immer van uw schoonheid iet;</l>
<l>Het oog, waermeê ze uw liefde ziet,</l>
<l rend="; 1tab">Is met een floers behangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik vliê, 't is waar, met mijne ellend,</l>
<l rend="; 1tab">Met schulden, nooden, zonden,</l>
<l>Tot U, die mijn belangen kent,</l>
<l>Mij nimmer troostloos henen zendt.</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb vreê door U gevonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="38"/>
<l>Maar ach! mijn Borg! ik breek niet door:</l>
<l rend="; 1tab">Gij weet het, hoe 'k door traagheid</l>
<l>U dikwils uit het oog verloor:</l>
<l>En misse ik U, ik dwaal van 't spoor</l>
<l rend="; 1tab">Door ongeloof, en laagheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Heb stof tot juichen, ja mijn oog</l>
<l rend="; 1tab">Moest steeds van vreugde vloeien;</l>
<l>Maar 't ziet meest treurig naar om hoog,</l>
<l>Wijl schaars mijn hart ten hemel vloog</l>
<l rend="; 1tab">Door 't knellen van de boeien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Te leven zorgloos, onbedeesd,</l>
<l rend="; 1tab">Bevrijd van 't helsch verschrikken,</l>
<l>Vertroost te worden door den Geest,</l>
<l>Is wel mijn ziel bekend geweest;</l>
<l rend="; 1tab">Maar slegts bij oogenblikken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Heb wel van 't alverzoenend bloed</l>
<l rend="; 1tab">De kragt eens ondervonden;</l>
<l>Maar wijl de boosheid in 't gemoed</l>
<l>Steeds nieuwe wroeging rijzen doet,</l>
<l rend="; 1tab">Krijge ik steeds nieuwe wonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="39"/>
<l>Hoe ras verlaat de vrêe mijn ziel!</l>
<l rend="; 1tab">Hoe ras is 't al vervlogen!</l>
<l>Hoe stond mijn slingerende kiel,</l>
<l>Als haar 't geloofsroer eens ontviel,</l>
<l rend="; 1tab">Niet strand en klip voor oogen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik voel een lust, om 't jeugdig hart</l>
<l rend="; 1tab">Aan Jesus meer te wennen;</l>
<l>En, hoe ellendig, hoe verward,</l>
<l>Hem, als den Trooster in mijn smart,</l>
<l rend="; 1tab">Meer van nabij te kennen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zo moog zijn bloed in mijn bestaan</l>
<l rend="; 1tab">Zijn kragten meer betoonen;</l>
<l>Zo blaas zijn Geest mijn ijver aan,</l>
<l>Om meer door Hem tot God te gaan,</l>
<l rend="; 1tab">En in die rots te woonen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar 'k word gestuit door tegenstand</l>
<l rend="; 1tab">Van onwil, lusteloosheid:</l>
<l>De vijand loert van alle kant,</l>
<l>En 't hart, dat met hem samenspant,</l>
<l rend="; 1tab">Is nog een bron van boosheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="40"/>
<l>Och! kwam er eens een blijde tijd,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik, in God te vreden,</l>
<l>En blijkbaar aan zijn dienst gewijd,</l>
<l>Getrouwer, ook in fellen strijd,</l>
<l rend="; 1tab">Op Jesus spoor mogt treden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Genoot mijn ziel den zoeten vrêe,</l>
<l rend="; 1tab">Dien Jesus geeft, bestendig;</l>
<l>Dan vreesde ik voor geen nakend wee;</l>
<l>'k Was, steunende op zijn priesterbêe,</l>
<l rend="; 1tab">Dan moedig, hoe ellendig.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Geel buil bleef, die de hel mij gaf,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe ettrend, ongenezen:</l>
<l>Dan schrikte mij geen strijden af;</l>
<l>Geen wond zou dan een blijk van straf,</l>
<l rend="; 1tab">Maar van genade wezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie draagt van 't strijden voor zijn heer</l>
<l rend="; 1tab">Geen blijken tog van slagen?</l>
<l>Een krijgsheld stelt daar in zijne eer:</l>
<l>En 't voegt een Christen nog veel meer</l>
<l rend="; 1tab">Die teekenen te dragen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="41"/>
<l>Ja, Jesus! 't is uw werk, uw lust,</l>
<l rend="; 1tab">En de eer van uwen Vader,</l>
<l>Dat ik ten oorlog uitgerust,</l>
<l>Hoe 't stormen moog, de blijde kust</l>
<l rend="; 1tab">Van 't erfland veilig nader.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al wat ik van uw hand genoot,</l>
<l rend="; 1tab">Is door uw dood verworven:</l>
<l>Ai! draag mij verder in uw schoot!</l>
<l>Mijn leven toon, dat Gij den dood</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't kruishout zijt gestorven!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="42"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Treurige herinnering</hi> en <hi rend="i">blijmoedige vertroosting.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>chreiend oog, stort vrij uw tranen voor de voeten van uw Heer,</l>
<l>Nimmer boog zig Adams nakroost laag genoeg voor Jesus neer!</l>
<l>Laat de treurige herdenking van den ras vervlogen tijd,</l>
<l>Van mijn kindsheid, van mijn jonkheid, aan de weereld toegewijd,</l>
<l>Aan mijn doffe snaren huwen bange klagten van verdriet!</l>
<l>Blijde toonen, hemelgalmen, slaat men op die citer niet.</l>
<l>Denk ik aan die uren, dagen, jaren, rollend voortgesneld,</l>
<l>Denk ik aan mijn dolend zwerven, zwervend hollen, dan versmelt</l>
<l>'t Weenend hart, dat, voortgedreven, afgeteisterd, snood bemorst,</l>
<l>'t Kneuzend juk der vuile zonden zo gewillig heeft getorst.</l>
<l rend="; 1tab">'s Leevens ugtend, nauw verrezen, spelde reeds een droeven dag,</l>
<l>Schorre kreetjens vulden 't wiegjen met een kinderlijk geklag,</l>
<l>Adams klaagtoon, uitgeboezemd om het schenden van 't verbond,</l>
<l>Werd reeds sprakeloos gestameld door den pas ontsloten mond;</l>
<l>Lieve lonkjens, zoete lachjens, vloden voor dat bang geween,</l>
<l>En geen wonder, 't gif der zonde vloog door bloed en spieren heen.</l>
<pb n="43"/>
<l>Dan wat is er niet te wagten, als de kindsheid reeds betoont,</l>
<l>Dat er in den vuilen boezem niets dan hel en zonde woont?</l>
<l>Groei van ziels- en lichaamskragten, rijper leeftijd, tuigden ras,</l>
<l>Dat Gods beeld in mij geschonden, ik een slaaf des Satans was:</l>
<l>Daar hij al mijn zielsvermogens aan zijn wenk gekluisterd hield,</l>
<l>Werden oogen, ooren, handen, voeten door zijn geest bezield.</l>
<l>God in ootmoed teêr te vreezen, scheen mijne onbezonnen jeugd,</l>
<l>'t Hart te ontzetten van zijn vrijheid, 't leven van vermaak, en vreugd.</l>
<l>Maar gewillig dus gekluisterd, blind geschokt door valschen waan,</l>
<l>Zag ik draf voor lekkernijen, ketens voor sieraden, aan.</l>
<l>Dartle toonen sloeg mijn citer: zugt tot jok en zotternij</l>
<l>Joeg in 't ijdel hart een afkeer van gewijde poëzij.</l>
<l>'t Blij geschal van 't Euangelie, duizendmaal van mij gehoord,</l>
<l>Werd in d'afgrond der vermaken duizend duizendmaal gesmoord.</l>
<l>Weereldsliefde, dartle wellust, goud in schijn doch vliegend kaf,</l>
<l>Trokken mij van 't spoor der waarheid, ver van God, en Jesus af:</l>
<l>'t Schuimend woên der holle golven slingerde geen veege kiel</l>
<l>Ooit zo heftig op de klippen, als mijn ligt misleide ziel</l>
<l>Door de Noordstar Eigenliefde, werd gestuwd op rots en strand,</l>
<l>Toen de wind van lust en driften stormend gierde in 't zwellend wand.</l>
<l>Schreiend oog stort dan uw tranen voor de voeten van uw Heer,</l>
<l>Nimmer boog zig zulk een zondaar laag genoeg voor Jesus neêr!</l>
<l rend="; 1tab">Dan, schoon hel en zonde razen, schoon de weereld vleiend zingt,</l>
<l>Jesus roepstem, die veel scheller door metaal en rotsen dringt,</l>
<pb n="44"/>
<l>Klonk in Galileesche hutten, riep de visschers van den stroom,</l>
<l>Trok Matthëus van de tafel, en Zachëus uit een boom.</l>
<l>Als die klank nabij de muuren van Damascus werd gehoord,</l>
<l>Toen werd Saulus ras een Paulus, boog voor Jesus, blies geen moord;</l>
<l>Liet die Liefde ook mij niet lokken?.... ja zijn honigzoete mond</l>
<l>Bood mij, in mijn bloed vertreden, zijn volzalig trouwverbond;</l>
<l>Hij wou zelfs mijn voorspraak wezen, Hij 't verzoenend offer zijn,</l>
<l>En zijn teder mededogen gaf mij balsem voor 't venijn;</l>
<l>Schonk zijn dood mij niet het leven?.... zwijgt dan vloeken van de wet!</l>
<l>Want mijn kleed, hoe rood bezoedeld, is in Jesus bloed genet;</l>
<l>Laat de duivel scheldend wijzen op 't gescheurde en vuil gewaad;</l>
<l>Nooit verschijnt hij voor mijn regter, dat mijn voorspraak daar niet staat.</l>
<l>Ja mijn regter is mijn vader; Jesus is mijn bruidegom!</l>
<l>'k Werp mij in zijn liefden-armen, en ik ben er wellekom.</l>
<l>Felle tijgers mogen loeren, leeuwen brullen om mijn tent,</l>
<l>'t Englenheir om mij gelegerd houdt naar mij het oog gewend!</l>
<l>Zegt mij reine Hemelgeesten,... zendt mijn Jesus u niet uit?</l>
<l>Zweeft gij niet, als lijftrauwanten, om zijn teêrbeminde bruid?</l>
<l>God te dienen in zijn tempel is, 't is waar, uw bezigheid,</l>
<l>Maar heeft Jesus zig op aarde dan geen tempel toebereid?</l>
<l>Immers wilt gij dien bewaken; ja, het volk door hem verlost,</l>
<l>Is uw zorgen dobbel waardig,... 't heeft uw vorst zijn bloed gekost...!</l>
<l>Vrolijk streelt mij 't blij herdenken, Serafijnen! hoe ge in nood</l>
<l>Op mijn kermen aangevlogen, mij bewaardet in uw schoot;</l>
<pb n="45"/>
<l>Dit ontvonkt mijn hart in liefde tot u, Cherubijnenkoor!</l>
<l>Luistert dan naar schorre toonen, geeft aan kindertaal gehoor!</l>
<l>Jesus is uw hoofd..., mijn koning: - gij verheugt u in zijne eer...,</l>
<l>Maar zijn roem is ook mijn blijdschap..., ja wij dienen eenen Heer!</l>
<l>Gij volmaakt...; ik steeds gebrekkig..., - gij in 't juichend hemelrond...;</l>
<l>Ik in 't tranendal..., - maar nadert niet mijn jongste morgenstond?</l>
<l>Als mijn ziel, het stof onttogen, opwaarts vliegt, door u geleid,</l>
<l>Naar de woonplaats, door mijn Goël mij voor de eeuwen reeds bereid:</l>
<l>Dan, ten kerker uitgevlogen, zal ik door 't onmeetbaar zwerk</l>
<l>Vrolijk snorren, zingend zweeven, u verzellen in uw werk...!</l>
<l>Maar, waar voert mij mijn verrukking - ô vooruitzigt, dat mij streelt!</l>
<l>Daar mijn ziel reeds in 't genoegen van die Hemellingen deelt.</l>
<l>Schreiend oog stort liefdetranen voor de voeten van uw Heer!</l>
<l>Op het wenken van mijn Jesus daalt een Hemelbende neêr!</l>
<l rend="; 1tab">Dan hoe sollen ras de zorgen weer het dobberend gemoed,</l>
<l>Dat, omringd van aardsch gewemel, telkens angst en kommer voedt.</l>
<l>Beevend vreest mijn ziel de monsters, dees woestijnen, 't barre zand,</l>
<l>Schrikt voor garens, die de Duivel; strikken, die de weereld spant.</l>
<l>'k Zag laatst Vogelaar zijn netten spreiden voor het vliegend wild,</l>
<l>'t Lokaas vloot uit volle handen; even listig, even mild,</l>
<l>Dagt ik, is mijn looze vijand, die, in 't loeren afgeleerd,</l>
<l>Soms het grimmen in een lokken, 't brullen in gevlei verkeert.</l>
<l rend="; 1tab">Scherpe heuvels, steile rotsen, kronkelwegen glibberglad</l>
<l>Doen mij telkens struiklend wagglen, 'k dwaalde steeds van 't regte pad,</l>
<pb n="46"/>
<l>Wen mijn ziel haar gids, en leidsman, uit het zwerfziek oog verloor;</l>
<l>En, door eigen waan betooverd, gaf aan eigen raad gehoor.</l>
<l>Ja, moet niet mijn kommer rijzen, daar de droeve ervarenis</l>
<l>Dikwerf mij de wrange vrugten smaken doet van dat gemis.</l>
<l>Daar het derven van mijn Goël mij de vreugd van 't aanschijn vaagt,</l>
<l>Even als een zonnetaning 't blinkend licht van 't aardrijk jaagt.</l>
<l>Hoe veel banden, boeien, kluisters, trekken 't hart naar 't lage stof,</l>
<l>'t Lood der aarde stremt het zweeven naar het hooge hemelhof!</l>
<l>Dit bedremmelt..., dit ontsteltme..., ja, het zwerven in den strijd</l>
<l>Schijnt door tragen angst te stuiten 't rollend glippen van den tijd;</l>
<l>En, gevoel ik eens mijn boezem blakend gloeien, om ter eer</l>
<l>Van mijn Veldheer te verwinnen, of te sterven in 't geweer;</l>
<l>Nauwlijks is de strijd begonnen, straks ontzinkt mij hart, en moed;</l>
<l>Dan zijn, deinzen..., vlugten..., tuimlen..., vrugten van dien ijvergloed.</l>
<l>Kan dit strijden wettig heeten, durve ik staren op het loon?</l>
<l>Neen, aan 't eind van zulk een loopbaan hangt geen blinkende eerekroon.</l>
<l>Jesus eischt getrouwe dienaars..., helden, stout in 't oorlogsveld,</l>
<l>Sions vest wordt nooit beklommen, dan door worstlend stormgeweld;</l>
<l>En dreef Gideon de bloodaarts uit het leger; ruim zo sterk</l>
<l>Drijft mijn Jesus trage zielen uit het hemelworstelperk.</l>
<l>Schreiend hart stort vrij uw klagten voor uw Vorst en Veldheer neêr!</l>
<l>Wie gedroeg zig zo lafhartig in den dienst van zulk een Heer?</l>
<l rend="; 1tab">Dan, wat baat dit angstig klagen, dat is taal van 't ongeloof;</l>
<l>Wettisch zugten, ver van Jesus, stelt het hart ten wissen roof</l>
<pb n="47"/>
<l>Voor den vijand, die ons nimmer in gestrenger boeien knelt,</l>
<l>Dan, wanneer hij voor onze oogen Jesus als een wreedaard stelt.</l>
<l>Droeve ziel! gij moogt vrij treuren, als ge uw trouwen Heiland mist;</l>
<l>Maar treur nimmer, als u Jesus eigen wil en zin betwist:</l>
<l>Treur vrij, als de zonde en weereld door haar schijnschoon u verheugt;</l>
<l>Maar treur nimmer, als gij wanhoopt, om door eigen pligt en deugd</l>
<l>U den weg tot God te banen...; 't is een rietstaf daar ge op leunt,</l>
<l>Immers bouwt hij op een zandgrond, die op eigen deugden steunt.</l>
<l>Treur om lauwheid, treur om traagheid, in geloof, in dankbaarheid,</l>
<l>Maar laat nimmer zugt of klagten, heete tranen die gij schreit,</l>
<l>U doen wanen, dat de Godheid, daar zij op dat smeeken let,</l>
<l>Om dat kermen, ooit den toegang tot den troon u open zet.</l>
<l>Treur vrij, dat gij uwen Goël, Jesus, niet genoeg bemint,</l>
<l>Treur, als ge ergens, buiten Christus, troost, vermaak, of vreugde vindt.</l>
<l>Dan, verblijd u, dat uw leven is verborgen in uw God,</l>
<l>Dat uw vreugd, uw rust, uw sterkte, dat uw overzalig lot</l>
<l>Niet berust in eigen handen..., neen, de rotssteen, die u schraagt,</l>
<l>Wankelt nimmer; 't is een rotssteen, daar de Liefde roem op draagt!</l>
<l>Vloeken hebt gij niet te vreezen, schoon uw vijand loeit en huilt,</l>
<l>'t Godslam draagt uw schuld en zonden; 't is in Jesus dat ge schuilt;</l>
<l>Gij zijt in zijn dood regtvaardig, heilig in zijn heiligheid;</l>
<l>God ontzegt der Wet hare eisschen, daar zijn Zoon uw zaak bepleit.</l>
<l>Woelt de zonde in uwen boezem, is het hart noch ongekuischt;</l>
<l>Denk, mijn Jesus is gestorven, denk, mijn liefde werd gekruist:</l>
<pb n="48"/>
<l>Kan u Ebal niet vertroosten; vlugt naar 't bloedig Golgotha!</l>
<l>Zie daar heilfonteinen springen, stroomen vloeien van genaê!</l>
<l>Voelt gij niet dan etterbuilen, striemen, leemten zonder tal;</l>
<l>Jesus is 't, die in uw wonden wijn en olie gieten zal.</l>
<l>Valt het strijden bang en moeilijk, siddert gij voor 's vijands magt?</l>
<l>Denk, op't einde van zijn strijden, riep mijn Jesus: '<hi rend="i">t is volbragt!</hi></l>
<l>Slaat de heldraak gloênde blikken, spart hij zijn verwoeden muil,</l>
<l>Of, zoekt bij door tooverlonken u te lokken in zijn kuil?</l>
<l>Denk..., men hoorde nooit een voorbeeld, van een schaapjen, van een lam,</l>
<l>Dat de helleeuw aan mijn Herder door geweld of list ontnam.</l>
<l>Neen, - mijn Herder weert de wolven, neen, Hij stuit het woest geweld.</l>
<l>Neen, mijn Jesus kent zijn lamren, al zijn schapen zijn geteld.</l>
<l>'k Sidder voor geen doodsvalleien, wijl mijn Zon daar stralen spreidt:</l>
<l>Liefde in de eeuwigheid begonnen eindigt ook met de eeuwigheid!</l>
<l>Schreiend oog stort vreugdetranen voor de voeten van uw Heer!</l>
<l>Billijk werpt een arrem zondaar de eerekroon voor Jesus neêr!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="49"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Beschouwing</hi> van de <hi rend="i">sneeu.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>neeuvoerende wolken! uw weemlende vlokken,</l>
<l>Die de oogen betoovrend tot schemeren lokken,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn kweeksters van blijheid; nu 't stormen verhuist,</l>
<l rend="; 1tab">En 't wintersche bruin door het wit wordt gekuischt.</l>
<l>Ai! zag men het stormen der zonde bedaren!</l>
<l>En mogt men zo menige lessen vergaêren,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't winterversiersel ons wonderen strooit;</l>
<l rend="; 1tab">Eer 't nuttig tafreel met de Sneeu wordt ontdooid!</l>
<l>Hoe! 't vlugtig gedans schijnt de lugt te verwildren,</l>
<l>En, 't geen men op aarde zal zien, ons te schildren:</l>
<l rend="; 1tab">De kindsheid aan 't glijen - de jonkheid vol vreugd!</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't hollend gedartel de hollende jeugd!</l>
<l>Hoor 't ijdel gerinkel van 't vliegende leven!</l>
<l>Zie rennende Weelde langs 't glibberpad zweven!</l>
<pb n="50"/>
<l rend="; 1tab">De Zorgen vooruit - en de Ellenden op zij!</l>
<l rend="; 1tab">De Dood op de hielen - en evenwel blij!</l>
<l>Ontglibbert u zelve niet, wankele zielen!</l>
<l>Het snorren der lusten zal schuurend vernielen.</l>
<l rend="; 1tab">Bemint ge de vlugheid? - ontsnapt het gevaar!</l>
<l rend="; 1tab">Vliegt ijlings! - het nadert, gevolgd van een schaar,</l>
<l>Een dringende schare van prangende smarten,</l>
<l>Die de eeuwigheid eeuwig in duurzaamheid tarten.</l>
<l rend="; 1tab">De vormende hand, die het zwevende vogt</l>
<l rend="; 1tab">Tot stollende pluimpjens zo wonderlijk wrogt;</l>
<l>Die magtige Schepper, wiens scheppende wenken</l>
<l>Den akligen winter met glanssen beschenken,</l>
<l rend="; 1tab">Vervorme en versiere uw verbijsterd gemoed!</l>
<l rend="; 1tab">Leer 't hijgende jagen naar 't blijvende goed!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zak, zakkende Sneeu! met verdikkende vlagen!</l>
<l>Het veld kan uw wollige zwaarte wel dragen.</l>
<l rend="; 1tab">Uw koestrende koude brengt warremte meê,</l>
<l rend="; 1tab">En vrugtbaarheid zwemt in uw donsige zee.</l>
<l>Schoon dwarlende winden uw vlugtende vlokjens,</l>
<l>En schuddende takjens uw floddrende lokjens</l>
<l rend="; 1tab">Doen dwalende zwerven, zij deinzen tog neêr,</l>
<l rend="; 1tab">En keeren van de aard naar den hemel niet weêr:</l>
<pb n="51"/>
<l>Die, daarze, zig pakkende, onze akkers bedekken,</l>
<l>De veiligste hoede voor 't vriezen verstrekken;</l>
<l rend="; 1tab">Tot ge, in een bestendigen zonneschijn, smelt,</l>
<l rend="; 1tab">En sapjens doet sijpen, daar 't zaadjen door zwelt.</l>
<l>Maar, zoo ge voor dooiende winden moet vlugten,</l>
<l>Dan doet uw bewatring den veldeling zugten,</l>
<l rend="; 1tab">Als vinniger koude de landen bevriest,</l>
<l rend="; 1tab">En 't zaadjen zijn zwelling, ja 't leven verliest.</l>
<l>Dies, dalende sneeu! doet ge ons voordeel of schade,</l>
<l>Een sprekende schets van het woord der genade!</l>
<l rend="; 1tab">Dat vrugteloos nimmer onze akkers besproeit:</l>
<l rend="; 1tab">'t Geeft leven, of maakt, dat de koude ons verschroeit.</l>
<l>Ja, zoo we uit den hemel 't geloof niet ontvangen,</l>
<l>Dan zal men vergeefs naar de vrugten verlangen;</l>
<l rend="; 1tab">Schoon 't oordeel Gods sappige woorden genoot:</l>
<l rend="; 1tab">De ziel wordt verhard, en het zaadjen vriest dood.</l>
<l>Mogt, Bron van ons leven! uw Woord op ons dalen;</l>
<l>Laat hemelsch Geloof onze ziel dan bestralen!</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde wil immers (gij zegt het - ik hoor 't)</l>
<l rend="; 1tab">Tot vrugtbaarheid zenden uw Sneeu, en uw Woord.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sneeudragende Winter! hoe zal ik u prijzen?</l>
<l>Den roem van uw blinkende glanssen doen rijzen?</l>
<pb n="52"/>
<l rend="; 1tab">Niets haalt bij de reinheid van 't schitterend wit,</l>
<l rend="; 1tab">Dat velden, en boomen, en huizen bezit.</l>
<l>Als de aarde, verdord, u geen schoon kan vereeren,</l>
<l>Dan tooit u de hemel in glinstrende kleêren,</l>
<l rend="; 1tab">En legt op die witheid den luister der zon.</l>
<l rend="; 1tab">Van allerlei schoon is de hemel de bron!</l>
<l>In 't harte, verkleumd door een winter van zonden,</l>
<l>Wordt niets, dan een donkere dorheid gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Verwisseld in 't bruin, door een windrigen waan</l>
<l rend="; 1tab">Van eigengeregtigheids vallende blaên.</l>
<l>Maar, stort in dien winter mijn Jesus zijn gaven,</l>
<l>Dan wordt al het vuil in zijn reinheid begraven:</l>
<l rend="; 1tab">Dan pronkt onze ziel met het zuiverste schoon,</l>
<l rend="; 1tab">En spreidt zo de witheid des hemels ten toon.</l>
<l>Hoe blank, onbezoedelde sneeu! gij moogt wezen,</l>
<l>Uw schittrende luister moet zwigten voor dezen,</l>
<l rend="; 1tab">Van wien het de kleeding der Englen niet wint,</l>
<l rend="; 1tab">En waar onze Schepper geen vlekjen in vindt:</l>
<l>Wat stipjen tog zoude die zielen besmetten,</l>
<l>Die Jesus in 't bloed van zijn liefde wil netten?</l>
<l rend="; 1tab">Ja, vlugtige sneeu! al uw zuivren mag schijn,</l>
<l rend="; 1tab">Uw glimmende schoonheid ligt smeltende zijn,</l>
<pb n="53"/>
<l>Gods reinigend bloed heeft het vuil niet verborgen,</l>
<l>Maar mogt ons waaragtige reinheid bezorgen,</l>
<l rend="; 1tab">Wier luister in 't gloeien der zon niet verteert,</l>
<l rend="; 1tab">Maar eeuwig, door Jesus beschenen, vermeêrt.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<head rend="h3">God erkend voor <hi rend="i">Vader.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn Vader leeft;</l>
<l>Hij is mijn God, die mij geschapen heeft:</l>
<l>Mijn Vader leeft, Die mij mijn schuld vergeeft.</l>
<l>Ik ben zijn kind,</l>
<l>Dat in zijn Zoon den toegang tot Hem vindt:</l>
<l>Ik ben zijn kind, Dat Hij om Jesus mint.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik, hellewigt;</l>
<l>O wonder, daar mijne eindigheid voor zwigt!</l>
<l>Ik, hellewigt, Een kind van 't eeuwig Licht!</l>
<l>O liefdegloed!</l>
<l>Wat heb ik, dat mij zo beminnen doet?</l>
<l>O liefdegloed, Die mij ontvonken moet!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="55"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik minde U niet;</l>
<l>Gij zijt een God, die de eerste uw liefde ons biedt;</l>
<l>Ik minde U niet, Daar ik uw gunst verstiet.</l>
<l>O liefdebron!</l>
<l>Uit welke alleen mijn heil zijn loop begon!</l>
<l>O liefdebron! Dat ik U volgen kon!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat tog uw beeld,</l>
<l>Mijn Vader! 't welke in alle uw kindren speelt;</l>
<l>Dat tog uw beeld Mij glansrijk zij bedeeld!</l>
<l>'k Zie in uw Zoon</l>
<l>Mijn Broeder, en mijn Voorspraak voor uw troon;</l>
<l>'k Zie in uw Zoon Mijn pligt, uw gloriekroon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Bemintge mij?</l>
<l>Dat ik U eer, van eigene eerzugt vrij!</l>
<l>Bemintge mij? Dat ik gehoorzaam zij!</l>
<l>Dat ik uw trouw</l>
<l>Tog nooit verdenke, U nooit als hard beschouw</l>
<l>Dat ik uw trouw In mijn geloofsoog hou!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="56"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef, dat ik, Heer!</l>
<l>Gelijk uw Zoon, de zelfverloochning leer!</l>
<l>Geef, dat ik, Heer! Mij telkens tot U keer!</l>
<l>Dat ik het kwaad,</l>
<l>Het welke U hoont, hoe klein het schijne, haat!</l>
<l>Dat ik het kwaad Door Jesus kragt tog laat!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat uw geslagt</l>
<l>Van mij op aard gezogt zij, en geägt!</l>
<l>Dat uw geslagt Mij in den hemel wagt!</l>
<l>Mijn Vader leeft;</l>
<l>Schoon 't al verga, dat mij genoegen geeft;</l>
<l>Mijn Vader leeft, Die 't al geschapen heeft.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="57"/>
<head rend="h3">Zielszugt om <hi rend="i">eene eere van Christus te zijn.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ag ik U, mijn Vader! vragen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geen in deze rampwoestijn</l>
<l>Mij het meeste zou behagen;</l>
<l>Laat mij in dees donkre dagen</l>
<l rend="; 1tab">Dan eene eer van Christus zijn!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoudtge mij die beê niet geven?</l>
<l rend="; 1tab">'t Is voor Jesus hoofd een kroon:</l>
<l>Immers wordt zijn naam verheven,</l>
<l>Als wij Hem ter eere leven?</l>
<l rend="; 1tab">Zoekt Gij de eer niet van uw Zoon?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar, wat durve ik, zondaar, smeeken;</l>
<l rend="; 1tab">Ik weerspannig doemeling?</l>
<l>Hier zou mij de moed ontbreken;</l>
<l>'k Zou er nooit om durven spreken;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo het van uw gunst niet hing.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="58"/>
<l>Kan ik wel te veel begeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Daar Ge mij zo teder mint?</l>
<l>'k Zou 't gelukkigst hier verkeeren,</l>
<l>Zoo ik Jesus steeds mogt eeren:</l>
<l rend="; 1tab">Zoek het heil dan van uw kind!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, Gij zoekt het, 'k weet het, Vader!</l>
<l rend="; 1tab">Maar ik zelf, ik zoek het niet.</l>
<l>Brengme aan Jesus liefde nader,</l>
<l>Daar ik lust en kragt vergader!</l>
<l rend="; 1tab">Ieder eert Hem, die Hem ziet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoude ik onverschillig wezen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar Hem anderen versmaên,</l>
<l>Die zijn naam en woord niet vreezen,</l>
<l>In zijn oog geen liefde lezen?</l>
<l rend="; 1tab">Zoude ik voor zijne eer niet staan?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoude ik Hem tot oneer strekken,</l>
<l rend="; 1tab">Die voor mij geen schande ontzag,</l>
<l>Die zig naakt aan 't kruis liet rekken,</l>
<l>Om de schande te bedekken,</l>
<l rend="; 1tab">Daar ik in gedompeld lag?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="59"/>
<l>Zou 'k geene eer zijn van mijn Koning?</l>
<l rend="; 1tab">Ja, Hij is het waardig, Heer!</l>
<l>'k Weet geen beter dankbetooning,</l>
<l>Dan zoo 'k in mijn lage woning</l>
<l rend="; 1tab">Zulk een hoogen meester eer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Weet, er zijn, die Hem veragten,</l>
<l rend="; 1tab">Smadend spelen met zijn naam;</l>
<l>Die van Hem hun heil niet wagten:</l>
<l>Vader! geef mij moed en kragten,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik zijns mij nimmer schaam.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nu men 't zig eene eere rekent,</l>
<l rend="; 1tab">Als men stout met Jesus spot,</l>
<l>Of zijn woord als wantaal teekent;</l>
<l>Moet de liefde zijn uitstekend,</l>
<l rend="; 1tab">Die Hem huldigt als haar God!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hemelsch Vader! leer mij waken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ze op Jesus rijksgebied</l>
<l>Nooit om mij hun laster braken!</l>
<l>'k Moet zijn dienst bevallig maken</l>
<l rend="; 1tab">Bij een ieder, die mij ziet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="60"/>
<l>Geef mij dan, (Gij kunt het geven)</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik 't Euangeliespoor</l>
<l>Siere door Hem na te streven;</l>
<l>Dat men in mijn taal, en leven</l>
<l rend="; 1tab">Jesus zie, en Jesus hoor!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat het eigen in mij sterven!</l>
<l rend="; 1tab">IJdele eerzugt leef niet meer!</l>
<l>Vader! doe mij 't heil beërven,</l>
<l>'t Welke uw Zoon mij wou verwerven!</l>
<l rend="; 1tab">Mij tot blijdschap, Hem tot eer!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doe het Ongeloof dan zwijgen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat mij aftrekt van mijn Hoofd!</l>
<l>'k Moet steeds naar zijn invloed hijgen;</l>
<l>Jesus kan zijne eer niet krijgen,</l>
<l rend="; 1tab">Als men telkens niet gelooft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Zal uw liefde niet verbloemen;</l>
<l rend="; 1tab">Trouwe God! vervul uw woord!</l>
<l>'k Zal het deeds Genade noemen,</l>
<l>En bij mensch en engel roemen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat mijn God naar zondaars hoort.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="61"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Zaligst genoegen</hi> in <hi rend="i">Jesus gemeenschap</hi>, na 't gebruik van 't H. nagtmaal.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">J</hi>a Jesus 'k heb genoeg.</l>
<l>Ik deele in alle uw schatten:</l>
<l>Wie kan mijn rijkdom vatten?</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb meer, dan 'k immer vroeg;</l>
<l rend="; 1tab">Ja Jesus! 'k heb genoeg.</l>
<l>God heeft mij U gegeven,</l>
<l>Den wellust van zijn leven;</l>
<l rend="; 1tab">U stiet Hij in den dood;</l>
<l rend="; 1tab">Mij draagt Hij in zijn schoot.</l>
<l>Wie komt der Godheid nader?</l>
<l>Zo lief heeft mij uw Vader;</l>
<l rend="; 1tab">Hoe slegt ik me ook gedroeg.</l>
<l rend="; 1tab">Ja, Jesus! 'k heb genoeg.</l>
</lg>
<div type="section">
<pb n="62"/>
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gij zijt mijn eeuwig goed.</l>
<l>'t Geen God mij wil bedeelen,</l>
<l>Wie zal mij dat ontstelen?</l>
<l rend="; 1tab">Hoe 't ongeloof ook woed;</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt mijn eeuwig goed.</l>
<l>Zou 'k U geene eer bewijzen?</l>
<l>En dankende U niet prijzen?</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb nog dees dag gesmaakt,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe rijk ge uw gasten maakt.</l>
<l>Ja, 'k heb uw bloed gedronken,</l>
<l>Mij door uw min geschonken:</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben met uw vleesch gevoed;</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt mijn eeuwig goed!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gij zijt Gods eigen Zoon.</l>
<l>Uw Godheid doet haar stralen</l>
<l>Ook in mijn boezem dalen;</l>
<l rend="; 1tab">En siert mij met uw kroon.</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt Gods eigen Zoon.</l>
<l>'k Mag in dat Zoonschap lezen,</l>
<l>Ook 's Vaders kind te wezen:</l>
<l rend="; 1tab">Wij, Jesus! zijn toch één;</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb 't al met U gemeen!</l>
<l>'k Mag op uw vriendschap roemen,</l>
<l>Ja U mijn broeder noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Dat strekt U tot geen hoon:</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt Gods eigen Zoon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="63"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zijt Gij mijn Bruigom niet?</l>
<l>Ik mogt U ondertrouwen;</l>
<l>Die keuze kent geen rouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Die liefde geen verdriet.</l>
<l rend="; 1tab">Zijt Gij mijn Bruigom niet?</l>
<l>Gij woudt mijn banden slaken,</l>
<l>En zult mij zalig maken,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl Gij mijn Jesus zijt:</l>
<l rend="; 1tab">Dat huwlijksgoed verblijdt!</l>
<l>Genade siert uw wezen,</l>
<l>En 'k mag er Trouw op lezen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar Gij uw hand mij biedt:</l>
<l rend="; 1tab">Zijt Gij mijn Bruigom niet?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Mijn Herder zult Gij zijn.</l>
<l>Ik zal met U niet dwalen;</l>
<l>Gij zet mijn doolzugt palen:</l>
<l rend="; 1tab">Ja, goede Jesus! mijn,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Herder zult Gij zijn.</l>
<l>'k Zal nooit in wildernissen,</l>
<l>Uw zorg en liefde missen:</l>
<l rend="; 1tab">Daar Gij mij henen leidt,</l>
<l rend="; 1tab">Is 't voedsel mij bereid.</l>
<l>Zoo 'k val, Gij zult mij dragen,</l>
<l>En 't roofgediert verjagen:</l>
<l rend="; 1tab">Ik vrees voor geen woestijn:</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Herder zult Gij zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="64"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ik ben uw eigendom;</l>
<l>En, met uw bloed geteekend,</l>
<l>Zie ik de schuld verrekend</l>
<l rend="; 1tab">Van mijner zonden som.</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben u eigendom.</l>
<l>U nimmer te begeven,</l>
<l>Is 't leven van mijn leven,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl ik al mijn kragt</l>
<l rend="; 1tab">Van U, mijn Koning, wagt.</l>
<l>Mijn God, mijn Vriend, mijn Rader!</l>
<l>Bid voor mij bij uw Vader,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat ik bij U kom!</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben uw eigendom.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="65"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De betrekking op Christus</hi> een pleitgrond <hi rend="i">om heiligende genade.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">B</hi>eminlijke Jesus! Meêdogende Ontfermer!</l>
<l>Standvastige Leidsman! Getrouwe Beschermer!</l>
<l rend="; 1tab">Met droefheid aanschouwe ik de lauwheid, die 't hart</l>
<l rend="; 1tab">Van 't hemelsche ontledigt, in 't aardsche verwart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Is immers geen liefde zo weinig te denken</l>
<l>Aan U, die U zelven gedurig wilt schenken</l>
<l rend="; 1tab">Tot vrede, tot blijdschap aan 't ledig gemoed?</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb U vergeten verkwistende uw goed.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar koos ik uw bloed om mijn schuld te bedekken,</l>
<l>Mijn kwijnende ziel ter genezing te strekken,</l>
<l rend="; 1tab">Uw God tot mijn Vader, en U tot mijn Hoofd;</l>
<l rend="; 1tab">Die keus was van U, die 't volbrengen belooft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="66"/>
<l>Toen hebt Gij U immers, toen hebtge U verbonden,</l>
<l>Mijn ziel te bevrijden van 't woelen der zonden;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 'k vind nog zo weinig, mijn Heer, en mijn God!</l>
<l rend="; 1tab">Dat zalige leven, dat heuchelijk lot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het denken onheilig, onheilig het spreeken,</l>
<l>Kon nimmer een eenigen zondaar ontsteeken,</l>
<l rend="; 1tab">Om U en Uw dienst te verkiezen. O neen!</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb nooit zo voorspoedig uw heilspoor betrêen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En voele ik mijn boezem door liefde al eens branden;</l>
<l>Nog ligge ik gekluisterd met duizenden banden.</l>
<l rend="; 1tab">Waar is mijn verwagting? - mijn Jesus! mijn grond</l>
<l rend="; 1tab">Is 't woord, dat Gij geeft in uw vredeverbond.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik mag dan, ik moet dan, ik wil dan verwagten</l>
<l>Uw Geest tot gelooven, tot strijden zijn kragten:</l>
<l rend="; 1tab">Dit eischt uwe Goedheid, dit vordert uwe eer;</l>
<l rend="; 1tab">Men kent aan de dienaars de magt van den Heer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik ben tog uw dienaar, en Gij zijt mijn Koning;</l>
<l>Mijn ziel en mijn ligchaam zijn immers uw woning?</l>
<l rend="; 1tab">Gebie dan, mijn Vorst! dat de zonde verhuis!</l>
<l rend="; 1tab">Klinkze allen, die oproer verwekken, aan 't kruis.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="67"/>
<l>En heb ik uw vleesch tot een pand in den hemel;</l>
<l>Verhefme dan boven het aardsche gewemel!</l>
<l rend="; 1tab">'k Moet steeds aan U kleven, tot eindelijk mij</l>
<l rend="; 1tab">Uw bijzijn van zonden en smarten bevrij!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch laat mij door vlugten uw naam niet onteeren!</l>
<l>Ai! leer mij kloekmoedig de vijanden weeren!</l>
<l rend="; 1tab">Gij hebt mij verlost, en Gij staat voor den troon:</l>
<l rend="; 1tab">Bidt voor mij - uw Vader hoort altijd zijn Zoon.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="68"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">genadige belooning der goede werken.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">Z</hi>egt nimmer, weereldlingen!</l>
<l rend="; 1tab">‘Een Christen heeft geen loon.’</l>
<l>Zwijgt, leert uw tong bedwingen,</l>
<l rend="; 1tab">Ze is onzen Vorst ten hoon.</l>
<l>Zoudt gij, een rot van slaven,</l>
<l rend="; 1tab">Van uwen aartstiran</l>
<l>Ontvangen grooter gaven,</l>
<l rend="; 1tab">Dan Jesus geven kan?</l>
<l>Neen gij, gij wordt bedrogen</l>
<l rend="; 1tab">Door vreugd, die kwelling baart,</l>
<l>Straks is uw loon vervlogen,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer gij scheidt van de aard.</l>
<pb n="69"/>
<l>De weereld met haar blikjens</l>
<l rend="; 1tab">Zal, door een zoeten schijn,</l>
<l>U strengelen in strikjens,</l>
<l rend="; 1tab">Die eeuwig ketens zijn.</l>
<l>En komt het uur eens dagen</l>
<l rend="; 1tab">Van uwen jongsten nood,</l>
<l>Dan zultge weenend vragen:</l>
<l rend="; 1tab">Waar vlugt ik voor den dood?</l>
<l>Dan slaat uw vreugd aan 't kwijnen,</l>
<l rend="; 1tab">En niemand blijft uw vrind:</l>
<l>Dan zal uw goed verdwijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Als rook verstuift voor wind.</l>
<l>Gij dient slegts een verrader;</l>
<l rend="; 1tab">Verwagt van hem geen troost:</l>
<l>Hij is, al schijnt hij Vader,</l>
<l rend="; 1tab">Een moorder van zijn kroost.</l>
<l>Och! zaagt gij eens de schatten,</l>
<l rend="; 1tab">Die onze Vader heeft!</l>
<l>En kondetge eens bevatten</l>
<l rend="; 1tab">Het loon dat Jesus geeft!</l>
<l>Verwondring hield uwe oogen</l>
<l rend="; 1tab">Verrukt om al het goed,</l>
<l>Dat God uit mededogen</l>
<l rend="; 1tab">Ons schenkt om Jesus bloed.</l>
<pb n="70"/>
<l>Dit zoudt gij weenend smeeken:</l>
<l rend="; 1tab">Waar 't hart Gods liefde ziet,</l>
<l>Daar hoort men steenen spreeken,</l>
<l rend="; 1tab">Verhardheid woont er niet.</l>
<l>Daar kan men vrolijk roemen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar blaakt het hart in min.</l>
<l>Kiest dan, voor distels, bloemen,</l>
<l rend="; 1tab">Er zijn geen adders in.</l>
<l>Al ziet ge ons dikmaal weenen,</l>
<l rend="; 1tab">Een traantjen in de smart</l>
<l>Kan dikwerf troost verleenen</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't afgefolterd hart.</l>
<l>En wil de Heer, bewogen</l>
<l rend="; 1tab">Met ons betreurd gezigt,</l>
<l>De heete tranen droogen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan juichenwe in zijn licht.</l>
<l>Wie 't liefelijk omringen</l>
<l rend="; 1tab">Van Jesus min gevoelt,</l>
<l>Die kan zelfs schreiend zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe fel de vijand woelt.</l>
<l>En zou dan, God te vreezen,</l>
<l rend="; 1tab">Te leven op genaê,</l>
<l>Ons geen belooning wezen?</l>
<l rend="; 1tab">Waar bleef dan Golgotha?</l>
<pb n="71"/>
<l>Gods Zoon, vergeefs gestorven,</l>
<l rend="; 1tab">Had stervende aan zijn kruis</l>
<l>Ons 't leven niet verworven,</l>
<l rend="; 1tab">Verlost van 't helsch gespuis;</l>
<l>Zo lang tog als de wonden</l>
<l rend="; 1tab">Van Jesus, voor den troon,</l>
<l>Bedekken onze zonden,</l>
<l rend="; 1tab">Zo lang duurt ook ons loon.</l>
<l>Verdienen we om ons werken</l>
<l rend="; 1tab">Gods gunst en liefde niet,</l>
<l>Genade spreidt haar vlerken</l>
<l rend="; 1tab">Op gaven die men biedt.</l>
<l>Men voelt de liefde gloeien,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't vuur van ijver blaakt:</l>
<l>Men voelt de blijdschap groeien,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't hart tot God genaakt.</l>
<l>De zalige nabijheid</l>
<l rend="; 1tab">Van een drieënig God</l>
<l>Geeft heiligheid, geeft blijheid,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon gij dat loon bespot.</l>
<l>Ja God wil in ons wonen,</l>
<l rend="; 1tab">En kroonen huis en hart,</l>
<l>En noemt men zulk een loonen</l>
<l rend="; 1tab">Geen prijs die alles tart?</l>
<pb n="72"/>
<l>Die op hun weg gedenken</l>
<l rend="; 1tab">Aan God des levens bron,</l>
<l>Dien zal zig Jesus schenken</l>
<l rend="; 1tab">Tot rots, en schild, en zon:</l>
<l>Die Leidsman stiert hun paden</l>
<l rend="; 1tab">In voor- en tegenspoed;</l>
<l>Het bitter zal niet schaden,</l>
<l rend="; 1tab">'t Is in den nasmaak zoet.</l>
<l>En vordrenwe op de wegen</l>
<l rend="; 1tab">Van heiligheid en deugd,</l>
<l>Door Godsvrugt rijst de zegen,</l>
<l rend="; 1tab">Door liefde klimt de vreugd.</l>
<l>De Godsvrugt baart geen zorgen,</l>
<l rend="; 1tab">Zij kleedt ons niet in 't zwart,</l>
<l>Zij troost ons in den morgen,</l>
<l rend="; 1tab">En laaft ons kwijnend hart.</l>
<l>Als de avond onze woning</l>
<l rend="; 1tab">Bedekt, dekt ons een wagt</l>
<l>Van Englen; onze koning</l>
<l rend="; 1tab">Geeft psalmen in den nagt.</l>
<l>Een aarden vat te dragen</l>
<l rend="; 1tab">Is somtijds ons een last;</l>
<l>Maar spoedig zijn we ontslagen:</l>
<l rend="; 1tab">Het einde nadert vast.</l>
<pb n="73"/>
<l rend="; 1tab">God zal na wettig strijden</l>
<l rend="; 2tab">Ons geven de eerekroon.</l>
<l rend="; 1tab">Wie zou zig niet verblijden,</l>
<l rend="; 2tab">Die wagt op zulk een loon?</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Inval op <hi rend="i">de bloesem.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>ls de landman bloesemknopjens aan 't geboomte aanschouwen mag,</l>
<l>En zijn hoop op rijpe vrugten ziet vermeêren dag aan dag;</l>
<l>Slaat een bui van hagelsteenen soms het welig groeiend ooft;</l>
<l>En hij ziet zig dus van alles in een ogenblik beroofd.</l>
<l>Dat ik dan niet enkel bloesem, maar ook rijpe vrugten gaf!</l>
<l>Weer, o Jesus! door uw liefde, van mijn ziel den hagel af!</l>
<l>'k Hoor de buien gonzend nadren: o! verjaagze door uw Geest!</l>
<l>Zijn tot hier toe niet mijn bloempjens door uw trouw bewaard geweest?</l>
<l>Laatze dan tot rijpheid komen, waardig uwen liefdegloed;</l>
<l>Nimmer worden bloesems vrugten, zoo ze uw Almagt niet behoedt.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="74"/>
<head rend="h3">De heilige geest, de <hi rend="i">trooster der treurigen.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>'t <hi rend="b">I</hi>s Jesus Geest, die 's Vaders kroost</l>
<l>Behoedt, en stiert, en leert, en troost</l>
<l rend="; 1tab">In al hun tegenheden:</l>
<l>Hij schraagt hun schouders onder 't kruis,</l>
<l>Hij leidt hen naar huns Vaders huis,</l>
<l rend="; 1tab">Door Amana naar Eden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die Geest, verworven door zijn bloed,</l>
<l>Schenkt aan mijn afgetreurd gemoed</l>
<l rend="; 1tab">Weêr stof tot vrolijk zingen:</l>
<l>Daar Hij mij in de waarheid leidt,</l>
<l>Zie ik aan 't kruis de zaligheid</l>
<l rend="; 1tab">Gekogt voor doemelingen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="75"/>
<l>Is 't me in dit tranendal zo bang,</l>
<l>Zugt vaak mijn ziel: o God! hoe lang</l>
<l rend="; 1tab">Zal ik in Kedar wonen?</l>
<l>Hij toont mij, dat dees rampwoestijn</l>
<l>Een kruisschool voor mijn ziel moet zijn;</l>
<l rend="; 1tab">Een school voor al Gods zoonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ligt mij de schuld benauwd op 't hart,</l>
<l>Prangt mij de smet met bange smart,</l>
<l rend="; 1tab">Vreeze ik 't gevolg der zonden;</l>
<l>Die Geest geleidt me op Golgotha,</l>
<l>Die roept in mij: Genaê! Genaê!</l>
<l rend="; 1tab">Die pleit op Jesus wonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verguist mijn vijand mij met smaad,</l>
<l>Grimt hij mij aan, zoekt hij mijn kwaad;</l>
<l rend="; 1tab">Ik zie, bij 's Geestes stralen,</l>
<l>Dat Jesus hem in 's afgronds kuil</l>
<l>Gekluisterd heeft aan klauw en muil;</l>
<l rend="; 1tab">Zo kan ik adem halen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="76"/>
<l>Maar 'k heb o Geest! 'k heb U bedroefd,</l>
<l>'k Zag U voorbij, 'k heb vaak getoefd</l>
<l rend="; 1tab">In nood tot U te komen:</l>
<l>'t Is blindheid in mijn ziel geweest,</l>
<l>Vergeef die schuld, vertroost mijn geest;</l>
<l rend="; 1tab">Dit hebtge op U genomen!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0007.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="77"/>
<head rend="h3">Zielszugt om <hi rend="i">de bewerking des H. geestes.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi> Heilge Geest! mijn licht, mijn leven!</l>
<l rend="; 1tab">Hebtge oogen aan mijn blind verstand,</l>
<l>Mijn doodig hart gevoel gegeven,</l>
<l>Mijn ziel naar Jesus kruis gedreven;</l>
<l rend="; 1tab">Ai! houd, o Geest! aan mij de hand!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn trotsheid durft zig veel vermeten;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 'k zie, het geene ik zie, verkeerd:</l>
<l>'k Heb, 't geen ik leerde, straks vergeten,</l>
<l>'k Zal niets van mij, of Jesus weten,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo Gij mij 't zien niet daaglijks leert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe dikwils is mijn hart gesloten,</l>
<l rend="; 1tab">Als of er hel noch hemel was!</l>
<l>Gods vreeze bleef er uit verstooten,</l>
<l>De lauwheid in de plaats gesproten,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo daaglijks niet me u trouw genas.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="78"/>
<l>En, mogt ik gistren al gelooven;</l>
<l rend="; 1tab">Nu is mij 't voorwerp onbekend.</l>
<l>Nooit wordt het deksel weg geschoven;</l>
<l>Ik kom geen zwarigheid te boven,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo Gij uw licht en kragt niet zendt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe zal ik Jesus ooit beminnen?</l>
<l rend="; 1tab">Hoe val ik smeekend God te voet?</l>
<l>Hoe zal 'k een deugdsaam werk beginnen;</l>
<l>Eene enkle zondedrift verwinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo Gij me niet gelooven doet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe zal ik 's Vaders deugden zingen,</l>
<l rend="; 1tab">En hoe eene eer zijn van zijn Zoon?</l>
<l>O Leidsman van ellendelingen!</l>
<l>Zie Jesus bloed; laat dat U dringen!</l>
<l rend="; 1tab">En daal in 't hart U aangeboôn!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ai! geef, dat ik mij daaglijks kenne,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ik daaglijks mij mishaag;</l>
<l>Nooit naar 't verleidend schijngoed renne,</l>
<l>Mij daaglijks aan 't geloof gewenne,</l>
<l rend="; 1tab">En hier het beeld van Jesus draag!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="79"/>
<l>Laat mij uw woorden steeds bekoren,</l>
<l rend="; 1tab">Waarbij ik steeds uw licht behoef;</l>
<l>Mij nooit uw heilige inspraak smooren;</l>
<l>Maar altijd naar uw lessen hooren!</l>
<l rend="; 1tab">Och! dat ik nimmer U bedroef!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Moete in dees geestelooze dagen</l>
<l rend="; 1tab">Tog nimmer U, o goede Geest!</l>
<l>De schuld van ons gebrek doen dragen;</l>
<l>Maar, als we uw invloed missen, klagen:</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik ben er de oorzaak van geweest!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Is loutre gunst, zoo we iets ontvangen:</l>
<l rend="; 1tab">Och! gaf ik steeds Genade de eer!</l>
<l>Erkende ik 't minste heilverlangen,</l>
<l>En leerde ik meerder af te hangen;</l>
<l rend="; 1tab">'k Ontving van uwe Goedheid meer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, wil uw gunst het mindre schenken;</l>
<l rend="; 1tab">Men wagte er ook het meerder van!</l>
<l>'k Moet ruim van 's Vaders liefde denken!</l>
<l>Laat niets 't geloof in Jesus krenken,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl 'k zonder dat niet leven kan!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="80"/>
<l>Laat nooit de zonde triumfeeren;</l>
<l rend="; 1tab">Het bloed van Jesus eischt haar dood!</l>
<l>Betoon uwe Almagt! Wil mij leeren</l>
<l>Den vijand moedig af te keeren,</l>
<l rend="; 1tab">Dien 'k door 't geloof ten afgrond stoot!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ai! Geef, daar 'k mij aan God mogt wijden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik mijns Meesters raad hier dien!</l>
<l>En, moet ik ooit voor Jesus lijden;</l>
<l>Laat, die 't mij boodschapt, mij verblijden;</l>
<l rend="; 1tab">Geen kruis mij ooit bezwijken zien!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zo moet mijn voorbeeld andren stigten!</l>
<l rend="; 1tab">Zo worde ik op mijn reis gesterkt!</l>
<l>Zo zie ik zelfs den doodschrik zwigten!</l>
<l>Zo zal ik wonderen verrigten,</l>
<l rend="; 1tab">Als uw Genade wondren werkt.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="81"/>
<head rend="h3">Boetzang eener <hi rend="i">wederkeerende ziel.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi> God! ik moet beven:</l>
<l rend="; 1tab">Hoe boos is mijn hart!</l>
<l>Hoe godloos mijn leven!</l>
<l rend="; 1tab">Wat ben ik verward!</l>
<l>'t Geloof is vervlogen;</l>
<l rend="; 1tab">De ruste uit mijn ziel;</l>
<l>De vreugde uit mijne oogen.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe dobbert mijn kiel!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Werd onder het dwalen</l>
<l rend="; 1tab">Door slaapzugt verrast:</l>
<l>Ik sloeg aan het malen,</l>
<l rend="; 1tab">En sluimerde vast.</l>
<l>De Hel aan 't verspieden;</l>
<l rend="; 1tab">De Zonde op de been;</l>
<l>De Lusten aan 't zieden;</l>
<l rend="; 1tab">Want Jesus verdween.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="82"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Een afgrond van zonden</l>
<l rend="; 1tab">Verstikt nu mijn geest.</l>
<l>'k Heb duizenden wonden,</l>
<l rend="; 1tab">Die niemand geneest;</l>
<l>Nu Jesus mijn klagten</l>
<l rend="; 1tab">Regtvaardig versmaadt:</l>
<l>Wat heb ik te wagten,</l>
<l rend="; 1tab">Als die me verlaat?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Het oordeel verduisterd;</l>
<l rend="; 1tab">Het harte verschroeid,</l>
<l>Aan 't Eigen gekluisterd,</l>
<l rend="; 1tab">Door driften geboeid,</l>
<l>Verhard in het kwade,</l>
<l rend="; 1tab">Met trotsheid vervuld;</l>
<l>Misbruik ik genade,</l>
<l rend="; 1tab">En terg uw geduld.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Is, hemelsche Vader!</l>
<l rend="; 1tab">Uw Zoon nog mijn vrind?</l>
<l>Is zulk een verrader,</l>
<l rend="; 1tab">Als ik ben, uw kind?</l>
<l>'k Brak trouwloos mijne eeden:</l>
<l rend="; 1tab">Maar, heb ik dat bloed</l>
<l>Ook willens vertreden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat zondaars behoedt?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="83"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>O Goedheid! wat hoor ik?</l>
<l rend="; 1tab">Gij roeptme nog weêr!</l>
<l>Mijn God! U verloor ik!</l>
<l rend="; 1tab">Gij zoekt mij - ik keer.</l>
<l>'k Zie, Jesus! uw wonden,</l>
<l rend="; 1tab">Wier kragt ik versta.</l>
<l>'k Zet bergen van zonden</l>
<l rend="; 1tab">In zeen van genaê.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zo worde ik gewasschen!</l>
<l rend="; 1tab">Gods wraak, en mijn smet,</l>
<l>In Godlijke plassen</l>
<l rend="; 1tab">Gesmoord, en genet!</l>
<l>De schuld mij vergeven!</l>
<l rend="; 1tab">De vriendschap hersteld!</l>
<l>Van 't kwaad ik ontheven!</l>
<l rend="; 1tab">O Heer! ik versmelt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Geen Duivel had slimmer</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde gehoond:</l>
<l>Geen zondaar is immer</l>
<l rend="; 1tab">Zo gunstig verschoond.</l>
<l>U tederst te minnen</l>
<l rend="; 1tab">Is vuurigst mijn wensch.</l>
<l>Mijn trouw moet het winnen</l>
<l rend="; 1tab">Van engel en mensch!</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="84"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">droevige inwooninge</hi> in het <hi rend="i">vleesch.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>'k <hi rend="b">M</hi>oet in de rampwoestijn bouwvallig leem bewoonen,</l>
<l rend="; 1tab">Door 't woest gestorm der Hel geschokt met stoot op stoot.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer ik 't Ongeloof zie aazen op mijn brood,</l>
<l>Zoekt in haar voorraadschuur de Weereld mij te troonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En de oude Mensch, helaas! durft zig halstarrig toonen,</l>
<l rend="; 1tab">Hij wijkt niet, schoon verjaagd; hij blijft mijn huisgenoot:</l>
<l rend="; 1tab">Met List vereenigd zweert die valschaart mij den dood,</l>
<l>En poogt mijn besten vriend te bannen, of te hoonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Geef, Jesus! dat ik nooit mijn dienst dien vijand wij!</l>
<l rend="; 1tab">Dat zijn gezelschap mij steeds onverdraaglijk zij;</l>
<l>Wijl 't op mijn veege ziel daar afgronds pijlen hagelt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn bijzijn zij me een hel! Ach! dat ik biddend waak,</l>
<l rend="; 1tab">De zege wagtend strijde, en naar uw toekomst haak!</l>
<l>Klink, klink Hem aan het kruis! Hij heeft er U genageld.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="85"/>
<head rend="h3">Opwekking tot <hi rend="i">boetvaardigheid</hi>, bij gelegenheid van den bededag.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">O</hi> God! die Neêrland hebt gedagvaard voor uw troon,</l>
<l>Uw Goedheid schittert als uw Magt in 's lands geschigten;</l>
<l>Uw Heiligheid en Liefde in uwe strafgerigten;</l>
<l rend="; 1tab">En uw Genade roept ons daaglijks tot uw Zoon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'t Ondankbaar volk versmaadt uw gunst, vertrapt uw kroon;</l>
<l>Het doet zijn boosheid voor uw vloek, noch zegen zwigten;</l>
<l>Zijn spotzugt wil uw Wraak tot ons verderf verpligten;</l>
<l rend="; 1tab">Het stelt zijne eere in 't kwaad, zijn wellust in uw hoon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mag zulk een hellerot U, vlekloos God! nog nadren?</l>
<l>Mag Ootmoed bij den drom der smeekers mij vergadren;</l>
<l rend="; 1tab">Ik bidden voor dit land; daar 'k een der snoodsten ben?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoude ik, voor eigen blind, gemeene schuld belijden?</l>
<l>Neen, laat bij Jesus kruis mijn zonden mij doorsnijden!</l>
<l rend="; 1tab">Ik ween om 't Vaderland, als ik mij zelven ken.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="86"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">noodzaaklijkheid</hi> van <hi rend="i">Jesus voorbede;</hi> bij dezelfde gelegenheid.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l>'k <hi rend="b">H</hi>eb mijne, en Neêrlands schuld gezien,</l>
<l>Betreurd, en op gebogen kniên</l>
<l rend="; 1tab">Voor 's Heeren troon beleden.</l>
<l>Ik zogt voor mij, en 't Vaderland</l>
<l>'t Gerommel van Gods ingewand</l>
<l rend="; 1tab">Met tranen, en gebeden.</l>
<l rend="; 3tab">Maar, ach?</l>
<l rend="; 3tab">'t Geklag,</l>
<l rend="; 2tab">'t Hartloos zugten</l>
<l rend="; 2tab">Doet mij dugten:</l>
<l rend="; 2tab">Zou dat smeeken</l>
<l>'t Heilig hart der Godheid breken?</l>
</lg>
<div type="section">
<pb n="87"/>
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik vond mijn heil in Gods genaê;</l>
<l>Ik zeide op Jesus eischen: Ja.</l>
<l rend="; 1tab">'k Mogt Hem weêr hulde zweeren!</l>
<l>Ik koos voor mij den dienst van God:</l>
<l>Dat vrij de Weereld mij bespot!</l>
<l rend="; 1tab">Het zal mijn ziel niet deeren.</l>
<l rend="; 3tab">Was maar</l>
<l rend="; 3tab">'t Gevaar</l>
<l rend="; 2tab">Niet te vreezen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat voor dezen</l>
<l rend="; 2tab">Mij mijn pligten</l>
<l>Deed of niet, of slegt verrigten!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Ach, Jesus! moest om mijn geween,</l>
<l>Mijn wederkeeren, en gebeên</l>
<l rend="; 1tab">Uw Vader zig ontfermen;</l>
<l>Dan smoorde ik in een helschen gloed,</l>
<l>En Neêrland in een jammervloed;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 'k werpe ons in uwe armen:</l>
<l rend="; 3tab">Bid Gij</l>
<l rend="; 3tab">Voor mij,</l>
<l rend="; 2tab">Voor dees landen,</l>
<l rend="; 2tab">Daar uw handen</l>
<l rend="; 2tab">Kerken bouwden!</l>
<l>God verhoort. - Wij zijn behouden!</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="88"/>
<head rend="h3">Het <hi rend="i">geloovig wederkeeren.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn dorre ziel, door dorst verstikt,</l>
<l rend="; 1tab">Zeeg schier in onmagt neder;</l>
<l>Maar krijgt, door Jesus bloed verkwikt,</l>
<l rend="; 1tab">Haar kragt en blijdschap weder:</l>
<l>Nu, nu verheffe ik Gods genaê;</l>
<l rend="; 1tab">En, had ik duizend tongen,</l>
<l>Er werd door mij van Golgotha</l>
<l rend="; 1tab">Nog niet genoeg gezongen.</l>
<l>Ik ben voldaan, ik heb genoeg;</l>
<l rend="; 1tab">Ik zie op Jesus wonden,</l>
<l>En dus dat Hij de straffen droeg,</l>
<l rend="; 1tab">Die 'k wagtte voor mijn zonden.</l>
<l>Dat offer stelt mij zo gerust,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik vrijmoedig nader:</l>
<l>En daar mijn ziel den Schootzoon kust,</l>
<l rend="; 1tab">Noeme ik mijn Regter, Vader!</l>
<pb n="89"/>
<l>Hoe speelt de blijdschap in mijn hart!</l>
<l rend="; 1tab">Hoe rijst het stil vertrouwen!</l>
<l>Geloof en hoop verjaagt de smart,</l>
<l rend="; 1tab">Doet me op een rotssteen bouwen:</l>
<l>Hier vinde ik schatten, die den tijd</l>
<l rend="; 1tab">En de eeuwigheid verduuren;</l>
<l>Denk, weereldling! als ge u verblijdt</l>
<l rend="; 1tab">'t Is vreugd van weinige uren:</l>
<l>'k Zit aan een bron van ware vreugd,</l>
<l rend="; 1tab">En, zijn mij die vermaken</l>
<l>Reeds zulk een wellust in mijn jeugd;</l>
<l rend="; 1tab">Wat zal mijn grijsheid smaken!</l>
<l>'t Geen Jesus schenkt, zou dat vergaan?</l>
<l rend="; 1tab">Neen 't zal gestadig groeien:</l>
<l>De beste zegen komt eerst aan,</l>
<l rend="; 1tab">Als wij ten einde spoeien.</l>
<l>Dan, als de weereld u belacht,</l>
<l rend="; 1tab">En deerelijk laat zugten,</l>
<l>Geeft ons 't geloof de meeste kragt,</l>
<l rend="; 1tab">En de allerzoetste vrugten.</l>
<l>Ik zie op Hem als mijn Profeet,</l>
<l rend="; 1tab">En Hij let op mijn gangen;</l>
<l>Hij kent al mijn verdriet en leet,</l>
<l rend="; 1tab">Maar ook mijn zielsverlangen.</l>
<pb n="90"/>
<l>Zijn priesterampt doet mij gewis</l>
<l rend="; 1tab">Op zijn rantzoen betrouwen;</l>
<l>Daar Hij een vloek geworden is,</l>
<l rend="; 1tab">Zal God me in gunst aanschouwen.</l>
<l>Die heeft in dezen grooten Zoon</l>
<l rend="; 1tab">Een eeuwig welbehagen:</l>
<l>Die Zoon wil bij zijns Vaders troon</l>
<l rend="; 1tab">Vergeving voor mij vragen;</l>
<l>De Geest, op Jesus priesterbeê,</l>
<l rend="; 1tab">Mij met zijn licht bestralen:</l>
<l>Dit doet den zegen en den vrêe</l>
<l rend="; 1tab">In mijnen boezem dalen.</l>
<l>Nu smert het mij, dat ik niet meer</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Heiland kan beminnen;</l>
<l>En telkens instorte, als ik weêr</l>
<l rend="; 1tab">Van nieuws op wil beginnen:</l>
<l>Maar 'k vlugt naar U, o Goël! die</l>
<l rend="; 1tab">Veel sterker zijt dan allen;</l>
<l>Laat in mijn hart, dat ik U biê,</l>
<l rend="; 1tab">De Dagons nedervallen!</l>
<l>Ik roepe u voor mijn Koning uit,</l>
<l rend="; 1tab">Ik wil uw scepter eeren:</l>
<l>En, volgende uw bazuingeluid,</l>
<l rend="; 1tab">Van U het strijden leeren:</l>
<pb n="91"/>
<l>Gij kondt u over mij met regt,</l>
<l rend="; 1tab">Dit weet mijn ziel, beklagen:</l>
<l>Ja, wierd uw invloed mij ontzegd,</l>
<l rend="; 1tab">Moest ik uw gramschap dragen;</l>
<l>Ik boog mij diep in 't stof ter neêr,</l>
<l rend="; 1tab">'k Zou U regtvaardig noemen;</l>
<l>Ik gruw, wanneer ik denk, o Heer!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn misdrijf te verbloemen.</l>
<l>Maar ach! 'k heb straf genoeg geleên</l>
<l rend="; 1tab">Door 't missen van uw aanschijn;</l>
<l>Ja, ging ik zo nog langer heên,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zou ras met mij gedaan zijn.</l>
<l>Dan Gij reikt mij den scepter toe,</l>
<l rend="; 1tab">Ik valle aan uwe voeten;</l>
<l>Mijn Jesus, nooit ontfermens moê,</l>
<l rend="; 1tab">Komt de eerste mij ontmoeten.</l>
<l>Zie daar, mijn Koning! dan een hart</l>
<l rend="; 1tab">Vol vijandschap, vol boosheid,</l>
<l>Vol traagheid, lauwheid, druk en smart,</l>
<l rend="; 1tab">Vol angst, vol moedeloosheid.</l>
<l>De droefheid kwelt mijn ziel zo lang,</l>
<l rend="; 1tab">Als mij de zonden kwellen,</l>
<l>Verwon ik meer, 'k zou in gezang</l>
<l rend="; 1tab">Veel meer uw lof vertellen.</l>
<pb n="92"/>
<l>Dies, trouwste Jesus! zal 't gemoed</l>
<l rend="; 1tab">U eeren, loven, vreezen;</l>
<l>Gij moet het door uw offerbloed</l>
<l rend="; 1tab">Van zonden steeds genezen.</l>
<l>Is nu mijn droeve ziel getroost</l>
<l rend="; 1tab">Door 't zien van uw genade;</l>
<l>Sla mij, gelijk een Vader 't kroost,</l>
<l rend="; 1tab">In mededogen gade!</l>
<l>Is niet uw goedheid en uw magt</l>
<l rend="; 1tab">Mij weêr op nieuws gebleken;</l>
<l>Ai geef geloof, 'k zal in uw kragt</l>
<l rend="; 1tab">Door alles henen breken.</l>
<l>Geef kragt in zwakheid, moed in strijd,</l>
<l rend="; 1tab">Een pad door U beveiligd,</l>
<l>Een leven aan uw dienst gewijd,</l>
<l rend="; 1tab">En blijdschap U geheiligd.</l>
<l>Mijn veege mond vermelde uw eer!</l>
<l rend="; 1tab">Zo zal mijn ziel ontbonden</l>
<l>Ten Hemel spoên, om U, mijn Heer!</l>
<l rend="; 1tab">Te dienen zonder zonden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De Hemel ware een plaats van pijn,</l>
<l>Zo ééne zonde daar mogt zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="93"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Wiegezang.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ag ik wel uw wagglend wiegjen nadren, jonggeboren spruit?</l>
<l>'k Mag; ik zie reeds aan uw lonkjens, dat uw fierheid niemand stuit:</l>
<l>Neen, de onnozelheid baart gulheid, ziet geen luister, kent geen rang;</l>
<l>Ja, gij reiktme zelfs uw handjens, luistrend naar mijn kinderzang.</l>
<l>Welk een schoonen dag belooft het, als de zoete minzaamheid</l>
<l>In den ugtend van het leven zulk een lieven glans verspreidt!</l>
<l>'k Zal dan ook rondborstig wezen, wijl gij door uw voorbeeld leert,</l>
<l>Dat uw kindsheid het gemeenzaamst met Eenvoudigheid verkeert.</l>
<l>Konde ik maar den toegang vinden onbelemmerd tot uw hart</l>
<l>Door den dikken drang der nevels, die het kinderbrein verwart!</l>
<l>Want ik moet U (neem die lofspraak, als een welkom, gunstig aan!)</l>
<l>Bij uws levens aanvang melden, dat gij eeuwig zult bestaan.</l>
<l>De eeuwigheid, al is dit wartaal voor uw kinderlijk verstand,</l>
<l>Houdt uw teder levensdraadjen vast gestrengeld in haar hand.</l>
<l>Denkt dan niet, aanminnig wichtjen! dat gij slegts geschapen zijt,</l>
<l>Om hier in een wieg te schomlen: neen, dat duurt een korten tijd.</l>
<l>Straks verblijdtge ons, als uw jonkheid aller liefde tot zig troont.</l>
<l>En zig in haar spelen geestig, in haar staamlen schrander toont.</l>
<l>Maar uwe edelste vermogens sluiten dan hun kring nog niet;</l>
<l>Wijl een ieder met verlangen op uw rijper leeftijd ziet:</l>
<pb n="94"/>
<l>Als het denkvermogen toeneemt, en 't vernuft in vlugheid bloeit:</l>
<l>Als de zinnen kragtigst werken, en het vuur der togten gloeit:</l>
<l>In dien leeftijd spant de Satan tegen 't ijdel hart zijn boog,</l>
<l>En, die 't hoogste staan verheven, lopen 't allereerst in 't oog.</l>
<l>Maar, wanneer u in die dagen 't zoetste dier vermaken streelt,</l>
<l>Die de weereld, als zij 't gulste is, uit haar rijksten schat bedeelt,</l>
<l>Dan ook zultge, daar uw boezem jagend naar verandring hijgt,</l>
<l>Wensche ik, leeren, dat gij nimmer in die vreugd voldoening krijgt:</l>
<l>En deze oogst is niet te majen, als de levenskragt verslenst,</l>
<l>In die onverzaadde grijsheid, die zig telkens anders wenscht.</l>
<l>Neen, maar 't onbekende voorwerp, daar het oog der ziele op staart,</l>
<l>Wordt of nergens, dat 's onmooglijk, of in de eeuwigheid bewaard.</l>
<l rend="; 1tab">Liefjen! - luikt de vaak uwe oogjens? - Ai! verschoon hem, die u stoort.</l>
<l>Wordt tog wakker, als ge sluimrend van uw eeuwig aanzijn hoort.</l>
<l rend="; 1tab">Voor eene eeuwigheid geschapen! - kan er grooter hoogheid zijn?</l>
<l>Bij dien luister is 't geflikker van al 't aanzien ijdle schijn.</l>
<l>Dat een zingend Serafijntjen zijn geluk als eindloos roem!</l>
<l>Wat beletme, spraakloos wichtjen! dat ik u zijn zusjen noem?</l>
<l>Ja, die reine hemelgeesten, aan de hemeltaal gewoon,</l>
<l>Zouden u die spoedig leeren, en doen zingen eenen toon.</l>
<l>Nimmer zouden zij zig schamen in hun reien u te zien;</l>
<l>Maar veel eer, kondt gij niet volgen, u hun vlugge wiekjens biên.</l>
<l>In hun altijd blij gezelschap, dat zig steeds in God verheugt,</l>
<l>Zou hun zangstof u doen juichen, en uw heilstaat zijn hun vreugd.</l>
<pb n="95"/>
<l>Maar gij zijt een zondig wormken, een verdoemlijk Adams kind,</l>
<l>Waar hun God, dien zij beminnen, niets, dan 't geen Hij haat, in vindt,</l>
<l>Daarom zweven duizend spooken om uw schokkend wiegjen heen;</l>
<l>Duizend smarten, die het krijten slegts verwisslen met geween.</l>
<l>In de pijnen reeds gezwagteld, heeft de ziekte u op haar schoot,</l>
<l>En doet u haar borsten zuigen, tot ge aan slaap raakt in den dood.</l>
<l>Maar, gelijk u in uw luiers nu geen angstig vreezen prangt,</l>
<l>Zultge, hope ik, nimmer voelen, welk een wee den dood vervangt;</l>
<l>Leedjens wringen, snakkend huilen, grijnsjens van de felste pijn,</l>
<l>Zouden, om den angst te schetsen van de hel, geen trekken zijn.</l>
<l rend="; 1tab">'t Is niet om u bang te maken, dat ik, jonge weereldling!</l>
<l>U begroete als zo rampzalig, en van zulk een naarheid zing.</l>
<l>'t Is niet om u God te schildren als een wreeden dwingeland,</l>
<l>Die zelfs kleine kinders plagende, alle liefde en deernis bant.</l>
<l>Neen, o neen! Hij is de goedheid. Zijn genade gaf zijn Zoon;</l>
<l>En die leed voor zulke kinders duizend smarten, duizend doôn.</l>
<l>Ja, zijn kruisbloed wischt de vlekken uit uw zieltjen ruim zo wel,</l>
<l>Als het allerzuiverst water 't oppervlakkig vuil van 't vel.</l>
<l>God heeft bij uw doop verzegeld, datge een heilbron vinden zult</l>
<l>In den geest en 't bloed van Jesus tegen Adams smet en schuld.</l>
<l>Jesus zet den hemel open, dien Gods gramschap voor u sloot,</l>
<l>En Hij nodigt u zo vriendlijk van de hel in Abrams schoot.</l>
<l>Schrei niet! spaar uw wiegetraantjes, tot dat uw geloove eens schreit</l>
<l>Liefdetranen van verwondring, van berouw, van dankbaarheid.</l>
<pb n="96"/>
<l>'k Wensche u zo gelukkig, datge Jesus voor de weereld kiest,</l>
<l>En zijn rijkdom voor haar speelgoed, dat bij 't graf zijn glimp verliest,</l>
<l>O! de weereld geeft u wellust, die de lachjens pijnlijk maakt;</l>
<l>En de zonde reikt u appels, daar de dood venijn op braakt.</l>
<l>Maar mijn Jesus geeft u schatten, die eene arme weereld derft,</l>
<l>Blijdschap, die zij nimmer kende; 't eeuwig leven, alsge sterft.</l>
<l>Jesus roept u tot zijn volheid, 't is zijns Vaders hoog gebod,</l>
<l>Datge naar die stem zult luistren - Geef gehoor dan aan uw God!</l>
<l>Zoudtge u voegen bij de weereld, die met opene armen staat?....</l>
<l>Sterf dan liever in dat wiegjen, eerge Jesus zo versmaadt.</l>
<l>Maar, zoo gij naar de artsenijen, die Hij in zijn hand heeft, grijpt,</l>
<l>Alles zal dan heilzaam wezen, of het kittelt, of het nijpt.</l>
<l>En al loopt uw levenspaadjen hier wat hobbelig of krom,</l>
<l>God geleidt u als uw Vader, Jesus als uw bruidegom.</l>
<l>Serafijnen, die u schuwden, vliegen op Gods wenk u bij;</l>
<l>En, om vaardig u te dienen, zweven ze u gestaag op zij:</l>
<l>Volg hen juichend! schoon uw juichen doffer klinkt op 't aardsche rond</l>
<l>Dan het hunne: scheller wordt het in den jongsten morgenstond.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="97"/>
<head rend="h3">Tweespraak tusschen <hi rend="i">Immanuël</hi>, en <hi rend="i">eene afgedwaalde ziele.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l><hi rend="b">V</hi>erdwaalde ziel, waar heen....? ontvlugt uw Goël niet!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>'t Is mijn bevlekt gemoed, dat voor uw glanssen vliedt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Hoe! staat dan heil of troost door vlugten u te wagten?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Neen, 'k vrees, Gij hebt het oor gesloten voor mijn klagten.</l>
<pb n="98"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Wie las ooit gramschap op mijn minzaam aangezigt?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Woont niet Gods Heiligheid in 't ongenaakbaar licht!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Heb ik dien toegang dan mijn vrienden niet gegeven?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar ach! mijn naam is uit uw vriendenrol gewreven!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Is niet ons trouwverbond gevestigd in mijn bloed?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar, zoo de vuile ziel onkuische vlammen voedt?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Wat vonken zijn het, die niet zwigten voor mijn stralen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Wien zag men ooit zo ver, zo stout, van Jesus dwalen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Reeds voor uw aanzijn was uw zwerfzugt mij bekend.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>En des stond nooit mijn naam in 't eeuwig testament.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Gij dringt dan met uw oog in Gods geheimenissen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Het vonnis van uw Woord zal dus mijn staat beslissen.</l>
<pb n="99"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Mijn Woord tuigt mijne trouwe en liefde op ieder blad.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar wraak voor hem, die trouwe, en liefde, en woord vertrad.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ben ik dan u gelijk, heb ik mijn trouw verbroken?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Ik brak die eerst, door aan mijn eigen net te rooken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Maar hangt dan uw geluk van uw getrouwheid af?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>'t Was om getrouw te zijn, dat ik mijn woord u gaf.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Betaalde ik aan mijn kruis den prijs niet voor uw zonden?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar wee hem, die dat kruis, dien losprijs heeft geschonden!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Is dan mijn rijkdom voor uwe armoê niet genoeg?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Ja, zoo mijn doolziek hart niet naar de weereld vroeg.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Die blindheid zal mijn Geest en Woord in u genezen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar vreest hij billijk niet, die willens blind wil wezen?</l>
<pb n="100"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Mijn Geest buigt ook uw wil; Hij leeft in u door mij.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>En drukt mij dan het juk van zondenheerschappij?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Hij wil uw trooster zijn, u hoeden voor bezwijken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Ik heb den Geest bedroefd, en zag Hem van mij wijken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Hij is uw vijand niet, geloof mij op mijn woord.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar wijkt hij dan van een, die Jesus toebehoort?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Die Goedheid doet haar licht een oogenblik verdwijnen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Die gloed zal, vrees ik, in mijn boezem nooit weêr schijnen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Sta stil, verdwaalde ziel! pleit niet voor 't ongeloof.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Die zonde maakt mijn oor voor al uw roepen doof.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Die zonde viel aan 't kruis mij 't bitterst om te dragen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>'k Zal dan in de eeuwigheid die schuld het meest beklagen.</l>
<pb n="101"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Die schuld is ook voldaan; Ai keer ootmoedig weêr!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Och! dat uw Hemelgeest! mij 't wederkeeren leer!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ik zie uw traanen, en mijn Vader hoort uw smeeken,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Laat uw Genade dan mijn steenen hart verbreken!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Zit neder bij mijn kruis, ga in Gethzemané.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar heb ik niet verbeurd, dat ik dien grond betreê?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Mijn Vader heeft om mij dat regt aan u geschonken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Boei daar mijn ouden mensch; die worde aan 't kruis geklonken!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Met mijnen laatsten stond gaf hij den laatsten snik.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar waarom leeft en woelt hij tot dit oogenblik?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Dat keurt mijn wijsheid best, dat leert u biddend waken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar ook het snerpend zuur der wrange zonden smaken.</l>
<pb n="102"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ik dronk dien kelk geheel, daar gij een droppel proeft,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Was uwe bange ziel ook om mijn schuld bedroefd?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ja, 't woord, <hi rend="i">Het is volbragt!</hi> is ook voor u gesproken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Och! wierd mijn koude ziel dan door uw gloed ontstoken!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ik zie mijn liefdezon die in uw boezem schijnt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar zo dit koestrend licht eens uit mijn hart verdwijnt?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>De zon wordt door een wolk bedekt, niet weggenomen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>En met die wolken zie ik vaak het onweêr komen!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Geen onweêr zoo verwoed, of 't luistert naar mijn stem.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Maar dwale ik eens van 't spoor naar 't nieuw Jerusalem!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Ik ben uw Herder, en mijn Vader is uw Hoeder.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Mijn ziel valt voor u neêr, mijn Schepper, en mijn Broeder!</l>
<pb n="103"/>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Verlaat u op mijn trouw, ik sta voor de uitkomst in.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>O zielverkwikkend woord...! ô gloed van Hemelmin!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Vrees niet, als u mijn hand wil door valleien leiden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Zoude immer nood of dood mij van uw liefde scheiden?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">immanuel</hi>.</l>
<l>Mijn oog wijst u het spoor, ik vatte uw regtehand:</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc">de ziel</hi>.</l>
<l>Ik volg mijn Redder, 'k volg naar 't Hemelsch Vaderland!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="104"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">school van Jesus.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">E</hi>igen kragten</l>
<l rend="; 1tab">Te veragten</l>
<l>Wordt in Jesus school geleerd;</l>
<l rend="; 1tab">Lust en zinnen</l>
<l rend="; 1tab">Te overwinnen</l>
<l>Past een ziel, die daar verkeert.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zig om schatten</l>
<l rend="; 1tab">Af te matten</l>
<l>Wordt van Jesus afgekeurd:</l>
<l rend="; 1tab">'t Zondig haken</l>
<l rend="; 1tab">Naar vermaken</l>
<l>Wordt in deze school betreurd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="105"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Om zijn vlekken</l>
<l rend="; 1tab">Te bedekken,</l>
<l>Leert men vliên naar Jesus bloed.</l>
<l rend="; 1tab">Voor zijn kwalen</l>
<l rend="; 1tab">Leert men halen</l>
<l>Balsem, die genezen doet.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Christenpligten</l>
<l rend="; 1tab">Te verrigten</l>
<l>Om dat Jesus die gebiedt;</l>
<l rend="; 1tab">'t Al te haten,</l>
<l rend="; 1tab">En te laten,</l>
<l>Wat zijn oog ongeerne ziet;</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Nauw te letten</l>
<l rend="; 1tab">Op de wetten,</l>
<l>Die Hij aan zijn posten sloeg;</l>
<l rend="; 1tab">Alle dagen</l>
<l rend="; 1tab">'t Kruis te dragen,</l>
<l>Agter Hem, die 't zwaarste droeg;</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="106"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Door gelooven</l>
<l rend="; 1tab">'t Hart naar boven</l>
<l>Te verheffen uit het stof;</l>
<l rend="; 1tab">En door hopen</l>
<l rend="; 1tab">Blij te loopen</l>
<l>'t Enge pad naar 't hemelhof;</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Hem in 't streven</l>
<l rend="; 1tab">Aan te kleven</l>
<l>Zo in vreugde als droefenis,</l>
<l rend="; 1tab">Wordt bevolen</l>
<l rend="; 1tab">In de scholen</l>
<l>Waar in Jesus Leeraar is.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="107"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het is volbragt.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>enadig God! in de eeuwigheid,</l>
<l rend="; 1tab">Eer 't menschdom was geboren,</l>
<l>Heeft reeds uw Zoon als borg gepleit;</l>
<l rend="; 1tab">En, eer het ging verloren,</l>
<l rend="; 3tab">Waart Gij voldaan;</l>
<l rend="; 2tab">Gij naamt zijn borgtogt aan,</l>
<l rend="; 1tab">En liet ons vrede hooren.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Het is volbragt! Gij wagt niets meer;</l>
<l rend="; 1tab">Uw naam is opgeluisterd:</l>
<l>In Jesus blinkt uw glorie weêr,</l>
<l rend="; 1tab">Door mij zo snood verduisterd.</l>
<l rend="; 3tab">Nu zwijgt de wet;</l>
<l rend="; 2tab">De zonde is pal gezet;</l>
<l rend="; 1tab">De Heldraak is gekluisterd!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="108"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Het is volbragt, waarin uw Wraak</l>
<l rend="; 1tab">Uw Heiligheid moest toonen:</l>
<l>Dat vrij Genade zondaars slaak!</l>
<l rend="; 1tab">Het zal uw Regt niet hoonen.</l>
<l rend="; 3tab">Het is volbragt,</l>
<l rend="; 2tab">Waarmede uw Wijsheid, Magt,</l>
<l rend="; 1tab">En Waarheid was te kroonen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Het is volbragt, al wat ten zoen</l>
<l rend="; 1tab">De Middlaar moest betalen:</l>
<l>Wat kon ooit aarde of hemel doen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat bij dit werk zou halen?</l>
<l rend="; 3tab">De Schepper leed</l>
<l rend="; 2tab">Voor 't geen de mensch misdeed;</l>
<l rend="; 1tab">Zou die voldoening falen?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Gij zijt voldaan; Gij roeptme toe,</l>
<l rend="; 1tab">En laatme, o diepte! smeeken,</l>
<l>Dat ik geen verder pooging doe,</l>
<l rend="; 1tab">Om 't Vaderhart te breken;</l>
<l rend="; 3tab">Gij zweert, geen kwaad,</l>
<l rend="; 2tab">Zoo 'k mij verzoenen laat,</l>
<l rend="; 1tab">Aan mij te zullen wreeken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="109"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Gij zijt voldaan: 'k val in uw schoot.</l>
<l rend="; 1tab">Heb ik U stout beledigd;</l>
<l>Uws Schootzoons leven en zijn dood</l>
<l rend="; 1tab">Heeft U geheel bevredigd.</l>
<l rend="; 3tab">Ja, Amen! 't zij,</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk Gij 't wilt, voor mij!</l>
<l rend="; 1tab">'k Zij door uw Zoon verdedigd!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Het is volbragt! ik ben voldaan.</l>
<l rend="; 1tab">Ik, schuldig en verdorven,</l>
<l>Mag in des Vaders vriendschap staan:</l>
<l rend="; 1tab">Mij is zijn Geest verworven.</l>
<l rend="; 3tab">De Godmensch heeft</l>
<l rend="; 2tab">Voor mij op aard geleefd,</l>
<l rend="; 1tab">En is voor mij gestorven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Volbragt is al de zaligheid;</l>
<l rend="; 1tab">Ik moetze maar ontvangen.</l>
<l>Gods trouw volbrengt, daar Jesus pleit,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn eisch, mijn zielsverlangen.</l>
<l rend="; 3tab">Ik bidde U, leer</l>
<l rend="; 2tab">Mij dies in alles, Heer!</l>
<l rend="; 1tab">Van Jesus aftehangen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="110"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Het is volbragt! de Vader zal</l>
<l rend="; 1tab">Zijn Zoon met eere omringen.</l>
<l>Het is volbragt! juich tranendal!</l>
<l rend="; 1tab">Gelooft nu, doemelingen!</l>
<l rend="; 3tab">De Hemel wagt</l>
<l rend="; 2tab">Om eeuwig '<hi rend="i">t is volbragt</hi></l>
<l rend="; 1tab">Met Jesus Bruid te zingen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0008.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="111"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Jesus roepstem</hi> tot eene <hi rend="i">afgedwaalde ziele.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">O</hi>ndankbre Ziel! sta stil! wat heb ik u misdaan?</l>
<l>In welken modderpoel deed mijn geleide u zinken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat gij, steeds deinzend, van mijn zij zijt afgegaan?</l>
<l>Wat bittren beker moestge op mijnen kruisweg drinken?</l>
<l rend="; 1tab">Valt u mijn jok te hard; is u mijn last te zwaar?</l>
<l>Konde u in Mij, mijn Geest, of Vader iets mishagen?</l>
<l rend="; 1tab">Zietge onregt in mijn doen? of, vreest gij voor gevaar,</l>
<l>Zooge aan mijn liefde en trouw uw zaligheid bleeft wagen?</l>
<l rend="; 1tab">Wat, wat misdeed ik u? Getuig nu tegen mij!</l>
<l>Laat al het schepsel, dat mijne Almagt vormde, hooren;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Vader vonniss, wie er schuld heeft, ik, of gij!</l>
<l>Zijne uitspraak, hun geroep moete u de ziel doorbooren!</l>
<l rend="; 1tab">Hebtge in mijn oog voorheên die schoonheid niet gezien,</l>
<l>Die u bekoorde, meer dan 's weerelds tooverlonken?</l>
<l rend="; 1tab">Hoe dikwijls boog mijn schoon uwe ongebogen kniên!</l>
<l>Hoe dikwijls hebtge uw hart en liefde mij geschonken!</l>
<pb n="112"/>
<l rend="; 1tab">Dit streelde meest uw oog, wanneer 't uw doemschuld zag.</l>
<l>Datge ook genade van mijn lippen mogt zien vloeien:</l>
<l rend="; 1tab">Dit trok uw jeugdig hart, en smoorde uw bang geklag;</l>
<l>Die boeide u aan mijn dienst, en deed uw liefde gloeien.</l>
<l rend="; 1tab">Is nu mijn schoon vergaan? vervloog het met den tijd?</l>
<l>Zietge op mijn aanschijn dan niet meer 't genadeteeken?</l>
<l rend="; 1tab">Of, heeft uw sluimrend oog aan slaapzugt zig gewijd,</l>
<l>Of, aan den ijdlen glimp der weereld blind gekeken?</l>
<l rend="; 1tab">Was niet mijn liefde alleen het voorwerp van uw lust;</l>
<l>De rots voor uw geloof; de schuilplaats, daarge in vlugttet;</l>
<l rend="; 1tab">De stoffe van uw roem; het steunsel van uw rust;</l>
<l>Uw troostbron alsge in druk, of onder zonden zugttet.</l>
<l rend="; 1tab">Wat was de eenvoudigheid beminlijk in uw oog,</l>
<l>Toenze ijvrig bidden, en vrijmoedig zijn, u leerde;</l>
<l rend="; 1tab">Toen, ieder oogenblik, uw hart ten hemel vloog,</l>
<l>En steeds gemeenzaam, als mijn vriend, met mij verkeerde.</l>
<l rend="; 1tab">'t Zijge in uw bidvertrek, op weg, bij andren waart;</l>
<l>'t Zij 's weerelds vleizugt u, of 's vijands list deed vreezen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zijge u in onmagt, of met schulden vondt bezwaard,</l>
<l>Mijn bijzijn zogtge alleen; ik moest uw wond genezen.</l>
<l rend="; 1tab">Geen zonde zaagt gij, of gij wierpt u in mijn bloed:</l>
<l>De grootste misdaad heeft u sterkst daar heên geprikkeld,</l>
<l rend="; 1tab">Eerge, als een vuile worm, die steeds in modder wroet,</l>
<l>Door uitstel u in 't kwaad hadt dieper ingewikkeld.</l>
<pb n="113"/>
<l rend="; 1tab">Wat drukte u, dat gij niet ontboezemde in mijn schoot?</l>
<l>Wat deedt gij zonder eerst mijn wil en raad te vragen?</l>
<l rend="; 1tab">In blindheid was ik licht; 'k was Redder in den nood:</l>
<l>En, hebtge reden u dier vriendschap te beklagen?</l>
<l rend="; 1tab">Waar faalde tog mijn trouw? waar brak ik ooit mijn woord?</l>
<l>Waar liet ik u van hulp; waar van mijn bloed versteken?</l>
<l rend="; 1tab">Of wordt uw zwakheid nu door eigen kragt geschoord,</l>
<l>En zuivertge u van schuld in eigen tranenbeken?</l>
<l rend="; 1tab">Herdenk, verdwaalde ziel! hoe dikwijls ge in mijn smart</l>
<l>De snoode gruwlijkheid der zonde mogt beschouwen:</l>
<l rend="; 1tab">Zo dikwijls wet en vloek den schrik joeg in uw hart,</l>
<l>Deed u mijn bloedig kruis op Gods genaê betrouwen:</l>
<l rend="; 1tab">Daar zaagtge God voldaan; en 't al voor u volbragt;</l>
<l>De wet verstomd, de dood geboeid, de hel gesloten,</l>
<l rend="; 1tab">Den Geest verworven, en Gods gunst u toegedagt;</l>
<l>Den hemel u bereid, mij in de hel gestoten.</l>
<l rend="; 1tab">Daar smertte u 't zondenkwaad; daar heeft geloof geschreid;</l>
<l>Daar zaagtge in mijnen angst de straf, die u moest treffen;</l>
<l rend="; 1tab">Daar hadtge aan mij genoeg; daar wou de dankbaarheid,</l>
<l>Zo veel ze weenend kon, mijn liefde alleen verheffen.</l>
<l rend="; 1tab">Al wat mij griefde, hebt gij 't oorlog daar verklaard,</l>
<l>En in mijn heilig bloed mijn Vader trouw gezworen;</l>
<l rend="; 1tab">Zo hebt gij uit de gal, die 'k smaakte, zoet vergaêrd,</l>
<l>En nergens werd uw rust dan uit mijn angst geboren.</l>
<pb n="114"/>
<l rend="; 1tab">Al wat het schepsel u tot lichaamsvoedsel gaf,</l>
<l>Ik boven duizend ter verkwikking u bedeelde,</l>
<l rend="; 1tab">Waardeerdetge als een vrugt gesproten uit mijn graf,</l>
<l>Een vrugt, die heete dorst of bloedig zweet u teelde.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe dikwijls hebtge op mij, als uwen borg, geroemd;</l>
<l>Mij als uw Voorspraak en Beschermer aangebeden;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn God uw Vader, en mijn Geest uw Vriend genoemd;</l>
<l>U zelf mijn eigendom, en mij uw schat beleden?</l>
<l rend="; 1tab">Werd niet het ongeloof, dat twijffelde aan mijn woord,</l>
<l>De lauwheid in de liefde, als 't ergste kwaad geteekend?</l>
<l rend="; 1tab">Waar in werd niet mijn naam gespeld, mijn lof gehoord?</l>
<l>Welk uurtjen zonder mij werd niet verspild gerekend?</l>
<l rend="; 1tab">Maar ach! die tederheid is, toen mijn liefdezon</l>
<l>U met haar koesterlicht het kragtigst heeft beschenen,</l>
<l rend="; 1tab">Toen ik de dudaims van u verwagten kon,</l>
<l>Door onbedagtsaamheid als de ugtenddau verdwenen.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe heeft uw dankbaarheid beantwoord aan mijn min?</l>
<l>Kom, doe mij rekenschap van al de ontvangen gaven,</l>
<l rend="; 1tab">Die mijn genade u schonk, waar blijkt heur aanwas in?</l>
<l>Of hebtge, o trage ziel! ook mijn talent begraven?</l>
<l rend="; 1tab">Of was mijn hart en hand gesloten voor uw nood,</l>
<l>En liet ik nimmer u mijn troost, mijn liefde smaken?</l>
<l rend="; 1tab">Ja 'k zogt u telkens op, als gij mijn oog ontvloodt,</l>
<l>Om door mijn liefdestem u 't vlugten te doen staken.</l>
<pb n="115"/>
<l rend="; 1tab">Bedenk u, hebtge u ooit verbijsterd of verdwaald,</l>
<l>In twijfelmoedigheên of druk verward, gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Waar uit u deze hand niet heeft te rug gehaald?</l>
<l>Of liet ik immermeer u sterven aan uw wonden?</l>
<l rend="; 1tab">Waar is uw liefde? spreek! waar is uw dankbaarheid?</l>
<l>Ontkent gij mijne gunst, of hebt gij die vergeten?</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb om u geweend; maar 'k zie niet, datge schreit,</l>
<l>Al wordt uwe ontrouw door mijn goedheid u verweten.</l>
<l rend="; 1tab">Is, lauwe ziel! mijn kruis niet meer u aangenaam?</l>
<l>Of, schriktge om daar het zéér van uwe wond te voelen?</l>
<l rend="; 1tab">Ontvlugt gij 't vriendlijke oog, waarmeê 'k u daar beschaam?</l>
<l>Of, smart het u te zien het kruissen uwer boelen?</l>
<l rend="; 1tab">Is, 't geen ik daar verwierf, niet waardig, dat gij 't zoekt?</l>
<l>Is, 't geen mijn bange ziel daar duizend doôn deed sterven,</l>
<l rend="; 1tab">Toen mij mijn God verliet, niet waardig, dat gij 't vloekt?</l>
<l>Of, wilt gij eeuwig ook zijn zalig bijzijn derven?</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb in uw vroege jeugd u minzaam opgezogt,</l>
<l>En deed in mijnen dood u Gods gemeenschap smaken;</l>
<l rend="; 1tab">Maar hijgtge telkens wel naar 't heil, zo duur gekogt;</l>
<l>Of schijnt uw lauwheid soms het zoeken schier te staken?</l>
<l rend="; 1tab">Kan vorige genaê (gij weet wel beter: neen!</l>
<l>Neen! zegt uw eigen hart) u rust of kragten geven?</l>
<l rend="; 1tab">Waarom dan wiltge niet door 't heilgeloof alleen</l>
<l>Met mij vereenigd en in Gods nabijheid leven?</l>
<pb n="116"/>
<l rend="; 1tab">Gij zoekt, hoe heimlijk ook, vrijmoedigheid en kragt,</l>
<l>Helaas! te dikwijls uit gestalten af te leiden;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 't is de arglistigheid der booze hellemagt,</l>
<l>Om van mijn volle bron uw ledig hart te scheiden.</l>
<l rend="; 1tab">Verstoot mijn volheid niet! gebruikze in elk geval!</l>
<l>'t Geen gistren in u was, komt morgen niet te stade;</l>
<l rend="; 1tab">Of vindtge in mij niet meêr uw schat, uw zalig Al?</l>
<l>En walgt dat leven u, afhanklijk van Genade?</l>
<l rend="; 1tab">Waar is dat treuren om het dagelijksch gebrek;</l>
<l>Dat regt verfoeien van de ligtst verbloemde zonden;</l>
<l rend="; 1tab">Dat wasschen in mijn bloed van de allerminste vlek?</l>
<l>En, o! dat leertge nooit, dan starende op mijn wonden.</l>
<l rend="; 1tab">Zijtge in den pligt getrouw, en strijdt gij tegen 't kwaad,</l>
<l>Gelijk een leereling, die aan mijn posten waakte;</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een krijgsknegt, die zijn Veldheer niet verraadt;</l>
<l>Gelijk een zondaar voegt, die ooit mijn liefde smaakte?</l>
<l rend="; 1tab">Is uw gedrag voor mij op aarde schande of eer?</l>
<l>Kon ooit tot mijnen dienst uw voorbeeld andren wekken?</l>
<l rend="; 1tab">Wie ziet in u den glans van mijn genadeleer?</l>
<l>Wie leest op uw gelaat van 't Godlijk beeld de trekken?</l>
<l rend="; 1tab">Is dat ontrouwe ziel!... Maar 'k stake mijn verwijt:</l>
<l>'k Heb u vrijwillig lief: ik voel 't; ik min u teder.</l>
<l rend="; 1tab">'t Verdriet mij, datge, o smart! van mij geweken zijt:</l>
<l>En daarom spoed u! keer, ik wagt u, keer tog weder!</l>
<pb n="117"/>
<l rend="; 1tab">Keer tot uw Goël weêr! versmaa mijn smeekstem niet;</l>
<l>Gij hebt van mij geen wraak, geen bits verwijt te vreezen;</l>
<l rend="; 1tab">Ai! open slegts uw hart, nu gij mij nadren ziet;</l>
<l>Ik zal uw heil, uw troost, op nieuws uw blijdschap wezen.</l>
<l rend="; 1tab">Leef in mijn leven dan: en sterf in mijnen dood!</l>
<l>Geef u geheel aan mij; 'k heb mij aan u gegeven!</l>
<l rend="; 1tab">Verlaat, o goede Geest: mijn Vader! ai verstoot</l>
<l>Geen ziel die 'k wederbreng! ik gaf voor haar mijn leven.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0009.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="118"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Eenzame wandeling</hi>, veldzang.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>omber boschjen, stille lommer, groene dreven, lagchend veld!</l>
<l>Die, schoon sprakeloos, de grootheid des gedugten Scheppers meldt:</l>
<l>'k Mag hier thands in 't eenzaam wandlen; ô! dat ik mijn Maker zag!</l>
<l>Dat zijne almagt, dat zijn liefde, met zijne eer me aan 't harte lag!</l>
<l>Zoude ik nog ondankbaar wezen, daar zijn goedheid mij bestraalt;</l>
<l>En, gelijk die zonneglanssen, op mijn kouden boezem daalt.</l>
<l>Dorre takjes aan de boomen schetsen wel mijn dorren stand,</l>
<l>Doen mij telkens angstig vrezen, dat het snoeimes, door de hand</l>
<l>Van den tuinheer opgenomen, mij zal rukken van den stam,</l>
<l>En met afgesnoeide loten zal verwijzen tot de vlam.</l>
<l>Maar ik hope op zijne goedheid; Hij kan door den zonneschijn,</l>
<l>Wind, en regen der genade, mij een vrugtbre plant doen zijn.</l>
<l>Wijk dan! wijk dan! angstig woelen, 'k zal tog in mij zelven niet,</l>
<l>Dan, al wat mij prangt, bemerken: daar een bronwel van verdriet</l>
<l>In mijn boezem schuilt en borrelt, zoekt mijn ziel alleen haar vreugd</l>
<l>Door me in Jesus te verliezen, Hem te dienen in mijn jeugd.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zet nu mijne voeten voorwaards op dit lommerrijke pad,</l>
<l>O! hoe spreken hier de boomen; ieder kruidjen, ieder blad</l>
<l>Roept mij toe met blijde galmen: looft den Heer, want God is goed!</l>
<l>Alle zijn wij hier getuigen van uws Goëls liefdegloed.</l>
<pb n="119"/>
<l>Spreek! ja spreek vrij, schomlend lover! 'k leen vrijwillig u mijn oor;</l>
<l>Zingt mij, lieve nagtegaaltjens! met uwe orgelkeeltjens voor!</l>
<l>'k Zie, ik hoor hier niets dan wondren, 't zweemt hier naar het Paradijs:</l>
<l>'t Is of 't al hier saam moet spannen tot des grooten Makers prijs.</l>
<l>Maar wat wil die schorre krekel..? wat die kikker..? dat geluid</l>
<l>Jaagt bijkans al 't zoet genoegen uit mijn hart en zinnen uit.</l>
<l>Zwijgt..; gij stoort die zoete bekjens, die hun stemmetjens zo zagt</l>
<l>Samen menglen; 'k had uw krijten hier vooral nu niet verwagt.</l>
<l>Waarom stoort gij mijn verrukking? maar helaas! o dwaas bestaan!</l>
<l>Zie ik hier een boozen wrevel voor een regt bestraffen aan?</l>
<l>Zijn die dieren dan geen schepsels daarge uws Makers magt in eert;</l>
<l>Heeft zijn wijsheid dan die toonen aan die kelen niet geleerd?</l>
<l>Wraakt gij God dan in zijn werken; staak dit morren, 't is gewis,</l>
<l>Dat zo een doldriftig woelen, enkel trotsheid in u is.</l>
<l>Even als die nagtegalen zingen zij huns Scheppers lof;</l>
<l>Blijkt tog niet de magt der Godheid ook in wormen van het stof</l>
<l>Even zeer, als in deze eiken? wel mijn ziel, watge immer zier,</l>
<l>Wees zo spoedig in het morren, haastig in 't bedillen niet.</l>
<l>Dat uw aandagt hooger stijge, daar dit voorval u belet,</l>
<l>Dat gij verder, op dit paadjen, ongestoord uw voeten zet.</l>
<l>In de weereld lacht ons dikwijls, al wat leeft, volvrolijk toe;</l>
<l>'t Paadjen schijnt volmaakt te loopen; maar hoe is ons 't hart te moe,</l>
<l>Als er eens een schorre krekel onze vreugd en voorspoed stoort,</l>
<l>En de vrolijke gezangen in 't gehuil van jamren smoort?</l>
<pb n="120"/>
<l>'t Is tog altijd vol van lagen, schoon 't voor 't oog al veilig schijnt,</l>
<l>En wij zien niet, dan te spade, dat de blijdschap ras verdwijnt.</l>
<l>Dan, het morren kan niet baten, wrevel schept geen zoet uit zuur;</l>
<l>Want door grimmend tegenstreven groeit de droefheid uur op uur.</l>
<l>Laat dan nimmer 't hart, gefolterd door een overmaat van druk,</l>
<l>In een ongeloovig klagen, bronnen zoeken van geluk!</l>
<l>Neen, in Gods bestuur te rusten; zo te willen als Hij wil,</l>
<l>Maakt de ziel bevrijd van kommer, vrolijk, vergenoegd, en stil.</l>
<l>Jesus op zijn weg te kennen, en te volgen, waar Hij gaat,</l>
<l>Is in 't ondermaansche leven, de allerheugchelijkste staat.</l>
<l>Is het alles juist geen blijdschap, zijne Goedheid kent ons hart;</l>
<l>Geeft ons kragt om 't kruis te dragen, en zijn Liefde ziet de smart,</l>
<l>Die ons treft, met mededogen; Hij geneest die op zijn tijd,</l>
<l>Maakt de diepst verslagen zielen soms het spoedigst weêr verblijd.</l>
<l>Leert dan, vroomen! leert gestadig door geloove op uwen Heer</l>
<l>Stil te wagten; Hij, uw Goël, heeft u lief; wat wilt ge meêr?</l>
<l rend="; 1tab">Nu, nu mag ik verder spoeden, 'k voel mijn aandagt opgewekt</l>
<l>Door een nest van duizend rupsen, dat den hovenier verstrekt</l>
<l>Tot een voorwerp van zijn klagen, van zijn zoeken, van zijn haat,</l>
<l>En die, kan hij ze verderven, geene er van in 't leven laat.</l>
<l>'t Zijn de roovers van de wouden; 't allergroenste blad en oost</l>
<l>Wordt door hen, als door een leger, van de boomen weggeroofd.</l>
<l>Billijk hebt gij u te vrezen; zoo gij door hem wordt bespied;</l>
<l>Uwe onnozelheid, uw jonkheid hoedt u voor zijn woede niet.</l>
<pb n="121"/>
<l>Dan, ik zie in deze rupsen een tafreel van mijn gemoed,</l>
<l>Dat in zig wel duizend nesten, en millioenen rupsen voedt.</l>
<l>Ach mijn hart! gij zijt de moeder, die zo menig ondier teelt:</l>
<l>Zie met schaamte hier u zelven, schoon dit schouwspel u verveelt.</l>
<l>Ach! die wormen voortgekropen knagen blad en bloesem af,</l>
<l>En vernielen in den zomer 't hoopjen, dat de lente gaf.</l>
<l>Dus dus kruipen ook de wormen uit mijn hart als uit hun nest;</l>
<l>Wriemlen in mijn jonge leden, 't frischste groen behaagt hun 't best.</l>
<l>Denk ik somtijds, aan dit takjen zie ik dat een bloempjen bloeit;</l>
<l>'t Schielijkst wordt het afgegeten, als het vrugtjen 't weligst groeit.</l>
<l>Hier ontspringt mijn oog in tranen, en mijn boezem is bevreesd:</l>
<l>'k Ben in 't stooren van die roovers nooit genoeg getrouw geweest.</l>
<l>Dit is de oorzaak, dat ik nimmer groote en rijpe vrugten droeg,</l>
<l>Maar van schaamte moest verstommen, als mijn Jesus er naar vroeg.</l>
<l>Leer mij, Jesus! vlijtig zoeken naar 't gewormte, datme knaagt!</l>
<l>Leerme 't edelmoedig dooden, 't zij mijn lust, daar 't U behaagt!</l>
<l>Dan zal ik een wonder wezen van uw liefde, van uw kragt;</l>
<l>Geef mij dan en moed, en sterkte, die ik beide van U wagt.</l>
<l rend="; 1tab">Maar wat ruischt daar in mijne ooren; 't is een beek, een waterval,</l>
<l>Die mijn heeten dorst zal lesschen, en mij leerzaam wezen zal.</l>
<l>Vloeit vrij, vloeit vrij zilvren golfjens, 'k zie uw kristallijnen vogt;</l>
<l>Gij zijt welkom in het wandlen, wijl ik lang een stroompjen zogt.</l>
<l>'k Zet mij hier in 't gras ter neder, daar ik, in bespiegeling</l>
<l>Opgeleid tot hooger dingen, van mijns Jesus volheid zing.</l>
<pb n="122"/>
<l>Hij, een bron van levend water, laast mijne afgematte ziel,</l>
<l>Die, ontzet van die verkwikking, ras in onmagt nederviel;</l>
<l>Gij vloeit altoos uit uw bronnen, 't vlieten wordtge nimmer moê;</l>
<l>En uw water drenkt de velden: maar, o kabblend beekjen! hoe</l>
<l>Hoe gij stroomen meugt, uw volheid haalt bij Jesus volheid niet,</l>
<l>Die door 't vlieten niet vermindert, maar hoe langs hoe sterker schiet.</l>
<l>Dit is 't water, dat voor eeuwig mij door God geschonken is;</l>
<l>'k Vinde in Hem een schat van gaven, voor gebreken, voor gemis:</l>
<l>Moet ik eens van dorst versmagten; ach! dan is 't mijne eigen schuld,</l>
<l>Mag 't geloof maar in mij leven, 'k zie mijn nooden straks vervuld.</l>
<l>Maar ik moet niet enkel aanzien, neen, ook smaken van dit nat:</l>
<l>Zou ik henen gaan, al eer ik van dit vogt gedronken had;</l>
<l>'k Was onwaardig, dat dit beekjen op mijn pad mij had ontmoet:</l>
<l>Kom dan...., dit verkwiktme...., nog eens...., ô wat is dit water zoet!</l>
<l>Nu nu is mijn dorst geweken; ja; zo laaft mijn Jesus mij,</l>
<l>Als ik hem niet slegts aanschouwe, maar ook onbekommerd vrij</l>
<l>Van zijn water mag gebruiken, tot verkoeling van mijn dorst,</l>
<l>En tot zuivring van mijn leden, die geduurig zijn bemorst.</l>
<l>Ben ik moê van lopen, strijden, hoe versterkt mij dan dat vogt!</l>
<l>Ja, het maakt, dat mij mijn vijand dus ver nimmer overmogt.</l>
<l>Ja, 't geneest ook wonden, striemen, hoe gevaarlijk, hoe vervuild;</l>
<l>En de rots, daar 't uit komt vlieten, stelt hem veilig, die er schuilt.</l>
<l>Dan, het zal niet enkel springen in dit strijdperk: neen; die bron</l>
<l>Springt tot in het eeuwig leven, daar ze in de eeuwigheid begon.</l>
<pb n="123"/>
<l>Vloei dan, vloei dan, schuurend beekjen! hoe gij 't lichaam ook verkwikt,</l>
<l>'k Wierd voor eeuwig zonder Jesus door den dorst der ziel verstikt:</l>
<l>Dies voor mij altoos uw water minder in waardij zal zijn;</l>
<l>Gij verfrischt alleen het lichaam, dit geneest de zielepijn.</l>
<l rend="; 1tab">Maar mijn oog moet verder weiden door dit lagchend lentegroen;</l>
<l>Hoe volvrolijk speelt het leven in dit jeugdige plantsoen,</l>
<l>Dit is mij een schets van zulken, die in Jesus hof geplant,</l>
<l>En bevogtigd, als de wilgen groeien aan den waterkant.</l>
<l>Daar die nieuwgezette loten zijn geteeld uit Godlijk zaad,</l>
<l>Hoe hun wortels dieper schieten, hoe hun loof ook frisscher staat:</l>
<l>Ik, die even door genade ben geplant in Jesus hof,</l>
<l>Groei het allertraagst van allen, daarom heb ik schamens stof;</l>
<l>Wat is de oorzaak van mijn kwijnen? - 'k heb de reden reeds gemeld,</l>
<l>Wijl 'k de groei van 't loof in 't schieten van de wortels heb gesteld.</l>
<l>Dan dit faaltme, 'k werd in Jesus niet genoeg geworteld, en</l>
<l>Is het dan wel wonder, dat ik dor in bloem en bladen ben?</l>
<l>En zo zal het altoos wezen, ik zal altoos kwijnend staan,</l>
<l>Zoo mijn wortels door 't geloove niet in Jesus dieper gaan......</l>
<l>Maar ik zie ook rijzige eiken; welk een fiere deftigheid</l>
<l>Ligt onopgesmukt op wortel, stam, en kruin, alom verspreid:</l>
<l>De eerbied treftme; 't is geen wonder, dat wel eer het Heidendom,</l>
<l>Onze Vaders, eikenbosschen koozen voor hun tempels, om</l>
<l>Hunne Godheên in te dienen; daar de hoogheid, daar de magt</l>
<l>Schittert in die trotse kruinen... arme weereld! is uw pragt,</l>
<pb n="124"/>
<l>Hoe door kunst ook opgeluisterd, iets bij 't geen natuur ons geeft?</l>
<l>'k Tart u me een paleis te toonen, dat zo trots een gevel heeft.</l>
<l>Maar daar ik mijn oog laat grazen op zo schoon een kunsttafreel,</l>
<l>Staart mijn ziel op Gods beloften, die zo zeker zijn, als veel;</l>
<l>Sla ik 't bijbelblad slegts open, 't is zijn Goedheid, die mij toont,</l>
<l>Dat in 's Vaders welbehagen, Jesus, alle volheid woont.</l>
<l>Ja die Jesus schept genoegen tedre kruidjens mild te voên,</l>
<l>En voor storm en hagelbuien, die hun dreigen, te behoên.</l>
<l>Hij zendt rijken dauw en regen, die hen sappen trekken doet,</l>
<l>En, terwijlze weelig groeien, schetsen zij zijn liefdegloed.</l>
<l>Dan deze eiken doen me ook peinzen op dat woord ons toegezeid,</l>
<l>Dat zijne Almagt ons zal maken eiken der geregtigheid.</l>
<l>Bron van goedheid! 't is mijn voorregt, U te manen op uw trouw;</l>
<l>Geef mij! dat ik uw beloften, Amen, in uw Zoon aanschouw!</l>
<l rend="; 1tab">Maar, wat zijn er duizend wondren aan mijn aandagt niet ontvlugt;</l>
<l>Agteloosheid sluit ons de oogen, en berooft ons van de vrugt,</l>
<l>Die oplettendheid moest gaêren uit de werken van dien God,</l>
<l>Van wiens wil en wenken afhangt, en ons leven, en ons lot.</l>
<l>'k Zit hier eenzaam, maar mijne oogen zien een weereld van gediert,</l>
<l>Dat in dit bestek, hoe kleen ook, om mij loopt, of kruipt, of giert.</l>
<l>Beestjens, kleen en onaanzienlijk, maar veel schooner uitgedost,</l>
<l>Dan de pragstigste der Vorsten, zijn hier bezig, om hun kost</l>
<l>Zelf te zoeken, daar hun ijver in het werken aan mij toont,</l>
<l>Hoe de nijverheid in 't zoeken steeds met vinden wordt beloond.</l>
<pb n="125"/>
<l>Maar 't verbijsterd oog moet scheemren, daar mij die verscheidenheid</l>
<l>Dezer ongeziene weereld zulk een glans van majesteit</l>
<l>Doet bemerken, en mijn aanzigt diep van schaamte blozen doet,</l>
<l>Daar de grootheid van dien Schepper in mijn blind en traag gemoed</l>
<l>Vaak zo weinig diepe trekken van ontzag en eerbied drukt.</l>
<l>Ach! dat eens die snoode laauwheid uit mijn boezem wierd gerukt!</l>
<l>'k Hoor u snorren, brommend vliegjen, strijk uw zeiltjens; zet u neêr!</l>
<l>Toon mij in uw kunstig lijfjen de edle grootheid van uw Heer;</l>
<l>Schoon uwe oogjens, vlerkjens, pootjens, voor het oog verbazend kleen</l>
<l>Mogen schijnen, zweeft ge snellijk door die ruime velden heên.</l>
<l>Welke een rapheid in uw leden! wat is 't, dat uw oog niet ziet?</l>
<l>O de vlugheid van mijn lichaam haalt bij uwe snelheid niet.</l>
<l>Was ik in het tijdig vlieden voor mijn vijand maar zo vlug!</l>
<l>Zag mijn oog niet slegts van voren, maar, als 't uwe, ook van den rug,</l>
<l>'k Wierd zo vaak niet overrompeld; dies me uw oog, o vliegjen! leert,</l>
<l>Hoe voorzigtig hij moet wezen, die bij vijanden verkeert.</l>
<l>Maar wat glans van schoone kleuren dekt uw lijfjen, als een kleed,</l>
<l>Wilde ik u geheel beschouwen, deze dag wierd gantsch besteed.</l>
<l>En dan zou mijn oog nog staren, 'k riep dan nog, o God! uw magt</l>
<l>Kan ik zien, maar niet doorgronden: wijsheid goedheid! O... maar zagt</l>
<l>'k Voel een dier, dat komtme kwellen; 't is een spinnetjen, o spijt!</l>
<l>Durft mij zulk een dier trotseeren, dat zig in mijn smart verblijdt.</l>
<l>Ai! ontvalme; 'k zal u dooden, zooge mij niet ras verlaat:</l>
<l>Vlie vrij, wiltge niet gevoelen de gevolgen van mijn haat.</l>
<pb n="126"/>
<l>Maar uw schoonheid doet me u sparen, daar het rood, dat op u blaakt,</l>
<l>'t Oog doet schittren, en mijn boezem van doldriftig vreedsaam maakt.</l>
<l>'t Is geen kwaadheid, datge uw angel in mijn vleesch gevoelig wringt;</l>
<l>Neen 't gedierte blijft onnozel, schoon 't ons zelfs naar 't leven dingt.</l>
<l>'k Leer dus, dat ik ben versteken van het regt der heerschappij</l>
<l>Op de dieren, daar de zonde van mijn eersten Vader mij</l>
<l>Van dat voorregt reeds beroofde; daar mijn snoodheid mij belet</l>
<l>U te moorden; 'k zie mijn schulden, en mijn wraak wordt pal gezet.</l>
<l>Maar o diertjen! staak uw woeden, uw vervolgen; 'k heb in 't bloed</l>
<l>Van den Godmensch vreê gevonden voor mijn vuil bevlekt gemoed.</l>
<l>Dies is ook mijn vreê herboren met de dieren van het veld,</l>
<l>Want uw schepper heeft, als borreg, in Gods vierschaar zig gesteld.</l>
<l>Hij heeft mij weêrom geschonken 't regt, dat ik verloren had</l>
<l>'k Smaak dien vrede en blijdschap weder, die de regte mensch bezat.</l>
<l>Dies o diertjen, keer u van mij, wend uw angel van mij af!</l>
<l>'k Schenk u 't leven; wijl mijn Jesus al mijn schulden mij vergaf.</l>
<l rend="; 1tab">Maar 't is tijd naar huis te spoeden, wijl een digte regenvlaag</l>
<l>Mij verbiedt hier lang te marren, 'k loop dan schielijk langs die haag;</l>
<l>Want die weg brengt mij het spoedigst naar mijn woning: geefme, o Heer!</l>
<l>Dat de regen der genade mij besproeie tot uwe eer!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="127"/>
<head rend="h3">De <hi rend="i">zalige dood der jonge kinderen der geloovigen.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>eloovige Ouders moeten</l>
<l>Zo treurig niet begroeten</l>
<l rend="; 1tab">Het sterfuur van hun kroost!</l>
<l>'t Is waar; van 's Vaders zegen</l>
<l>Een pandjen hier verkregen</l>
<l rend="; 1tab">Verstrekt een kind tot troost.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar, dagtge: 't is het mijne,</l>
<l>Gij faaldet; 't was het zijne:</l>
<l rend="; 1tab">Het was aan Hem gewijd.</l>
<l>Hij heeft het, pas geboren,</l>
<l>Het zaligst lot beschoren,</l>
<l rend="; 1tab">En kroonde 't voor den strijd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="128"/>
<l>Dies moetge zo niet schreien,</l>
<l>Wanneer uw wichtjens scheiên</l>
<l rend="; 1tab">Uit jammer, en ellend.</l>
<l>Dan moetge uw Vader danken,</l>
<l>Terwijl gij deze klanken,</l>
<l rend="; 1tab">Hun na, ten hemel zendt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit kindjen sloot zijne oogen,</l>
<l>En ligt in 't stof gebogen,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon 't pas op aarde trad:</l>
<l>'t Was wars van haar gewemel,</l>
<l>'t Verlangde naar den hemel;</l>
<l rend="; 1tab">Wijl 't daar zijn Vader had.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Toen vlogen Cherubijntjens,</l>
<l>En vlugge Serafijntjens</l>
<l rend="; 1tab">Het krijtend schaap op zij:</l>
<l>Zijn klagen wekte erbarmen;</l>
<l>Zij voerden 't in hunne armen</l>
<l rend="; 1tab">'t Gestarrente voorbij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="129"/>
<l>Zij sierden het met kroontjens;</l>
<l>Zij leerden 't hemeltoontjens,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl het opwaart vloog:</l>
<l>En 't wichtjen, wel te vreden,</l>
<l>Zag lagchend naar beneden,</l>
<l rend="; 1tab">Van waar het schreiend toog.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij bragten 't, zonder rusten,</l>
<l>Aan de eeuwig blijde kusten,</l>
<l rend="; 1tab">Waar 't altijd lagchen zal,</l>
<l>En van geen schreien weten,</l>
<l>Maar al 't gehuil vergeten</l>
<l rend="; 1tab">Van 't grimmend tranendal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, 't schaapjen, dat op aarde</l>
<l>Maar smart bij smart vergaêrde,</l>
<l rend="; 1tab">Dat voelt geen pijnen meer.</l>
<l>Is 't lijfjen fel geschonden</l>
<l>Met diepe en vuile wonden;</l>
<l rend="; 1tab">Het zinkt in de aarde neêr.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="130"/>
<l>Maar 't zieltjen, heen gevaren</l>
<l>Naar 't koor der hemelscharen,</l>
<l rend="; 1tab">Leide al zijn vuilheid af;</l>
<l>Daar 't in den vroegen morgen,</l>
<l>Voor 't rijzen van de zorgen,</l>
<l rend="; 1tab">Zig aan zijn Schepper gaf.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat zieltjen krijgt nu oogen,</l>
<l>De ontwikkling van 't vermogen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hier omwonden was:</l>
<l>Geen vleesch kan dit beletten;</l>
<l>Geen zonde dat besmetten,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl Jesus het genas.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het leert zijn Schepper kennen;</l>
<l>Zig aan dien Vader wennen;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn liefdewet verstaan;</l>
<l>Het ziet, hoe Adams schulden</l>
<l>Zijn rekening vervulden,</l>
<l rend="; 1tab">Maar reeds zijn afgedaan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="131"/>
<l>Het voegt zig bij die zielen,</l>
<l>Die voor haar Heiland knielen;</l>
<l rend="; 1tab">En roemt het kinderlot.</l>
<l>Zou 't met de hemellingen</l>
<l>Geen hallelujaas zingen?</l>
<l rend="; 1tab">Ja, kinders loven God.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn kindjen steeg naar boven,</l>
<l>Om eeuwig Hem te loven.</l>
<l rend="; 1tab">Om eeuwig... O! ik buk!</l>
<l>Moest ik een schepsel teelen,</l>
<l>Om 't eeuwig te zien deelen</l>
<l rend="; 1tab">In eindeloos geluk?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O God! welke eer geschiedtme?</l>
<l>Geen moeite of angst verdrietme</l>
<l rend="; 1tab">In deze rampwoestijn:</l>
<l>Mijn kind mag in 't verblijden;</l>
<l>Maar ik moet in het strijden</l>
<l rend="; 1tab">Eene eer van Christus zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="132"/>
<l>Geloovigen! wij vinden,</l>
<l>Waarwe immer komen, vrinden,</l>
<l rend="; 1tab">Van 't hemelsche geslagt.</l>
<l>Geen doodsvallei zal 't hindren:</l>
<l>Wij worden van de kindren</l>
<l rend="; 1tab">In 's Vaders huis gewagt.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0008.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="133"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vrolijk</hi> leven.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn Zangster grijpt de citer aan,</l>
<l rend="; 1tab">En zingt van 't vergenoegen.</l>
<l>Wil iemand zig met zorg belaên,</l>
<l>Ik laat mij in geen boeien slaan,</l>
<l rend="; 1tab">Ik laat de weereld zwoegen.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie vindt vermaak in druk en pijn?</l>
<l rend="; 1tab">Een slegthoofd moog zig kwellen;</l>
<l>Ik niet, ik wil voor Jesus zijn;</l>
<l>'k Verjaag door man en hemelwijn</l>
<l rend="; 1tab">De zorgen, die mij knellen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Wilt gij een raad om altoos blij</l>
<l rend="; 1tab">En vergenoegd te wezen;</l>
<l>Buk onder Jesus heerschappij:</l>
<l>Hij maakt geboeide zielen vrij,</l>
<l rend="; 1tab">En zal uw smart genezen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="134"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>De weereld smoort u in den druk;</l>
<l rend="; 1tab">Wilt gij haar ketens dragen?</l>
<l>Neen; Neen; vervloek dat kneuzend juk!</l>
<l>Verlangtge blijdschap en geluk?</l>
<l rend="; 1tab">Ga die bij Jesus vragen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Begeef u spoedig bij den stoet</l>
<l rend="; 1tab">Van Jesus lievelingen:</l>
<l>Hen treft geen onweêr, hoe verwoed;</l>
<l>Wanneer de weereld siddren moet,</l>
<l rend="; 1tab">Dan kan een Christen zingen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar, zegtge, 'k ben door angst benard,</l>
<l rend="; 1tab">Ik hoor de stormen huilen:</l>
<l>Geen nood; geef Jesus maar uw hart;</l>
<l>Dan hebtge altoos in vrees en smart</l>
<l rend="; 1tab">Een rots om in te schuilen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Of, zegtge, - straks velt mij de dood</l>
<l rend="; 1tab">En doet de vreugd verdwijnen. -</l>
<l>Neen; zijtge Jesus gunstgenoot;</l>
<l>Hij voert u juichend in den schoot</l>
<l rend="; 1tab">Der blijde Cherubijnen.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="135"/>
<head rend="h3">Opwekking aan de <hi rend="i">godzoekende jeugd.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>eeft iemand in zijn vroege jeugd</l>
<l rend="; 1tab">Den dienst van God verkoren?</l>
<l>Het is een dienst, die 't hart verheugt.</l>
<l>Komt, speelgenooten! smaakt die vreugd;</l>
<l rend="; 1tab">Ze is ons van God beschoren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij jonge lieden worden ligt</l>
<l rend="; 1tab">Door de ijdelheid betooverd:</l>
<l>De voet staat los, en glipt, en zwigt:</l>
<l>Hoe ras verdwaalt ons wuft gezigt!</l>
<l rend="; 1tab">Hoe ras is 't hart veroverd!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De zugt tot blijheid schijnt in 't hart</l>
<l rend="; 1tab">Der jonkheid felst te gloeien.</l>
<l>Wee! dien de weereld houdt verward!</l>
<l>Belooft zij vreugd; zij levert smart:</l>
<l rend="; 1tab">Wie blijft nog in haar boeien?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="136"/>
<l>Is tegen 's duivels zwijmelwijn</l>
<l rend="; 1tab">Geen tegengift te vinden?</l>
<l>O ja; in God verheugd te zijn.</l>
<l>Dat niemand dan door wanhoop kwijn!</l>
<l rend="; 1tab">De hel zou hem verslinden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe meer men Jesus min betragt,</l>
<l rend="; 1tab">En blijde in God mag wezen;</l>
<l>Te minder heeft de zonde kragt,</l>
<l>Te minder kan de helsche magt</l>
<l rend="; 1tab">Tot wellust ons belezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De losheid, die de jeugd verwint,</l>
<l rend="; 1tab">Kan ons het meeste deeren;</l>
<l>Maar, die in God zijn blijdschap vindt,</l>
<l>Zal, daar hij Jesus teêr bemint,</l>
<l rend="; 1tab">Bedagtsaam steeds verkeeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ons hart is, als het twijflen blijft,</l>
<l rend="; 1tab">En niet in God kan rusten,</l>
<l>Als 't in het ongeloof gestijfd</l>
<l>Steeds dobbrende op gestalten drijft,</l>
<l rend="; 1tab">Een speelpop onzer lusten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="137"/>
<l>Gij, jonkheid, die zo dubt, en klaagt,</l>
<l rend="; 1tab">En worstelt zonder kragten,</l>
<l>Terwijl de duivel u belaagt,</l>
<l>En 't ongeloof uw vaart vertraagt;</l>
<l rend="; 1tab">Voord! Jesus staat te wagten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voord! jonge hemelzoekers! voord!</l>
<l rend="; 1tab">Laat al het eigen vallen,</l>
<l>En dringt door de enge hemelpoort!</l>
<l>Daar wordt de bangste, op Jesus woord,</l>
<l rend="; 1tab">De vrolijkste van allen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar, denktge ruim van Jesus min;</l>
<l rend="; 1tab">Mistrouwt dan niet den Vader!</l>
<l>Hij stemt volmaakt met Jesus in:</l>
<l>Komt! voegt u bij het Godsgezin,</l>
<l rend="; 1tab">En treedt den rijkstroon nader!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En, zoo 't u voor den wind mag gaan</l>
<l rend="; 1tab">In 't ijvren, in 't gelooven;</l>
<l>Hij, die u in 't geloof doet staan,</l>
<l>Hij blaze steeds dien ijver aan,</l>
<l rend="; 1tab">Dien 't ongeloof zou doven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="138"/>
<l>Misgunnen andren u dien stand,</l>
<l rend="; 1tab">Die niet zo moedig loopen;</l>
<l>Laat geen gezag den nauwen band,</l>
<l>Waarmeê 't geloof aan Jesus hand</l>
<l rend="; 1tab">U strengelt, ooit ontknoopen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Of, willenze uit voorzigtigheid</l>
<l rend="; 1tab">U van die hoogte trekken;</l>
<l>Volgt God, die u het veiligst leidt!</l>
<l>En, wat van menschen wordt gezeid,</l>
<l rend="; 1tab">Laat dat tot leering strekken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mistrouwt u zelf, maar nooit Gods woord!</l>
<l rend="; 1tab">De zelfproef past een Christen,</l>
<l>Die naar Gods vriendlijk roepen hoort;</l>
<l>Daar twijflend dubben hen bekoort,</l>
<l rend="; 1tab">Die met Gods liefde twisten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En wij, die voormaals digt bij God,</l>
<l rend="; 1tab">En Christus mogten leven;</l>
<l>Maar nu op 't eigen zijn verzot,</l>
<l>Of hijgen naar een schijngenot,</l>
<l rend="; 1tab">Of ongeloovig beven;</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="139"/>
<l>Wij lauwen! die tot Jesus smaad</l>
<l rend="; 1tab">Zo schandlijk zijn ontluisterd!</l>
<l>Wat vindt men, als men Hem verlaat?</l>
<l>Niets, dan een zielbedwelmend kwaad,</l>
<l rend="; 1tab">Dat liefde en ijver kluistert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Op! eer de leeftijd ons ontschiet;</l>
<l rend="; 1tab">Wij allen moeten blaken!</l>
<l>De lauwheid voegt de jonkheid niet:</l>
<l>Die 't eerste op Jesus liefde ziet,</l>
<l rend="; 1tab">Zal 't eerst aan 't gloeien raken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij moeten in het Christendom</l>
<l rend="; 1tab">Geen brekebeenen blijven;</l>
<l>Maar altijd vuurig ijvren, om</l>
<l>Den naam van onzen Bruidegom</l>
<l rend="; 1tab">Op al ons doen te schrijven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het dal van ootmoed, daar Genaê</l>
<l rend="; 1tab">Heur stroomen in doet vloeien,</l>
<l>Ligt aan den voet van Golgotha;</l>
<l>Dat ieder in die laagte ga!</l>
<l rend="; 1tab">De jonkheid moet er groeien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="140"/>
<l>De godvrugt moet de bloesem zijn</l>
<l rend="; 1tab">Van onze lentedagen;</l>
<l>Die in geen rijper leeftijd kwijn,</l>
<l>Maar steeds door Jesus zonneschijn</l>
<l rend="; 1tab">Gewenschte vrugt moog dragen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ons leven zij geheel gebed!</l>
<l rend="; 1tab">Laat al ons spreeken stigten!</l>
<l>Men hebbe 't op geen schijn gezet;</l>
<l>Maar Jesus voorbeeld zij de wet</l>
<l rend="; 1tab">Van onze Christenpligten!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat tedre waaksaamheid en moed</l>
<l rend="; 1tab">Ons worstlen steeds verzelden!</l>
<l>Die in den krijg wordt opgevoed,</l>
<l>Ontziet geen vijand, hoe verwoed:</l>
<l rend="; 1tab">Zo groeit de jeugd tot helden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij moeten elk in onzen stand</l>
<l rend="; 1tab">Op aarde nuttig wezen;</l>
<l>Wij bidders voor het vaderland;</l>
<l>Wij wapenen in Jesus hand,</l>
<l rend="; 1tab">Waar voor de hel moet vreezen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="141"/>
<l>Wij, die het stervende geslagt</l>
<l rend="; 1tab">Met blijde hoop vervullen;</l>
<l>Wij zijn 't, waar van de hemel wagt,</l>
<l>En Jesus eischt, dat we in zijn kragt</l>
<l rend="; 1tab">Zijn naam verbreiden zullen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij zijn 't; - maar ach! waar blijkt het in,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wij iets goeds belooven?</l>
<l>Verlochenen wij eigen zin?</l>
<l>En is bij ons de weereldmin</l>
<l rend="; 1tab">Uit oog en hart verschoven?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoort! aarde en hemel roept ons toe,</l>
<l rend="; 1tab">Daar Gods gerigten blaken:</l>
<l>‘O jeugd! word eens die lauwheid moê;</l>
<l>Laat u de vaderlijke roê</l>
<l rend="; 1tab">Tot goede kinders maken!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Komt! volgen wij dien liefderaad!</l>
<l rend="; 1tab">De roede moete ons drijven</l>
<l>Naar Jesus, die geen kinders slaat;</l>
<l>Maar met hun naar zijn Vader gaat!</l>
<l rend="; 1tab">Bij Jesus moet men blijven!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="142"/>
<l>Geen agt op 't eigen Ik te slaan,</l>
<l rend="; 1tab">God nauwgezet te vreezen,</l>
<l>In Jesus wel bij God te staan,</l>
<l>Op zijn beloften af te gaan,</l>
<l rend="; 1tab">Moete onze sterkte wezen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Betoon, o God! uwe oppermagt!</l>
<l rend="; 1tab">Geen jonkheid zet U perken.</l>
<l>Och! mogt men uw genadekragt</l>
<l>Aan 't jonggeboren Godsgeslagt</l>
<l rend="; 1tab">Eens luisterrijk bemerken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vergeef mijn schuld! verhoor mijn beê!</l>
<l rend="; 1tab">Och! mogt mijn zang hen wekken!</l>
<l>Paar hier, o Geest! uw werking meê!</l>
<l>Maak, dat zij ('t welke ik nooit hun deê)</l>
<l rend="; 1tab">Mij met hun voorbeeld trekken!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="281"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Bemoediging in treurigheid.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>od leeft, grijp moed, mijn ziel! zoudt gij voor schimmen vreezen,</l>
<l>Ai luister, Jesus spreekt: Ik zal uw leidsman wezen;</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb van eeuwigheid vrijwillig u bemind.</l>
<l>Leef vrolijk, leef gerust, zeg dankend elken morgen:</l>
<l rend="; 2tab">Mijn God zal voor mij zorgen;</l>
<l rend="; 3tab">Mijn vader ziet zijn kind.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn vader ziet zijn kind; bemoedigend genoegen!</l>
<l>Mijn vader ziet zijn kind in al zijn angst en zwoegen;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn vader ziet zijn kind, wanneer zijn kragt vergaat.</l>
<l>'t Is Jesus, die, aan 't hoofd van engelen en magten,</l>
<l rend="; 2tab">Rondom die op Hem wagten,</l>
<l rend="; 3tab">Zijn leger nederslaat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="282"/>
<l>'t Is Jesus; ja mijn ziel!... laat vrij uw liefde gloeien;</l>
<l>Wat zag men ooit dan troost van zijne lippen vloeien?</l>
<l rend="; 1tab">Hij weet wat droefheid is; Hij draagt een menschenhart.</l>
<l>Als Hij uw tranen ziet, als Hij u bang hoort klagen,</l>
<l rend="; 2tab">Gedenkt Hij aan die dagen;</l>
<l rend="; 3tab">De dagen zijner smart!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verdenkt zijn teêrheid niet, al worstelt gij met rampen;</l>
<l>Hij bidt ook dan voor u, als gij met vrees moet kampen;</l>
<l rend="; 1tab">Gij wordt niet zonder reên gekweld door ongeneugt.</l>
<l>'t Moet hier geen hemel zijn; 't zou met Gods wijsheid strijden,</l>
<l rend="; 2tab">U zonder druk en lijden,</l>
<l rend="; 3tab">Te voeren in de vreugd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Werd God uw vader dan; vergaf Hij dan uw zonden,</l>
<l>Om uw beangste ziel te dieper te doorwonden?</l>
<l rend="; 1tab">Neen, beef op dit gedagt; zo spreekt geen kinderhart.</l>
<l>Moest Jesus in den hof zig voor zijn Regter leggen;</l>
<l rend="; 2tab">Men hoort Hem vader zeggen,</l>
<l rend="; 3tab">Zo spreekt het kinderhart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="283"/>
<l>'t Is God, die u beproeft, of gij in tegenheden</l>
<l>Hem als uw vader eert, en, met zijn wil te vreden,</l>
<l rend="; 1tab">Op zijne goedheid wagt, wanneer de nood u knelt:</l>
<l>Ja de englen zien op u, ook hen kunt gij verblijden,</l>
<l rend="; 2tab">Wanneer ge u in het strijden,</l>
<l rend="; 3tab">Draagt moedig als een held.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Schiet dan de wapens aan; gij moogt en moed en kragten</l>
<l>Van Hem, die u bemint, verzoeken en verwagten;</l>
<l rend="; 1tab">Geloof aan God, en toon een mannelijken geest.</l>
<l>Wat is tog leed en druk? Een mist van weinig uuren;</l>
<l rend="; 2tab">Zij zal te korter duuren,</l>
<l rend="; 3tab">Hoe dikker ze is geweest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bloos dan, zoo ge immer dagt; mijn God heeft mij vergeten;</l>
<l>Zou Jesus thans wel iets van mijn benauwdheid weten?</l>
<l rend="; 1tab">Bloos vrij en staak voordaan 't mismoedig ongeloof!</l>
<l>Hij, zonder wiens bevel geen wormken wordt vertreden,</l>
<l rend="; 2tab">Is nimmer voor gebeden</l>
<l rend="; 3tab">Van zijne vrienden doof.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="284"/>
<l>Weg dan droefgeestigheid! weg treurige gedagten!</l>
<l>Ik wil, al dobberend, op mijn verlosser wagten,</l>
<l rend="; 1tab">Die voor mijn moede ziel een plaats van rust bereidt.</l>
<l>Daar 't leed, dat mij omringt, mij heiliger moet maken,</l>
<l rend="; 2tab">Wil ik geen zugten slaken,</l>
<l rend="; 3tab">Mijn kruis eischt dankbaarheid.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="285"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De zee.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi>ntzagchelijk gezigt! - versterkt u thans, mijne oogen!</l>
<l rend="; 1tab">Aanschouwt de zee! - hoe schoon! hoe grootsch! hoe uitgebreid!</l>
<l>De stranden staan verrukt; - wie blijft hier onbewogen?</l>
<l rend="; 2tab">Hier woont Gods majesteit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Is godlijk, wat men ziet; - geen kunst van menschenhanden</l>
<l rend="; 1tab">Veranderde ooit het schoon des grooten weereldplas;</l>
<l>De tijd verwoest de kunst, de tijd vervormt de landen:</l>
<l rend="; 2tab">De zee is, 't geen zij was.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie schildert ons haar pragt? - wie kan haar schat waardeeren?</l>
<l rend="; 1tab">Wie telt het groote heir, dat in haar afgrond leeft?</l>
<l>En wie zal ons de kragt van dat vermogen leeren,</l>
<l rend="; 2tab">Dat haar Gods almagt geeft?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="286"/>
<l>De Meetkunst moog de maat der hoogste bergen weten,</l>
<l rend="; 1tab">En reize met de maan door al haar kringen meê;</l>
<l>Geen sterveling doorgrondt, al kan hij zonnen meten,</l>
<l rend="; 2tab">De diepte van de zee.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ze ontfangt, met majesteit, den tol der volle stroomen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een Koning, die zijn volken cijns gebiedt;</l>
<l>Maar, schoon tot haar de Euphraat, de Nijl, en de Indus komen,</l>
<l rend="; 2tab">De zee vermeerdert niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij, die de zonne drenkt, doet gansche volken leven,</l>
<l rend="; 1tab">En, daar ze in 't hart der aard haar wateren verspreidt,</l>
<l>Schijnt die geschapen zee zo rijk, zo mild in 't geven,</l>
<l rend="; 2tab">Als de Algenoegsaamheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Algenoegsaamheid! wat heil aan U te denken!</l>
<l rend="; 1tab">Oneindige! wat heil, uw heerlijkheid te zien!</l>
<l>Uw heerlijkheid! wat eer! - geef, dat ik op uw wenken,</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk de zee, U dien'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="287"/>
<l>Haar peerlen hegt zij zelfs aan vorstelijke kroonen,</l>
<l rend="; 1tab">En toont ons zo haar schat, maar pronkt er zelf niet meê;</l>
<l>Gods wenk te volgen, en zijn luister te vertoonen,</l>
<l rend="; 2tab">Is 't sieraad van de zee.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij, die de landen scheidt, brengt al de volken samen;</l>
<l rend="; 1tab">Deelt 's weerelds rijkdom uit; beschaaft de maatschappij;</l>
<l>Beslist den oorlog, door den dwingland te beschamen,</l>
<l rend="; 2tab">En maakt verdrukten vrij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij, die Gods scepter zwaait, bekleedt zig met de wolken,</l>
<l rend="; 1tab">En breidt haar armen uit om 's aardrijks wijden kloot;</l>
<l>Zij grijpt de bergen aan, de toevlugt van de volken,</l>
<l rend="; 2tab">En sleeptze in haren schoot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ontembaar element! we erkennen uwe kragten;</l>
<l rend="; 1tab">Uw voordgejaagde vloed beslist der volken lot:</l>
<l>De weereld sidder vrij; ik heb geen kwaad te wagten;</l>
<l rend="; 2tab">Daar zee is, daar is God.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="288"/>
<l>Wat is die zee bij God, die met zijn scheppende oogen</l>
<l rend="; 1tab">Het ligtverwaaide zand op al de stranden telt;</l>
<l>En aan de zee, hoe trotsch haar golven bruischen mogen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat zand tot palen stelt?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eén wenk slegts van zijn gunst houdt deze zee gekluisterd;</l>
<l rend="; 1tab">Of maakt, dat zij vergeefs haar woeste baren spilt:</l>
<l>Toont God een toornig oog, zij raast, en Neêrland luistert;</l>
<l rend="; 2tab">Zij woedt, en Neêrland trilt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn dierbaar vaderland! Gods Zoon bewaakt uw stranden;</l>
<l rend="; 1tab">De wind erkent zijn magt, en luistert naar zijn stem;</l>
<l>Aanschouw uw duinen, en beveelze in Jesus handen;</l>
<l rend="; 2tab">De zee gehoorzaamt Hem.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die zee, die, als zij woedt, den hemel schijnt te raken;</l>
<l rend="; 1tab">De breedste dijken scheurt; de zwaarste duinen breekt;</l>
<l>En 's aardrijks vastigheên dreigt los en vlot te maken,</l>
<l rend="; 2tab">Wordt stil, als Jesus spreekt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="289"/>
<l>Hij, wiens onzigtbre hand de watren saam vergadert,</l>
<l rend="; 1tab">Hij scheldt den oceaan, en de afgrond geeft gehoor:</l>
<l>De golven stuiven heen, wanneer Gods Engel nadert,</l>
<l rend="; 2tab">En Isrel trekt er door.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al schijnt het menschdom van Gods wetten niet te weten,</l>
<l rend="; 1tab">Natuur verhef u vrij, dat ge ons beschamen moet:</l>
<l>Door geen verloop van tijd heeft ooit de zee vergeten</l>
<l rend="; 2tab">Haar ebbe noch haar vloed.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Waarheen, mijn zang? - De zee vergat op onze stranden,</l>
<l rend="; 1tab">In spijt der Britsche vloot, die Goddelijke wet:</l>
<l>Maar o! 't was éénmaal slegts, - tot heil van deze landen,</l>
<l rend="; 2tab">Die God door wondren redt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij die de heerschappij van mijnen God durft hoonen,</l>
<l rend="; 1tab">En lochent, dat er iets door zijn bestuur geschiedt,</l>
<l>Sla 't oog op Nederland; haar lotgevallen toonen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat God de zee gebiedt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="290"/>
<l>Wie is aan God gelijk? wat mensch kan zig beroemen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hij Beheerscher is van de onbedwongen zee?</l>
<l>Al durft de vleizugt zo den ijdlen hoogmoed noemen,</l>
<l rend="; 2tab">De Godheid spot er meê.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat vrij de dwinglandij der woeste roofzugt strekken</l>
<l rend="; 1tab">Tot steunsel van dien waan; zij tergt den Opperheer,</l>
<l>Die, als de God der zee, <hi rend="i">de Ruiters</hi> kan verwekken</l>
<l rend="; 2tab">Tot wreekers van zijne eer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zou 'k op dit vrije strand niet aan <hi rend="i">de Ruiter</hi> denken?</l>
<l rend="; 1tab">Nog heugt die zee zijn moed, zijn zeekunde en beleid:</l>
<l>Hoe dikwils zag zij hem ons de overwinning schenken,</l>
<l rend="; 2tab">En haar de veiligheid!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij ruischte tot Gods eer, als zij dien held zag nadren,</l>
<l rend="; 1tab">Die in haar rijksgebied Gods wetten gadesloeg;</l>
<l>Die biddend streed, en zo den vijand onzer vadren</l>
<l rend="; 2tab">Van Neêrlands kusten joeg.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="291"/>
<l>Die zee, die ons verrijkt, en dag aan dag verzadigt,</l>
<l rend="; 1tab">Is ook in 's Hoogsten hand de roê, die ons kastijdt;</l>
<l>En door die zelve zee wordt Nederland verdadigd,</l>
<l rend="; 2tab">Als God voor Neêrland strijdt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Och dat Geloof en Deugd zig aan dit oord gewennen!</l>
<l rend="; 1tab">Dat elk haar bakens zie aan dit gezegend strand!</l>
<l>Dan blijft deze oceaan met diep ontzag erkennen:</l>
<l rend="; 2tab">‘God woont in Nederland.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een andren moog' de glimp der wufte pragt verblinden,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl hij de ijdelheid zijn dwaazen eerbied toont;</l>
<l>Waar kan men meer vermaak, waar grooter luister vinden,</l>
<l rend="; 2tab">Dan daar de Godheid woont?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De zee erkent hier God; - hoe statig gaan haar baren!</l>
<l rend="; 1tab">Zij nadren met gedruisch, en de eerbied nadert meê.</l>
<l>De zon beglanst den vloed, de schrik is weggevaren;</l>
<l rend="; 2tab">God wandelt op de zee.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="292"/>
<l>Hier hebben de englen 't eerst des Hoogsten lof gezongen,</l>
<l rend="; 1tab">Toen Hij de stranden schiep; - waar zijn hun reien heen?</l>
<l>Nu hoor ik niets, dan zee; - nu zwijgen alle tongen;</l>
<l rend="; 2tab">'k Ben hier met God alleen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verlustig u, mijn oog! zie hier Gods grootheid pralen!</l>
<l rend="; 1tab">Wat is hier alles groot! onmeetbaar uitgebreid!</l>
<l>'k Zie aan die zee geen eind; - zij heeft nochtans haar palen;</l>
<l rend="; 2tab">Gij niet, o Eeuwigheid!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bij u wordt alles klein, hoe groot het hier mag schijnen;</l>
<l rend="; 1tab">Uw komst vernietigt zelfs de zee van ons verdriet,</l>
<l>En 's weerelds ijdle vreugd moet voor uw oog verdwijnen,</l>
<l rend="; 2tab">Maar mijne blijdschap niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat kan den oceaan één enkle droppel baten?....</l>
<l rend="; 1tab">Zo ben ik bij 't heelal; zo is 't heelal bij God.</l>
<l>En egter wou voor mij Gods Zoon zijn troon verlaten,</l>
<l rend="; 2tab">En deelen in ons lot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="293"/>
<l>Uw liefde, oneindig God, zij eeuwiglijk geprezen!</l>
<l rend="; 1tab">Ze is grooter dan 't heelal; - ze is als uw Majesteit:</l>
<l>Gij maakt mij zalig, en mijn zaligheid zal wezen</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk - aan de eeuwigheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O zalige eeuwigheid! - 'k zal zonder zonde leven;</l>
<l rend="; 1tab">Ik legge, op Jesus wenk, gerust mijn lichaam af;</l>
<l>Hij, die den dood verwon, Hij zal 't mij wedergeven,</l>
<l rend="; 2tab">Al was die zee mijn graf.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De Schepper van 't heelal zal zijn gezag, bewijzen</l>
<l rend="; 1tab">Ten schrik van 't ongeloof, dat voor zijn magt verstomt;</l>
<l>Men zal uit deze zee de dooden zien verrijzen,</l>
<l rend="; 2tab">Als Jesus wederkomt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als Jesus wederkomt, zal alles Jesus eeren;</l>
<l rend="; 1tab">Een trotsche Pharo met zijn heiren uit de zee;</l>
<l>En de onbekeerde Jood ook bij diezelfde meeren,</l>
<l rend="; 2tab">Daar Jesus wondren deê.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="294"/>
<l>Als Jesus wederkomt!.. Gij zult Hem zien, mijne oogen;</l>
<l rend="; 1tab">Gij zult ook wederzien, die 'k nu op aarde miss';</l>
<l>'k Zal mooglijk eens met haar ook hier dien God verhoogen,</l>
<l rend="; 2tab">Die onze lofzang is.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Zal dan met scherper oog ontdekken al de schatten,</l>
<l rend="; 1tab">Die nu de zee verbergt; - 'k zal al Gods wondren zien;</l>
<l>'k Zal dan met beter brein en blijder hart bevatten,</l>
<l rend="; 2tab">Hoe grooten God ik dien'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie is een God, als Hij! - Laat al wat leeft Hem eeren!</l>
<l rend="; 1tab">En gij, mijn ziel, vertrouw dat Hij u hoeden zal:</l>
<l>Waar ge ooit moogt zijn, is God; - wat kunt ge meer begeeren?</l>
<l rend="; 2tab">Daar God is, daar is 't all.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0017.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="295"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een christen in voorspoed.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">N</hi>u zig mijn hupplend hart verblijdt;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn leven zagtkens henen glijdt,</l>
<l>En rozen langs mijn paden bloeien;</l>
<l rend="; 1tab">Valt aardsgezindheid lust en waan</l>
<l rend="; 1tab">Mij onder schijn van vrijheid aan,</l>
<l>Maar smeedt, helaas! mij ijzren boeien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ik, die mij zelf ellendig ken,</l>
<l rend="; 1tab">Voor alle boosheid vatbaar ben,</l>
<l>Zal dies tot Jesus mij begeven;</l>
<l rend="; 1tab">Hij, die mij eer en rijkdom schenkt,</l>
<l rend="; 1tab">Mij uit een beek van voorspoed drenkt,</l>
<l>Kan ook ootmoedig mij doen leven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer zijn geest mij daaglijks toont,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe in mijn hart de zonde woont;</l>
<l>Hoe ligt ik struiklend kan bezwijken;</l>
<l rend="; 1tab">En dat der deugden, die ik mis,</l>
<l rend="; 1tab">Het aantal nog ontelbaar is,</l>
<l>Dan zal de hoogmoed schaamrood wijken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="294"/>
<l rend="; 1tab">Dan blijf ik mijnen Vorst getrouw,</l>
<l rend="; 1tab">Dan zal, als ik zijn gunst aanschouw,</l>
<l>Mijn dankbaar hart Hem needrig eeren:</l>
<l rend="; 1tab">En mijn genoegen rust en vreugd,</l>
<l rend="; 1tab">Zo wel als 't vonkjen van mijn deugd,</l>
<l>Als een verbeurde gift waardeeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dan kleeft mijn ziel aan de aarde niet,</l>
<l rend="; 1tab">Daar zij om hoog haar wooning ziet;</l>
<l>Dan zal ik mij alleen beroemen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat mijn verlosser eeuwig leeft,</l>
<l rend="; 1tab">En mij het regt geschonken heeft,</l>
<l>Om zijnen God mijn God te noemen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dan zal ik weêr in strijd en druk</l>
<l rend="; 1tab">Mij willig buigen onder 't juk,</l>
<l>Ja zelfs in rampen vrolijk leven:</l>
<l rend="; 1tab">En met mijn drukgenooten saam</l>
<l rend="; 1tab">Mij steeds verheugen, dat mijn naam</l>
<l>Is in den Hemel opgeschreven.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="295"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De onderwerping.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">N</hi>een Vader! schoon uw hand mijn tedren boezem grieft,</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben, ik blijf uw kind, dat gij in Jesus lieft.</l>
<l>Al druipt mijn oog tot God, ik zal niet morrend klagen.</l>
<l rend="; 2tab">Ik, diep in 't stof gebogen voor uw troon,</l>
<l rend="; 3tab">Gedenk aan 't lijden van uw Zoon;</l>
<l>Zijn voorbeeld leerde mij mijn kruis in ootmoed dragen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb, in mijn levensloop, al menigwerf geweend;</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben van aardsch vermaak en voordeel vroeg gespeend;</l>
<l>Uw wijsheid leidt mijn jeugd door huilende woestijnen.</l>
<l rend="; 2tab">Hoe dikwijls hield de zorg, de droefheid en 't verdriet</l>
<l rend="; 3tab">Voor 't schreiend oog een bang verschiet,</l>
<l>En deed de vrolijkheid uit mijn gelaat verdwijnen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="296"/>
<l rend="; 1tab">Maar Gij zijt wijs, mijn God! zou 'k twisten met uw raad?</l>
<l rend="; 1tab">Neen! 't boek, waarin mijn naam en lot geschreven staat,</l>
<l>Meldt ook de zaligheid, waarop Gij mij doet hopen.</l>
<l rend="; 2tab">Die zaligheid, dat eindeloos geluk,</l>
<l rend="; 3tab">Vertroost mij in den felsten druk,</l>
<l>En doet mij, 't ga hoe 't ga, mijn pad blijmoedig loopen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zou goed, vermaak, of eer, die mij u gunst niet gaf,</l>
<l rend="; 1tab">Behagen? neen mijn God, verschoon mij van die straf!</l>
<l>Laat nooit uw vaderhand mij iets in gramschap geven.</l>
<l rend="; 2tab">Ik ruil uw gunst voor weereldschatten niet;</l>
<l rend="; 3tab">'k Wil liever in het bangst verdriet,</l>
<l>Dan, zonder mijnen God, in eer en voorspoed leven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">De hand, die mij verdrukt, vertroost en zuivert mij,</l>
<l rend="; 1tab">Helaas! mijn kranke ziel eischt bijtende artzenij:</l>
<l>De smart, die mij omringt, moet mijn geluk volmaken.</l>
<l rend="; 2tab">In 't grievendst leed, dat ooit een Christen droeg,</l>
<l rend="; 3tab">Had hij altoos aan God genoeg;</l>
<l>En zag wel eens, verbaasd, zijn taaiste banden slaken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="297"/>
<l rend="; 1tab">'k Geniet uit 's vaders hand nog meenig gunstbewijs;</l>
<l rend="; 1tab">'k Zong vaak, door Hem gered, zijn grooten naam ten prijs:</l>
<l>Ik hoef op mijnen rug, doorploegd van geesselzweepen,</l>
<l rend="; 2tab">Van 't volk bespot, gedrenkt met mijrrhenwijn,</l>
<l rend="; 3tab">Om stervend tot een vloek te zijn,</l>
<l>Naar 't lastrend Golgotha geen bloedig kruis te sleepen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wees moedig dan mijn ziel! uw leidsman is uw God!</l>
<l rend="; 1tab">Hij stiert, naar zijnen wil, en tot zijne eer, uw lot.</l>
<l>Hij zal, bezwijk maar niet, aan u zijn zegen schenken:</l>
<l rend="; 2tab">Al nam Hij 't kruis niet van uw schouders af,</l>
<l rend="; 3tab">Wanneer uw ligchaam rust in 't graf,</l>
<l>Zal uw verloste ziel aan 't leed met vreugd gedenken.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0018.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="298"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Avondlied.</hi> veldzang.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>ij, heerschende stilte, gebiedt ons te luistren:</l>
<l rend="; 1tab">Ontzagchelijk zwijgen van hemel en aard!</l>
<l>'k Hoor niets, dan de stem van mijn eigen geweten,</l>
<l rend="; 2tab">De stem van mijn God.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De dag is ten einde; 'k moet rekenschap geven:</l>
<l rend="; 1tab">Mijn dagen verdwijnen, als dan voor den wind;</l>
<l>De dagen verdwijnen, maar, o! de verpligting</l>
<l rend="; 2tab">Tot rekenschap niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn God is nabij, die alwetende Rigter;</l>
<l rend="; 1tab">Hij woont in den Hemel, en is, daar ik ben.</l>
<l>Maar hier in het suizen dier lieflijke stilte,</l>
<l rend="; 2tab">Hier nadert Hij ons.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="299"/>
<l>Eerbiedige stilte! - zo stil zal het wezen,</l>
<l rend="; 1tab">Als alles moet zwijgen in 't jongste gerigt;</l>
<l>Als ieder zijn vonnis, en ik ook het mijne,</l>
<l rend="; 2tab">Voor eeuwig verwagt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eerbiedige stilte! - zo stil is het heden,</l>
<l rend="; 1tab">Nu 't wekkend geweten mij dagvaardt voor God:</l>
<l>'k Moet rekenschap geven; - de schepselen zwijgen,</l>
<l rend="; 2tab">De Alwetende hoort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat was mijn bedoeling? - Gods eer of de mijne?</l>
<l rend="; 1tab">Wien wilde ik behagen? - de weereld of God?</l>
<l>Al weten 't geen menschen, al zagen 't geen Englen,</l>
<l rend="; 2tab">God proefde mijn hart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij moogt mij verstooten, Regtvaardige Rigter!</l>
<l rend="; 1tab">Gij ziet mijne zonden; 'k heb alles bevlekt,</l>
<l>Uw lessen verwaarloosd, uw liefde vergeten,</l>
<l rend="; 2tab">Uw gramschap verdiend.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="300"/>
<l>Uw gramschap, mijn Regter! - De hemelen beven,</l>
<l rend="; 1tab">Een Engel bedekt zig; - hoe nadere ik U?</l>
<l>Maar Gij, vergezeld van uw Zoon, den Geliefden,</l>
<l rend="; 2tab">Gij nadert tot mij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn oog is op Hem; - en ik zie ook uwe oogen,</l>
<l rend="; 1tab">Die éénmaal Hem zagen genageld aan 't kruis;</l>
<l>Uw oogen, in liefde gevestigd op Jesus,</l>
<l rend="; 2tab">Gevestigd op mij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, Vader, 'k gehoorzaam; - uw wil is de mijne;</l>
<l rend="; 1tab">Uw wil is mijn heil, en mijn heil is uw eer:</l>
<l>Uw wil is de mijne; 'k verlaat mij op Jesus,</l>
<l rend="; 2tab">Op Jesus alleen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Och! zondigde ik nimmer! - die tijd zal eens komen:</l>
<l rend="; 1tab">Gods vaderlijke oogen bemoedigen mij;</l>
<l>Zijn trouw zal niet falen, al ben ik nog zondig:</l>
<l rend="; 2tab">Och! zondigde ik nooit!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="301"/>
<l>Die dag zal eens komen, de jongste der dagen:</l>
<l rend="; 1tab">De nagt van de zonde verdwijnt voor dien dag.</l>
<l>Mijn Koning, mijn Voorspraak verschijnt om te rigten;</l>
<l rend="; 2tab">Ik wagt op zijn komst.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik wagt op dien morgen. - mijn Koning, mijn Voorspraak!</l>
<l rend="; 1tab">Uw Engelen waken, al slaap ik in 't graf:</l>
<l>De nagt zal verdwijnen; maar nimmer, o Jesus!</l>
<l rend="; 2tab">Uw liefde tot mij.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0019.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="302"/>
<head rend="h3">* * *</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>ie God mistrouwt, of schoon Hij zweert</l>
<l>Dat Hem een zondaar 't hoogst vereert,</l>
<l>Door zijn genade te geloven;</l>
<l>Die in zijn eigen listig hart</l>
<l>Geduurig troost zoekt voor zijn smart,</l>
<l>En de eer aan Jesus wil ontrooven;</l>
<l>Die uit gebrek aan heiligheid</l>
<l>Van Jesus vlugt, wanhopig schreit,</l>
<l>Geen balsem zoekt voor zijn geweten;</l>
<l>Kan zulk een mensch een Christen heeten?</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="303"/>
<head rend="h3">* * *</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>ie God als zijnen Vader eert,</l>
<l>Met woord en wandel stigt en leert,</l>
<l>En biddend strijdt met zijn gebreken;</l>
<l>Die Jesus als zijn zielevriend</l>
<l>Opregt bemint, Hem dankbaar dient,</l>
<l>En gaarne tot zijn lof hoort spreeken,</l>
<l>Die zig geheel op Hem verlaat,</l>
<l>Zijn broeder lieft, geen vijand haat,</l>
<l>En altoos teer is van geweten,</l>
<l>Mag zulk een mensch geen Christen heeten?</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="304"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">'s Menschen lot.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>oe, mijn ziel! zo treurig, zo verslagen;</l>
<l rend="; 1tab">Waarom tog bezweken voor 't verdriet?</l>
<l>'t Graf alleen is de eindpaal van het klagen;</l>
<l rend="; 1tab">Zuivre blijdschap geeft de weereld niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wangen, daar men roozen op zag bloeien</l>
<l rend="; 1tab">Worden koud en bleek door vrees of smart.</l>
<l>Heldere oogen doen ook tranen vloeien;</l>
<l rend="; 1tab">Angst beklemt somtijds het moedigst hart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zaalen, daar men onlangs zig vermaakte,</l>
<l rend="; 1tab">Kleedt men kort daarop in rouwgewaad.</l>
<l>'t Goed, waarna men 't allervuurigst haakte,</l>
<l rend="; 1tab">Is 't wel eens, dat ons het eerst verlaat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="305"/>
<l>Leed omringt de beste stervelingen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Pad der deugd loopt dwars door dorens heen;</l>
<l>Schreien mengt zig onder vrolijk zingen;</l>
<l rend="; 1tab">'s Menschen lot is druk en vreugd door een.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mengelt God dus smart en blijdschap samen,</l>
<l rend="; 1tab">Wagt op aard dan geen volmaakte vreugd.</l>
<l>Zeg alleen op zijn beloften: Amen!</l>
<l rend="; 1tab">Zoek uw troost in heiligheid en deugd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zalig hij, die, in zijn bangste stonden,</l>
<l rend="; 1tab">Moedig peinst op 't einde van zijn druk!</l>
<l>Die in voorspoed blijft aan God verbonden,</l>
<l rend="; 1tab">En zijn rust niet zoekt in aardsch geluk.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit vooruitzigt hoedt voor morrend klagen;</l>
<l rend="; 1tab">En bedwingt de vreugd die ras verleidt;</l>
<l>Leer, mijn ziel, dan 't kruis in ootmoed dragen:</l>
<l rend="; 1tab">Mijdt in voorspoed buitensporigheid.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="306"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Blij vooruitzigt.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab"><hi rend="b">I</hi>k heffe, in 't midden mijner zorgen,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn hangend hoofd eens op, en zie verlangend uit</l>
<l>Naar 't einde van mijn loop, en dien gedugten morgen,</l>
<l rend="; 3tab">Die 't zwijgend graf ontsluit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Al zie ik thands uw vriendlijke oogen.</l>
<l rend="; 1tab">Uw glans, uw majesteit, verheven Jesus! niet,</l>
<l>'t Is 't oog van mijn geloof, dat, hemelwaard gevlogen,</l>
<l rend="; 3tab">Uw blijde toekomst ziet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">En is mijn strijd eens afgestreden;</l>
<l rend="; 1tab">De laatste zugt geslaakt; de laatste traan geschreid:</l>
<l>Dan zie ik korte smart gevolgd door eeuwigheden</l>
<l rend="; 3tab">Van rust en zaligheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="307"/>
<l rend="; 2tab">Die hoop alleen kan mij verkwikken;</l>
<l rend="; 1tab">Die was, in strijd en druk, mijn beste mediçijn,</l>
<l>Die zal, het ga hoe 't ga, in knellende oogenblikken,</l>
<l rend="; 3tab">Mijn eeuwig anker zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">O eeuwigheid! 'k ga met verlangen</l>
<l rend="; 1tab">U zingend te gemoet, en wagt op mijnen Heer.</l>
<l>Ik droog, door u verkwikt, de tranen van mijn wangen,</l>
<l rend="; 3tab">En voel geen banden meer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Ja met mijn Jesus zal ik weezen;</l>
<l rend="; 1tab">Hem met mijne oogen zien; en, van gebreken vrij,</l>
<l>Niet meer om wangedrag zijn ongenoegen vreezen,</l>
<l rend="; 3tab">Maar heilig zijn als Hij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Daar zal ik van Gods liefde zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet flaauw en traag als nu, maar op een hogen toon;</l>
<l>Daar zal mijn vlugge geest in Godgeheimen dringen,</l>
<l rend="; 3tab">Ja God zien in den Zoon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="308"/>
<l rend="; 2tab">Ik zal in Jesus luister deelen;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn heerlijkheid stort vreugd, bij stroomen, in mijn ziel:</l>
<l>'t Gedienstig Englendom zal op hun citers speelen,</l>
<l rend="; 3tab">Terwijl ik nederkniel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Zij zullen mij om Jesus eeren;</l>
<l rend="; 1tab">Mij dienen op zijn wenk, en voeren door 't heel al;</l>
<l>Waar ik van uur tot uur meer van Gods goedheid leeren</l>
<l rend="; 3tab">En meer Hem loven zal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">En zie ik dan een brandende aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Zij zal met nieuwen glans verrijzen uit haar asch;</l>
<l>Zij wordt, in 't rijk van God, een stip van groter waarde,</l>
<l rend="; 3tab">Dan ze ooit te voren was.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Dit jammerdal, waar tranen vlooten,</l>
<l rend="; 1tab">Wordt nu een lustpriëel, 't verblijf van vrede en eer.</l>
<l>Nu houdt geen englenwagt daar 't paradijs gesloten;</l>
<l rend="; 3tab">Geen zonde woont er meer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="309"/>
<l rend="; 2tab">Dan zal ik daar geen plaats meer vinden,</l>
<l rend="; 1tab">Die mij de smart vernieuwt van langgeleden druk;</l>
<l>Of mij de beelden toont van afgestorven vrinden</l>
<l rend="; 3tab">En omgekeerd geluk.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Neen, alles ademt vreugd en leven;</l>
<l rend="; 1tab">Dat oord wordt slegts herkend, waar Jesus voor ons leed;</l>
<l>Dat zal, eeuw uit eeuw in, gedugte teekens geven</l>
<l rend="; 3tab">Van 't geen zijn liefde deed.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Maar, o mijn ziel! wat ijdel poogen;</l>
<l rend="; 1tab">Uw toon is veel te laag, voor zulk een hoog gedigt.</l>
<l>Gij kleeft nog aan het stof. Geen zwakke sterfelijke oogen</l>
<l rend="; 3tab">Verdragen 't eeuwig licht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Ja, 'k voel de ketens, die mij drukken,</l>
<l rend="; 1tab">Maar zwijgen zal ik niet, zo lang ik zingen kan.</l>
<l>Geen zwakheid, geen gebrek kan mij die vreugd ontrukken:</l>
<l rend="; 3tab">'k Heb daar den voorsmaak van.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="310"/>
<l rend="; 2tab">God wil ook deze zwakheid dragen;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn Goedheid schept vermaak in zwakke kindertaal,</l>
<l>Hoe schoon het Englendom moog van zijn gunst gewagen,</l>
<l rend="; 3tab">'t Is ook maar kindertaal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Sla dan, mijn citer! vreugdetoonen;</l>
<l rend="; 1tab">Ligt wektge hoop en vreugd in een verslagen ziel!</l>
<l>Ligt doetge moed en kragt in zulke boezems woonen,</l>
<l rend="; 3tab">Wien 't strijden bitter viel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">De klank van trommels en trompetten</l>
<l rend="; 1tab">Wekt moeden uit den slaap, en maakt den held verblijd;</l>
<l>Ja dwingt de bloodaarts zelf geen voetstap te verzetten</l>
<l rend="; 3tab">In 't heetste van den strijd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">De Hoop tog voert ons stervelingen</l>
<l rend="; 1tab">Langs trappen van verdriet en moeite naar den troon.</l>
<l>Die radeloos door druk zijn handen niet wil wringen,</l>
<l rend="; 3tab">Moet hoopen op de kroon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="311"/>
<l rend="; 2tab">Ja, eeuwig zalig vergenoegen!</l>
<l rend="; 1tab">Zijt gij van God beloofd, ik wagt u op zijn woord;</l>
<l>En daarom zet ik hier, al moest ik eeuwen zwoegen,</l>
<l rend="; 4tab">Mijn arbeid rustig voord.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Zo leer ik strijdend te gelooven;</l>
<l rend="; 1tab">Zo neemt in droefheid reeds mijn blijdschap een begin;</l>
<l>Zo kom ik (sterke God! behoed mij) 't al te boven;</l>
<l rend="; 4tab">En stap ten hemel in.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>Het grafschrift van een Christen.</head>
<l rend="; 3tab">Ik hoopte, in al mijn druk,</l>
<l rend="; 3tab">Op 't eindeloos geluk,</l>
<l rend="; 3tab">Dat reeds mijn ziel geniet,</l>
<l rend="; 3tab">Nu gij dit Grafschrift ziet.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="312"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De beste keus.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">R</hi>ust, mijn ziel; uw God is Koning,</l>
<l rend="; 1tab">heel de weereld zijn gebied;</l>
<l>Alles wisselt op zijn wenken,</l>
<l rend="; 1tab">maar Hij zelf verandert niet.</l>
<l>Ieder woelt hier om verandring,</l>
<l rend="; 1tab">en betreurtze dag aan dag;</l>
<l>Hunkert naar het geen hij zien zal,</l>
<l rend="; 1tab">en verlangt naar 't geen hij zag.</l>
<l>Rust, mijn ziel; uw God is Koning:</l>
<l rend="; 1tab">wees te vreden met uw lot.</l>
<l>Zie, hoe alles hier verandert,</l>
<l rend="; 1tab">en verlang alleen naar God.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0020.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="313"/>
<head rend="h3">Op de overwinning door de <hi rend="i">nederlandsche vloot</hi> op die <hi rend="i">der engelschen</hi> behaald den 5<hi rend="sup">den</hi> Augustus 1781.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">L</hi>ooft God, den Heer der Legerscharen,</l>
<l rend="; 1tab">Den grootsten Held, wiens trouw en magt</l>
<l>Ons hulp beschikt heeft in gevaren,</l>
<l rend="; 1tab">En onze smarten heeft verzagt.</l>
<l>Hij zag op Neêrland, en in 't lijden</l>
<l rend="; 1tab">Droeg ons zijn arm; Hij heeft gered,</l>
<l>Schonk onzen helden moed in 't strijden,</l>
<l rend="; 1tab">En de overwinning op 't gebed.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="314"/>
<l>Die dag, waarop wij Jesus eeren,</l>
<l rend="; 1tab">Als eens verrezen uit het graf,</l>
<l>Zag ons den trotschen Brit verneêren,</l>
<l rend="; 1tab">Sloeg hem van onze kielen af.</l>
<l>Hij dreef, op overmagt hoogmoedig,</l>
<l rend="; 1tab">Met onze zwakheid wel den spot;</l>
<l>Maar, in dat spotten niet voorspoedig,</l>
<l rend="; 1tab">Vlood hij, verbaasd, voor Neêrlands God,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij, door benaaudheid aangegrepen,</l>
<l rend="; 1tab">Besprongen door geweld en list,</l>
<l>Wij sidderden voor Neêrlands schepen;</l>
<l rend="; 1tab">Maar God heeft onze zaak getwist.</l>
<l>Hij deed den heldenaart herleven</l>
<l rend="; 1tab">In Batoos onverwinbaar kroost;</l>
<l>Hij heeft ons moed en kragt gegeven,</l>
<l rend="; 1tab">En onze vijand heeft gebloosd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="315"/>
<l>Er is, 't is waar, veel bloeds vergoten;</l>
<l rend="; 1tab">De vloot, helaas! moet naar de reê:</l>
<l>Ja 't schip van <hi rend="i">Dedel</hi>, fel doorschoten,</l>
<l rend="; 1tab">Zonk, schoon verwinnaar, zelfs in zee.</l>
<l>De vloteling, gewond, moet klagen;</l>
<l rend="; 1tab">Dees ziet zijn makker neêrgeveld;</l>
<l>Die hoort het sneuvlen zijner magen,</l>
<l rend="; 1tab">Reeds door de vrees aan hem voorspeld.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar wij getergd, en lang geduldig,</l>
<l rend="; 1tab">Wij zijn aan al 't vergoten bloed,</l>
<l>Alleen uit nood gestort, onschuldig;</l>
<l rend="; 1tab">Dit zelfs, dit geeft ons nieuwen moed.</l>
<l>Wee hem, die door geweld en lagen</l>
<l rend="; 1tab">Ons dwong tot strijden, ja tot wraak!</l>
<l>God zal hem voor zijn vierschaar dagen;</l>
<l rend="; 1tab">Aan God beveelen we onze zaak.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="316"/>
<l>Juicht zwakken, juicht, blijft biddend wagten</l>
<l rend="; 1tab">Op Hem, die boven bidden schenkt;</l>
<l>'t Is u genoeg, wie u veragten,</l>
<l rend="; 1tab">Dat God in liefde aan u gedenkt.</l>
<l>Laat af van siddren, laat hem vreezen,</l>
<l rend="; 1tab">Die 't regt vertrapt, en God niet vreest;</l>
<l>Laat God alleen uw toevlugt wezen;</l>
<l rend="; 1tab">Hij is van ouds uw schild geweest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vreest slegts den God der legerscharen;</l>
<l rend="; 1tab">Uw vaders hebben 't ook gedaan:</l>
<l>Hij schonk hun bijstand in gevaren;</l>
<l rend="; 1tab">Zij riepen nooit vergeefs Hem aan.</l>
<l>Mijn volk! laat u mijn raad behagen!</l>
<l rend="; 1tab">Verban het kwaad, vereer de deugd:</l>
<l>Dan zal uw grijsheid meer gewagen</l>
<l rend="; 1tab">Van uwen luister, dan uw jeugd.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="317"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Uit gellert.</hi></head>
<pb rend="blank" n="318"/>
<pb n="319"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Bede.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">U</hi>w liefde, o God! is uitgebreid,</l>
<l rend="; 1tab">Zo ver er wolken zweeven;</l>
<l>Zij haast zig met barmhartigheid,</l>
<l rend="; 1tab">Om menschen hulp te geven:</l>
<l>O God! mijn God, mijn Toeverlaat,</l>
<l>Die niemands bidden ooit versmaadt!</l>
<l rend="; 1tab">Wil ook mijn bidden hooren.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik bid U niet om overvloed;</l>
<l rend="; 1tab">Geen goud is mijn verlangen;</l>
<l>Laat mij, zo veel ik hebben moet,</l>
<l rend="; 1tab">In uwe gunst ontfangen.</l>
<l>Verrijk mijn geest slegts met verstand,</l>
<l>Om U, o God! den Heilgezant,</l>
<l rend="; 1tab">En ook mij zelf te kennen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="320"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik bid U niet om eer en roem,</l>
<l rend="; 1tab">Daar andren zo om zwoegen;</l>
<l>Maar dat mij elk een Christen noem'!</l>
<l rend="; 1tab">Die eer kan mij vernoegen.</l>
<l>Mijn roem zij voor uw aangezigt</l>
<l>In 't regt betragten van mijn pligt,</l>
<l rend="; 1tab">En in der vroomen liefde!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik bid, o Heer! niet om 't geluk</l>
<l rend="; 1tab">Van lang op aard te leven;</l>
<l>Wil mij alleenlijk troost in druk,</l>
<l rend="; 1tab">In voorspoed ootmoed geven.</l>
<l>Uw liefde slaat mijn leven gaê;</l>
<l>Laat mij, mijn Vader, ook genaê</l>
<l rend="; 1tab">Bij U in 't sterven vinden.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="321"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het bidden.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi> Christen! wilt ge uw heil betragten;</l>
<l rend="; 1tab">Wees altijd wakende in 't gebed.</l>
<l>Ontboezem vrij voor God uw klagten,</l>
<l rend="; 1tab">Die altijd hoort, en gaarne redt.</l>
<l>Beproef uw hart, ontdek uw nooden,</l>
<l rend="; 1tab">Met ootmoed en met dankbaarheid.</l>
<l>Kom telkens tot Gods troon gevloden;</l>
<l rend="; 1tab">Hij heeft zijn gunst u toegezeid.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Wat eer! tot God te mogen spreken,</l>
<l rend="; 1tab">Den grooten Schepper van 't heelal!</l>
<l>Wat heil! dat zulk een God ons smeeken,</l>
<l rend="; 1tab">Ons schreien niet versmaden zal!</l>
<l>Zou ons het bidden niet betamen?</l>
<l rend="; 1tab">'t Is ons de beste medicijn.</l>
<l>Die zig den pligt van 't bidden schamen,</l>
<l rend="; 1tab">Die schamen zig Gods vriend te zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="322"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat we onzen wensch van God begeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Is dit een werk, dat ons verdriet?</l>
<l>Ons in 't gebed tot God te keeren,</l>
<l rend="; 1tab">Verheft dat onze zielen niet?</l>
<l>Zig door 't gebed tot goede werken,</l>
<l rend="; 1tab">Tot eerbied voor Gods Majesteit,</l>
<l>En tot geloof in Hem te sterken,</l>
<l rend="; 1tab">Baart zulk een pligt droefgeestigheid?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Leer in 't gebed eenvoudig spreken;</l>
<l rend="; 1tab">God ziet uw hart, Hij is een geest:</l>
<l>Hoe kan 't aan woorden u ontbreken,</l>
<l rend="; 1tab">Als God in 't hart uw meening leest?</l>
<l>Geen klanken zijn 't, die God behagen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen woorden door de kunst bereid;</l>
<l>God is geen mensch; 't geloovig klagen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat is bij Hem welsprekendheid.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="323"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Die 't heil, waaruit wij troost ontfangen,</l>
<l rend="; 1tab">Geloovig zoeken, eeren God:</l>
<l>Die, 't geen zij bidden, niet verlangen,</l>
<l rend="; 1tab">Die drijven met Gods gunst den spot.</l>
<l>Die daaglijks God zijn trouw durft zweeren,</l>
<l rend="; 1tab">En straks vergeet, wat hij bezwoor,</l>
<l>Die durft de Alwetendheid onteeren,</l>
<l rend="; 1tab">En wagte nooit bij God gehoor.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds, en smaak, als God u zegent,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe God, uw Vader, u verblijdt:</l>
<l>Bid steeds, als rampspoed u bejegent,</l>
<l rend="; 1tab">En voel, hoe vriendlijk God kastijdt.</l>
<l>Als u de moed en hoop begeven,</l>
<l rend="; 1tab">Als ge in verzoeking wordt gebragt,</l>
<l>En 's vijands listen u doen beeven;</l>
<l rend="; 1tab">Bid strijdend; God geeft zwakken kragt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="324"/>
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds; herdenk de wondre wegen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar langs uw God u heeft geleid;</l>
<l>Denk aan zijn straf, denk aan zijn zegen,</l>
<l rend="; 1tab">En denk aan zijn langmoedigheid.</l>
<l>Hij ziet het struiklen van de grijsheid;</l>
<l rend="; 1tab">Hij ziet het dwalen van de jeugd;</l>
<l>Zijn liefde draagt ons, en zijn wijsheid</l>
<l rend="; 1tab">Roept ons, door lief en leed, tot deugd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds, en zie met blijder oogen</l>
<l rend="; 1tab">Het eeuwig heil, u toebereid:</l>
<l>Proef, door 't geloof u zelf onttoogen,</l>
<l rend="; 1tab">Den voorsmaak van de zaligheid.</l>
<l>Een heil van millioenen jaren,</l>
<l rend="; 1tab">Dat is bij 't heil,.... hoe stamel ik?</l>
<l>Bij 't geen ons God zal openbaaren,</l>
<l rend="; 1tab">Bij 't eeuwig heil, - geen oogenblik.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="325"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds; - maar wat zou 't bidden baten?</l>
<l rend="; 1tab">De zondaar moest van verre staan,</l>
<l>De zondaar moest het bidden laten,</l>
<l rend="; 1tab">Had Jesus niet aan God voldaan.</l>
<l>Bid steeds; er is genaê gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">De schulden zijn voor ons geboet:</l>
<l>Schoon wij die liefde niet doorgronden,</l>
<l rend="; 1tab">Vertrouw op Jesus offerbloed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds in stille en eenzaame oorden;</l>
<l rend="; 1tab">Ontdek vrijmoedig God uw smart;</l>
<l>Hij schat het hart niet naar de woorden,</l>
<l rend="; 1tab">Maar wel de woorden naar het hart.</l>
<l>Geen bange zugten, heete tranen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen teder woord, geen droeve toon,</l>
<l>Niets kan den weg ten hemel banen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geloof alleen in 's Vaders Zoon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="326"/>
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid steeds; God woont in alle streeken;</l>
<l rend="; 1tab">Daar menschen zijn, leent God het oor.</l>
<l>Denk niet: ‘'k zal t' saam met andren smeeken,</l>
<l rend="; 1tab">Zo vind ik eer bij God gehoor.’</l>
<l>God zal u gaarn uw wensch verleenen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo ge iets begeert naar zijn gebod;</l>
<l>Zoo niet, dan baat u zelfs het weenen</l>
<l rend="; 1tab">Der gansche weereld niets bij God.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar paar ook plegtig hart en handen</l>
<l rend="; 1tab">Met Gods gemeinte, in Jesus naam,</l>
<l>En kom, tot geestlijke offeranden,</l>
<l rend="; 1tab">Gedurig met uw broedren t'saam;</l>
<l>Om zo uw godvrugt hun te ontdekken,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk uw broeder ze u ontdekt;</l>
<l>En door uw ijver hem te wekken,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk hij u tot ijver wekt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="327"/>
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Bid met uw magen, met uw vrienden;</l>
<l rend="; 1tab">Denk, dat men op uw voorbeeld let,</l>
<l>En vier, met uwe huisbedienden,</l>
<l rend="; 1tab">De daaglijksche uuren van 't gebed.</l>
<l>Nooit moetge u 't heil der zielen schamen,</l>
<l rend="; 1tab">Die God aan u heeft toebetrouwd;</l>
<l>Het zal uw heil veraangenamen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo ge in uw huis Gods tempel bouwt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Doe voor uw broedren uw gebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Voor alle menschen, als hun vrind;</l>
<l>Denk, dat ge in hun uw medeleden,</l>
<l rend="; 1tab">In vijanden ook menschen vindt.</l>
<l>Bid steeds; zo zal uw liefde gloeien,</l>
<l rend="; 1tab">Zo vindt gij troost in ongeneugt,</l>
<l>Zo zal 't geloofs vertrouwen groeien,</l>
<l rend="; 1tab">Zo zult gij wijs zijn tot de deugd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="328"/>
<head rend="h4">XV</head>
<lg type="poem">
<l>Ziet ge in uw bidden veel gebreken;</l>
<l rend="; 1tab">Denk, dat uw borg gebeden heeft,</l>
<l>En dat Hij, om voor u te spreken,</l>
<l rend="; 1tab">Ook eeuwig als uw Priester leeft.</l>
<l>Bid steeds, bij dagen en bij nagten;</l>
<l rend="; 1tab">Geloof aan Gods onfeilbaar woord;</l>
<l>Gij moogt, gij moet verhooring wagten:</l>
<l rend="; 1tab">Uw Voorspraak bidt, en wordt verhoord.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="329"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Algemeene bede.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi> God, die in mijn boezem ziet!</l>
<l>Verwerp mij van uw aanschijn niet;</l>
<l>Maar scheld mij mijne schulden kwijt,</l>
<l>O God, die zo genadig zijt!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Och! schep in mij een reinen geest,</l>
<l>Een geest, die U bemint en vreest,</l>
<l>Een geest, vol ootmoed, lof en dank,</l>
<l>Een stillen geest, mijn leven langk.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Wees mijn Beschermer in gevaar;</l>
<l>Dat mij uw regterhand bewaar'!</l>
<l>Wat is er, dat mij schrik verwekt,</l>
<l>Als mij uw regterhand bedekt?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="330"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Ja, Heer, ik ben in uwe hand;</l>
<l>Mijn geest ontsing van U 't verstand:</l>
<l>Bewaar het mij, versterk het voord,</l>
<l>En onderwijs het door uw woord.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Uw groote naam verheuge mij!</l>
<l>Dat die mij steeds voor oogen zij?</l>
<l>'t Geloof in U zij mijne vreugd!</l>
<l>Geef, dat het werkzaam zij in deugd!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat is mijn heil, dat Gij mij leidt;</l>
<l>Dat zij mijn grootste zaligheid,</l>
<l>Dat ik uw Koningrijk verwagt,</l>
<l>En al mijn pligten trouw betragt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn kragt is niets, mijns vijands groot;</l>
<l>Dit brengt mij in den bangsten nood.</l>
<l>Och dat uw hulp mij steeds verschijn'!</l>
<l>Dan zal ik eens verwinnaar zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="331"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef mij van de aardsche goedren dat,</l>
<l>Het welk uw wijsheid nodig schat.</l>
<l>Al is 't niet groot, al is 't niet veel;</l>
<l>Mij is genoeg een kinderdeel.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Geeft ge immer overvloed aan mij;</l>
<l>Geef mij er dan die wijsheid bij,</l>
<l>Dat ik er matiglijk van leev',</l>
<l>En, blij van hart, er mild van geev'.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef mij gezondheid; geef mij, Heer,</l>
<l>Dat ik die heilig' tot uwe eer,</l>
<l>En altijd daar getrouw voor waak',</l>
<l>Maar nooit om haar mijn pligt verzaak.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Verwek mij steeds een trouwen vriend,</l>
<l>Die met zijn raad mij troostrijk dient,</l>
<l>Die met mij in uw vreeze leeft,</l>
<l>En door zijn voorbeeld lessen geeft.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="332"/>
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo 'k ooit een hoogen ouderdom</l>
<l>Naar uwen wijzen raad beklom;</l>
<l>Verzorg mij in dien zwakken staat,</l>
<l>Begeef mij niet, mijn Toeverlaat!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef, als mijn einde daar zal zijn,</l>
<l>Dat ik getroost voor U verschijn';</l>
<l>Neem mij dan aan in uwen Zoon,</l>
<l>En wees mijn schild, mijn eeuwig loon.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0020.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="333"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Morgenlied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn eerste zugt zij lof en dank!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn hart moet Gode zingen;</l>
<l>God hoort zo wel mijn lofgezangk,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat der hemelingen.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik lag, en sliep gerust deez' nagt,</l>
<l rend="; 1tab">Ik wist van geen gevaren;</l>
<l>Ik had geen zorg, en ook geen magt</l>
<l rend="; 1tab">Mij zelven te bewaren.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie was 't, die veiligheid en rust</l>
<l rend="; 1tab">Des nagts voor mij bewerkte?</l>
<l>Wie gaf door 't slapen nieuwen lust,</l>
<l rend="; 1tab">En 't lichaam nieuwe sterkte?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="334"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie leerde de oogen hunnen pligt,</l>
<l rend="; 1tab">Om zig des nagts te dekken?</l>
<l>En wie gebood aan 't morgenlicht,</l>
<l rend="; 1tab">Mij uit den slaap te wekken?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Gij zijt het, Schepper van 't Heelal,</l>
<l rend="; 1tab">Die mij dit all' woudt geven;</l>
<l>Gij zijt het, dien ik loven zal,</l>
<l rend="; 1tab">O Schepper van mijn leven!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Geloofd zij uwe liefde en magt!</l>
<l rend="; 1tab">Geloofd zij uwe trouwe,</l>
<l>Dat ik, na een gerusten nagt,</l>
<l rend="; 1tab">Den blijden dag aanschouwe!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef, dat uw zegen mij bekroon';</l>
<l rend="; 1tab">Leer mij uw weg bewandlen,</l>
<l>En tot uwe eer, naar uw geboôn,</l>
<l rend="; 1tab">In al mijn daden handlen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="335"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat uwe gunst mijn leven spaar',</l>
<l rend="; 1tab">Mijn hopend hart bestrale!</l>
<l>Toon U een Redder in gevaar,</l>
<l rend="; 1tab">Een Vader, als ik dwale.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef mij een hart, dat U betrouw',</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde niet vergete,</l>
<l>Mijn pligt als mijn geluk beschouw',</l>
<l rend="; 1tab">En van geen wanhoop wete.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef, dat ik, als een waakzaam knegt,</l>
<l rend="; 1tab">Uw Koningrijk verwagte,</l>
<l>De Godvrugt, matigheid, en 't regt</l>
<l rend="; 1tab">Door uw genaê betragte.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat ik, om andren bijtestaan,</l>
<l rend="; 1tab">Geen vlijt of arbeid mijde,</l>
<l>Maar mij in 't geen hun wel mag gaan,</l>
<l rend="; 1tab">En in hun deugd verblijde.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="336"/>
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Och dat ik in uw vreeze leev',</l>
<l rend="; 1tab">En geen vertroosting derve!</l>
<l>En als Gij 't eischt, mijn Vader, geef,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik met blijdschap sterve.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0021.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="337"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Zelfsbeproeving</hi>, avondzang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>e dag is weêr voorbij, een dag weêr van mijn leven:</l>
<l>Hoe heb ik dien besteed? heeft hij mij winst gegeven?</l>
<l>Heb ik met allen ernst het goede nagestreefd?</l>
<l>Of naar mijn lust alleen, niet naar mijn pligt geleefd?</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Heb ik, in 's Heeren vrees, deez' dag wel aangevangen,</l>
<l>Met danken en gebeên, met ijverig verlangen</l>
<l>Om, als tot deugd gevormd, in 's weerelds rampwoestijn</l>
<l>Regtvaardig, matig, en een vriend van God te zijn?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Heb ik in mijn beroep, van God mij aangewezen,</l>
<l>Den God der Christenen door naarstigheid geprezen,</l>
<l>De weereld regt gebruikt, en elk een dienst gedaan,</l>
<l>Niet om bij menschen, maar bij God in gunst te staan?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="338"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zag God mij, dezen dag, mijn eigen geest beheeren,</l>
<l>En telkens oog en hart naar zijn genade keeren?</l>
<l>Heb ik mijn bange ziel door hoop op God gesterkt,</l>
<l>En mij in Hem verheugd, die op mijn schreien merkt?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Mogt ik, bij 't zoet genot der aardsche goedren, denken</l>
<l>Aan Hem, die alles schiep, en mij mijn deel wou schenken?</l>
<l>Eerbiedigde ik zijn naam, en eerde Hem mijn hart,</l>
<l>Door dankbaarheid voor 't goede, en lijdzaamheid in smart?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Sprak ik, zo als ik dacht; en mogten mijne vrinden</l>
<l>Opregte hartlijkheid in mijnen omgang vinden?</l>
<l>Had ernst en vreugd bij mij een welgeschikten val,</l>
<l>En heb ik niets gezegd, dat mij berouwen zal?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Mogt ik mijn naasten door oplettendheid verpligten,</l>
<l>En tot het goede, met mijn voorbeeld, onderrigten?</l>
<l>Voelde ik de smarten van eens anders ongeneugt,</l>
<l>En was de voorspoed van mijn vijand mij tot vreugd?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="339"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Was mij een misslag leed, zo dra hij was bedreven?</l>
<l>En liet ik zelfs geen lust tot zonden in mij leven?</l>
<l>Kan ik voor God bestaan? mijn ziel, zijt gij bereid,</l>
<l>Als God in dezen nagt u roept naar de eeuwigheid?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>O God, die alles weet! wat zou 'k voor U bedekken?</l>
<l>'k Voel, ieder oogenblik, op nieuws mijn ziel bevlekken:</l>
<l>Vergeef, vergeef, o God! 't verzuimen van mijn pligt,</l>
<l>En treed, om Christus wil, met mij niet in 't gerigt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Ja, Gij belooft het mij; Gij blijft aan Jesus denken,</l>
<l>En wilt, in zijnen naam, ook mij genade schenken.</l>
<l>Bewaar mij dezen nagt; ik rust in uwen schoot,</l>
<l>En ben uw eigendom in leven en in dood.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0022.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="340"/>
<head rend="h3">Eerste <hi rend="i">avondlied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>rieëenig God! uw naam zij lof!</l>
<l>Uw goedheid geeft mij dankens stof</l>
<l rend="; 1tab">Voor duizend gunstbewijzen.</l>
<l rend="; 2tab">O God! ontfang</l>
<l rend="; 2tab">Mijn lofgezang;</l>
<l rend="; 1tab">Uw goedheid wil ik prijzen,</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Gij hebt mij grootlijks welgedaan,</l>
<l>Met tedre zorg mij bijgestaan;</l>
<l rend="; 1tab">Gij gaaft mijn brood mij heden;</l>
<l rend="; 2tab">Mijn huis en mij</l>
<l rend="; 2tab">Bewaarde Gij,</l>
<l rend="; 1tab">O Hoorder der gebeden!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="341"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Heer! wat ik ben, is uw geschenk;</l>
<l>De geest, waarmeê 'k aan U gedenk,</l>
<l rend="; 1tab">De troost van mijn geweten;</l>
<l rend="; 2tab">Wat ik vermag</l>
<l rend="; 2tab">Tot dezen dag,</l>
<l rend="; 1tab">'t Moet all' het uwe heeten.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Wees ook, naar uwe liefde en magt,</l>
<l>Mijn trouwe schutsheer dezen nagt;</l>
<l rend="; 1tab">Vergeef mij mijne zonden:</l>
<l rend="; 2tab">En komt mijn dood,</l>
<l rend="; 2tab">Die jongste nood;</l>
<l rend="; 1tab">'k Worde in uw Zoon gevonden!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0023.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="342"/>
<head rend="h3">Tweede <hi rend="i">avondlied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">G</hi>ij hebt mij, Heer, het leven</l>
<l rend="; 1tab">Ook dezen dag gegeven;</l>
<l rend="; 2tab">'k Roep U, mijn Vader, aan:</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde sloeg mij gade,</l>
<l rend="; 1tab">Mij zondaar; - 't is genade</l>
<l>Al wat Ge aan mij weêr hebt gedaan.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'k Moet U mijn danklied wijden,</l>
<l rend="; 1tab">Mij in uw gunst verblijden;</l>
<l rend="; 2tab">In U verheuge ik mij.</l>
<l rend="; 1tab">Gij woudt mijn kragten sterken,</l>
<l rend="; 1tab">Mij zeeg'nen in mijn werken,</l>
<l>En, o! mijn hart, dat reinigt Gij.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="343"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Mijn God, wat heil, wat vrede</l>
<l rend="; 1tab">Deelt Ge aan uw dienaars mede!</l>
<l rend="; 2tab">Ik ruilde 't voor geen troon.</l>
<l rend="; 1tab">'k Mag op uw goedheid hopen,</l>
<l rend="; 1tab">Ik zie den hemel open,</l>
<l>En daar voor mij 't genadeloon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ik weet, op wien 'k vertrouwe,</l>
<l rend="; 1tab">Op welke rots ik bouwe:</l>
<l rend="; 2tab">Al zijn mijn zonden veel,</l>
<l rend="; 1tab">Gij hebt ze mij vergeven;</l>
<l rend="; 1tab">'k Mag in uw vriendschap leven,</l>
<l>En in den hemel is mijn deel.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ik leg gerust mij neder;</l>
<l rend="; 1tab">Uw trouw bezorgt mij teder:</l>
<l rend="; 2tab">Wat wordt er kwaads gevreesd,</l>
<l rend="; 1tab">Als we ons aan U verpanden?</l>
<l rend="; 1tab">'k Ben de uwe; in uwe handen</l>
<l>Beveel ik, Vader, mijnen geest.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="344"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Danklied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l>'t <hi rend="b">H</hi>eelal moet U zijn lofgezang wijden,</l>
<l rend="; 1tab">O Heer! wien ik mijn lofzang wij':</l>
<l>Uwe oppermagt bestuurde mijn tijden,</l>
<l rend="; 1tab">En uwe zorg beschermde mij.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Als tegenspoed mijn tente genaakte,</l>
<l rend="; 1tab">Dan hoorde God mijn droeve klagt,</l>
<l>Ik ben, daar zijn goedgunstigheid waakte,</l>
<l rend="; 1tab">Nog nooit in mijnen druk versmagt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik zonk in ziekte en jammeren neder;</l>
<l rend="; 1tab">Ik bad ook in dien bangen tijd:</l>
<l>Straks hielp mij God, die Magtige, weder,</l>
<l rend="; 1tab">En mijn gebeente werd verblijd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="345"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Als mij de haat eens vijands bedroefde,</l>
<l rend="; 1tab">Dan klaagde ik kinderlijk mijn smart:</l>
<l>Ik zogt geen wraak, als God mij beproefde,</l>
<l rend="; 1tab">Hij sterkte met geduld mijn hart.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Als ik van 't spoor der Godvrugt verdwaalde,</l>
<l rend="; 1tab">En door het kwaad bezoedeld was,</l>
<l>Riep ik tot God, wiens gunst mij bestraalde,</l>
<l rend="; 1tab">En wiens Genade mij genas.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Zag uit naar troost; wat was het mij bange!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn God verborg zijn aangezigt;</l>
<l>Ik riep tot Hem: ‘Ach Heere! hoe lange?’</l>
<l rend="; 1tab">En Hij heeft mij weêr opgerigt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij hielp, en zal mij verder bevrijden;</l>
<l rend="; 1tab">Hij helpt; de Heer is wijs en goed;</l>
<l>Hij helpt, daar ik het kwaad meet bestrijden;</l>
<l rend="; 1tab">Hij helpt, en geeft den zwakken moed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="346"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>U dank ik voor beproevende plagen,</l>
<l rend="; 1tab">Die mij uw trouw heeft toegeschikt;</l>
<l>U dank ik voor de vrolijker dagen,</l>
<l rend="; 1tab">Waarmede uw liefde mij verkwikt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>U dank ik voor de goedren der aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Die ik in uwe gunst genoot:</l>
<l>Daar Gij voor mij mijn nooddruft bewaarde,</l>
<l rend="; 1tab">En iedren dag uw hand ontsloot.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>U dank ik, dat Ge uw Zoon hebt gegeven;</l>
<l rend="; 1tab">O wondre gunst! - en dat voor mij!</l>
<l>Hem in den dood! - om mij te doen leven!</l>
<l rend="; 1tab">Och dat ik eeuwig dankbaar zij!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>O! al Gods werk! roem eeuwig den Heere!</l>
<l rend="; 1tab">Al de aard' zij vol van 's Hoogsten lof!</l>
<l>Hem zij de kragt, de wijsheid, en de eere?</l>
<l rend="; 1tab">Hij zaligt zelfs het nietig stof.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="347"/>
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij helpt; al hoort men 's avonds ons klagen,</l>
<l rend="; 1tab">Des morgens is ons heil bereid:</l>
<l>Na ligten druk van weinige dagen</l>
<l rend="; 1tab">Verheft Hij ons ter zaligheid.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Nooit moet mijn hart Gods liefde vergeten,</l>
<l rend="; 1tab">Steeds zijn bevelen gadeslaan!</l>
<l>'t Heelal moet door mijn dankbaarheid weten,</l>
<l rend="; 1tab">Dat God aan mij heeft welgedaan.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="348"/>
<head rend="h3">Eerste <hi rend="i">kerslied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">K</hi>omt blij van geest,</l>
<l rend="; 1tab">Viert 's Heilands feest;</l>
<l>Gij Christnen moet Hem eer en dank bewijzen:</l>
<l rend="; 1tab">De liefde zij</l>
<l rend="; 1tab">De melodij,</l>
<l>Waarmeê wij Hem, den God der liefde, prijzen!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Verheft uw lot;</l>
<l rend="; 1tab">Zo mint ons God,</l>
<l>Zo mint Hij ons, dat Hij zijn Zoon wil geven.</l>
<l rend="; 1tab">O! wie zijn wij,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn God, dat Gij</l>
<l>Uw Zoon voor ons in 't vleesch doet leven?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="349"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Hij, God, werd mensch;</l>
<l rend="; 1tab">Der Vad'ren wensch,</l>
<l>Werd onze vriend, toen wij zijn haters waren.</l>
<l rend="; 1tab">Werd ons gelijk,</l>
<l rend="; 1tab">Om 't godlijk rijk</l>
<l>En 's Vaders liefde in 't vleesch ons te openbaren.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ons vleesch en bloed,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sterven moet,</l>
<l>Is door Gods Zoon, o wonder! aangenomen.</l>
<l rend="; 1tab">Dat vleesch en bloed,</l>
<l rend="; 1tab">Dat God voldoet,</l>
<l>Dat moet voor ons aan 't kruis ten offer komen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gelooft Gods stem;</l>
<l rend="; 1tab">Neemt deel aan Hem,</l>
<l>Die, ons tot heil, zig zelven wou verzaken.</l>
<l rend="; 1tab">Hij gaat u voor</l>
<l rend="; 1tab">Op 't hemelspoor;</l>
<l>Volgt, volgt Hem na; Hij zal ons zalig maken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="350"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'k Zal, God ter eer,</l>
<l rend="; 1tab">In de uwen, Heer,</l>
<l>Regt broederlijk, U kleeden, spijzen, drenken:</l>
<l rend="; 1tab">Der vroomen hart,</l>
<l rend="; 1tab">In hunne smart,</l>
<l>Vertroosten, en daarbij aan U gedenken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O eeuwig Woord,</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't all' naa hoort!</l>
<l>Die alles schiept, en draagt door uw vermogen!</l>
<l rend="; 1tab">Uw' lof verbreidt</l>
<l rend="; 1tab">De Christenheid,</l>
<l>En eerlang wordt U alle knie geboogen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Verheft den Heer;</l>
<l rend="; 1tab">Hij mint ons teêr,</l>
<l>Al moet het ook zijn eigen leven kosten:</l>
<l rend="; 1tab">Hallelujah!</l>
<l rend="; 1tab">Hallelujah!</l>
<l>Weest blijde in God, en juicht Hem, gij Verlosten!</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="351"/>
<head rend="h3">Tweede <hi rend="i">kerslied.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>it is de dag, dien God ons schenkt,</l>
<l>Waaraan geheel de weereld denkt;</l>
<l>Hem viere, alwat in 't groot Heelal</l>
<l>Door Jesus is, en wezen zal!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>De volkren hebben u verwagt,</l>
<l>Totdat Gods tijd zijn loop volbragt.</l>
<l>Toen zond Hij ons van zijnen troon,</l>
<l>U 's weerelds heil, U zijnen Zoon.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Als ik dit wonder vatten wil,</l>
<l>Dan staat mijn geest vol eerbied stil:</l>
<l>'k Aanbid met diepe erkentenis,</l>
<l>Dat 's Vaders liefde oneindig is.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="352"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Opdat de zondaar leven moog,</l>
<l>Daalt zelfs de Schepper van omhoog,</l>
<l>Verbergt zijn hemel-majesteit,</l>
<l>Wordt vleesch, wordt onze zaligheid.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Uw Koning, Sion, komt, uwe eer;</l>
<l>Hij komt, en spreekt: ‘Ik kom, o Heer!</l>
<l>Mijn naam is in uw boek gezet;</l>
<l>Ik onderwerp mij aan uw wet.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Geloofd, die komt in 's Heeren naam!</l>
<l>Wij Christnen zeegnen U te saam,</l>
<l>U, Vredevorst, der Vadren wensch,</l>
<l>U, God Messias, God en mensch.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Gij, Heer, ons heil, ons hoogste goed,</l>
<l>Vereenigt U met vleesch en bloed,</l>
<l>Wordt onze vriend en Broeder, Gij!</l>
<l>En o! Gods kindren worden wij.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="353"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Gedachte, vol van zaligheid,</l>
<l>Die ons de ware vreugd bereidt!</l>
<l>Gedachte, vol van majesteit,</l>
<l>Die ons ten hoogsten eertop leidt!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Eén daad heeft ons den dood gekost;</l>
<l>Eén middlaar is 't, die ons verlost.</l>
<l>Wie vreest nog, die een Heiland heeft,</l>
<l>Die in den schoot des Vaders leeft?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Juich, Hemel, dien geboortedag,</l>
<l>Waarop uw roem het leven zag:</l>
<l>Juich, aarde, zing het nieuwe lied,</l>
<l>Nu ge in uw rijk uw Koning ziet.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dit is de dag, dien God ons schenkt,</l>
<l>Waaraan geheel de weereld denkt;</l>
<l>Hem viere alwat in 't groot Heelal</l>
<l>Door Jesus is, en wezen zal!</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="354"/>
<head rend="h3">Op het <hi rend="i">nieuwe jaar.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l>'t <hi rend="b">I</hi>s God, die 't licht heeft voordgebragt,</l>
<l rend="; 1tab">De zon en maan doet rijzen,</l>
<l>Om ons 't verloop van dag en nagt,</l>
<l rend="; 1tab">En jaren aan te wijzen.</l>
<l>Laat ons voor 't afgelopen jaar</l>
<l>Met dank den Opperzegenaar,</l>
<l rend="; 1tab">Den God der eeuwen prijzen!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>U, groote God, die eeuwig leeft,</l>
<l rend="; 1tab">Van wien wij 't licht ontvongen,</l>
<l>Die ons een veil'ge woning geeft,</l>
<l rend="; 1tab">U zij een lied gezongen!</l>
<l>U, die ons vrede en welvaart schenkt,</l>
<l>Met raad en troost aan ons gedenkt,</l>
<l rend="; 1tab">U loven onze tongen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="355"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Wil in dit jaar, weldadig Heer,</l>
<l rend="; 1tab">Ons ook uw zegen geven,</l>
<l>En uwen Geest, om U ter eer</l>
<l rend="; 1tab">In uwe vrees te leven.</l>
<l>Gij deelt ons aardsche welvaart meê,</l>
<l>Als wij maar, met ons lot te vreê,</l>
<l rend="; 1tab">Naar 't ware heilgoed streven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Geef mij, naar uwe liefde en trouw,</l>
<l rend="; 1tab">Geneugchelijke tijden;</l>
<l>Maar, zo die vreugd mij schaden zou,</l>
<l rend="; 1tab">Geef mij dan kruis en lijden.</l>
<l>Versterk met lijdzaamheid mijn hart,</l>
<l>En laat mij nooit, in druk en smart,</l>
<l rend="; 1tab">Gelukkiger benijden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Wees vaderlijk uw volk nabij</l>
<l rend="; 1tab">In al hun tegenheden;</l>
<l>Dat uwe ontferming blijkbaar zij</l>
<l rend="; 1tab">In Jesus arme leden!</l>
<l>Begunstig iedre goede daad,</l>
<l>En wil, o God! met heil en raad</l>
<l rend="; 1tab">Onze Overheid bekleeden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="356"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat Wijsheid hier haar majesteit,</l>
<l rend="; 1tab">En 't Regt zijn luister toone!</l>
<l>Dat Godvrugt en Tevredenheid</l>
<l rend="; 1tab">In onzen lande woone!</l>
<l>Dat Trouw en Liefde bij ons zij!</l>
<l>Dit, lieve Vader, bidden wij</l>
<l rend="; 1tab">In Christus uwen Zoone.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="alph002proe08ill0024.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="357"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Kruis-zang.</hi></head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">L</hi>eer mij, o Heer! uw lijden regt betragten:</l>
<l>'k Verlies mij in die zee; versterk mijn kragten;</l>
<l>O Liefde! die, om zondaars te bevrijden,</l>
<l rend="; 1tab">Zo zwaar woudt lijden!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Zie U, God zelf, in eeuwigheid geprezen,</l>
<l>Tot in den dood, als mensch, gehoorzaam wezen,</l>
<l>In onze plaats gemarteld en verslagen</l>
<l rend="; 1tab">De zonde dragen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Ons hart bezwijkt, het beeft, en doet ons deinzen,</l>
<l>Ontzaglijk kruis! als we aan uw wondren peinzen;</l>
<l>O Liefde! 'k zie en voel in uwe wonden</l>
<l rend="; 1tab">Den vloek der zonden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="358"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>De Heer is regt, zijn gramschap straft het kwade;</l>
<l>De Heer is goed, en redt ons door genade;</l>
<l>'k Mag liefde en wraak, met beeving en vertrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't kruis beschouwen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Dit stort den waan van mijn verdienste neder;</l>
<l>'t Verlaagt mij diep, maar o! 't verhoogt mij weder.</l>
<l>Gods vijand wordt Gods vriend door Jesus plagen;</l>
<l rend="; 1tab">O welbehagen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik bukke in 't stof; op U, mijn Rotssteen, bouw ik;</l>
<l>Ik zie uw bloed, en op dat bloed vertrouw ik:</l>
<l>'k Verlies mij zelf, daar 'k voel hoe ik U griefde,</l>
<l rend="; 1tab">In uwe liefde.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij overklimt onze eindige gedachten;</l>
<l>Maar 'k moet van God iets onbegrijplijks wagten:</l>
<l>Zijn grootheid gaat mijn eng begrip te boven;</l>
<l rend="; 1tab">Ik moet gelooven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="359"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Is 't grootste in God, genade te bewijzen;</l>
<l>En 't beste in ons, ootmoedig die te prijzen,</l>
<l>Te zien, hoe hoog, als God genaê wil geven,</l>
<l rend="; 1tab">Genaê kan streven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Laat mij uw Geest, mijn Heiland, telkens leeren,</l>
<l>Hoe 'k in geloof uw smartlijk kruis moet eeren,</l>
<l>Om in mijn hart de liefde-vlam te ontsteken,</l>
<l rend="; 1tab">En aan te kweeken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Het goed te doen, en alle kwaad te mijden,</l>
<l>Heer, dezen pligt leert mij uw heilig lijden.</l>
<l>Zou 'k tevens mij het kwaad verooreloven,</l>
<l rend="; 1tab">En 't kruis gelooven?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoude ik met vreugd mijn hart aan U niet geven,</l>
<l>Die zelfs voor mij gewillig gaaft uw leven?</l>
<l>Zou 'k niet mijn lust verzaken U ter eere,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn God, en Heere?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="360"/>
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoude ik, die niets verdien dan kruis en smarte,</l>
<l>In druk en pijn niet lijdzaam zijn van harte;</l>
<l>Daar Gij zo veel, - wat zijn daarbij mijn plagen? -</l>
<l rend="; 1tab">Voor ons woudt dragen?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hoe zoude ik ooit mijn broeders durven haten,</l>
<l>Voor wien Gij zelf uw leven hebt gelaten?</l>
<l>'k Zend liefst, als Gij, voor hun, die mij vertreden,</l>
<l rend="; 1tab">Tot God gebeden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Ik wil geen haat met wederhaat vergelden,</l>
<l>En die mij scheldt niet grimmig weder schelden;</l>
<l>Ons aller Hoofd! Gij hebt geen kwaad vergolden,</l>
<l rend="; 1tab">Niet weêr gescholden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XV.</head>
<lg type="poem">
<l>Och dat mijn hart naar 't uwe in reinheid zweeme,</l>
<l>En in Gods kragt ik U ten voorbeeld neeme!</l>
<l>Dit is de dank, dien 'k voor uw bitter lijden</l>
<l rend="; 1tab">U toe moet wijden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="361"/>
<head rend="h4">XVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Oneindig heil! verlossing onzer zonden,</l>
<l>De vreê met God, gekogt door uwe wonden!</l>
<l>Dat heil woudt Gij, door aan het kruis te sterven,</l>
<l rend="; 1tab">Voor mij verwerven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XVII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dit maakt mij hier reeds zalig door gelooven;</l>
<l>'t Geen Gij mij kogt, wie zou mij dat ontrooven?</l>
<l>Ik zal door U, met heerlijkheid omgeven,</l>
<l rend="; 1tab">Eens eeuwig leven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dit moet tot deugd en strijd mij moedig maken,</l>
<l>Mij in 't geloof en in 't gebed doen waken:</l>
<l>God zal zo wis, als aan zijn Zoon het leven,</l>
<l rend="; 1tab">Mij de eerkroon geven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIX.</head>
<lg type="poem">
<l>Wanneer wijn lust mij tot een val zou strekken,</l>
<l>Laat dan het woord des kruis mij schrik verwekken;</l>
<l>Dat woord, als ooit mijn zwakheid wanhoop werkte,</l>
<l rend="; 1tab">Dat zij mijn sterkte!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="362"/>
<head rend="h4">XX.</head>
<lg type="poem">
<l>Hoor 'k ooit uw kruis door weereldwijzen doemen,</l>
<l>Eene ergernis, of eene dwaasheid noemen;</l>
<l>Dan moet dat woord bij mij het hoogst geprezen,</l>
<l rend="; 1tab">Gods wijsheid wezen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXI.</head>
<lg type="poem">
<l>Vertoef, mijn God, die spotters te verteeren;</l>
<l>Och! mogt van hun nog ééne zig bekeeren!</l>
<l>Och! zogt nog meer dan één, die U versmaadde,</l>
<l rend="; 1tab">Bij U genade!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXII.</head>
<lg type="poem">
<l>Och! als ik, Heer, om mijne zonden beve,</l>
<l>Dat dan uw kruis mij weder ruste geve!</l>
<l>Och! dat mij ook, als ik den doodsangst lijde,</l>
<l rend="; 1tab">Uw kruis verblijde!</l>
</lg>
<cf>
<pb n="363"/>
<p><hi rend="spat">LIJST</hi></p>
<p><hi rend="sc">der</hi></p>
<p><hi rend="spat">DIGTSTUKJES</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Bij sommigen van welken de wijzen gevoegd zijn</hi>, <hi rend="i">waar op zij gemaakt zijn.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell role="header" cols="2"/>
<cell role="header">Bladzijde</cell>
</row>
<row>
<cell>I.</cell>
<cell><hi rend="sc">voornemen des harten</hi>.</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze: <hi rend="i">Pensez vous jeune Lizette.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>II.</cell>
<cell><hi rend="sc">de geschuwde mensch, door god gezogt</hi>.</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell>III.</cell>
<cell><hi rend="sc">het vrijwillige offer</hi>.</cell>
<cell>8</cell>
</row>
<row>
<cell>IV.</cell>
<cell><hi rend="sc">het bedervende kind aan de voeten van zijn vader</hi>.</cell>
<cell>9</cell>
</row>
<row>
<cell>V.</cell>
<cell><hi rend="sc">de rijke bedelaar</hi>.</cell>
<cell>12</cell>
</row>
<row>
<cell>VI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de vrolijke reiziger</hi>.</cell>
<cell>16</cell>
</row>
<row>
<cell>VII.</cell>
<cell><hi rend="sc">zielszugt om jesus te beminnen</hi>.</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell>VIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">stroomspiegel</hi>.</cell>
<cell>25</cell>
</row>
<row>
<cell>IX.</cell>
<cell><hi rend="sc">dagelijksche les</hi>.</cell>
<cell>28</cell>
</row>
<row>
<cell>X.</cell>
<cell><hi rend="sc">vroomharts klagt</hi>.</cell>
<cell>29</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>De klagt zelf kan in Coupletten afgedeeld en gezongen worden, gelijk dat van <hi rend="i">Schutte</hi> D. II. bl. 35.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de verhooringe der gebeden</hi>.</cell>
<cell>33</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van den XXXVIII. Psalm.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XII.</cell>
<cell><hi rend="sc">klagt wegens gebrek aan, en bede om wasdom in de genade</hi>.</cell>
<cell>37</cell>
</row>
<row>
<cell>XIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">treurige erinnering en blijmoedige vertroosting</hi>.</cell>
<cell>42</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="364"/>
<p><table>
<row>
<cell>XIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">beschouwing van de sneeu</hi>.</cell>
<cell>49</cell>
</row>
<row>
<cell>XV.</cell>
<cell><hi rend="sc">god erkend voor vader</hi>.</cell>
<cell>54</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van <hi rend="i">Mijn God en Heer</hi> bij <hi rend="i">Voet</hi>, D. I. bl. 265.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">zielszugt om eene eere van christus te zijn</hi>.</cell>
<cell>57</cell>
</row>
<row>
<cell>XVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">zaligst genoegen in jesus gemeenschap, na 't gebruik van 't h. nagtmaal</hi>.</cell>
<cell>61</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze, <hi rend="i">Waar is mijn Bruidegom</hi>, zie <hi rend="i">Schutte</hi> D. I bl. 115.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de betrekking op christus, een pleitgrond om heiligende genade</hi>.</cell>
<cell>65</cell>
</row>
<row>
<cell>XIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">de genadige belooning der goede werken</hi>.</cell>
<cell>68</cell>
</row>
<row>
<cell>XX.</cell>
<cell><hi rend="sc">inval op de bloesem</hi>.</cell>
<cell>73</cell>
</row>
<row>
<cell>XXI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de heilige geest, de trooster der treurigen</hi>.</cell>
<cell>74</cell>
</row>
<row>
<cell>XXII.</cell>
<cell><hi rend="sc">zielszugt om de bewerking des h. geestes</hi>.</cell>
<cell>77</cell>
</row>
<row>
<cell>XXIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">boetzang eener wederkeerende ziele</hi>.</cell>
<cell>81</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van Schutte, <hi rend="i">o Bron van mijn leven.</hi> D. I. bl. 97.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XXIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">de droevige inwooninge in het vleesch</hi>.</cell>
<cell>84</cell>
</row>
<row>
<cell>XXV.</cell>
<cell><hi rend="sc">opwekking tot boetvaardigheid, bij gelegenheid van den bededag</hi>.</cell>
<cell>85</cell>
</row>
<row>
<cell>XXVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de noodzaaklijkheid van jesus voorbede; bij dezelfde gelegenheid</hi>.</cell>
<cell>86</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Op de wijze, <hi rend="i">Hoe schoon licht ons de morgenster.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XXVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">het geloovig wederkeeren</hi>.</cell>
<cell>88</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="365"/>
<p><table>
<row>
<cell>XXVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">wiegezang</hi>.</cell>
<cell>93</cell>
</row>
<row>
<cell>XXIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">tweespraak tusschen immanu</hi>ë<hi rend="sc">l, en een afgedwaalde ziele</hi>.</cell>
<cell>97</cell>
</row>
<row>
<cell>XXX.</cell>
<cell><hi rend="sc">de school van jesus</hi>.</cell>
<cell>104</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXI.</cell>
<cell><hi rend="sc">het is volbragt</hi>.</cell>
<cell>107</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze, <hi rend="i">o Minnelijkste Emanuël!</hi> van <hi rend="i">Lodestein.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XXXII.</cell>
<cell><hi rend="sc">jesus roepstem tot eene afgedwaalde ziele</hi>.</cell>
<cell>111</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">eenzame wandeling, veldzang</hi>.</cell>
<cell>118</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">de zalige dood van de jonge kinderen der geloovigen</hi>.</cell>
<cell>127</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXV.</cell>
<cell><hi rend="sc">vrolijk leven</hi>.</cell>
<cell>133</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">opwekking aan de godzoekende jeugd</hi>.</cell>
<cell>135</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">het vergenoegen</hi>.</cell>
<cell>143</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">damon, de heilige blijdschap</hi>.</cell>
<cell>150</cell>
</row>
<row>
<cell>XXXIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">bemoediging tegen zorgvuldigheid</hi>.</cell>
<cell>154</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van den XXXVIII. Psalm.</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XL.</cell>
<cell><hi rend="sc">de vijand afgewezen</hi>.</cell>
<cell>159</cell>
</row>
<row>
<cell>XLI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de voortreffelijkheid van gods heilig woord</hi>.</cell>
<cell>163</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van Voet, <hi rend="i">Mijn God en Heer.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>XLII.</cell>
<cell><hi rend="sc">een geloovig isra</hi>ë<hi rend="sc">liet in beschouwing van het avondoffer</hi>.</cell>
<cell>167</cell>
</row>
<row>
<cell>XLIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">jesus de rijke liefde</hi>.</cell>
<cell>169</cell>
</row>
<row>
<cell>XLIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">de eenheid der geloovigen</hi>.</cell>
<cell>175</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="366"/>
<p><table>
<row>
<cell>XLV.</cell>
<cell><hi rend="sc">de ontwaakte</hi>.</cell>
<cell>177</cell>
</row>
<row>
<cell>XLVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">de afgedwaalde</hi>.</cell>
<cell>179</cell>
</row>
<row>
<cell>XLVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de euangelieweg, veldzang, godelief en vroomhart</hi>.</cell>
<cell>183</cell>
</row>
<row>
<cell>XLVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">zugt om bedagtzaamheid</hi>.</cell>
<cell>197</cell>
</row>
<row>
<cell>XLIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">heilzame bespiegeling</hi>.</cell>
<cell>201</cell>
</row>
<row>
<cell>L.</cell>
<cell><hi rend="sc">jesus menschenliefde</hi>.</cell>
<cell>206</cell>
</row>
<row>
<cell>LI.</cell>
<cell><hi rend="sc">kinderzang</hi>.</cell>
<cell>210</cell>
</row>
<row>
<cell>LII.</cell>
<cell><hi rend="sc">nederland gebogen voor gods troon, bij gelegenheid van den plegtigen bededag</hi>.</cell>
<cell>212</cell>
</row>
<row>
<cell>LIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de goddelijke bevrijding van dreigende overstroomingen, dankend en biddend gevierd</hi>.</cell>
<cell>219</cell>
</row>
<row>
<cell>LIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">eenzame overdenking, bij het eindigen van den bededag</hi>.</cell>
<cell>225</cell>
</row>
<row>
<cell>LV.</cell>
<cell><hi rend="sc">de klagende voorbidders voor het vaderland</hi>.</cell>
<cell>232</cell>
</row>
<row>
<cell>LVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">geloofsbegeerte, wekzang</hi>. <hi rend="i">Op dezelfde wijze als</hi> N. XLI.</cell>
<cell>235</cell>
</row>
<row>
<cell>LVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de vrijmoedige avondmaalganger</hi>.</cell>
<cell>238</cell>
</row>
<row>
<cell>LVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">gezegende egtvereeniging</hi>.</cell>
<cell>241</cell>
</row>
<row>
<cell>LIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">de vrijheid van een christen</hi>.</cell>
<cell>246</cell>
</row>
<row>
<cell>LX.</cell>
<cell><hi rend="sc">de blijdschap van een christen</hi>.</cell>
<cell>250</cell>
</row>
<row>
<cell>LXI.</cell>
<cell><hi rend="sc">dagelijksche dankstof</hi>.</cell>
<cell>253</cell>
</row>
<row>
<cell>LXII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de dankbaarheid van een christen</hi>.</cell>
<cell>254</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="367"/>
<p><table>
<row>
<cell>LXIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">kinderlijk gebed om heiligmakende genade</hi>.</cell>
<cell>257</cell>
</row>
<row>
<cell>LXIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">roemtaal van een stervend christen</hi>.</cell>
<cell>262</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>op de wijze van Schutte <hi rend="i">o Bron van mijn leven.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>LXV.</cell>
<cell><hi rend="sc">tweespraak tusschen vroomhart, en waarmond</hi>.</cell>
<cell>265</cell>
</row>
<row>
<cell>LXVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">beschouwing van het englenheir in bethlehems velden</hi>.</cell>
<cell>275</cell>
</row>
<row>
<cell>LXVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">bemoediging in treurigheid</hi>.</cell>
<cell>281</cell>
</row>
<row>
<cell>LXVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de zee</hi>.</cell>
<cell>285</cell>
</row>
<row>
<cell>LXIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">een christen in voorspoed</hi>.</cell>
<cell>293<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Deze liederen uit Gellert zijn in dezelfde voetmaat</hi>, <hi rend="i">als de oorspronkelijke; en dus kan ook tot dezelve de muziek van</hi> <hi rend="sc">bach</hi> <hi rend="i">gebruikt worden.</hi></note></cell>
</row>
<row>
<cell>LXX.</cell>
<cell><hi rend="sc">de onderwerping</hi>.</cell>
<cell>295</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXI.</cell>
<cell><hi rend="sc">avondlied. veldzang</hi>.</cell>
<cell>298</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXII.</cell>
<cell>* * *</cell>
<cell>302</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXIII.</cell>
<cell>* * *</cell>
<cell>303</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXIV.</cell>
<cell><hi rend="i">'s</hi> <hi rend="sc">menschen lot</hi>.</cell>
<cell>304</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXV.</cell>
<cell><hi rend="sc">blij vooruitzigt</hi>.</cell>
<cell>306</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">het grafschrift van een christen</hi>.</cell>
<cell>311</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">de beste keus</hi>.</cell>
<cell>312</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">op de overwinning door de nederlandsche vloot op die der engelschen, behaald den</hi> 5. <hi rend="sc">augustus</hi> 1781. <hi rend="i">Op de wijze van den</hi> CXVIII. <hi rend="i">Psalm.</hi></cell>
<cell>313</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="368"/>
<p><table>
<row>
<cell role="header" cols="3"><hi rend="sc">uit gellert</hi>.</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">bede</hi>.</cell>
<cell>319</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXX.</cell>
<cell><hi rend="sc">het bidden</hi>.</cell>
<cell>321</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXI.</cell>
<cell><hi rend="sc">algemeene bede</hi>.</cell>
<cell>329</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXII.</cell>
<cell><hi rend="sc">morgenlied</hi>.</cell>
<cell>333</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">zelfbeproeving, avondzang</hi>.</cell>
<cell>337</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXIV.</cell>
<cell><hi rend="sc">eerste avondlied</hi>.</cell>
<cell>340</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXV.</cell>
<cell><hi rend="sc">tweede avondlied</hi>.</cell>
<cell>342</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXVI.</cell>
<cell><hi rend="sc">danklied</hi>.</cell>
<cell>344</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXVII.</cell>
<cell><hi rend="sc">eerste kerslied</hi>.</cell>
<cell>348</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXVIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">tweede kerslied</hi>.</cell>
<cell>35</cell>
</row>
<row>
<cell>LXXXIX.</cell>
<cell><hi rend="sc">op het nieuwe jaar</hi>.</cell>
<cell>354</cell>
</row>
<row>
<cell>XC.</cell>
<cell><hi rend="sc">kruiszang</hi>.</cell>
<cell>357</cell>
</row>
</table></p>
<pb rend="ad" n="369"/>
<pb rend="ad" n="370"/>
<pb rend="ad" n="371"/>
<pb rend="ad" n="372"/>
</cf>
</div>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>