<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Het Hoog-lied van den heyligen ende wijsen koning ende propheet Salomon</title>
                                <author>Samuel Ampzing</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Het Hoog-lied van den heyligen ende wijsen koning ende propheet Salomon</hi> van Samuel Ampzing in de eerste druk uit 1629.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 3: ik → is: ‘Dijn hals is ook met keet'nen schoon behangen’.</corr>
                        <corr>p. 13: het foutieve paginanummer 15 is verbeterd in 13.</corr>
                        <corr>p. 14: het foutieve versnummer 16 is verbeterd in 10.</corr>
                        <corr>p. 20: lieflelijkheden → liefelijkheden: ‘Ja hy is geheel vol liefelijkheden’.</corr>
                        <corr>p. 20: gegegaen → gegaen: ‘Mijn Liefste is in sijnen hof tot de beddeke<hi rend="i">n</hi>s met spezerijen gegae<hi rend="i">n</hi>’.</corr>
                        <corr>p. 24: het foutieve strofenummer 4 is verbeterd in 3.</corr>
                        <corr>p. 25: al → als: ‘dijn buyk is als ee<hi rend="i">n</hi> hoop tarwe’.</corr>
                        <corr>p. 26: het foutieve strofenummer 15 is verbeterd in 10.</corr>
                        <corr>p. 27: vliegnede → vliegende: ‘Gelijk de legers sijn met vliegende banieren’.</corr>
                        <corr>p. 33: het ontbrekende strofenummer 12 is toegevoegd.</corr>
                        <corr>p. 36: besin → besind: ‘Doe was ik van hem recht besin[d,]’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan section="1" type="fol2">
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">ampz001hoog01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>DSOLmetadata:yes</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 2 K 45</idno>
                </bibl>
                <p>Samuel Ampzing, <hi rend="i">Het Hoog-lied van den heyligen ende wijsen koning ende propheet Salomon</hi>. Adriaen Roman, Haarlem 1629</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Het Hoog-lied van den heyligen ende wijsen koning ende propheet Salomon</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Samuel Ampzing</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Het Hoog-lied van den heyligen ende wijsen koning ende propheet Salomon</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Samuel Ampzing</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2013-01-28</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <cf><div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="1r"/>
<p><hi rend="i">Het</hi></p>
<p><hi rend="i">Hoog-Lied</hi></p>
<p><hi rend="i">Van den heyligen ende wijsen Koning</hi></p>
<p>ende Propheet</p>
<p><hi rend="i">Salomon,</hi></p>
<p><hi rend="i">Met eene korte Verklaringe:</hi></p>
<p>In Nederduytschen Rijm bearbeid</p>
<p><hi rend="i">Door</hi></p>
<p><hi rend="i">Samvel Ampzing,</hi></p>
<p>Bedienaer des Goddelijken Woords inde Gemeynte des</p>
<p>Heren binnen <hi rend="i">Haerlem.</hi></p>
<p>[vignet]</p>
<p><hi rend="i">Gedruckt te Haerlem,</hi></p>
<p>By <hi rend="i">Adriaen Roman,</hi> Ordinaris Stads Boekdrucker, wonende</p>
<p>inde Jakobijne-straet inde vergulde Parze, 1629.</p>
    </div></cf>
   <div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="16290417"/>
    </interpGrp>
       <pb ed="fol." n="1v"/>
       <div type="section">
           <head rend="h4"><hi rend="i">Hezekiel XVI.3. ---- 13.</hi><lb/>
               <hi rend="i">Hos. 11.</hi></head>
           <p>18. Ik wil mij met dij in eeuwigheyd verloven, ik wil mij met dij in gerechtigheyd, ende gerichte, in genade, en<hi rend="i">de</hi> barmhertigheyd vertrouwen.</p>
           <p>19. Ja in gelove wil ik mij met dij vertrouwen, ende gy sult den Here bekennen.</p>
       </div>
       <div type="section">
           <head rend="h4"><hi rend="i">Eph. V.</hi></head>
           <p>32. Dese verborgentheyd is groot: maer ik segge in Christus, ende sijne Gemeynte.</p>
       </div>
       <div type="section">
           <head rend="h4"><hi rend="i">Apok. XIX.</hi></head>
           <p>9. Schrijft: Salig sijnse die tot het Avondmael van de Bruydloft des Lams geroepen sijn.</p>
       </div>
       <div type="section">
           <head rend="h4"><hi rend="i">Virg. Lib. VI. AEneid.</hi></head>
           <p><hi rend="i">---- Procul, ô procul este profani!</hi></p>
           <lg type="poem"><l>Gaet weg van hier gy vuyl gespuys,</l>
               <l>Wiens hert bevleckt is, en niet kuyz.</l>
           </lg></div>
       <div type="section">
           <head rend="h4"><hi rend="i">Horat. Lib. III. Carm. Od. 1.</hi></head>
           <p><hi rend="i">Odi profanum vulgus, &amp; arceo.</hi></p>
           <lg type="poem"><l>Ik haet het volk van Satans Kerk,</l>
               <l>En weerse van dit heylig werk.</l>
           </lg>
           <p><hi rend="i">Honni soit qui mal y pense.</hi></p>
           <lg type="poem"><l>Hy is sijn smaed en straffe waerd,</l>
               <l>Die quaed hier denkt, en God beswaerd.</l>
           </lg>
       </div>
       <pb ed="fol." n="2r"/>
       <div type="section">
       <head rend="h3">Voor-rede, ende toe-eygen-brief </head>

<head rend="h4">Aen den erentfesten, godsaligen, seer voorsienigen, ende bescheyden Here Iaqves Schot, ouderling in de gemeynte des Heren binnen <hi rend="i">Haerlem.</hi></head>
<p><hi rend="i">Erentfeste</hi> Here, gunstige Vriend, ende waerde Broeder in den Here Jesus Christus,</p>
    <p>De Heylige Apostel <hi rend="i">Paulus</hi> schrijft <note place="margin"><hi rend="i">Oordeel van dit Boek.</hi></note> <hi rend="i">2. Tim. 3.16.17. </hi>vande heylige Schrifture: <hi rend="i">Alle de Schrift is van Gode ingegeven, ende oorbaerlijk tot leringe, tot bestraffinge, tot verbeteringe, tot ondervvijsinge die inde rechtvaerdigheyd is: Op dat de mensche Gods geheel sij tot alle goede vverken volmaektelijk ondervvesen. </hi>Desgelijkx de heylige Apostel<hi rend="i"> Petrus. 2 Pet. 1.19.20.21. Wy hebben dat Prophetische vvoord, 't vvelk seer vast is, ende gy doet vvel als gy daer acht op hebt, als op een licht dat in eene duystere plaetze schijnt, tot dat de dag aenlichte, ende de morgen-sterre in uvve herten opga. Dit eerst vvetende dat geene Prophetie der Schrifture uyt eygene ingevinge geschied. Want de Prophetie en is voortijden niet door menschen vville gegeven, maer de heylige </hi><pb ed="fol." n="2v"/><hi rend="i">menschen Gods hebbense gesproken, van den Geest Gods gedreven sijnde. </hi>Waer uyt dan onwedersprekelijk volgen moet dat dit <hi rend="i">Lied der Liederen, </hi>ofte <hi rend="i">Hooglied van Salomon,</hi> ook een goddelijk Boek is: dewijle het een der Boeken is, die God aen de Joodsche Kerke heeft vertroud, ende gegeven, in den grond ende maniere van schrijven over een komende met de andere Kanonijke Boeken des <hi rend="i">O</hi>uden ende <hi rend="i">N</hi>ieuwen Testaments<hi rend="i">,</hi> insonderheyd inde materie vande geestelijke gemeynschap tuschen den Here Christus, den Bruydegom, ende sijne Gemeynte, sijne Bruyd, in het eeuwig, overdiend, ende onveranderlijk genaden-verbond des Heren: welk Boek derhalven de Joden onder alle de andere Heylige Bibelsche Schriften altijds sorgvuldig bewaerd hebben, die over den Kanon, ende het getal der heylige Boeken vanden Here Jesus Christus ofte sijne Apostelen noyt ende nergens en sijn berispt nochte bestraft geworden. So blijkt dan daer uyt ook niet alleen de autoriteyt ende het aensien van dit heylig Boek, maer ook met-eenen sijne nuttigheyd, als eene goddelijke ende heylsaeme lere vervatende volgens de gemelde spreuke des Apostels <hi rend="i">2. Tim. 3.16. </hi>ende <hi rend="i">Rom, 15.4.</hi> <hi rend="i">Al vvat te voore</hi>n<hi rend="i"> geschreven is, dat is tot onser stichtinge geschreven: om dat vvy door lijdzaemheyd, ende verstroostinge der Schriften hope hebben souden. Item Col. 3.16. Het vvoord van Christus vvone in u met alle vvijsheyd rijkelijk.</hi></p>
    <p><note place="margin"><hi rend="i">Oorsake van dit VVerk.</hi></note> So hebbe ik derhalve lust gehad, na dat ik onlangs de Klaeg-liedren des H<hi rend="i">eiligen</hi> Propheets Jeremias hebbe in het licht gegeven, dit Troost-Lied der gelovigen ook Poetischer wijse te bearbeyden, ende Gods <pb ed="fol." n="3r"/> Kerke mede te delen: om midden inde swaere vervolgingen ende verdruckingen van dese laetste bedroefde ende verbolge tijden, ende verwerringe der Seeten, door de overdenkinge van onse vaste ende onverbrekelijke gemeynschap met onsen Here ende Bruydegom Jesus Christus, ende de aenstaende weg-geleyde eeuwige heerlijkheyd, ons tegens het kruyz, ende de wederwaerdigheden, ende de verleydingen op te houden, ende te versterken. Ik geve dan het Hebreeusch Poetisch Boek in Nederduytsche Poesije uyt, op de wijsen van eenige meest-bekende Psalmen, om den kinderen Godes daermede te dienen: ende voege daer by eene Poetische korte geestelijke Verklaringe van den sin der woorden, dewelke anderszins onder figure ende gedaente van lichamelijke liefde, ende gemeynschap van Bruydegom, ende Bruyd, ende in voorbeeldinge van het houwelijk tuschen Salomon, ende de Dochter van Pharao, inden heyligen Text duysterlijk word voorgesteld. Die eene rijker Uytlegginge van dit heylig Hoog-lied voorderd, ende vereyscht, die lese het geleerd ende godsalig werk van den eerwaerdigen, godsaligen, ende wel-geleerden D. Godefridus Udemans, getrouwen Dienaer des Heren in sijne Gemeynte te Zierikzee, den welken ik in dit mijn werk overal gebruykt ende gevolgd hebbe: behalven dat onse luyden alhier te Haerlem hier door konnen geholpen en<hi rend="i">de</hi> opgescherpt worden, om de diepgeleerde, ende kloek-bearbeyde Predikatien van onsen lieven ende waerden Collega ende trouwen mede-arbeyder in den werke des Heren D. Henricus Geesteranus over dit Hoog-lied met meerder vlijt ende aen- <pb ed="fol." n="3v"/> dacht te horen, ende te behertigen: waer toe ik desgelijkx den heyligen text van dit werk op den kant daer by hebbe laten drucken, op dat ik onse Christelijke Gemeynte in desen hier mede ook soude dienen mogen. Hier van hadde ik den Christelijken Leser ook noch wel te berichten, dat ik in de afdelinge der Kapittelen de Latijnsche Oversettinge der hoog-geleerde ende wijd beroemde mannen Gods, ende lichten der Kerke, D. Imm. Tremellius, ende D. Fr. Junius gevolgd hebbe, mede naer 't exempel des boven-gemelden Godefridus Udemans.</p>
    <p><note place="margin"><hi rend="i">Reden van de Toeeygeninge.</hi></note> De reden nu waerom ik desen mijnen geringen arbeyd uwer E<hi rend="i">dele</hi> hebben willen toeeygenen, ende opdragen, en is niet verre te halen: want behalven uwer E<hi rend="i">dele</hi> godsaligheyd, ende geestelijke kennisze, die uwe E<hi rend="i">dele</hi> tot het waerde Ouderlingschap van des Heren Christelijke Gemeynte alhier ter stede voordgetrocken hebben; waer in uwe E<hi rend="i">dele</hi> Gode ende sijne Gemeynte getrouwelijk diend: so is daerenboven uwer E<hi rend="i">dele</hi> vrundschap by mij in seer groote waerde, die uwe E<hi rend="i">dele</hi> beneffe<hi rend="i">n</hi>s andere weldaden met het heffen (als men't noemd van mijn jongste kind en<hi rend="i">de</hi> sone Jakob, ofte met het overstaen als getuyge van sijnen Christelijken Doop, beliefd heeft aen mij opentlijk te bewijsen: waerom ik ook niet en hebbe willen nalaten dese onse goede vriendschap, van uwer E<hi rend="i">dele</hi> sijde met gemelde weldaed (onverdiend) besegeld, met dit gering getuygenisze mijns herten, aen mijner sijde desgelijkx te bevestigen, ende uwer E<hi rend="i">dele</hi> nu Peter van den sone mijns lichaems, ende lendenen, van dese vrucht mijns geests ende herzenen desgelijkx Peter te maken: biddende dat uwe E<hi rend="i">dele</hi> de geringe gave gelie- <pb ed="fol." n="4r"/> ve voor lief aen te nemen, ende uwer E<hi rend="i">dele</hi> wel gevallen te laten, ende de selve tegens de tanden der quaedwilligen te helpen verdedigen.</p>
<p>Hiermede Erentfeste Here, ende gunstige Vriend, en<hi rend="i">de</hi> waerde Broeder inden Here, sijt God Almagtig in sijne genade bevolen, ende van mij gansch hertelijk gegroet. In Haerlem desen 17. April. 1629.</p>
    <l>&nbsp;</l>
    <p><hi rend="i">Vwer E</hi>dele<hi rend="i"> seer toegedaen ende dienstwillige Vriend,</hi></p>
<p><hi rend="i">Dienaer, ende broeder in den Here</hi></p>
<p><hi rend="i">Samuel Ampzing, van Haerlem.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="gees017"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Beschrijvinge van 't geestelicke Huwelick tusschen Christum ende sijne gemeynte, daer van het Hoog-liedt Salomons handelt.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">HEt Hoogh-lied Salomons met recht dien naem magh draegen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Alsoo 't ons leevendigh en heerlick gaet gewaeghen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Het hemelsch Huwelick, den Geestelicken Echt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die tusschen Christum is en sijn Kerck opgerecht.</hi></l>
<l><hi rend="i">Een Huwelick, een Echt, vol groote wonderheden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die niet nae waerde kan beschrijven menschen reden:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En daerom van Godts Geest so dicmael wordt geroemt, </hi><note place="margin"><hi rend="i">Ephes. 3.32.</hi></note></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En met den naem van een Groot Heymenis genoemt.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hier komt de Sone Godts, de Heere aller Heeren, </hi><note place="margin"><hi rend="i">De Vrieratie Hes. 16.3. tot 15. Esa. 65.1. Deut. 7.7.8. Esa. 59.21. Ioh. 3.16. Matt. 22.2.</hi></note></l>
<l><hi rend="i">Wiens Schoonheydt, Eelheydt, Goedt, niet sijn om te vermeren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ons armen, Satans saedt, mismaeckt na siel en lijf,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Versoecken tot sijn Bruydt, en vrijen tot sijn wijf,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy doet dat uyt genaed, en liefde uytgeleesen,</hi></l>
<l><hi rend="i">En door sijn heyligh woordt, en heyl'ghen Geest gepreesen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En nae sijns Vaders raedt, die sonder al geschil,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Bruyloft hem daerom seer garen geeven wil.</hi></l>
<l><hi rend="i">Daer nae so gaet hy ons de Trou-belofte geeven, </hi><note place="margin"><hi rend="i">De Troubelofte. Hos. 2.18.19.</hi></note></l>
<l><hi rend="i">Dat hy ons' man en hooft wil wesen al ons leeven,</hi></l>
<pb n="4v"/>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Ibid. 2.15. </hi>en<hi rend="i"> 22.23. 2 Cor. 1.22. 1 Cor. 12.13.</hi></note><hi rend="i">Gelijck wy hem weerom beloven liefd' en trou,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van een oprechte Bruyd, van een rechtschapen Vrou.</hi></l>
<l><hi rend="i">Waer by hy voegt het Pandt sijns Geests, en Sacramenten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om die onwanckelbaer in onse hert te prenten,</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Apoc. 1.5 en 19.7.8.</hi></note><hi rend="i">En wascht ons bloedigh lijf met 't waeter van sijn Bloedt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En ons het kleedt van sijn Gerechticheyd aendoet.</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Echtvergaderinge. Ephes. 5.24. Hos. 2.18. Cant. 3,4.</hi></note><hi rend="i">Het Huwelick volght voort in allerley vereening,</hi></l>
<l><hi rend="i">En echtelicken plicht met ongeveynsde meeningh,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De twee die worden een door een verborghen bandt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hy geeft de arme Maeght sijn schatten inde handt.</hi></l>
<l><hi rend="i">De een heeft d' ander lief, de een verlaet noyt d' ander,</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer blijven eeuwighlick vereenight met malcander,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hy doet haer alles 't welck vereyscht haer saeligheydt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sy is tot sijnen dienst en eer altijdt bereydt.</hi></l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Cant. 1.16. 1 Pet. 1.23.</hi></note> <hi rend="i">Hun bedde groenet me door vruchtbaer generati,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van kindren menighfout uyt alderhande nati,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die sy door Godes hulp gewinnen voorts en voorts,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Door 't onvergancklick saedt des Goddelicken woordts.</hi></l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Bruyloft. Apoc. 19.7.8. Ibid. 3.21.</hi></note> <hi rend="i">Tot dat het Bruylofts Feest hier namaels sal aenvanghen,</hi></l>
<l><hi rend="i">'Twelck de genoden al verwachten met verlanghen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wanneer de Bruydegom sijn Bruydt thuys haelen sal,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In 't hemelsche Paleys, uyt desen traenendal.</hi></l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Joh. 17.24. Ps. 45.10. Apoc. 4.4. en 7.9.</hi></note> <hi rend="i">Daer sy sijn aengesicht sal eeuwelick aenschouwen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Bevrijdt van alle quaedt, van sonde, van benouwen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Staend aen sijn rechterhand in enkel kostlick Goudt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Een goude Kroon op 't hooft, ind' hand het Palmen hout,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wie kan dan bet sijn tijdt, sijn studien besteden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dan in dit Lieden Liedt bequamelick t' ontleden,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En met een kort uytleg, met een gesang gedicht,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Tot stichting van dees Bruyd te brengen aen het licht?</hi></l>
<l><hi rend="i">Gelijck </hi>A<hi rend="sc">mpzingivs</hi> <hi rend="i">sulx alles gaet betrachten</hi></l>
<l><hi rend="i">Jn dit sijn sticht'lick werck, van yeder hoog te achten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Te lesen met opmerk, te singen met aendacht,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die sien en smaeken wil dees Hoog Liedts sin en kracht.</hi></l>
</lg><p><hi rend="sc">Henricvs Geesteranvs,</hi> Mede-dienaer des Auteurs.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het Hoog-lied </hi>van den heyligen ende wijsen Koning <hi rend="i">ende Propheet Salomon,</hi><lb/> met eene korte verklaringe.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het Hoog-Lied, in 't gelaet van die met hert en sinnen</hi></l>
<l><hi rend="i">Malkand'ren onderling en sonderling beminnen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Verklaerd dien liefden band, die, door des Heren wonden,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In hem, en ons, sijn Bruyd, en Kerke word bevonden.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het eerste Kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De Bruyd, na datze hier den Bruyd'gom heeft gepresen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Begeerd noch meer en meer met hem vereend te wesen;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So doet de Bruyd'gom ook, en spreekt in eenen sin:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dies sijn te saem verheugd in hun oprechte min.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0001"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden I. Psalm.</hi></head>

    <p><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0001.gif"/></p>
    </figure></p>
    <p rend="; 2tab">1. <note place="margin">1. Een Hooglied va<hi rend="i">n</hi> Salomon.</note></p>
    <lg type="poem"><l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/><lb/></hi>2. Hy kusze mij met de kusze<hi rend="i">n</hi> sijns monds, wa<hi rend="i">n</hi>t dijne vriendelijkheden sijn beter dan wijn.</note> <hi rend="i">H</hi>Y kusze mij een kus met sijnen mond,</l>
<l rend="; 1tab">Dijn liefde is de liefste die men vond,</l>
<l>Die wint den</l>
    <pb n="2"/>
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0002.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l>wijn en alle leckernijen.</l>
<l><note place="margin"> 3. Dijne salven sijn seer goed van reuke, dijn naem is eene uytgestorte salve: daerom hebben de maegden dij lief.</note> Geeft goeden reuk van dijne spezerijen:</l>
<l rend="; 1tab">Dijn name is gelijk als balzems nat:</l>
<l rend="; 1tab">Dies hebben dij de maegden lief gehad.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">2.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 4. Treckt mij, so sullen wy naer dy lopen: als de Koning mij sal gebragt hebbe<hi rend="i">n</hi> in sijne binne<hi rend="i">n</hi>ste kamers, so sulle<hi rend="i">n</hi> wy ons verheugen, en<hi rend="i">de</hi> vrolijk in dij sijn, ende wy sulle<hi rend="i">n</hi> dijne vriendelijkheden vertellen, die beter sijn da<hi rend="i">n</hi> wijn: de oprechten hebben dij lief.</note> Treckt mij na dij, so lopen wy bereyd:</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer de Vorst mij in sijn kamer leyd,</l>
<l>So sullen wy ons dan in dij verheugen,</l>
<l>En dijne liefd meer als den wijn geheugen:</l>
<l rend="; 1tab">Het vroome volk, dat dijne wet bemind,</l>
<l rend="; 1tab">Dat heeft dij lief, en hertelijk besind.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">3.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">5. Ik ben swart, doch liefelijk, gy dochteren te Jerusalem, gelijk Kedars hutten, ende Salomons tapijten.</note> Ik ben wel swart, maer dan noch te gelijk,</l>
<l rend="; 1tab">O lieve volk! heel schoon, en liefelijk:</l>
<l>Als Kedars hut, en Salomons tapijten.</l>
<l><note place="margin"> 6. Siet mij niet aen dat ik swartachtig be<hi rend="i">n</hi>, wa<hi rend="i">n</hi>t de sonne heeft mij beschenen: want de kindere<hi rend="i">n</hi> mijner moeder op mij vertoornd sijnde, hebben mij tot eene hoederinne der wijn-bergen geset, doch mijnen wijn-berg dien ik hadde en hebbe ik niet gehoed. </note>Wilt mij dan toch mijn swartheyd niet verwijten,</l>
<l rend="; 1tab">Siet dat niet aen, maer set dat vander hand,</l>
<l rend="; 1tab">Want siet de son die heeft mij so verbrand.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">4.</l>
<l rend="; 1tab">Mijns moeders volk dat is op mij verstoord,</l>
<l rend="; 1tab">En setten mij aen eenen vreemden oord,</l>
<l>Op dat ik daer de wijngaerds sou bewaren,</l>
<l>Al heb ik schoon den mijnen laten varen.</l>
<pb n="3"/>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 7. Segt mij aen, gy die<hi rend="i">n</hi> mijne siele lief heeft, waer dat gy weyd, ende waer dat gy de kudde op den middag legert: wa<hi rend="i">n</hi>t waerom soude ik sijn als eene bedeckte vrouwe, en<hi rend="i">de</hi> mij tot de kudde dijner gesellen keren?</note> Segt gy mij aen, gy daer mijn siel na lust,</l>
<l rend="; 1tab">Waer dat gy weyd, en op den middag rust.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">5.</l>
<l rend="; 1tab">En waerom toch sou ik verlegen staen,</l>
<l rend="; 1tab">en na de kudd' van dijn gesellen gaen?</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>8. Indien gy dit niet en weet, o gy schoonste onder de vrouwen, soo gaet op de voet-sporen der schaepe<hi rend="i">n</hi> uyt ende weyd dijne geyte<hi rend="i">n</hi> by de hardershuysen.</note> En weet gy 't niet, o schoonste van de wijven?</l>
<l>So wilt dan maer by 't spoor der schaepen blijven,</l>
<l rend="; 1tab">En daer gy siet der hard'ren hut gebrey,</l>
<l rend="; 1tab">Drijft daer, blijft daer, daer sij dijn geyten wey.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">6.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 9. Mijne Vriendinne, ik vergelijke dij by de ruyterije, ende wagens va<hi rend="i">n</hi> Pharao.</note> O mijn Vriendin! Ik vergelijke dij</l>
<l rend="; 1tab">By 't wagen-tuyg, en Pharoos ruyterij.</l>
<l><note place="margin"> 10. Dijne wange<hi rend="i">n</hi> stae<hi rend="i">n</hi> liefelijk inde spangen, en<hi rend="i">de</hi> dijn hals inde geparelde snoeren.</note> Dijn konen staen seer lieflijk inde spangen,</l>
<l>Dijn hals is ook met keet'nen schoon behangen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 11. Wy sullen dij gulde spange<hi rend="i">n</hi> met silvere puckelen maken.</note> 'K sal doen dat gy de spangen van verguld</l>
<l rend="; 1tab">De puckels ook van silver dragen sult.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">7.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 12. <hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>Dewijle de Koning aen sijne tafel is, so geeft mijn Nardus sijnen reuk.</note> Terwijl de Vorst sijn tafel heeft bereyd,</l>
<l rend="; 1tab">So heeft de reuk mijns Nardus sich verspreyd.</l>
<l><note place="margin"> 13. Mijn Liefste is mij als ee<hi rend="i">n</hi> bondelke<hi rend="i">n</hi> myrrhe dat tuschen mijne borsten rust.</note> Mijn vriend is mij een bondel myrrh' geleken,</l>
<l>Dat op mijn hert en borsten is gesteken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">14. Mijn Liefste is als eene trosze van Cyprus inde Wijngaerden van Engedi.</note> Mijn Vriend is mij een druyf die Kopher hiet,</l>
<l rend="; 1tab">De welke men t' Engeddi waszen siet.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">8.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Christus</hi>.15. Siet mijne Vriendinne, gy sijt schoon, ja gy sijt schoon, dijne ogen sijn als duyven ogen.</note> Siet mijn vriendin, gy sijt wel overschoon:</l>
<l rend="; 1tab">Dijn duyven-licht en ogen staen ten toon.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>16. Siet gy sijt schoon, mijne liefste, ende ook vriendelijk: ons bedde groend.</note> En gy mijn Vriend sijt schoon en ongeschonden,</l>
<l>Ons bedde word een groenend' bed bevonden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 17. De balken van ons huys sijn van zederen, onse galerijen sijn van zypresze.</note> Ons balken sijn van zederen geboud,</l>
<l rend="; 1tab">Ons wandel-plaetz van klaer zypreszen hout.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="4"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des eersten kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 1. <hi rend="i">E</hi>En hoog uytmuntend Lied van geestelijke dingen,</l>
<l>Door Salomon gedicht om heyliglijk te singen.</l>
<l rend="; 1tab">2. Dit is mijn hoogste vreugd dat ik Gods liefde smaek.</l>
<l rend="; 1tab">3. Dit is den kind'ren Gods de aldersoetste saek.</l>
<l>4. O God! geeft ons dit heyl, en geeft ons dat volkomen,</l>
<l>Tot dat wy by dij sijn ten hemel opgenomen.</l>
<l rend="; 1tab">5. Ik ben een sondig mensch, met smetten gantsch bevleckt,</l>
<l rend="; 1tab">Maer Christus is ons kleed die onse naektheyd deckt.</l>
<l>6. 'T is waer ik ben mismaekt van wegen mijne sonden,</l>
<l>'T is waer ik ben door 't kruyz uytwe<hi rend="i">n</hi>dig ook geschonde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Veel Leraers sietmen mee, die selver uyt mij gaen,</l>
<l rend="; 1tab">En evenwel niet vast in hunne schoenen staen.</l>
<l>7. Laet mij dan, lieve Heer, dijn heyl en wegen weten,</l>
<l>En geen geselle sijn der kettersche Propheten.</l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note>8. So houd dij aen mijn woord, en waerheyd ongeschend,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door ik t' aller tijd den mijnen ben bekend.</l>
<l>9. Mijn Kerke, gij sijt schoon, en magtig in mijn ogen.</l>
<l>10. Ik heb dij met zieraed van gaven overtogen.</l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke</hi>.</note>11. Dat sal gedurig sijn. 12. Die geven hunne kragt,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl dat Christus ons in sijnen hemel wacht.</l>
<l>13. Ik sal des Heren dood in mijn gemoed bewaren.</l>
<l>14. Dit is mijn hoogste vreugd en troost in mijn beswaren.</l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note>15. Mijn Kerke gy sijt schoon: wa<hi rend="i">n</hi>t dijn eenvoudigheyd</l>
<l rend="; 1tab">Van leven en geloof is dijn bevalligheyd.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 16. Mijn schoonheyd komt van dij, en door dijn mededele<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l>Ook maekt gy dat wy dij door 't woord veel kind're<hi rend="i">n</hi> telen,</l>
<l rend="; 1tab">Gods waerheyd die is vast een sek're wetenschap,</l>
<l rend="; 1tab">En leyd ons tot Gods heyl met eenen wiszen trap.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het tweede kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hier heeft de Bruydegom weer met gelijke reden</hi></l>
<l><hi rend="i">Sijn schoonheyd en 't zieraed van sijne Bruyd beleden;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En so de Bruyd ook weer: die tuygd haer liefden-gloed</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Daer over dat hy haer so veel genaden doet.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0002"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden viij. Psalm.</hi></head>
<lg type="poem">
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0005.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l rend="; 2tab">1.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>1. Ik ben eene rose te Saron, ende eene lelie inde dalen.</note> <hi rend="i">I</hi>K ben een roos van Sarons lieve palen,</l>
<l>Ik ben een bloem, een leli inde dalen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 2. Als eene lelie onder de doorne<hi rend="i">n</hi>, so is mijne Vriendinne onder de dochteren.</note> Eene schoone roos is aller doornen roem,</l>
<l rend="; 1tab">So is mijn Bruyd ook aller docht'ren bloem.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">2.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>3. Als een appelboom onder de wilde boome<hi rend="i">n</hi> is, so is mijn liefste onder de sonen; ik hebbe lust in sijne schaduwe en<hi rend="i">de</hi> sitte daer onder: ende sijne vrucht is soet in mijnen mond.</note> Een appel boom is meer dan wilde boomen,</l>
<l>So word mijn Vriend de beste mee vernomen:</l>
<l rend="; 1tab">Sijn schaduw is de lust van mijn gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">En sijne vrucht is mijne kele soet.</l>
<pb n="6"/>
    <l rend="; 2tab">3.</l>
<l><note place="margin"> 4. Hij voerd mij inde plaetze der maltijd, ende de liefde is sijne baniere over mij.</note> Hy leyde mij in sijne maeltijds sale,</l>
<l>Sijn liefde is mijn leverije, en dwale,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 5. Onder steunet mij met fleschen, ende onderhoudet mij met appelen: want ik ben krank van liefde.</note> Versterkt mij wat met uwer fleschen wijn,</l>
<l rend="; 1tab">Uw appel-werk laet mijn verquicking sijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">4.</l>
<l>'K Ben liefden-krank. <note place="margin"> 6. Sijne slinkerhand ligt onder mijnen hoofde, en<hi rend="i">de</hi> sijne rechterhand omhelsd mij.</note> 'K moet op sijn handen leunen,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn slinker-hand is onder 't hoofd gepast,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn rechterhand houd mij omhelsend vast.</l>
<l>&nbsp;</l></lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">j.</head>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">5.</l>
<l><note place="margin"> 7. Ik beswere u gy dochteren te Jerusalem, by de rheen ofte jonge hinde<hi rend="i">n</hi> op den velde, dat gy dese liefde niet en stoort, nochte en weckt, tot dat het haer selfs luste.</note> 'K Beswere u, Jerusalemsche vrouwen,</l>
<l>By rhee, en hind, die sich in 't veld hier houwen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat gy mijn Lief niet op en weckt, noch stoort,</l>
<l rend="; 1tab">Voor dat sy wil, en dat het so behoord.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">6.</l>
<l><note place="margin"> 8. Dat is de ste<hi rend="i">m</hi>me va<hi rend="i">n</hi> mijn liefste, siet hy komt over de bergen springen, en<hi rend="i">de</hi> over de kleyne bergen huppelen.</note> Dit is de stem mijn Vriends, dit isze weder.</l>
<l>Siet daer, hy komt de bergen op, en neder.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 9. Mijn Liefste is gelijk een rhee, ofte ee<hi rend="i">n</hi> jong hart: hy staet achter onse muer, hy siet door de venstere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> vertoond sich door de tralien.</note> Mijn Vriend die is so wacker als een hind,</l>
<l rend="; 1tab">En als een rhee, en als de vlugge wind.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">7.</l>
<l>Siet daer, hy is aen onsen wand geweken,</l>
<l>En heeft het hoofd ter venster uytgesteken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 10. Mijn Liefste andwoord, ende spreeckt tot mij: staet op mijne Vriendinne, mijne schoone, ende komt derwaerts.</note> Mijn Vriend die sprak, mijn lieve Bruydegom</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Bruyd sta op, mijn Lief, mijn schoone kom.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">8.</l>
<l><note place="margin"> 11. Want siet de winter is voorby, de regen is weg, ende daer henen.</note> De winter-tijd die is nu al verstreken,</l>
<l>De regen-lucht die houd ook op van leken.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 12. De bloemen vertonen sich inden Lande, de sang-tijd is gekomen, ende de stemme der tortelduive word in onsen lande gehoord.</note> Het aerdrijk bloeijd, de Meij is voor de poort,</l>
<l rend="; 1tab">De tortel-duyf die word in 't land gehoord.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">9.</l>
<l><note place="margin"> 13. De vijgeboom begint jonge vijgen voort te brengen, de wijnstocken geven reuk met hunne jonge druyfkens: staet op mijne Vriendinne, mijne schoonste komt herwaerts.</note> De vijgeboom heeft botten uytgeschoten,</l>
<pb n="7"/>
<l>De wijn-stock krijgt vast ogen, ende loten,</l>
<l rend="; 1tab">En geeft sijn reuk: sta op toch mijn Vriendin,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn schoone komt, komt herwaerts tot mij in.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">ij.</head>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">10.</l>
<l><note place="margin"> 14. Mijne duyve, die inde holen der steenrotze woont, ende onder eenen heymelijken trap, vertoont mij dijn gestalte: laet mij dijne stemme horen, want dijne stemme is soet, ende dijn gestalte is liefelijk.</note> Mijn duyf, die dij in rotzen hebt versteken,</l>
<l>Toont dijn gelaet, en wilt wat met mij spreken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik dij hoor: dijn stemme is mij soet,</l>
<l rend="; 1tab">En dijn gelaet is liefelijk, en goed.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">11.</l>
<l><note place="margin"> 15. Vanget ons de vosze<hi rend="i">n</hi>, de kleyne voszen die de wijn-bergen bederven: want onse wijn-bergen hebben jonge druyfkens.</note> Ey! doet ons toch de loose voszen sterven,</l>
<l>En vangtze op die onsen hof bederven:</l>
<l rend="; 1tab">De wijngaerden die staen in hunne groeij,</l>
<l rend="; 1tab">De wijngaerden die staen in hunne bloeij.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">12.</l>
<l><note place="margin"> 16. Mijn Liefste is mijn, ende ik ben sijne, die [sijne kudde] onder de lelien weyd.</note> Mijn Vriend is mijn, sijn liefde sal beklijven,</l>
<l>En ik ben sijn, en sal de sijne blijven,</l>
<l rend="; 1tab">Die sijne kudd', sijn lieve kudde weyd,</l>
<l rend="; 1tab">Daer 't rosen-dal sijn soeten reuk verspreyd.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">13.</l>
<l><note place="margin"> 17. Tot dat die dag aen komt, ende de schaduwen wijke<hi rend="i">n</hi>. Keert wederom mijn Liefste, en<hi rend="i">de</hi> word ghelijk een jong hart opde scheydbergen.</note> Tot dat de wind des daegs sich op gaet wecken,</l>
<l>Terwijl dat ook de schaduwen vertrecken,</l>
<l rend="; 1tab">So komt mijn Vriend, en word gelijk een hind,</l>
<l rend="; 1tab">Het geen men veel in d' affscheyds-bergen vind.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des tweeden kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1 <hi rend="i">A</hi>L be<hi rend="i">n</hi> ik schoon veracht om mijn vernederd wesen, <note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note></l>
<l>So ben ik evenwel gelijk een roos gepresen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een leli-bloem, dat ik mijn lieve Kerk</l>
<l rend="; 1tab">Met mijnen reuk verquick, met mijnen reuk versterk.</l>
<l>2. Al is mijn Kerke ook versmaed, veracht, verschoven,</l>
<l>Nochtans so is sy meer dan al de rest te loven,</l>
<pb n="8"/>
<l rend="; 1tab">Sy is een leli-bloem van reuk, en witticheyd,</l>
<l rend="; 1tab">De rest een doornen-bosch, die steekt, ten vuer bereyd.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 3. Ik kan mij niet genoeg in mijnen God verblijden,</l>
<l>Hy is mijn schut, en scherm, en schaduw in het lijden:</l>
<l rend="; 1tab">Hy is des levens boom, die mij ten leven voed,</l>
<l rend="; 1tab">En die mij voor 't verderf van mijne schuld behoed.</l>
<l>4. Hy brengt my in sijn Kerk by alle sijne vroomen,</l>
<l>Daer hebben wy sijn liefd door sijnen Geest vernomen,</l>
<l rend="; 1tab">5. O Harders! geeft mij troost, terwijl mij 't kruyz benoud,</l>
<l rend="; 1tab">En mijn geloof beswijkt dat op den Heer betroud.</l>
<l>6. De Heer versterkt mij ook in mijne bangicheden.</l>
<l>7. En scheurt Gods Kerke niet met valsche niewichede<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Met ketterij, en twist. 8. De Heer geeft ons sijn woord,</l>
<l rend="; 1tab">En breekt de helsche magt die sijne Kerk verstoord.</l>
<l>9. Hy is mij by de hand, om sijne gunst te tonen,</l>
<l>En siet der boosen doen, om hun het quaed te lonen.</l>
<l rend="; 1tab">10. Mijn Kerke grijpt een moed, en toont mij openbaer,</l>
<l rend="; 1tab">Ontslagen van dijn druck, en vrij van dijn gevaer.</l>
<l>11. Het kruyz dat is voorby. 12. Mijn Kerk begint te leven,</l>
<l>En sich tot vrolijkheyd en singen te begeven.</l>
<l rend="; 1tab">13. Sy groeijd en bloeijd ook weer. Mijn Kerke weest te vreen,</l>
<l rend="; 1tab">Ik help dij tegens hen die dij met voeten treen.</l>
<l>14. Komt vrij in 't openbaer, die verre sijt geweken,</l>
<l>En hebt u voor het kruyz verborgen, en versteken:</l>
<l rend="; 1tab">Belijd des Heeren naem, verblijd tot sijner eer,</l>
<l rend="; 1tab">Uw geestelijk zieraed en lof behaegd den Heer.</l>
<l>15. Maer evenwel en blijft Gods Kerk niet vrij van 't quellen,</l>
<l>De duyvel soektze staeg in brand en roer te stellen,</l>
<l rend="; 1tab">Van ver,en van naby: so blijft dan op de wacht,</l>
<l rend="; 1tab">Dat gy op 't boose volk en op de ketters acht.</l>
<l>16. Ik ben in God te vreen, ik ben in sijn bewaren.</l>
<pb n="9"/>
<l>17. Ik wachte op den dag dat ik tot hem sal varen.</l>
<l rend="; 1tab">O God! verlaet mij niet: maer komt uyt dijnen troon</l>
<l rend="; 1tab">Tot mij met dijnen Geest, so lang ik hier noch woon.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het derde kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">En hier verklaerd sy ook haer lopen, ende woelen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om haeren Buydegom en sijne gunst te voelen:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En dan betuygd sy voords, door een gelijkenis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van Salomon, hoe rijk en groot haer Bruyd'gom is.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0003"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden xiij. Psalm.</hi></head>

    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0009.gif"/></p>
    </figure></l>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">1.</l>
        <l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>1. Ik sochte des nachts in mijn bedde He<hi rend="i">m</hi> die mijne siele lief heeft: ik sochte hem, doch ik en vond hem niet.</note> <hi rend="i">I</hi>K sochte hem in 't bedde alle nachten,</l>
<l>Hem dien ik lief uyt alle mijne kragten:</l>
<l>Ik sochte hem, doch heb hem niet vernomen.</l>
<l><note place="margin"> 2. Ik sal nu opstaen, en<hi rend="i">de</hi> de Stad omgaen langs de wijken ende straten, en<hi rend="i">de</hi> soeke<hi rend="i">n</hi> hem die mijne siele lief heeft: ik sochte hem, doch ik en vond hem niet.</note> So wil ik dan, ik wil van 't bedde komen,</l>
<l>En in de Stad door al de straten draven,</l>
<l>En soeken die mij ligt in 't hert begraven.</l>
<pb n="10"/>
        <l rend="; 2tab">2.</l>
<l>Ik sochte hem, doch heb hem niet gevonden.</l>
<l><note place="margin"> 3. De wachters die in de Stad omgaen die vonden mij: hebt gy hem gesien dien mijne siele lief heeft?</note> Sy vonden mij in 't gaen van hunne ronden:</l>
<l>En hebt gy hem niet ergens heen sien trecken</l>
<l>Tot wien mijn hert en al mijn sinnen strecken?</l>
<l><note place="margin"> 4. Doe ik ee<hi rend="i">n</hi> weynig van haer weg gegaen was, so vond ik den gene<hi rend="i">n</hi> dien mijne siele lief heeft: ik hield hem vast,ende en liet hem niet gae<hi rend="i">n</hi>, tot dat ik hem in mijns moeders huys ghebragt hadde, ende in de binnenste kamer van die gene die mij gebaerd heeft.</note> Doch ik en was niet wijd van hun getogen,</l>
<l>Of siet ik kreeg mijn Vriend voor mijne ogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">3.</l>
<l>Ik greep hem aen,en wil niet dat hy scheyde,</l>
<l>Voor dat ik hem in 't huys mijns moeders leyde,</l>
<l>En in haer sael doe treden, ende blijven.</l>
<l><note place="margin"> 5. Ik beswere u gy dochteren te Jerusalem, by de rheen ofte hinden op den velde, dat gy dese liefde niet en stoort, nochte en weckt, tot dat het haer selfs luste.</note> 'K beswere u Jerusalemsche wijven</l>
<l>By al de rheen, dat gy mijn lief laet rusten,</l>
<l>En niet en weckt tot dat het haer sal lusten.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">4.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi>6. Wie is die daer op klimt, als rook pylare<hi rend="i">n</hi>, gherookt sijnde met myrrhe ende wierook, ende alderley poeder ee<hi rend="i">n</hi>s Apotekers?</note> Wie komt daer aen uyt een woestijn getreden,</l>
<l>Met rook van myrrh', en reuk van soeticheden,</l>
<l>Van alle zoort, die verre meer beduyden,</l>
<l>Dan al de reuk der apotekers kruyden?</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>7. Siet, sijn bedde is [uytneme<hi rend="i">n</hi>d] als Salomons bedde, daer zestig sterke helde<hi rend="i">n</hi> rond om staen van de helden in Israel.</note> Sijn bed is meer dan Salomons te achten,</l>
<l>Daer zestig man der sterksten op staen wachten.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">5.</l>
<l><note place="margin"> 8. Sy sijn al te samen met den swaerde omgord, ende ter oorloge geleerd: elk heeft sijn swaerd op sijne heupe, om den vrese wille in den nacht. </note> Die al te saem den scherpen degen dragen,</l>
<l>En sijn geleerd tot krijgen, ende slagen,</l>
<l>En yder heeft sijn swaerd op sij gehangen,</l>
<l>Of yemand 's nachts de vrese mogt bevangen.</l>
<l><note place="margin"> 9. De Koning Salomon heeft sich selven eene koetze van den houte Libanon gemaekt.</note> Siet Salomon die heeft sijn koetz doen bouwen</l>
<l>Van 't edel hout uyt Lybanus gehouwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">6.</l>
<l><note place="margin"> 10. De pylaeren daer van, maekte hy van silver, den vloer van goud, het gehemelte van purper, ende het binnenste daer van was met de liefde der dochteren van Jerusalem gespreyd.</note> Van welke koetz de stijlen en pylaeren</l>
<l>Op yders hoek maszijf van silver waren,</l>
<l>De vloer van goud, met een verhemels-deken,</l>
<pb n="11"/>
<l>En purp'ren kleed seer kostelijk besteken,</l>
<l>Met liefd gespreyd van binnen door de maegden</l>
<l>Van Zions hof, die Salomon behaegden.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">7.</l>
<l><note place="margin"> 11. Gaet uyt ende ae<hi rend="i">n</hi> schout gy dochteren van Zion den Koning Salomon met de krone, daer mede sijne moeder hem op den dag sijner bruyloft ende op de<hi rend="i">n </hi>dag der vreugde sijns herten kroonde.</note> Komt dochters t' saem van Zions lieve woning,</l>
<l>Komt hier, en siet, siet Salomon den Koning,</l>
<l>Met sijne kroon, die hem tot sulke saken</l>
<l>En bruydlofs feest sijn moeder heeft doen maken,</l>
<l>En voor den dag van sijne vrolijkheyden</l>
<l>Van sijnen staet en ere doen bereyden.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaring des derden kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1. <hi rend="i">L</hi>Ichamelijke rust plagt sielen plicht te storen: <note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note></l>
<l>So voel ik Christus liefd so sterk niet als te voren:</l>
<l rend="; 1tab">So week sijn troost van mij. 2. Ik sprak de lieden aen</l>
<l rend="; 1tab">De leden sijner kerk, om met hun om te gaen,</l>
<l>Om aen den ouden smaek van Gods gena te raken:</l>
<l>Maer die en konden mij het hert niet seker maken.</l>
<l rend="; 1tab">3. De Harders van Gods Kerk die bode<hi rend="i">n</hi> mij de hand.</l>
<l rend="; 1tab">4. En daer na voelde ik den ouden liefden-brand.</l>
<l>So wil ik dan met ernst mijn christen-plicht betrachten.</l>
<l>En mijn gerustigheyd des herten duerder achten,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat ik by hem koom, en blijve steeds aldaer</l>
<l rend="; 1tab">In 't nieu Jerusalem by Godes heyl'ge schaer.</l>
<l>5. Dewijl ik teder ben, so wilt mij niet beswaren,</l>
<l>'K ben teder als een vrou, en jonge rheen die baren:</l>
<l rend="; 1tab">So laet mij toch met vreen. 6. Wat sietme<hi rend="i">n</hi> Godes Kerk <note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi></note></l>
<l rend="; 1tab">Om hoog vrijmoedig gae<hi rend="i">n</hi> als rook van wierook werk,</l>
<l>Die eerst van vrese school? 7.8. Ik voel de gunst des Heren <note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note></l>
<l>En vrede in mijn hert: wat jammer kan mij deren?</l>
<l rend="; 1tab">De Bruyd van Salomon was immers wel bewaerd:</l>
<l rend="; 1tab">Maer die<hi rend="i">n</hi> de Heer bewaekt is noch veel min vervaerd.</l>
<pb n="12"/>
<l>9.10. Heeft Salomon sijn koetz so kostlijk doen bereyde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Hoe heerlijk sal de Heer sijn Bruyd ten hemel leyden!</l>
<l rend="; 1tab">11. Was Salomon verheugd als hy sijn Bruyd bequam,</l>
<l rend="; 1tab">Wat sal de vreugde sijn des Bruydlofts van het Lam!</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het vierde kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Dan tuygd de Bruyd'gom weer de schoonheyd sijns beminde,</hi></l>
<l><hi rend="i">En haere waerdigheyd; en hoe hy haer besinde:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dies sy ook wederom belijd dat al haer goed</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vyt sijne liefd en gunst op haer afdalen moet.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0004"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden xxiv. Psalm.</hi></head>
<lg type="poem">
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0012.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l rend="; 2tab">1.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>1. Siet, gy sijt schoo<hi rend="i">n</hi> mijne Vrie<hi rend="i">n</hi>dinne, siet gy sijt schoon: dijne oge<hi rend="i">n</hi> sijn [als] druyvenogen tuschen dijne vlechten: dijn hayr is als van eene kudde geyte<hi rend="i">n</hi> die ['t gras] vanden berg Gilead afscheren.</note> <hi rend="i">M</hi>Ijn Bruyd, gy sijt wel overschoon,</l>
<l>Dijn duyvenogen staen ten toon</l>
<l>In 't midden dijner beyde vlechten:</l>
<l>Gy hebt so fijn en edel haer,</l>
<l>Als op 't gebergt de geyten-schaer</l>
<l>Het gras in Gilead gaen slechten.</l>
<pb n="13"/>
    <l rend="; 2tab">2.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 2. Dijne tanden sijn als eene kudde [schaepen] die net op eene mate geschoren sijn, die uyt de wasch-plaetze opklimmen, die alte samen tweelingen dragen, en<hi rend="i">de</hi> geene onder hen en is onvruchtbaer.</note> Dijn tanden staen by een gevaet,</l>
<l rend="; 1tab">Als een kudd', die op de maet</l>
<l>De wolle net is afgeschoren,</l>
<l rend="; 1tab">Die uyt haer water-plaetze treen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer geen onvruchtbaer is, niet een,</l>
<l>Daer tweelingen van sijn geboren.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">3.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 3. Dijne lippen zijn als een roodverwig snoer, ende dijne sprake is liefelijk: dijne wangen sijn als een stuck van een Granaet-appel tusche<hi rend="i">n</hi> dijne vlechten.</note> Dijn lippen sijn een roode draet,</l>
<l rend="; 1tab">Gy voert een aengenaeme praet,</l>
<l>Dijn schoone vriendelijke wangen</l>
<l rend="; 1tab">Die sijn van liefelijken staet,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een appel van Granaet,</l>
<l>Die tuschen dijne vlechten hangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">4.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 4. Dijn hals is als Davids toren, die tot een hoog bollewerk geboud is, daer duysend schilden aen hangen, al te samen schilden van kloeke helde<hi rend="i">n</hi> sijnde.</note> Dijn hals is als Davids perk,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn toren, en sijn bollewerk,</l>
<l>Verzierd met schilden veeler helden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 5. Dijne twee borsten sijn als twee jonge tweelingen van ee<hi rend="i">n</hi> hinde-kalf die onder de lelien weyden.</note> Dijn borsten sijn twee rheen geacht,</l>
<l rend="; 1tab">Die van een hind sijn voordgebragt,</l>
<l>En weyden in rose-velden.</l>
<l>&nbsp;</l></lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">j.</head>
    <l rend="; 2tab">5.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 6. Tot dat de dag aen-komt, ende de schaduwen wijken, so sal ik na de<hi rend="i">n</hi> myrrhen-berg, ende tot het wierookbergxken gaen.</note> So lang tot dat de dag genaekt,</l>
<l rend="; 1tab">En dat de schaduw weg geraekt,</l>
<l>Gae 'k na den myrrhen-berg vertrecken,</l>
<l rend="; 1tab">En daer het wierook-bergxken staet.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 7. Gy sijt geheel schoon mijne Vriendinne, ende daer en is geene vlecke aen dij.</note> Mijn Bruyd gy sijt van schoon gelaet,</l>
<l>En gantschlijk vrij van alle vlecken.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">6.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 8. O lieve Bruyd gy sult met mij van Libanon [komen:] ende gy sult aenschouwen van den top des bergs Amans, van den top van Senir ende Hermon, vande woningen der leeuwinnen, ende bergen der luypaerden.</note> Gy komt van Libanon met mij</l>
<l rend="; 1tab">O lieve Bruyd! aen mijne sij,</l>
<l>Gy sult mij sien, en niet meer schuylen,</l>
<l rend="; 1tab">Gy sult mij sien van Amans top,</l>
<l rend="; 1tab">Van Senirs ende Hermons kop,</l>
<l>Der leeuwen ende luypaerds kuylen.</l>
<pb n="14"/>
    <l rend="; 2tab">7.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 9. Gy hebt mij het herte genome<hi rend="i">n</hi>, mijne waerde lieve Bruyd, ja gy hebt mij het herte genomen met eene van dijne oge<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> met eene keten van dijne hals.</note> Mijn suster, mijn lieve Bruyd,</l>
<l rend="; 1tab">Gy hebt mijn hert en siel gebuyt,</l>
<l>Gy hebt mijn hert en siel gevangen,</l>
<l rend="; 1tab">Met eener dijner ogen-brand,</l>
<l rend="; 1tab">En met een keten ende band</l>
<l>Aen dijnen blanken hals gehangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">8.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 10. Hoe schoon sijn dijne vriendlijkhede<hi rend="i">n</hi>, mijne suster, lieve Bruyd, hoe veel beter sijn sy dan wijn, ende de reuk dijner salven is beter dan al de spezerijen.</note> Hoe schoon hoe lieflijk is dijn min</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Bruyd, mijn suster, in mijn sin!</l>
<l>Geen wijn kan mij 't hert so verblijen.</l>
<l rend="; 1tab">De reuk van al dijn salven-kruyd,</l>
<l rend="; 1tab">De lieve lucht en geur daer uyt</l>
<l>Is beter dan de spezerijen.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">9.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 11. Dijne lippe<hi rend="i">n</hi> lieve Bruyd, druypen van honigseem: honig ende melk is onder dijne tonge, ende de reuk dijner klederen is als de reuk Libanon.</note> Dijn lippen, lieve Bruyd, dijn praet</l>
<l rend="; 1tab">Die druppen van den honigraet:</l>
<l>Dijn tonge is met melk begoten:</l>
<l rend="; 1tab">De reuk van dijn gesmuckt gewaed</l>
<l rend="; 1tab">Is als die uyt de boomen gaet</l>
<l>Op Libanon den berg gesproten.</l>
<l>&nbsp;</l>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">ij.</head>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">10.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 12. Mijne suster, lieve Bruyd, gy sijt een besloten hof, een besloten spring-ader, eene versegelde fonteyne.</note> Mijn Lief, gy sijt een Hof die sluyt,</l>
<l rend="; 1tab">Een born die uytter aerde spruyt,</l>
<l>Versegeld, ende toegesloten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 13. Dijne ranken sijn als ee<hi rend="i">n</hi> lusthof van granaet-appelen, met soete kostelijke vruchte, als cyprus, en<hi rend="i">de</hi> nardus:</note> Dijn ranken sijn gelijk een hof,</l>
<l rend="; 1tab">Die vol is van granaeten-lof,</l>
<l>Die vol is van granaeten-loten.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">11.</l>
<l rend="; 1tab">Met alle soete vrucht gelaen,</l>
<l rend="; 1tab">Met cyprus, nardus, en zaffraen,</l>
<l><note place="margin"> 14. Nardus met zaffrae<hi rend="i">n</hi>, kalmus, ende kaneel, met alderleije boomen van wierook, myrrhye, aloe, mitsgaders alle uytnemende spezerijen.</note> Met kalmus, met kaneel, met boomen</l>
<l rend="; 1tab">Van wierook, myrrhe, aloe,</l>
<l rend="; 1tab">Met alle spezerijen mee,</l>
<l>En watter lieflijks uyt mag komen.</l>
<pb n="15"/>
        <l rend="; 2tab">12.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>15. O fonteyne der hoven, o gy put der levende wateren, die uyt Libano<hi rend="i">n</hi> vloeijen.</note> O hoven-born, en water-bad!</l>
<l rend="; 1tab">O put van 't levend water-nat!</l>
<l>O klaere Libanonsche beken!</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 16. Staet op Noorden-wind, ende komt Suyden-wind, waeijt door mijnen hof, op dat sijne spezerijen druppen mogen: laet mijn Liefste tot sijnen hof komen, op dat hy sijne kostelijke vruchten ete.</note> Komt noorder ende suyder-koelt,</l>
<l rend="; 1tab">Waeijt door mijn hof, so dat hy 't voeld,</l>
<l>Dat sijne spezerijen leken.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">13.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Liefste komt tot sijn hof,</l>
<l rend="; 1tab">En ete daer de vruchten of.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>17. Ik ben in mijnen hof al gekomen mijne suster, lieve Bruyd: ik hebbe van mijne myrrhe al gepluckt, mitsgaders mijne spezerijen: ik hebbe va<hi rend="i">n</hi> mijne honigraete<hi rend="i">n</hi> ende honig gegeten: ik hebbe van mijnen wijn ende mijne melk gedronken: eetet mijne vrienden, drinket, ende wordt dronken, alderliefste.</note> Ik ben al in mijn hof gekomen,</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb mijn myrrhe al gepluckt,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn spezerijen uytgedruckt,</l>
<l>En die naer mijnen lust genomen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">14.</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb mijn honig al geproefd,</l>
<l rend="; 1tab">En mij met mijnen wijn getoefd,</l>
<l>En van mijn melk mij ingeschonken,</l>
<l rend="; 1tab">Eet mijne vrienden, eet u sad,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn alderliefste drinkt mijn nat,</l>
<l>Ja drinkt u daer verheugd, en dronken.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des vierden kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1. <hi rend="i">M</hi>Ijn Kerk, ik wil dij niet om dijne sond verstote<hi rend="i">n</hi>, <note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note></l>
<l>Ik heb dij wit gemaekt in 't bloed van mij vergoten:</l>
<l rend="; 1tab">So sijt gy schoon voor mij: verlicht in dijn verstand,</l>
<l rend="; 1tab">In dijn genegenheyd geschaefd door mijne hand.</l>
<l>2. Dijn oordeel in 't begrijp der geestelijke saken,</l>
<l>Om dij des Heren woord dijn siele nut te maken,</l>
<l rend="; 1tab">Is suyver, en gesond, rechtmatig, ende vast,</l>
<l rend="; 1tab">En maekt dat dijne siel daer door in deugden wast.</l>
<pb n="16"/>
<l>Dijn spraek is stichtelijk: al dijn gebaert en wesen</l>
<l>Vol schaemt en vriendlijkheyd word sonderling geprese<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">4. Dijn lijdsaemheyd en hoop is onverwinnelijk,</l>
<l rend="; 1tab">En maekt dat dijn gemoed voor geenen storm en wijk.</l>
<l>5. De dienst so van mijn woord, als van mijn Sacramenten</l>
<l>Sijn dijner borsten melk voor mijne jonge enten,</l>
<l rend="; 1tab">En kind'ren mijner Kerk. 6. Al ben ik by dij niet,</l>
<l rend="; 1tab">Word daerom niet bedroefd, noch flaeu in dijn verdriet.</l>
<l>Ik ben tot dijnen best ten hemel opgenomen,</l>
<l>Dat mijn verdienst-gebeen staeg voor mijn Vader kome<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">7. En of der sonde<hi rend="i">n </hi>schicht dijn hert noch wond, en raekt,</l>
<l rend="; 1tab">So sijt gy niettemin in mij geheel volmaekt.</l>
<l>8. So sal ik dij ook eens van alle dijne palen</l>
<l>Wt dijns gewelds verdriet in mijnen Hemel halen.</l>
<l rend="; 1tab">9. Vertroost hier tuschen dij, dat ik dij niet vergeet:</l>
<l rend="; 1tab">En tracht dat gy alhier dijn gaven wel besteed,</l>
<l>De gaven dijns geloofs, en dijner heyl'ge seden.</l>
<l>10. De liefde, die gy mij en dijne mede-leden</l>
<l rend="; 1tab">Gantsch ongeveynsd bewijst, die is mij lief,en waerd,</l>
<l rend="; 1tab">En meer dan al het goed van dese gantsche aerd.</l>
<l>11. Dijn woorden sijn gesond, en lieflijk om te horen,</l>
<l>Die yder vroome siel bevallen,en bekoren:</l>
<l rend="; 1tab">Dijn deugden altemael sijn aengenaem, en goed,</l>
<l rend="; 1tab">En God ten soete reuk in mijn verdienstig bloed.</l>
<l>12. Gy wacht dij ook voor hun die ketterije leren,</l>
<l>En trachtze door de Tucht uyt dijnen tuyn te weren.</l>
<l rend="; 1tab">13.14. Ist wonder dat ik dij so nau en staeg bewaek,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn kerk is al mijn lust, mijn speel-hof, en vermaek.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 15. O lieve Sone Gods! gy moet dijn volk besproeijen,</l>
<l>'T sijn wat'ren van dijn heyl die uyt de Joden vloeijen</l>
<l rend="; 1tab">Door al de wereld heen, dat dijn genaden-werk</l>
<l rend="; 1tab">Sich strecke overal tot dijne gantsche Kerk.</l>
<l>16. Geeft segen tot dijn woord, op dat wy vruchte<hi rend="i">n</hi> drage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>En datze in 't geloof dij smaken, en behagen.</l>
<pb n="17"/>
<l rend="; 1tab">17. Ik ben by mijne Kerk met mijn genaden-geest,</l>
<l rend="; 1tab">En haere vruchten sijn mij altijds waerd geweest.</l>
<l>Wilt daer in voord en voord volstandig wacker blijven,</l>
<l>En wilt ten eynde toe in alle deugd beklijven,</l>
<l rend="; 1tab">Dan sal dijn lieve siel den meesten wellust doen,</l>
<l rend="; 1tab">En tot haer saligheyd verheugen, ende voen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het vijfde kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De Bruyd, also sy siet haer vriend van haer geweken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Leyd dat op haere schuld, en sonden, en gebreken;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En klaegd haer angst, en druck, en swaer gevaer des doods:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dan spreekt sy weer van hem met haere speel-genoots.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0005"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse van den xxv. psalm.</hi></head>
<lg type="poem">
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0017.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l rend="; 2tab">1.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>1. Ik sliep, doch mijn herte waekte, [ende siet] de stemme mijns liefste<hi rend="i">n</hi> die klopte [seggende] laet mij in mijne suster, mijne Vriendinne, mijne duyve, mijne onbevleckte, wa<hi rend="i">n</hi>t mijn hooft is vol dous, ende mijne<hi rend="i">n</hi> hayr-lokken vol nacht-druppelen.</note> <hi rend="i">I</hi>K sliep, doch mijn herte waekte,</l>
<l>En mijn liefstens stem en woord</l>
<l>Klopte dat ik wacker raekte,</l>
<l>Doet mij open rechte voord,</l>
<l>Mijne suster, mijne Vrou,</l>
<l>Mijne duyf, vrij van gebreken,</l>
    <l>Want mijn hoofd is vol van</l>
    <pb n="18"/>
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0018.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l>dou,</l>
<l>En mijn natte locken leken.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">2.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 2. Ik hebbe mijne<hi rend="i">n</hi> rock uytogen, hoe sal ik he<hi rend="i">m</hi> weder aentrecke<hi rend="i">n</hi>; ik hebbe mijne voeten gewasche<hi rend="i">n</hi>, hoe sal ik die wederom besoedele<hi rend="i">n</hi>?</note> 'K heb mijn kled'ren los geregen,</l>
<l rend="; 1tab">Sal ik die weer om mij slaen?</l>
<l>'K heb mijn voeten schoon gekregen,</l>
<l rend="; 1tab">Sal ik die besoed'len gaen?</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 3. Mijn Liefste trock sijne hand van het gat [der deure] en<hi rend="i">de</hi> mijn ingewand woelde om sijnent wille.</note> Siet mijn Lief trock sijne hand</l>
<l>Van het slot-gat mijner deuren:</l>
<l rend="; 1tab">Dies begon mijn ingewand</l>
<l>In mijn lijf van rou te scheuren.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">3.</l>
<l><note place="margin"> 4. Doe stond ik op om mijne<hi rend="i">n</hi> liefsten in te laten: ende mijne handen drupten van myrrhe, en<hi rend="i">de</hi> mijne vingeren van vloeijende myrrhye, die daer aen het handhaven van het slot was.</note> 'K stond dan op hem in te laten,</l>
<l rend="; 1tab">En de myrrhe drupte seer,</l>
<l>Als ik 't slot-gat aen ging vaten,</l>
<l rend="; 1tab">En liep by mijn ving'ren neer.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 5. Ik dede [de deure] voor mijne<hi rend="i">n</hi> liefsten open, maer mijn liefste was vertrocken, ende voorby gegaen: doe streek mijne ziele weg, overmits sijn spreken: ik sochte he<hi rend="i">m</hi>, noch en vond hem niet, ik riep hem, doch hy en andwoorde mij niet.</note> Ik ontsloot hem dan mijn deur,</l>
<l>Maer mijn Lief was al geweken,</l>
<l rend="; 1tab">Doen besweek ik van getreur,</l>
<l>Overmits sijn vriendlijk spreken.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">4.</l>
<l>'K socht hem: 'k heb hem niet vernomen:</l>
<l rend="; 1tab">'K riep hem, 'kreeg geen woorden weer.</l>
<l><note place="margin"> 6. De wachters vonden mij die in de stad omgaen, sy sloegen mij, sy doorwonden mij: ja de wachters op de mueren namen mijne sluijer van mij.</note> Maer ik sag de wachters komen</l>
<l rend="; 1tab">In de ronden hunner keer,</l>
<l rend="; 1tab">Daer ik raekte in gevaer</l>
<l>Swaer gewond en doorgesteken,</l>
<l rend="; 1tab">Ja de wachters hebben daer</l>
<l>Mijne sluijer afgestreken.</l>
<l>&nbsp;</l></lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">j.</head>
    <l rend="; 2tab">5.</l>
<l><note place="margin"> 7. Ik beswere u gy dochters van Jerusalem, indien gy mijnen liefsten vindet, wat sult gy hem aenseggen: Dat ik krank van liefde ben.</note> Ik besweer u Zions vrouwen,</l>
<pb n="19"/>
<l rend="; 1tab">So gy mijnen Liefsten vindt,</l>
<l>Dat gy hem toch voor wilt houwen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat de liefde mij verslind.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi>8. Wat is dijn Liefste meer dan een ander liefste, gy schoonste onder de vrouwen? wat is dijn liefste meer dan een ander liefste, dat gy ons so besworen hebt?</note> Wat is toch dijn echt-gesel</l>
<l>Schoonste vrou, Gods uytverkoren,</l>
<l rend="; 1tab">Wat toch meer dan iemand el,</l>
<l>Dat gy ons so hebt besworen?</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">6.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>9. Mijn Liefste is wit, en<hi rend="i">de</hi> rood, ende draegt de baniere onder tien duysend.</note> Merklijk komt hy uyt te steken:</l>
<l rend="; 1tab">Want mijn Lief is wit, en rood,</l>
<l>En hy draegt een blijklijk teken</l>
<l rend="; 1tab">In 't getal tien duysend groot.</l>
<l><note place="margin"> 10. Sijn hoofd is als een klomp va<hi rend="i">n</hi> het fijnste goud, sijne hayr-locken sijn gekruld, ende swart als een raven.</note> En sijn hoofd is fijn verguld,</l>
<l rend="; 1tab">'t Beste datter word gegraven,</l>
<l rend="; 1tab">En sijn locken sijn gekruld,</l>
<l>Ende swart gelijk een raven.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">7.</l>
<l><note place="margin"> 11. Sijne ogen sijn als duyvenogen, by de water-beken, met melk gewaschen, als in de kasze ingeset.</note> Sijne ogen duyven-ogen,</l>
<l rend="; 1tab">Door de beken suyver-net,</l>
<l>Ja ook door de melk getogen,</l>
<l rend="; 1tab">In de kasze ingeset.</l>
<l><note place="margin"> 12. Sijne wange<hi rend="i">n</hi> sijn als een beddeken met spezerije [beset] gelijk de opstijgende bloemkens van kostelijke kruyden.<lb/>
Sijne lippen sijn als lelien, die van vloeijende myrrhe druypen.</note> Sijne wangen, sacht als sij,</l>
<l>Sijn gelijk de tuynen-bedden</l>
<l rend="; 1tab">Vol gebloemt, en spezerij,</l>
<l>Die met alle kruyden wedden.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">8.</l>
<l>Sijne lippen sijn te roemen,</l>
<l rend="; 1tab">Sijne lippen die sijn soet,</l>
<l>Als de witte leli-bloemen,</l>
<l rend="; 1tab">Druppend van der myrrhen-vloed.</l>
<l><note place="margin"> 13. Sijne handen sijn als gulde ringen, met den stee<hi rend="i">n</hi> Tharsis gevuld: sijne borst is als reyn yvoor, met Saphieren gedeckt.</note> Sijne hand een ring tresoor,</l>
<l>Die de Tharsis-steenen zieren:</l>
<l rend="; 1tab">Sijne borst een reyn yvoor,</l>
<l>Overtrocken met Saphieren.</l>
<l>&nbsp;</l>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">ij.</head>
    <lg type="poem"><l>9.</l>
<l><note place="margin"> 14. Sijne beenen sijn als marmer-pylaeren, op voeten van het fijnste goud gegrond. Sijn aenschijn is als Libanon, uytverkoren als de Zederen.</note> Sijne beenen sijn pylaeren,</l>
<pb n="20"/>
<l rend="; 1tab">Die van marmer sijn geboud,</l>
<l>Die der voeten grond beswaren</l>
<l rend="; 1tab">Van het alderfijnste goud.</l>
<l rend="; 1tab">Libanon van aengesicht,</l>
<l>Als de Zed'ren uytgelesen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 15. Sijn mond is vol soeticheyd. Ja hy is geheel vol liefelijkheden.<lb/>Sodanig is mijn liefste, ja sodanig is mijn lieve Vriend, gy dochters van Jerusalem.</note> En sijn mond vol soet bericht.</l>
<l>Ja hy is vol lieflijk wesen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">10.</l>
<l>Siet sodanig, lieve wijven,</l>
<l rend="; 1tab">Dochters van Jerusalem,</l>
<l>Is mijn Lief, en sal het blijven,</l>
<l rend="; 1tab">Siet dit alles is by hem.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi>16. Waer is dijn Liefste henen gegaen, gy schoonste onder de vrouwen? waer is dijn Liefste henen gekeerd, dat wy he<hi rend="i">m</hi> met dij mogen soeken?</note> Waer is toch dijn Lief gegaen,</l>
<l>Schoonste vrou in onse ogen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wy ook van-stonden-aen</l>
<l>Hem met dij<hi rend="i">n</hi> gaen soeken mogen?</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">11.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>17. Mijn Liefste is in sijnen hof tot de beddeke<hi rend="i">n</hi>s met spezerijen gegae<hi rend="i">n</hi>, om inde hoven te weyden, ende om de lelien te versamelen.</note> Siet mijn Lief is na de rijen</l>
<l rend="; 1tab">Van sijn lieven hof getreen,</l>
<l>Daer de soete spezerijen</l>
<l rend="; 1tab">Sijne bedden schoon bekleen,</l>
<l rend="; 1tab">Om daer in sijn wey te sijn,</l>
<l>En de Leeljen te vergaren.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 18. Ik kome mijnen Liefsten toe, ende mijn Liefste mij, die onder de lelien weyd.</note> 'K ben mijns Liefs, en hy is mijn,</l>
<l>Die daer weyd by leli-bla'ren.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des vijfden kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 1. <hi rend="i">I</hi>k had door tijdlijk heyl mij selven schier vergeten,</l>
<l>En was in mijn gemack vrij sorg'loos neergeseten,</l>
<l rend="; 1tab">Hoewel niet heel en al: dus ben ik door den Geest,</l>
<l rend="; 1tab">Van Christus uyt mijn slaep wat opgeweckt geweest,</l>
<l>Gewislijk die voor mij so veel hier heeft geleden,</l>
<l>En die ik daerom most mij selven gantsch besteden.</l>
<l rend="; 1tab">2. Maer (laes!) ik heb sijn ste<hi rend="i">m</hi> ondankbaerlijk veracht,</l>
<pb n="21"/>
<l rend="; 1tab">En mijn gemack veel meer dan sijn bevel betracht.</l>
<l>3. Doch eynd'lijk is de Heer op mijn versuym geweken,</l>
<l>Doe sag ik eerst mijn quaed, mijn sonden, en gebreken,</l>
<l rend="; 1tab">En wat ik had gedaen: dies heb ik mij gequeld,</l>
<l rend="; 1tab">Dies was mij 't bang gemoed en 't hert in 't lijf ontsteld.</l>
<l>4. Doe schickte ik mijn hert de<hi rend="i">n</hi> Heer daer plaetz te make<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Dat hy verwaerdigd had door sijnen Geest te raken.</l>
<l rend="; 1tab">5. Maer (laes!) ik quam te laet: so leerde mij de tijd</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy d' onachtsaemheyd met sijn vertreck kastijd:</l>
<l>Dies was ik heel bedroefd, te meer als ik sijn seggen</l>
<l>En mijn ondankbaerheyd ging angstig overleggen:</l>
<l rend="; 1tab">So socht ik hem dan aen, so riep ik tot den Heer,</l>
<l rend="; 1tab">Maer ik en vond hem niet, noch kreeg geen andwoord weer.</l>
<l>6. De Leraers van Gods Kerk, in plaetz van troost te geven</l>
<l>Verdobbelden mijn quaed, ja trachten na het leven</l>
<l rend="; 1tab">Van mijn benoude siel door hunne valsche leer,</l>
<l rend="; 1tab">En name<hi rend="i">n</hi> mij Gods woord, mijn veld-vae<hi rend="i">n</hi>, en geweer.</l>
<l>7. So kere ik mij dan tot Christus ledemaeten,</l>
<l>En bidde dat gy mij niet wilt verlegen laten.</l>
<l rend="; 1tab">Ik bid om uw gebed, dat mij door hunne kragt</l>
<l rend="; 1tab">'Tgevoelen va<hi rend="i">n</hi> Gods gunst en troost sij weer-gebragt.</l>
<l>8. Wat deugde<hi rend="i">n</hi> heeft dijn Lief voor alle and're mensche<hi rend="i">n</hi>, <note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi></note></l>
<l>Om sijner liefden-band so hertelijk te wenschen,</l>
<l rend="; 1tab">En dat gy sijne gunst so vueriglijk begeert,</l>
<l rend="; 1tab">En ons tot dijne hulp so heftelijk besweert?</l>
<l>9. Kent gy den Here niet? hy is heel reyn van sonden, <note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note></l>
<l>En onse Middelaer door 't bloed van sijne wonden,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn Evangelium, sijn lieve vrede-vaen,</l>
<l rend="; 1tab">Die maekt hem wel bekend, daer wy 'tsaem onderstae<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l>10. Hy is warachtig God, en gaet ons meer te boven,</l>
<l>Dan 't goud voor al 't metael in waerden is te loven.</l>
<l rend="; 1tab">Hy is oneynd'lijk wijs, een duysend-konstenaer,</l>
<l rend="; 1tab">En daer toe liefelijk als 't swart gekrulde haer.</l>
<pb n="22"/>
<l>11. Sijn oord'len die sijn reyn, gelijk de duyven ogen,</l>
<l>En als een steen in't goud gantsch vast, en onbewogen.</l>
<l rend="; 1tab">12. Sijn soete vriend'lijkheyd die is so aengenaem,</l>
<l rend="; 1tab">Of yemand in een hof van soete bloemen quaem.</l>
<l>Sijn sprake die verquickt, gelijk of leli-bla'ren</l>
<l>En myrrh' tot goeden reuk te saem gebonden waren.</l>
<l rend="; 1tab">13. Sijn werken sijn volmaekt, en vast in sijnen raed </l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een goude ring met kostlijk steen-zieraed:</l>
<l>Sijn waerheyd ende trou is t'aller tijd gebleken,</l>
<l>En is als reyn yvoor, dat vrij is van gebreken,</l>
<l rend="; 1tab">De daeden sijn bekend, 't bewijs daer van is hier,</l>
<l rend="; 1tab">D' exemp'len by de hand, en blinken als Saphier.</l>
<l>14. Sijn magt en wisze hulp de sijnen te bewaren</l>
<l>Staet zierlijk, ende vast, als marmer, en pilaeren,</l>
<l rend="; 1tab">Op sijn beloft gegrond, en op sijn woord geboud,</l>
<l rend="; 1tab">Dat schoon en durig is, gelijk het fijnste goud.</l>
<l>Sijn gunst is liefelijk, sijn heyl is hoog verheven,</l>
<l>Gelijk op Libanon de Zed'ren boven sweven.</l>
<l rend="; 1tab">15. Ook seg ik dit noch eens, sijn spraek is wonder soet.</l>
<l rend="; 1tab">Ten korsten, met een woord, mijn Lief is enkel goed.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Maegden.</hi></note> 16. Nu weten wy sijn deugd en d' oorsaek dijns verlange<hi rend="i">n.</hi></l>
<l>Maer wijst ons nu den weg van sijne vlugt, en gangen.</l>
<l rend="; 1tab">Waer is hy heen gegaen? waer heeft hy sich gekeerd?</l>
<l rend="; 1tab">So willen wy dan doen het geen dat gy begeert.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 17. Hy is met sijne gunst en Geest by sijne Kerken,</l>
<l>Of wy door onse schuld sulkx altijd niet en merken,</l>
<l rend="; 1tab">Daer is sijn lust, en vreugd: dat yder vruchten draegt,</l>
<l rend="; 1tab">En hy die plucken mag, dat is dat hem behaegd.</l>
<l>18. So wil ik geenzins dan den moed verloren geven,</l>
<l>Ik blijve by den Heer, hy is mijn heyl, en leven,</l>
<l rend="; 1tab">Ik kom den Here toe, en hy is ook de mijn,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Harder, en mijn Heer: hy weyd en troost de sijn.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het seste kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hier prijst de Bruydegom sijns Bruyds gesmuck, en gaven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van hem haer meegedeeld, en van haer niet begraven,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En toond dat hy daer in sijn groot behagen heeft,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dat sy de sonden sterft, en Gode weder leefd.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0006"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden lxv. Psalm.</hi></head>
<lg type="poem">
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0023.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l rend="; 2tab">1.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>1. Gy sijt schoon mijne Vriendinne als Thirza, liefelijk als Jerusalem, verschrickelijk als de slagordens met vliegende banieren.</note> <hi rend="i">G</hi>Y sijt wel schoon, mijn uytgelesen,</l>
<l>Als Thirza, ja gewis,</l>
<l>Gy zijt wel liefelijk van wesen,</l>
<l>Gelijk Jerus'lem is.</l>
<l>Gy sijt verschricklijk daer beneven</l>
<l>Als legers in 't geweer,</l>
<l>Die sich ter strijd te veld begeven,</l>
<l>En gaen malkaer te keer.</l>
<pb n="24"/>
    <l rend="; 2tab">2.</l>
<l><note place="margin">2. Keert dijne oge<hi rend="i">n</hi> na mij toe, want sy hebbe<hi rend="i">n</hi> mij verwonne<hi rend="i">n:</hi> dijn hayr is als ['t hayr] van eene kudde geyte<hi rend="i">n</hi>, die 't gras van Gilead afscheren.</note> Wilt mij dijn ogen openbaren.</l>
<l rend="; 1tab">Sy hebben mij bestreen:</l>
<l>Dijn hayr is als der geyten scharen,</l>
<l rend="; 1tab">Die Gilead betreen.</l>
<l><note place="margin"> 3. Dijne tanden sijn als eene kudde schaepen, die uyt de wasch-plaetze opklimmen, die altemael tweelingen drage<hi rend="i">n</hi>, ende geen van die en is onvruchtbaer.</note> Dijn tanden als der schaepen hoopen,</l>
<l rend="; 1tab">Gewasschen in het bad,</l>
<l>Die tweeling-vol t' saem henen lopen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen is onvruchtbaer plat.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">3.</l>
<l><note place="margin"> 4. Dijne wangen sijn als een stuck granaet-appels tusche<hi rend="i">n</hi> dijne vlechten.</note> Dijn wangen sijn een stuck granaeten</l>
<l rend="; 1tab">By dijne vlechten in.</l>
<l><note place="margin"> 5. Laet daer zestig koninginnen sijn, ende tachtentig bywijven, en<hi rend="i">de</hi> maegden sonder getal.</note> Neemt dat daer zestig vrouwen saten,</l>
<l rend="; 1tab">En elk een koningin,</l>
<l>En daer toe tachtich tweede wijven,</l>
<l rend="; 1tab">En maegden sonder end.</l>
<l><note place="margin"> 6. Nochta<hi rend="i">n</hi>s een is mijne duyve, mijne onbesmette, sy is de eenige [dochter] van haere moeder, ende de uytverkorene van die gene die haer gebaerd heeft.<lb/>Als de dochters haer sien, sullen sy haer salig noemen, de koninginnen ende bywijven sullense prijsen [seggende:]</note> Nochtans sal een mijn duyve blijven,</l>
<l rend="; 1tab">Reyn, suyver, ongeschend.</l>
<l>&nbsp;</l></lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
    <l rend="; 2tab">4.</l>
<l>Sy is haers moeders een-geboren,</l>
<l rend="; 1tab">en is haer lief, en waerd,</l>
<l>Sy is de diere uytverkoren</l>
<l rend="; 1tab">Van die haer heeft gebaerd.</l>
<l>Sy sullen haer wel salig noemen</l>
<l rend="; 1tab">De dochters overal,</l>
<l>De by-wijfs sullen haer ook roemen,</l>
<l rend="; 1tab">En 't koningin-getal.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">5.</l>
<l><note place="margin"> 7. Wie is die daer verschijnt als de dageraed, schoon als de mane, suyver als de sonne, schrickelijk als de slag-ordens met vliege<hi rend="i">n</hi>de banieren?</note> Wie blinkt daer als des daegraeds salen,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon als de silv're maen,</l>
<l>En suyver als der sonnen-stralen?</l>
<l rend="; 1tab">En wie komt daer ter baen</l>
<l>Verschricklijk als de ys're knechten,</l>
<l rend="; 1tab">Die in slag-orden staen,</l>
<l>Om bloedig onder-een te vechten</l>
<l rend="; 1tab">Met hun ontwonde vaen?</l>
<pb n="25"/>
    <l rend="; 2tab">6.</l>
<l><note place="margin"> 8. Ik was tot de<hi rend="i">n</hi> noten-hof afgegae<hi rend="i">n</hi> om de groene spruyten aen de beke te besien, of de wijnstock bloeijde, en<hi rend="i">de</hi> of de granaet-boomen begonne<hi rend="i">n</hi> uyt te spruyten.</note> 'K was tot den noten-hof getogen,</l>
<l rend="; 1tab">Om 't lof der beken-stroom,</l>
<l>Om 't spruyten-groen, des wijnstocks ogen,</l>
<l rend="; 1tab">En des granaeten boom.</l>
<l><note place="margin"> 9. Ende als ik niets en vernam, so sette mijne siele mij op de wage<hi rend="i">n</hi>s van mijn vrijwillig volk.</note> En als mijn ogen niets en sagen,</l>
<l rend="; 1tab">So sat dan mijne siel</l>
<l>Op mijn vrijwillig volk hun wagen,</l>
<l rend="; 1tab">En op hun vlugge kiel.</l>
<l>&nbsp;</l>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">II.</hi></head>
    <l rend="; 2tab">7.</l>
<l><note place="margin"> 10: Keert weder, keert weder o Sulamith, keert weder, keert weder, so willen wy u ae<hi rend="i">n</hi>schouwen. Wat siet gy toch in dese Sulamith? als de reijen te Mahanaim.</note> O Sulamith wilt wederkeren,</l>
<l rend="; 1tab">Keert weer o Sulamith!</l>
<l>So willen wy dies vreugd handteren.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe gaerne sag ik dit?</l>
<l>Wat kan in Sulamith dij greijen?</l>
<l rend="; 1tab">Is sy niet vuyl, en slim?</l>
<l>Sy is mij als de vreugden-reijen</l>
<l rend="; 1tab">En 't spel Mahanaim.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">8.</l>
<l><note place="margin"> 11. Hoe schoon sijn dijne voeten inde schoenen, gy Vorsten Dochter: de gordels dijner heupen sijn gelijk kostelijke ketens, het maekzel van handen eens uytnemende<hi rend="i">n</hi> konstenaers sijnde.</note> Hoe richtig-vast staen dijne gangen,</l>
<l rend="; 1tab">O edel vorsten-saed!</l>
<l>De gordels die dijn heup omvangen</l>
<l rend="; 1tab">Sijn ketens-schoon-zieraed,</l>
<l>Een heerlijk maekzel van een seker</l>
<l rend="; 1tab">En dapper konstenaer.</l>
<l><note place="margin"> 12. Dijn navel is als een ronde beker, die<hi rend="i">n</hi> gee<hi rend="i">n</hi> dra<hi rend="i">n</hi>k en ontbreekt: dijn buyk is als ee<hi rend="i">n</hi> hoop tarwe, rondom met lelien beset.</note> Dijn navel is een ronde beker</l>
<l rend="; 1tab">Van drank staeg vol,en swaer.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">9.</l>
<l>Dijn buyk is tarw op een gedrongen,</l>
<l rend="; 1tab">Met lelien omheen.</l>
<l><note place="margin"> 13. Dijne twee borste<hi rend="i">n</hi> sijn als twe jonge rheen, tweelingen van ee<hi rend="i">n</hi> rheekalf sijnde.</note> Dijn borsten sijn twee hinden-jongen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 14. Dijn hals is als ee<hi rend="i">n</hi> yvooren toren: dijne oge<hi rend="i">n</hi> sijn als de konstige vyvers by de volkrijke poorte: dijne neuse is als de toren Libanon die na Damascus siet.</note> Dijn hals een sterkt van been.</l>
<l>Dijn ogen als een vyver-voren,</l>
<l rend="; 1tab">Die by de schaeps-poort vliet.</l>
<l>Dijn neus als Libanon de toren,</l>
<l rend="; 1tab">Die na Damascus siet.</l>
</div>
<div type="section">
<pb n="26"/>
<head rend="h4">iij.</head>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">10.</l>
<l><note place="margin"> 15. Dijn hoofd [staet] op dij als Karmel, ende de hayr-band dijns hoofds als purper: de Koning is op de gaelderije<hi rend="i">n </hi>gebonden.</note> Dijn hoofd staet vast en hoog verheven,</l>
<l rend="; 1tab">Als Karmel steyl en groot.</l>
<l>De hayr-band van dijn hoofd is even</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk het purper-rood.</l>
<l>De Koning die is vast gebonden,</l>
<l rend="; 1tab">Op dijne galerij.</l>
<l><note place="margin"> 16. Hoe schoon en<hi rend="i">de </hi>lieflijk sijdij o liefste in wellusten.</note> Hoe lieflijk schoon sijt gy bevonden,</l>
<l rend="; 1tab">O Lief, hoe soet sijt gy!</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">11.</l>
<l><note place="margin"> 17. Dese dijne lengde is als een palmboom, ende dijne borsten als druyf-troszen.</note> Dijn lengd is die de palmen krijgen,</l>
<l rend="; 1tab">Dijn borsten druyven-nat.</l>
<l><note place="margin"> 18. Ik segge, ik sal op den palmboom klimme<hi rend="i">n</hi>, en sijne tacke<hi rend="i">n</hi> grijpe<hi rend="i">n</hi>: so sullen mi dijne borste<hi rend="i">n</hi> gelijk druyftacken aen den wijnstock sijn, en<hi rend="i">de</hi> de reuk dijner neuse als appele<hi rend="i">n</hi>.</note> Ik seg, 'k sal op de palmen stijgen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik hun tackxkens vat:</l>
<l>So sullen dijne borsten wesen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk de troszen sijn,</l>
<l>Bequaem om vanden stock te lesen,</l>
<l rend="; 1tab">Nu rijp, en vol van wijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">12.</l>
<l>De reuk ook, die sich uyt de gaten</l>
<l rend="; 1tab">Van dijne neus verspreyd,</l>
<l>Sal sijn als appels van granaeten,</l>
<l rend="; 1tab">En 't fruyt van lieflijkheyd.</l>
<l><note place="margin"> 19. Ende dijn mo<hi rend="i">n</hi>d is als goede wijn die liefelijk ende glad in gaet, die de lippen van de slapers sprekende maekt.</note> Dijn mond sal goede wijnen leken,</l>
<l rend="; 1tab">Die heel glad binnen gaen,</l>
<l>En doen der slapers lippen spreken,</l>
<l rend="; 1tab">En stomme tonge slaen.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des sesten kapittels.</hi></head>
    <lg type="poem"><l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note> 1. <hi rend="i">M</hi>Ijn Kerk, al sijt gy schoo<hi rend="i">n</hi> met meenig feyl beva<hi rend="i">n</hi>ge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Noch heb ik in mijn bloed dij met mijn Geest behangen,</l>
<l>En daerom sijt gy schoon: de koninklijke stad</l>
<l>Van Thirza heeft aen sich noyt dat zieraed gehad,</l>
<pb n="27"/>
<l>Noch ook Jerusalem. Ook is dijn geest'lijk wapen</l>
<l>Den vijand schrickelijk: hy tracht dij weg te rapen:</l>
<l rend="; 1tab">Maer neemt dijn tegen-weer kloekmoedig in de hand,</l>
<l rend="; 1tab">En gaet hem so te keer, en bied hem wederstand.</l>
<l>2. Sijt ook niet eens beschroomd: maer wilt met vast vertrouwen</l>
<l>En levendig geloof op mijn genade bouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Het is mij aengenaem dat gy dijn wil versaekt,</l>
<l rend="; 1tab">En lust hebt aen mijn woord, en daer dijn werk van maekt.</l>
<l>3. Dijn geestlijk verstand, des Heren sin te halen,</l>
<l>Dijn geestelijk gebit, de spijs mijns woords te malen,</l>
<l rend="; 1tab">Is naer 't geloof geschickt, en naer den sin van 't woord,</l>
<l rend="; 1tab">En suyver, en oprecht, en brengt sijn vruchten voord,</l>
<l>4. Dijn uyterlijk gebaerd, dijn wesen, en manieren,</l>
<l>Die dijn inwendig goed verklaren, en verzieren,</l>
<l rend="; 1tab">Met schaemt en matigheyd getemperd, en bereen,</l>
<l rend="; 1tab">Is als een schoon granaet die open is gesneen.</l>
<l>5. En denkt niet waerde Bruyd dat ik dij wil verlaten,</l>
<l>Want dien ik eens bemin, dien sal ik nimmer haten.</l>
<l rend="; 1tab">De Secten geven sich ook uyt voor mijne Kerk,</l>
<l rend="; 1tab">6. Maer gy sijt mijne Bruyd, hun doen is ydel werk.</l>
<l>Gy sijt mijn waerde duyf, die ik van alle sonden</l>
<l>Sneeu-wit gewaschen heb in 't bloed van mijne wonden.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Kerk die is maer een. So sal dat ook geschien</l>
<l rend="; 1tab">Dat sulkx de Secten noch in 't eynde sullen sien.</l>
<l>7. En seggen: hoe is sy met klaerheyd overtogen,</l>
<l>En als de son en maen voor onser aller ogen?</l>
<l rend="; 1tab">Sy licht gelijk een toortz in dit verdraeijd geslacht,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk het bleyke licht der mane in den nacht.</l>
<l>Sy is gelijk de son met haere suyv're stralen,</l>
<l>Om dat des Heeren Geest op haer is komen dalen,</l>
<l rend="; 1tab">Om dat de Heer sijn Bruyd, in sich met sond bevleckt,</l>
<l rend="; 1tab">Met sijn gerechtigheyd als met een kleed bedeckt.</l>
<l>Sy is verschrickelijk voor al de helsche gieren,</l>
<l>Gelijk de legers sijn met vliegende banieren,</l>
<pb n="28"/>
<l rend="; 1tab">Dewijl Gods Eng'len haer de hand en hulpe bien,</l>
<l rend="; 1tab">En God haer ook met kragt van wap'nen heeft v<hi rend="i">er</hi>sien.</l>
<l>8. Gy dacht, ik had dij laetst verstoten, en vergeten,</l>
<l>Om dat gy mijne gunst so flukx niet konde weten:</l>
<l rend="; 1tab">Maer 'k heb dij slechts beproefd, ik stoor da<hi rend="i">n</hi> dijne vaek,</l>
<l rend="; 1tab">Ik weck dij uyt den slaep, als ik mij 't soeken maek.</l>
<l>De note-boom die wil met stocken sijn geslagen,</l>
<l>So salse dies te meer en schoonder noten dragen,</l>
<l rend="; 1tab">So gy 't granaeten-hout, so gy den wijnstock snoeijt,</l>
<l rend="; 1tab">So maekt gij dat de vrucht veel liefelijker groeijd.</l>
<l>9. En als ik weynig baet en bet'ring heb vernomen,</l>
<l>So ben ik inder ijl tot dij ook weer gekomen,</l>
<l rend="; 1tab">Door mijne enk'le gunst en liefd tot dij beroerd.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn wage<hi rend="i">n</hi> was mijn woord die 't volk te<hi rend="i">n</hi> hemel voerd:</l>
<l>10. Daer mede wild ik dij van dijnen dool-weg halen,</l>
<l>En daer op riep ik luyd: en wilt niet langer dwalen,</l>
<l rend="; 1tab">Keerd weder lieve Bruyd, die naer mijn name heet,</l>
<l rend="; 1tab">al hebt gy mij vergramd, dijn sonde sij dij leed,</l>
<l>En keert so weer tot mij, ik sal dij 't quaed vergeven,</l>
<l>En gy sult mij weer sien, en met mij salig leven.</l>
<l rend="; 1tab">En so gy denken mogt, dat gy 't niet waerdig sijt,</l>
<l rend="; 1tab">So weet, gy sijt mij meer als vreugde na den strijd.</l>
<l>Indien gy dij bekeert met al dijn quaed verlegen,</l>
<l>Die sege is noch meer als David heeft verkregen,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer hy Goliath ter aerden heeft geveld,</l>
<l rend="; 1tab">Die sich tot mij bekeerd die is noch grooter held.</l>
<l>11. Dies wil ik tot dijn troost dijn kostelijke schatten,</l>
<l>En gaven mijner hand alhier te saem vervatten;</l>
<l rend="; 1tab">En dat ik dan begin, so sal ik van beneen</l>
<l rend="; 1tab">En so al voord en voord te met wat hooger treen:</l>
<l>Gewis dijn wandeling die sal mij wel behagen,</l>
<l>Als gy dijn voeten recht en na mijn woord sult dragen.</l>
<l rend="; 1tab">De waerheyd van mijn Geest die heeft dij omgegord,</l>
<l rend="; 1tab">En dijn verstand van 't quaed der lusten opgeschort.</l>
<l>12. Mijn lieve weer-geboort is rijk van veele gaven,</l>
<pb n="29"/>
<l>En die en laten sich ook nimmermeer begraven.</l>
<l rend="; 1tab">13. Mijn woorden seg'len 't saem, die ik met mijne ha<hi rend="i">n</hi>d</l>
<l rend="; 1tab">Aen 't lichaem mijner Kerk als borsten heb geplant,</l>
<l>En die mijn kind'ren daer tot geest'lijk voetzel strecken,</l>
<l>Op dat sy onderhoud des levens daer uyt trecken,</l>
<l rend="; 1tab">Die sijn van eenen aerd, en helpen hen te been,</l>
<l rend="; 1tab">En vaerdig in 't geloof, gelijk als snelle rheen.</l>
<l>14. Dijn hoop en lijdzaemheyd, die is gelijk een toren,</l>
<l>Gelijk een bollewerk, en sterkte van yvooren:</l>
<l rend="; 1tab">Want die en is in sich niet vast en sterk alleen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer is een baken ook voor yder in 't gemeen.</l>
<l>De ogen dijns geloofs sijn als de vyver-beken,</l>
<l>Die by de schaepen-poort sijn konstig afgesteken,</l>
<l rend="; 1tab">Daer 't volk met hoopen krield: dijn geestelijk gesicht,</l>
<l rend="; 1tab">Is meer dan water-klaer, door Godes Geest verlicht.</l>
<l>Dijn oordeel in 't verstand der geestelijke saken</l>
<l>Is als de toren-spitz van Salomon doen maken</l>
<l rend="; 1tab">Op Libanon sijn huys, van daer so houd gy wacht,</l>
<l rend="; 1tab">En neemt op al het doen van dijnen vijand acht.</l>
<l>15. Dijn aldermeest zieraed is hier in wel gelegen,</l>
<l>Dat gy den Sone Gods hebt tot een hoofd gekregen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat staet onbuyglijk vast,en deeld dij allen goed,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een vette berg, gelijk als Karmel doet.</l>
<l>Sijn wijsheyd, sijn zieraed sal al dijn schoonheyd wesen;</l>
<l>Als gy dat hoofd behoud, so hebt gy niet te vresen,</l>
<l rend="; 1tab">So sult gy wel by mij en mijnen Vader staen,</l>
<l rend="; 1tab">En so en sullen wy van dij ook nimmer gaen.</l>
<l>16. Ten korststen, mijne Bruyd, ik kan 't niet al verhale<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Ik kan dijn waerdigheyd naer waerde niet vertalen,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneerse tot mijn eer, en dijne saligheyd,</l>
<l rend="; 1tab">Slechts worden, so 't behoord, ten besten aengeleyd.</l>
<l>17. En dan so sullen sy tot rechten wasdom rijsen,</l>
<l>Gelijk de palmen doen. en 't woord sijn kragt bewijsen,</l>
<l rend="; 1tab">En sacramenten mee, die vol van segen sijn,</l>
<l rend="; 1tab">En vol van geest'lijk zap, gelijk een druyf vol wijn.</l>
<pb n="30"/>
<l>18. Dus krijg ik ook in dij een meerder welbehagen,</l>
<l>En sal dij meerder vrucht door mijnen Geest doen drage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En dus word mijne Kerk een schoo<hi rend="i">n</hi> en vruchtbaer oord</l>
<l rend="; 1tab">Door mijne lieve leer, en seg'len van mijn woord.</l>
<l>Dijns oordeels klem en pit, en dijn bescheydenheden</l>
<l>Sijn mij seer aengenaem, en al mijn Kerken-leden,</l>
<l rend="; 1tab">En worden dies verquickt, en buyten sich geruckt,</l>
<l rend="; 1tab">Als door der app'len reuk van 's levens boom gepluckt.</l>
<l>19. Dijn spraek is liefelijk, en word van alle vroomen</l>
<l>Met vreugden aengehoord, en willig aengenomen:</l>
<l rend="; 1tab">Ja 't sondig slapend volk, en dat mij niet en eerd,</l>
<l rend="; 1tab">Dat word mijn naem bekend, en word tot mij bekeerd.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het sevenste kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De Bruyd wenscht meer en meer haer Bruyd'gom aen te kleve</hi>n<hi rend="i">,</hi></l>
<l><hi rend="i">Verlangt dan dat de Heer sich wil in 't vleesch begeven:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ook bidze dat sijn gunst haer nimmermeer en mis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gemerkt dat haere liefd tot hem onsterflijk is.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0007"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden lxxxj. Psalm.</hi></head>

    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0030.gif"/></p>
    </figure></l>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">1.</l>
    <l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>1. Ik kome mijnen Liefsten toe: want sijne genegenheyd streckt tot mij, </note> '<hi rend="i">K</hi> Ben mijns Liefstens deel:</l>
<l>Want al sijn genoegen</l>
<l rend="; 1tab">Staet op mij geheel.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 2. Komt mijn Liefste, laet ons te veldewaert uytgaen,ende op de dorpe<hi rend="i">n</hi> vernachten.</note> Komt mijn Lief, komt aen,</l>
<l rend="; 1tab">Komt en laet ons gaen,</l>
<l>En na 't veld ons voegen.</l>
<pb n="31"/>
        <l rend="; 2tab">2.</l>
<l rend="; 1tab">En so 't dij behaegd,</l>
<l>T'saem daer overnachten.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 3. Laet ons vroeg opstae<hi rend="i">n</hi> tot de wijn berge<hi rend="i">n</hi>: laet ons sie<hi rend="i">n</hi> of de wijnstock bloeyd, of de kleyne druyfkens sich open doen, of de granaet-boomen bloeijen: daer sal ik dij mijne liefde geven.</note> En so haest het daegd,</l>
<l rend="; 1tab">Tot de bergen gaen,</l>
<l rend="; 1tab">Die vol wijngaerd staen,</l>
<l>Op de druyfkens achten.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">3.</l>
<l rend="; 1tab">Of dat goedjen groeijd,</l>
<l>Ofze open rijsen,</l>
<l rend="; 1tab">Of 't granaet-bosch bloeijd,</l>
<l rend="; 1tab">Ende vruchtbaer sij:</l>
<l rend="; 1tab">Daer so wil ik dij</l>
<l>Mijne liefd bewijsen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">4.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 4. De liefelijke bloeme<hi rend="i">n</hi> geve<hi rend="i">n</hi> reuk en<hi rend="i">de</hi> voor onse poorten sijn alderleije kostelijke vruchte<hi rend="i">n</hi>, so nieuwe, als oude: mijn Liefste, die beware ik voor dij.</note> Daer spreyd sich een geur</l>
<l>Vande lieve blommen,</l>
<l rend="; 1tab">En voor onse deur</l>
<l rend="; 1tab">Is een soete lucht</l>
<l rend="; 1tab">Van verscheyde vrucht,</l>
<l>Die mijn lief toekommen.</l>
<l>&nbsp;</l></lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">j.</head>
    <l rend="; 2tab">5.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 5. Wie sal mij geven dat ik dij als mijnen broeder, de borste<hi rend="i">n</hi> mijner moeder suygen<hi rend="i">de</hi> , daer buyten vonde, Ik soude dij kuszen, en<hi rend="i">de</hi> sy en soude<hi rend="i">n</hi> mij niet versmaden.</note> Och waer mij gejond,</l>
<l>dat ik dij mijn broeder</l>
<l rend="; 1tab">Eens daer buyten vond,</l>
<l rend="; 1tab">Suygende de borst</l>
<l rend="; 1tab">In dijn drooge dorst</l>
<l>Van mijn lieve moeder.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">6.</l>
<l rend="; 1tab">'K sou dij met een kus</l>
<l>Hertlijk blij onthalen:</l>
<l rend="; 1tab">En men sou mij dus</l>
<l rend="; 1tab">Langer niet versmaen.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 6. Ik soude dij leyde<hi rend="i">n</hi>, ende in het huys mijner moeder brengen, daer soud gy mij leren: ik soude dij hypocras te drinken geven, ende zap van granaet-appelen.</note> Ik sou met dij gaen</l>
<l>In mijns moeders salen.</l>
<pb n="32"/>
    <l rend="; 2tab">7.</l>
<l rend="; 1tab">En daer soud gy mij</l>
<l>Dijne wegen leren,</l>
<l rend="; 1tab">En ik soude dij</l>
<l rend="; 1tab">Soeten hypocras</l>
<l rend="; 1tab">En granaet-gewas</l>
<l>Dankbaerlijk vereren.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">8.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 7. Sijne slinkerhand ligt onder mijnen hoofde, en<hi rend="i">de</hi> sijne rechterhand omhelsd mij.</note> Sijne slinker-hand</l>
<l>Doet mij 't hoofd noch richten,</l>
<l rend="; 1tab">D' and're is geplant</l>
<l rend="; 1tab">Onder mijne sij,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy mij bevrij</l>
<l>Voor den val, en 't swichten.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">9.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 8. Ik beswere u gy dochteren van Jerusalem, waer om soudet gy dese liefde wecken ofte storen, tot dat het haer selfs luste.</note> Ik beswere u</l>
<l>Lieve Zions wijven,</l>
<l rend="; 1tab">Waerom soud gy nu</l>
<l rend="; 1tab">Dese liefd, en rust,</l>
<l rend="; 1tab">Tot het haer selfs lust,</l>
<l>Trachten te verdrijven?</l>
<l>&nbsp;</l>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">ij.</head>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">10.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 9. Wie is sij, die daer uyt de woestijne opklimt, sich tot haere<hi rend="i">n</hi> liefste<hi rend="i">n</hi> voegende? Ik hebbe dij onder den appel-boom geweckt, daer dijne moeder dij gebaerd heeft, daer sij bare<hi rend="i">n</hi>snood geleden heeft die dij ter wereld gebragt heeft.</note> Wel toch wie is sy,</l>
<l>Die daer aen komt draven</l>
<l rend="; 1tab">Uyt de woestenij,</l>
<l rend="; 1tab">Ende sich begeeft,</l>
<l rend="; 1tab">Tot hem dien sy heeft</l>
<l>In het hert begraven?</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">11.</l>
<l rend="; 1tab">'k Heb dij opgeweckt</l>
<l>Onder d' appel-boomen,</l>
<l rend="; 1tab">Daerse lag gestreckt</l>
<l rend="; 1tab">Door kinds nood beswaerd</l>
<l rend="; 1tab">Die dij heeft gebaerd,</l>
<l>En in 't licht doen komen.</l>
<pb n="33"/>
        <l rend="; 2tab">12.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 10: Set mij als een segel op dijn herte, ende als een segel op dijnen arm: wa<hi rend="i">n</hi>t de liefde is sterk al de dood, de yver is hard als het graf, haer kolen sijn vierige kolen, ende verterende vlammen Gods.</note> 'Therten ingewand</l>
<l>Sij met mij behangen,</l>
<l rend="; 1tab">Druckt mij op de hand</l>
<l rend="; 1tab">Want de liefd is groot,</l>
<l rend="; 1tab">Sterker als de dood,</l>
<l>Die mij heeft bevangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">13.</l>
<l rend="; 1tab">En haer yver hard,</l>
<l>Even als de graven,</l>
<l rend="; 1tab">En haer kolen-swart,</l>
<l rend="; 1tab">Ja een enk'le vlam,</l>
<l rend="; 1tab">Die van Gode quam,</l>
<l>Door sijn Geest, en gaven.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">14.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 11. Veele wateren en souden dese liefde niet konnen uytbluschen, ende de revieren selve en souden daer niet versuypen: al wilde iemand alle de goederen va<hi rend="i">n</hi> sijn hys voor dese liefde geven, so soude hy evenwel veracht worden.</note> Geene water-vloen</l>
<l>Konnen met hun stroomen</l>
<l rend="; 1tab">Haer te niete doen:</l>
<l rend="; 1tab">Niemands goed, noch haef,</l>
<l rend="; 1tab">Of hy 't alles gaef,</l>
<l>Kanse ook bekomen.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des sevensten kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1. <hi rend="i">D</hi>Ewijl ik seker ben uyt alle sijne reden,</l>
<l>Uyt allen sijnen troost, en al sijn vriend'lijkheden</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik sijn eygen ben, en uytverkore Bruyd,</l>
<l rend="; 1tab">En dat sulkx altemael uyt sijne liefde spruyt:</l>
<l>2. So wil ik mij niet meer tot mijnen slaep begeven,</l>
<l>Maer trouwer in mijn plicht van mijn beroeping leven:</l>
<l rend="; 1tab">Daerom so bid ik dij, mijn Bruydegom, en Heer,</l>
<l rend="; 1tab">Sterkt mij met dijnen Geest, en helpt mij immermeer.</l>
<l>3. 'K wil daer by wacker sijn, en mij op 't hoogst verkloeke<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Om alle Kerken Gods sorgvuldig te besoeken,</l>
<l rend="; 1tab">En sien hoe yder lid, voor dij sich schikt, en draegt,</l>
<l rend="; 1tab">En daer wil ik ook doen het geen dat dij behaegd.</l>
<pb n="34"/>
<l>4. En so beginnen dan mijn bloemen te ontluyken,</l>
<l>En so begint de reuk van mijnen plicht te ruyken,</l>
<l rend="; 1tab">Dijn gaven, mij van ouds en nieulijkx meegedeeld,</l>
<l rend="; 1tab">Die offer ik dij weer, als van dij voordgeteeld.</l>
<l>5. Och oft die dag eens quam na 't lang verloop der jaere<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Dat sich de Sone Gods in 't vleesch quam openbaren,</l>
<l rend="; 1tab">En 't lang verwachte saed sijns moeders borsten toog,</l>
<l rend="; 1tab">En so de borsten ook van Godes Kerke soog.</l>
<l>So sou ik dij van vreugd omhelsen, ende kuszen,</l>
<l>So sou ik mijne liefd in dijn gesichte bluszen,</l>
<l rend="; 1tab">So werd ik ook niet meer van 't Heydensch volk v<hi rend="i">er</hi>acht,</l>
<l rend="; 1tab">Om dat ik dijne komst so graeg en vierig wacht.</l>
<l>6. Ik soude dijnen naem in dijn gemeynte prijsen,</l>
<l>Ik soude dijne stem gehoorsaemheyd bewijsen</l>
<l rend="; 1tab">Als onsen hoofd-Propheet, en vruchten bastaerd-soet</l>
<l rend="; 1tab">Voordbrengen door den Geest in rijken overvloed.</l>
<l>7. In-middels heeft de Heer sijn Kerke niet verlaten,</l>
<l>En toond sijn mogendheyd in sijne swacke vaten:</l>
<l rend="; 1tab">So ondersteund hy mij in al mijn tegenspoed,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een echte man aen sijne vrouwe doet.</l>
<l>8. Dewijl ik dan in mij so teer noch word bevonden,</l>
<l>So geeft toch mijne siel geen doodelijke wonden</l>
<l rend="; 1tab">Door 't quaed van ergernis, door twist, en ketterij:</l>
<l rend="; 1tab">Maer laet mij rust en vree tot dat ik by hem sij.</l>
<l>9. O Heer! gy weet ik tracht dijn vrese na te jagen,</l>
<l>En moet daerom mijn kruyz in dese wereld dragen,</l>
<l rend="; 1tab">Ik heb dijn naem bekend, ik heb in dij geloofd,</l>
<l rend="; 1tab">Na dat het vrouwen saed van Gode is beloofd.</l>
<l>En die beloft is mij als schoone appel-boomen,</l>
<l>Daer ik mijn schaduw staeg gesocht heb, en bekomen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door ik ben gevoed, en heb mijn troost betracht,</l>
<l rend="; 1tab">Als of gy nu alree ter wereld waert gebragt.</l>
<l>10. Vergeet mij dan toch niet, maer wilt mij steeds gedenken:</l>
<l>En wilt mij hulpe doen als mij de nooden krenken:</l>
<pb n="35"/>
<l rend="; 1tab">Gy weet hoe seer dat mij dijn liefd ter herten gaet,</l>
<l rend="; 1tab">En ook hoe vast dat die in mij geschreven staet.</l>
<l>11. Geen kruyz geen tegenspoed kan dese liefde stropen,</l>
<l>Geen schat geen werelds goed kan dese liefde kopen,</l>
<l rend="; 1tab">Die haer te recht gevoeld, en in het herte smaekt,</l>
<l rend="; 1tab">Die<hi rend="i">n</hi> word om lief noch leed die liefde Gods ontschaekt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Het achtste kapittel.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De Ioodsche Kerke wenscht der Heyd'nen heyl-bekeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dies gaet God sijne sorg voor sijne Kerk haer leren;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En voorderd haeren plicht. Ten laetsten bid Gods Kerk</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Om 't eyndelijk voltreck van Gods genaden-werk.</hi></l>
</lg><div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0008"/> </interpGrp>
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse vanden C. Psalm.</hi></head>

    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0035.gif"/></p>
    </figure></l>
    <lg type="poem"><l rend="; 2tab">1.</l>
    <l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>1. Wy hebben eene kleyne Suster, die noch geene borste<hi rend="i">n</hi> en heeft: wat sullen wy onse Suster in dien dag doen, alsmen van haer spreken sal?</note> <hi rend="i">W</hi>Y hebben noch een jonge maegd,</l>
<l>Een Suster, die geen borste<hi rend="i">n</hi> draegt,</l>
<l>Wat sal haer in dien dag geschien,</l>
<l>Wanneer gy ook op haer sult sien.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">2.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>2. Als sy een muer is, so sullen wy een silver paleys daer op timmeren: als sy eene deure is, so sullen wy haer met zedere planken rondom besetten.</note> Indien sy eenig muer-werk waer,</l>
<l>So wilde ik gewis op haer</l>
<l>Een silver koninklijk paleys</l>
<l>Doen timm'ren naer mijn lust, en eys.</l>
<pb n="36"/>
        <l rend="; 2tab">3.</l>
<l>Of isze eene deur, of poort,</l>
<l>So sal ik haer aen allen oord</l>
<l>Met durig lieflijk zeder-hout</l>
<l>Doen wel beset sijn, en omboud.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">4.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>3. Ik ben als een muer, ende mijne borsten sijn als torens: doe was ik in sijne ogen als een die vrede vind.</note> Ik ben gelijk een muer, en kerk,</l>
<l>Mijn borsten sijn een toren-werk</l>
<l>Doe was ik van hem recht besin[d,]</l>
<l>Gelijk als een die vrede vind.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">5.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi>4. Salomon heeft eenen wijnberg op eene vruchtbaere plaetze: hy besteld desen wijnberg aende wachters, so dat ee<hi rend="i">n</hi> yeder voor sijne vruchten duysend silverlingen moet brengen.</note> Siet Salomon heeft een land,</l>
<l>Met eenen wijngaerd schoon beplant:</l>
<l>Daer heeft hy wachters opgesteld,</l>
<l>Die brengen hem sijn vruchten-geld.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">6.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 5. Mijn wijnberg, die mijn is, die is voor mijn aengesicht: duysend silverlingen sijn voor dij o Salomon, maer twee honderd sijn voor de wachters van sijne vruchten.</note> Mijn wijn-berg, dien ik heb gesticht,</l>
<l>Die is voor mijnen aengesicht:</l>
<l>Voor Salomon en was 't niet heel,</l>
<l>Sijn wachters hadden ook een deel.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">7.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"> 6. O gy die in de hoven woont, verkondigt mij by de vrienden die na dijne stemme luysteren.</note> O gy die in de hoven woont,</l>
<l>En<hi rend="i">de </hi>dij aen mij getrou betoont,</l>
<l>Doet mijnen naem dat volk verstaen,</l>
<l>Die dijne stemme gade slaen.</l>
<l>&nbsp;</l>
        <l rend="; 2tab">8.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi>7. Komt haestelijk mijn Liefste, en<hi rend="i">de</hi> sijt gelijk een rhee ofte een jong hart op de spezerije-bergen.</note> Mijn Lief, komt haestlijk wederom,</l>
<l>Komt haestelijk, mijn Bruydegom,</l>
<l>Als of een rhee of herten-jong</l>
<l>Op onse kruyd-gebergten sprong.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="37"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Verklaringe des achtsten kapittels.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1. <hi rend="i">I</hi>K ben bekommerd (Heer!) met mijne mede-leden, <note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note></l>
<l>Die uyt het heydendom ook herwaerts sulle<hi rend="i">n</hi> trede<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En in de Kerke Gods een ruyme plaetz beslaen:</l>
<l rend="; 1tab">Ik bid dij, segt mij toch hoe 't daer mee toe sal gaen?</l>
<l>2. Mijn Kerke, weest te vreen: mijn eeuwig wel-behagen <note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note></l>
<l>Sal in dien vollen tijd voor hun wel sorge dragen,</l>
<l rend="; 1tab">Sy sullen voor mij sijn gelijk een heerlijk slot,</l>
<l rend="; 1tab">En als een vaste stad voor hunnen Heer, en God.</l>
<l>Daer sullen sy met dij het burgers-recht genieten,</l>
<l>Daer sal ik hen als dij met hemelsch heyl begieten.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Kerk sal seker sijn, op mijne magt geboud,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een schoone deur van 't durig zeder-hout.</l>
<l>3. Ik dank dij , dat gy mij hebt tot dijn stad verkoren, <note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note></l>
<l>O lieve Sone Gods! en met een dobb'len toren</l>
<l rend="; 1tab">Van dijne waerde leer, en seg'len van dijn woord</l>
<l rend="; 1tab">So heerlijk hebt verzierd met al hun toebehoort.</l>
<l>Dies houd ik mij te vreen, dewijl ik so kan speuren</l>
<l>Hoe licht ook 't heydensch volk van dij kan heyl gebeure<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer de tijd verloopt met onse middel-muer</l>
<l rend="; 1tab">So worden wy een stal, en eene schaepen-schuer.</l>
<l>4. Ik sal mijn wijngaerd wel besorgen, ende wachten: <note place="margin"><hi rend="i">Christus.<lb/></hi></note></l>
<l>De Koning Salomon die moet de sijn verpachten,</l>
<l rend="; 1tab">Hij slaetze selfs niet ga: so krimpt dan sijn profijt,</l>
<l rend="; 1tab">So raekt hy dan een deel van sijne vruchten quijt.</l>
<l>5. Maer ik bewaek de mijn alleen met mijne ogen,</l>
<l>Maer ik bewaer de mijn alleen met mijn vermogen:</l>
<l rend="; 1tab">En so ik haer alleen besorg, bewaek, behoe,</l>
<l rend="; 1tab">So komt mij meer dan hem, ja alles komt mij toe.</l>
<l>6. Dewijl gy mij dan siet voor dij die sorge dragen,</l>
<l>Mijn Kerke tracht dan ook dijn Here te behagen,</l>
<l rend="; 1tab">En siet met-namen toe dat gy mijn naem belijd,</l>
<l rend="; 1tab">En meest wel by dat volk daer gy in waerde sijt.</l>
<pb n="38"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">De Kerke.<lb/></hi></note> 7. O Here wilt mij toch hier toe genadig sterken,</l>
<l>En wilt door dijnen Geest in mij gestadig werken:</l>
<l rend="; 1tab">En komt dan als een hart vol-vaerdig snel tot mij,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat in 't hemel-rijk mijn vreugd volkomen sij.</l>
</lg><lg type="poem"><l><hi rend="i">Op dat alhier ter plaetz op 't eynd een weynig bla'ren</hi></l>
<l><hi rend="i">Niet ledig souden sijn, die anders ledig waren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So heb ik desen Psalm, die eene saek vermeld,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Den geestelijken echt, hier achter aen gesteld.</hi></l>
</lg><lg type="poem"><l><hi rend="i">Een Psalm, een Bruydlofs-Lied van Christus onsen Here,</hi></l>
<l><hi rend="i">En sijne Kerk, en Bruyd, hun schoonheyd, magt, en ere,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van Christus daeld op haer sijn Geest en segen of,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Tot haere saligheyd, en tot des Heren lof.</hi></l>
</lg>
    <div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="ampz001hoog01_0009"/> </interpGrp>
    <lg type="poem">
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0038.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l rend="; 2tab">1.</l>
<l>2. <hi rend="i">M</hi>Yn hert stort uyt, om liefelijk te quelen,</l>
<l>Mijn rijm-gedicht wil van den Koning spelen,</l>
<l>3. Mijn tong en stijl sijn als een schrijvers schacht.</l>
<l>Gy sijt de schoonst van 't menschelijk geslacht:</l>
<l>Dijn lippen sijn vol aengenae-</l>
    <pb n="39"/>
    <l><figure>
        <p><xptr to="ampz001hoog01ill0039.gif"/></p>
    </figure></l>
    <l>me reden:</l>
<l>Dies segend God dijn doen in eeuwigheden.</l>
<l>4. O sterkste Held! hangt toch dijn swaerd op sij,</l>
<l>'Tswaerd dijner eer, en dijner heerschappij.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">2.</l>
<l>5. Rijd met geluck in dijn zieraed, en klaerheyd,</l>
<l>Rijd op het woord van Godes heyl, en waerheyd,</l>
<l rend="; 1tab">En handelt wel, en spreekt gerechtigheyd,</l>
<l rend="; 1tab">Verzierd met deugd, en met sachtmoedigheyd,</l>
<l>En laet dijn hand wat wonderlijks verrichten.</l>
<l>6. 'Tvolk valt voor dij, door dijne scherpe schichten,</l>
<l rend="; 1tab">En so wie oyt den Koning tegenstond,</l>
<l rend="; 1tab">Die geeft het op door dijne hand gewond.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">3.</l>
<l>7. Dijn troon (o God!) sal eeuwig-eeuwig blijven,</l>
<l>De staf dijns rijks die sal de waerheyd stijven.</l>
<l rend="; 1tab">8. Gy hebt het recht en 't goede lief, en waerd,</l>
<l rend="; 1tab">Gy haet het quaed, en 't volk van boosen aerd:</l>
<l>Dies heeft God dij, meer dan dijn met-genooten,</l>
<l>O God! met salf der vreugde overgoten.</l>
<l rend="; 1tab">9. Al dijn gewaed dat ruykt seer lieflijk mee</l>
<l rend="; 1tab">Naer Cassia, naer Myrrh', en Aloe,</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">4.</l>
<l>Gy komt uyt dijn yvooren-hof getreden,</l>
<l>Alwaer gy word van yder aengebeden.</l>
<l rend="; 1tab">10. De dochters selfs van Koninklijk geslacht</l>
<pb n="40"/>
<l rend="; 1tab">Sijn onder die die gy de naeste acht:</l>
<l>Daer sit de Bruyd, met dijne liefd bevangen,</l>
<l>Ter rechterhand, met Ophirs goud behangen.</l>
<l rend="; 1tab">11. Hoort dochter, siet, en neygt dijn oren wat,</l>
<l rend="; 1tab">Vergeet dijn volk, dijns vaders huys, en stad.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">5.</l>
<l>12. De Koning sal lust in dijn schoonheyd krijgen,</l>
<l>Hy is dijn Heer, wilt voor hem neder nijgen.</l>
<l rend="; 1tab">13. De dochter Zor, en rijksten van het land</l>
<l rend="; 1tab">Die eren dij met gaven in de hand,</l>
<l>14. Des Konings Bruyd is kostlijk uytgestreken,</l>
<l>Inwendig schoon, en 't kleed met goud besteken.</l>
<l rend="; 1tab">15. In stickzel-werck, en zierelijke pracht,</l>
<l rend="; 1tab">Word sy voor hem, den Koning, opgebracht.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">6.</l>
<l>De maegden-reij, de sleep der speel-genooten</l>
<l>Komt mee met haer voor dij hier aengesloten,</l>
<l rend="; 1tab">Die leydmen ook met-een met haer daer by,</l>
<l rend="; 1tab">Die leydmen ook met-een met haer voor dij.</l>
<l>16. Men leydze daer met vreugd, en vrolijkheden:</l>
<l>So komen sy in dijn paleys getreden,</l>
<l rend="; 1tab">So stellen sy den Koning sich ten toon,</l>
<l rend="; 1tab">En treden op voor dijnen waerden troon.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 2tab">7.</l>
<l>17. Dijn kind'ren ook, die 't houlijk dij sal baren,</l>
<l>Die sullen staeg der vad'ren plaetz bewaren.</l>
<l rend="; 1tab">Die treckt gy op tot vorstelijken staet,</l>
<l rend="; 1tab">Al voord en voord, so wijd de wereld gaet.</l>
<l>18. 'K wil dijnen naem met hertelijk verblijden</l>
<l>Van stam tot stam vertellen, en belijden:</l>
<l rend="; 1tab">Dies sullen dij de volk'ren al gelijk</l>
<l rend="; 1tab">Verheffen (Heer!) altoos, en eeuwelijk.</l>
</lg><p><hi rend="i">Het oog om hoog.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="spat">EYNDE</hi>.</p>
</div></div>
</body>
</text>
</TEI.2>
