<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Pyrotechnia, of meer dan hondertderleye konstvermakelijcke vuurwerken</title>
                <author>John Babington</author>
                <editor role="translator">Daniel Manlyn</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Pyrotechnia, of meer dan hondertderleye konstvermakelijcke vuurwerken</hi> van John Babington, vertaald door Daniel Manlyn, in de eerste druk, verschenen in 1678. Het originele werk <hi rend="i">Pyrotechnia, or Artificiall Fire Works</hi> stamt uit 1635.<lb/>Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.<lb/>
                    <hi rend="b">Coördinatie</hi><lb/>
                    prof. dr. Nicoline van der Sijs, Leiden (NL)<lb/>
                    <hi rend="b">Medewerkers</hi><lb/>
                    dr. Ingrid Biesheuvel, Rijswijk (correctie)<lb/>
                        drs. Dirkje Ebbers, Culemborg<lb/>
                        Cor en Marga Jacobs, Amstelveen<lb/>
                        dr. J.J. (Jantien) Kettenes-van den Bosch, Putten<lb/>
                        Elly Pijpers, Rotterdam<lb/>
                        Ton van der Steenhoven, MA, Ouderkerk aan den IJssel<lb/>
                        Herman en Tineke Wiltink, Krimpen a/d IJssel (correctie)<lb/>
                        Dé Wintersteijn, Assendelft
                                    </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>De afbeelding op p. 31 in het origineel is zeer onduidelijk en daarom hier weggelaten.</corr>
                        <corr>p. 77: het foutieve paginanummer 79 is verbeterd naar 77.</corr>
                        <corr>p. 84: het foutieve paginanummer 48 is verbeterd naar 84.</corr>
                        <corr>Paginanummers 120 en 121 ontbreken in de nummering; de tekst loopt gewoon door.</corr>
                        <corr>p. 166: het foutieve paginanummer 616 is verbeterd naar 166.</corr>
                                            </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan section="1" type="fol2">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">babi001pyro02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar persoonlijke collectie</idno>
                </bibl>
                <p>John Babington, <hi rend="i">Pyrotechnia, of meer dan hondertderleye konstvermakelijcke vuurwerken</hi>. Baltes Boekholt, Amsterdam 1678</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Pyrotechnia, of meer dan hondertderleye konstvermakelijcke vuurwerken</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>John Babington</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator">Daniel Manlyn</editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Pyrotechnia, of meer dan hondertderleye konstvermakelijcke vuurwerken</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>John Babington</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator">Daniel Manlyn</editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2013-03-27</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">MvdH</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<cf>    <div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p>PYROTECHNIA,</p>
<p><hi rend="i">Of</hi></p>
<p>Meer dan hondertderleye Konstvermakelijcke</p>
<p>VUURWERKEN,</p>
<p><hi rend="i">Als</hi></p>
<p>Aerdige Ridders te paerdt,</p>
<p>Vuurspouwende Draken,</p>
<p>Heerlijke Kasteelen,</p>
<p>Vechtende Scheepen,</p>
<p>Geestige Lantaerens,</p>
<p>Wonderlijke Vuur-pijlen,</p>
<p>Slag Swaerden,</p>
<p>Water-ballen,</p>
<p>Raderen,</p>
<p>Kroonen met Slag Kaersen,</p>
<p>Aerdtklooten in de Lucht,</p>
<p>Stralende Starren,</p>
<p>Vliegers,</p>
<p>’t Doen Springen van Beeltjes,</p>
<p>Geest-aerdige Vertoon-schilden,</p>
<p>Vuur-kolven,</p>
<p>Meer-minnen,</p>
<p>Water-pijlen,</p>
<p>Serpenten,</p>
<p>Voet-soeckers,</p>
<p>Klap-bussen, of Klappers,</p>
<p>En meer andre aerdigheden.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">En hoe men de selve sal maken, toebereyden en stellen, neffens</hi></p>
<p><hi rend="i">des selfs correcte vormen, maten en gewichten der stoffen.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Vertoont voor de meeste Vorsten van Europa.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Verciert met 22 koopere Figuren, tot nette aenwijsinge</p>
<p>om gemelde Konsten gemackelijck te doen</p>
<p>verstaen en maecken.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>DOOR</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>DANIEL MANLYN, Mathematicus.</p>
<p><hi rend="i">t’ Amsterdam, </hi>By BALTES BOEKHOLT, Boekverkooper,</p>
<p>voor aen op de Leydse straet. 1678.</p>
        </div></cf>
<div type="chapter">
<pb n="II"/>
<head rend="h3">Aen de Liefhebbers Der Konstvermaeckelijke Vuurwerken.</head>
<p>In het Hollands Batavia, waer in alle Konstrijke dingen deser wereld heen vloeijen, om de vernuftige geesten hun eerlange te begunstigen:</p>
<p>	Dacht my niet vreemt, om dese Konstvermaeckelijcke Vuur-wercken, welcke ick uyt eygen ondervindinge en verscheyde deftige Autheuren met onvermoeyden arbeydt heb te samen gesmeedt, en in uytheemsche Gewesten vertoont, dese Landaerd in hun tael mede voor te dissen. ’t Is waer, dat de schreumvalligheyt, om de selve in letterkunde te ontvouwen, mijn</p>
<p>lang heeft doen schoorvoeten.</p>
<p>Maer de Proeven, die ick nu en dan uyt dese ’leveloose stoffen, hier aen eenige Liefhebbers tot hun vermaek heb doen sien, is de oorsaeck tot mijn aenporringe geweest, om U E. niet alleen dese aerdige Wercktuygen hun plaisier te doen aenschouwen, maer des selfs Kunstgreepen hun begintselen, als correcte Vormen, Maten, en nette Gewichten der Stoffen, benevens des selfs maken, toebereyden en stellen grondigh te doen verstaen. Ick wil niet twijffelen, of U E. sult het selve (gebruyckende volgens de opgestelde lessen van dit Boeck) op de Proef puyck bevinden, en het dus op het vreugdig Vrede-vieren der Christenen alheyd tot u vermaek konnen gebruyken, wijl ik blijf</p>
<p>UL. Daniel Manlyn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="III"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vertaelinge der onduytsche woorden, die den Autheur in dit Boeck is gebruyckende.</hi></head>
<p>Aqua vita, Brandewijn.</p>
<p>Niet Asphaltum, maer een Gomme Asphlatum.</p>
<p>Aqua Ardens, Brandewijn.</p>
<p>Boracis, niet Baracis, is de rechte Borax.</p>
<p>Benzoin is de welrieckende Gom Benzoine.</p>
<p>Calmey is de witte drek der honden.</p>
<p>Calamita, is de Gumme Calamita.</p>
<p>Colophonie, Griecks Pick.</p>
<p>Compositie, menginge stoffen.</p>
<p>Circumferentie is een ronde buytenronte, of ringh.</p>
<p>Centrum, middel of middel toppunt.</p>
<p>Circulaer, een ronte.</p>
<p>Diameters, ’t midden der twee zijden.</p>
<p>Equinoctiael, de linie van even langh dagh en nacht.</p>
<p>Ecliptica is de Eclipsis.</p>
<p>Excentrick, Buyten ronte.</p>
<p>Elementen zijnde 4: aerde, locht, water en vuur.</p>
<p>Hypocrates sackje, is een sack van linnen, boven wijdt en onder spits toeloopende.</p>
<p>Horizontael-looper is rontzom loopers.</p>
<p>Kooren pulver, is korrel-poeyer, ofte Bus-kruyt.</p>
<p>Liquor Tartary, is het vochtigh slijm van Wijnsteen.</p>
<p>Motie, is geseght beweginge.</p>
<p>Meridiaen is als de Son of sijn hoogste is, ofte recht boven ons.</p>
<p>Meel-pulver is Buskruyt, soo fijn als meel.</p>
<p>Neptunis genoemt de Zee-Godt.</p>
<p>Oly Petra, is Steen-oly.</p>
<p>Oly de lateribus, oly van pannen of roo richels.</p>
<p>Oly Benedict, is van ’t kruyt genoemt benedict, of gezegent.</p>
<p>Prima principia, allereerste oorspronk of beginsel.</p>
<p>Pirsch pulver, is laedkruyt.</p>
<p>Polen of Aspunten, wort gemeent punten daer het zuiden en noorden is.</p>
<p>Pyrotechnia, is Vuurwerken.</p>
<p>Rochpeter is Roomsche Salpeter.</p>
<p>Een Rapaerd is daer de Mortier in legt van hout met 4 wielen.</p>
<p>Salpeter is Steenzout.</p>
<p>Salarmoniack is sout van Armenien.</p>
<p>Salniter, is het niter sout.</p>
<p>Spiritus Vini, is de geest van wijn of brandewijn.</p>
<p>Staelvijsel, is vijlsel van Stael.</p>
<p>Sulphur vivum, is levendige swavel.</p>
<p>Stein oly, is Steen oly, of oly Petrea.</p>
<p>Spika nardy, is een welriekende Gomme, zoo genoemt.</p>
<p>Swavelbloem is bloem van Swavel.</p>
<p>Sal tartary evaporati, is sout van wijnsteen, wel uytgerookt.</p>
<p>Sal tartary is sout van wijnsteen.</p>
<p>Triangulair is dryhoeckigh of drykantigh.</p>
<p>Verticulaer-looper loopers, die wederkeeren.</p>
<p>Serpenten, Voetsoeckers.</p>
<p>Klakkebussen, Klappers.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Onderwijsinge om de Platen te stellen.</head>
<table>
<row><cell>Figuur</cell><cell>Fol.</cell></row>
<row><cell>1</cell><cell>31</cell></row>
<row><cell>2</cell><cell>33</cell></row>
<row><cell>3</cell><cell>36</cell></row>
<row><cell>4</cell><cell>41</cell></row>
<row><cell>5</cell><cell>47</cell></row>
<row><cell>6</cell><cell>57</cell></row>
<row><cell>7</cell><cell>77</cell></row>
<row><cell>8</cell><cell>82</cell></row>
<row><cell>9</cell><cell>89</cell></row>
<row><cell>10</cell><cell>90</cell></row>
<row><cell>11</cell><cell>100</cell></row>
<row><cell>12</cell><cell>105</cell></row>
<row><cell>13</cell><cell>110</cell></row>
<row><cell>14</cell><cell>119</cell></row>
<row><cell>15</cell><cell>128</cell></row>
<row><cell>16</cell><cell>133</cell></row>
<row><cell>17</cell><cell>135</cell></row>
<row><cell>18</cell><cell>143</cell></row>
<row><cell>19</cell><cell>155</cell></row>
<row><cell>20</cell><cell>159</cell></row>
<row><cell>21</cell><cell>161</cell></row>
<row><cell>22</cell><cell>164</cell></row>
</table>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Inleidinge Tot de konst der Vuurwerken, <hi rend="i">Tot vermaek</hi>.</head>
<p>DEse Konst-greepen, welke uyt leveloose geesten aerdige wercktuygen behaegelijk doen voortkomen, heb ick tot vermaek den Nederlanders dikwils vertoont, en door des selfs aenporringe dus op ’t papier gebracht; ick twijffel niet, of die Konst-beminnaers sullen mijn onderrichtinge voor goet keuren, alsoo se in ’t selve klaer sullen vinden den oorspronck en uytwerkinge der konstigste Vuur-werken van Europa. Dient dan tot inleydinge, de vier Elementen, te weten, Vuur, Locht VVater, en Aerde, zijn de <hi rend="i">prima principia. </hi>Ten tweeden, elk van die <hi rend="i">prima principia</hi> heeft de middelen waer doorze te samen gevoegt is; de ligtste daer van vliegt opwaerds, en de zwaerste, in tegendeel, nederwaerds. Ten derden, het is onmogelijk, dat eenige van die lichamen zouden in twee plaetsen te gelijk, en op eenen tijd zijn; daerom is het dat een lichaem, aengestoken door de hitte van zijn eigen werkinge, of door Vuur, dan een grooter ruimte van doen heeft, als voor het aengestoken wierd; gelijk gezien kan worden in het neerduwen <pb n="2"/> van een glaze Fles met een naeuwen hals in een emmer vol water; want neemt zoodanig een Fles, en drukt ze met de mond nederwaerds in een emmer vol water, de Logt, die in de Fles is, zal door ’t neerduwen aengestoken worden, en meerder ruimte zoeken als het heeft; doende zijn werkinge door het bobbelen van ’t water. Alzoo ook Buskruit, besloten in de Tromp van een Musket: Pistool, of diergelijke, en op het laedgat met vuur aengestoken zijnde, zoekt dan meerder ruimte, en dringt de Kogel voort tot de gemikte plaets. Ten vierden, na dat de kragt of grootte van zoo een lichaem is; en ook na dat de plaets lang is, waer in zoo een lichaem besloten is, toont het zijn werkinge; ’t zy verre af, of na by. Nu koom ik te schrijven van de werktuigen, hun toebehooren, en andere noodige dingen, die men in dese konst ghereet moet hebben. De werktuygen zijn Vijzels, Stampers, Ziften, verscheide soorten van Vormen, Papier, Parkement, Kanefas, sterk Bindgaren; eenige Peezen, Lijm, Pik, Hars, en verscheide Pannetjes, om die stoffen in te mengen. De toebehoorige is Salpeter, Rochpeter, Sulfer, Houtskool, goed Buskruit, Staelvijlsel, gestooten Glas, Campher<hi rend="i">, </hi>Oly<hi rend="i"> Petrija, </hi>Oly <hi rend="i">Delateribus</hi>, Katoen, &amp;c. Besiet de derde Figuur.</p>
<list>
<item>G. <hi rend="i">Een Vijzel.</hi></item>
<item>F. <hi rend="i">Een Stamper</hi></item>
<item>H. <hi rend="i">Een Tregter. Om de Comp. inde Pijl te doen.</hi></item>
<item>K. <hi rend="i">Een Zeef.</hi></item>
</list>
<pb n="3"/>
<p>Om dat verscheyde Autheuren, die van dese konst geschreven hebben, niet melden van de Natuur der toebehoorten, soo heb ik goed gedagt, die te beschrijven tot gerijf van de Lief-hebbers, ’t welk mijns oordeels seer noodig is.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">Van de natuur of aerd des Salpeters; en welke de beste is.</head>
<p>SAlpeter is in den vierden graed koud van aerd, en wast in de Velden als Aluin, hard en wit, aan dorre Steenen; geen regen kan hem schaden. Noch is’er een soort van Salpeter, die alderbest aan Muuren,in vochtige Kelders wast; doch dat is de beste soort van Salpeter: Voorts staet te weten, dat Salpeter een Zout is, en zijn naem in Duits een Zout-steen te seggen is. Hy is sterk en bijtende, en heet; gesuivert zijnde, niet meer Salpeter, maer Salnyter; want hy word, door ’t kooken, heel koud en droog; Ook mag hy, raekt hem eenige hitte, wegens de groote koude die hy by zich heeft, niet duuren.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om Salpeter te beproeven.</hi></head>
<p>SAlpeter is goed, als hy, op een plank of bord geleid, en met vuur aengestoken zijnde, met een luchtige vlam oprijst, en geen schuim of paerlen, maer een zwarte plak op de plank gebrand, achter laet.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="4"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Om Salpeter in de mond te beproeven.</hi></head>
<p>LIkt de zelve met de tong, is hy ziltig of bitter, zoo is hy niet goed: maer is hy scherp en zoet,</p>
<p>zoo is hy tot alle Vuurwerken bequaem.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om te weten of de Salpeter genoeg gesuivert is.</hi></head>
<p>NEemt een weinig Salpeter, en leg’er op een gloeijende kool, brand hy wel, zonder springen</p>
<p>of knappen, zoo is hy goed en bequaem: maer indien hy springt of knapt, dat is een teiken dat hy niet genoeg gesuivert is, en noch vele Zouts by zich heeft.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Een andere manier.</hi></head>
<p>SToot u hand in de Salpeter; word die dan vochtig of nat, zoo is hy niet goed; maer blijft ze droog, zoo is hy goed, en mag, zonder schade, tot Vuurwerken gebruikt worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Hoe men de beste Zwavel kennen zal.</hi></head>
<p>DE beste Zwavel is blank van kleur, en daerom kiest de blankste die te bekomen is.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Een andere manier.</hi></head>
<p>NEemt geelen Zwavel, en houd die in een toegeslooten hand aen u ooren; kraekt de zelve dan, soo moogt gy weten dat hy goed is.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="5"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Van de koolen. Welk het beste Hout is; en hoe men ’t branden zal.</hi></head>
<p>Vuilboomenhout, of Vlierboomenhout, anders <hi rend="i">Sprenkelhout</hi>, houd men voor ’t alderbeste: maer zoo men zulk Hout niet bekoomen kan, is Hazelaer, VVilgen, of <hi rend="i">Spiesbezienhout</hi> oock goed; doch het heeft een harde Kool, het <hi rend="i">Erlen </hi>of <hi rend="i">Ezunkelenhout</hi> is mede goed, en geeft het pulver een seer schoone blaeuwe Verwe: Maer zulk Hout moet schoon geschilt, in vieren geklooft, in een Pot gedaen, aen brand gestooken, en als ’t helder doorgebrand is, met een natten Doek gedekt zijn, en de Kolen zullen uitdooven.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Hoe de Kolen te helpen zijn, dat ze lange met het gemengde Pulver goed blijven, en niet bederven.</hi></head>
<p>NEemt <hi rend="i">Atrament</hi>, stoot het tot Pulver, mengt het onder de gesifte Kolen, die men tot Vuurwerken gebruikt; want het is van die kracht, dat het, hoe lange het op een drooge plaets leid, niet bederft: En of schoon de Salpeter eenige vochtigheid bekomt, zoo zal ’t echter die Kolen niet bevochtigen. Alle soorten van Busbruit zijn van de bovengemelde Stoffen gemaekt; want Salpeter is’ er de ziel van, Zwavel ’t Leven, en Houtskool ’t Lichaem. Het beste Buskruit zal men aen deze teikenen kennen:</p>
<pb n="6"/>
<p>Ten eersten, zoo het glimt, en een blaeuwachtige kleur heeft, is ’t goed.</p>
<p>Ten tweeden, als men ’t handelt, en dat ’et zeer ras door de hand loopt, en geen stof van zich geeft.</p>
<p>Ten derden, neemt ’er een scheut van, leght’et op een papier, en steekt ’et aen: Is ’er te veel Salpeter in, zoo laet het witte of roode korltjes op op ’t papier, is ’er te veel Zwavel in, zoo springt ’et zeer langzaem; is ’er te veel Houtskool in, zoo laet het een groote vuiligheid achter zich leggen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om Pulver te bereiden, dat ’et geen recht natuurlijk geluid geeft.</hi></head>
<p>NEemt een Vierendeel Pulver, legt ’et in <hi rend="i">Spiritum Vini</hi>, laet het smelten, en dan weder droog worden; daer na doet ’er <hi rend="i">Barracis</hi> en <hi rend="i">Calmey Salarmonie, </hi>van elks een lood by, stampt ’et fijn, en doet ’et onder ’t Pulver; zo zal ’t krachteloos zijn, en als boven geseid is, niet recht natuurlijk springen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Een ander manier.</hi></head>
<p>NEemt een levendige Mol, en brand ze, in een besloten pot, tot Pulver; menght daer dan <hi rend="i">Boras</hi> onder, doet dan dat gemengde Pulver onder Buspoeder; als, onder vier lood <hi rend="i">Pirschpulver</hi> een lood van dit Pulver: maer ’t selve Pulver moet met <hi rend="i">Spiritus Vini </hi>bevochtight zijn, en dan weder gedroogt worden.</p>
<p>En om dat de Liefhebbers in alles, of het gene men <pb n="7"></pb> nodig in dese Konst dient te weten, zouden voldaen zijn, soo heb ik de manier geschreven, hoe men een Werktuig zal maken om de kracht van het Buskruit te beproeven: waer door de Liefhebbers te zekerder konnen gaen in het t’ zamenmengen der Compositien. Voor eerst moet men een kopere Doos laten maken, die twee duim hoog, en een duim breed is, hebbende een vast-gesoudeerden bodem, met een laedgat onder aen; daer toe moet men dan een deksel maken, dat zeer dicht op de Doos moet sluiten, met een Hangetje daer achter aen: En achter aen de Doos, by ’t Hangetje, moet men een stuk Koper vast maken, dat een halve duim breed, en vier duimen lang is, en dat met twee schroeven, of klinksels, op het stuk Koper, in ’t midden van de breedte; en een duim breed boven de Doos moet men een Hangetje maken, waer in moet gepast zijn een stuk Koper, dat rondachtig gebogen is, rustende met het uiterste einde tegen het deksel aen, hebbende tanden gevijlt gelijk een zaeg; en boven dat stuk Koper moet men een stale Veer passen, die ’t voorschreven gebogen stuk tegen het deksel aendringt: maekt dan de Doos vast op een zwaer plankje, en ’t zal goed en gedaen zijn: doet dan een schoot kruit in de Doos, en doet het deksel dicht toe, en steekt het aen brand door het laedgat; en het Buskruit zal het deksel op drijven tegen ’t kromgebogen stuk Koper, weinig of veel, na ’t Buskruit krachtig is. Besiet de eerste Figuur, met de Letteren.</p>
<pb n="8"/>
<table>
<row><cell>A.B.</cell><cell><hi rend="i">De Doos.</hi></cell></row>
<row><cell>C.</cell><cell><hi rend="i">Het Deksel.</hi></cell></row>
<row><cell>D.</cell><cell><hi rend="i">’t Kromgeboogen stuk Koper met tanden.</hi></cell></row>
<row><cell>E.</cell><cell><hi rend="i">De Veer die het aen ’t Deksel dringt.</hi></cell></row>
<row><cell>F.</cell><cell><hi rend="i">’t Stuk koper daer ze alle beide aen vast zijn.</hi></cell></row>
<row><cell>G.</cell><cell><hi rend="i">De Plank daer het vast is.</hi></cell></row>
<row><cell>H.</cell><cell><hi rend="i">Het Laedgat.</hi></cell></row>
</table>
<p>DAer sal misschien verwacht worden van sommige Liefhebbers, dat ik zoude schrijven van het maken van Salpeter, Buskruit, Kolen, en het zuiveren van Salpeter: Maer om dat de zelve Stoffen zoo wel te bekoomen zijn, en beter koop gekogt worden, als men ze maken kan, zoo heb ik zulks acher gelaten: maer even wel zijn ’er verscheide die zeer garen bezigh willen zijn: Daerom heb ik goed gedacht te beschrijven de Bereidinge van natuurlijken Salpeter; die niet anders is, als het uytslag van vochtige Muuren, dat wit van kleur is: Neemt dan van dat goed, en doet daer by zoo veel ongebluste Kalk en Assche, doet dan die Stoffen al te samen in een Tobbetje, daer een gat onder in is, om het water weer af te tappen; doet dan daer in een goed deel warm water, en laet dat daer op een tijd lang staen, tot dat het witte goed gedissolveert is; als dan laet het water door het gat af zakken, en als het water afgesakt is, kookt het in een Ketel, en schuimt het geduurig, tot dat het begint Zelfstandigheid te krijgen, niet te hard, noch te week; neemt het dan <pb n="9"/> van het Vuur, en giet het in een breed Kommetje, dat zeer ondiep is, laet het dan in een koele plaets staen twee of drie dagen, en dan sal het in Kegels uitschieten gelijk Yskegels; en dit noemt men Rochpeter. Ick soude nu wel schrijven van de Vormen; maer sy zijn so verscheiden, na ’t goeddunken van de Liefhebbers, dat ik ze niet optellen kan: maer op dat ik in goede Vormen voortgang neem, zoo zal ik dit onderscheid maken in de Voorwerken: daer zijn dan drie soorten van Vuurwerken. Voor eerst zijn ’er Vuurwercken die haer werkinge in de Locht doen, als Lochtpijlen, Serpenten, Goud en Silver regen, Sterren, Petarden, Vliegers, en Vuurdraken. Ten tweeden, daer zijn Vuurwerken die haer werckinge op de Aerde doen, als Klakkebossen, Trompen, Lantaerns, en andere Kaerssen, Vuurraders, rollende Klooten; Kartouwen, Torens, Kasteelen, Piramijden, Vuurkolven, Slagzwaerden, Schermschilden, en Bladspijlen. Ten derden, daer zijn Vuurwerken die haer werking op ’t Water doen, als, Dolphijnen, Waterklooten, Meerminnen, en Schepen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ten deele zijn dese drie soorten gecomponeert, en ten deele niet; ten deele beweeglijk, en ten deele onbeweeglijk. Ik sal van haer verscheide Compositien schrijven; en daer na de manier hoe men die maken sal.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Verscheide Compositien tot Vuurwercken, die haer werking in de Locht doen.</hi></head>
<p>EN aengaende de Compositien tot Vuurwerken, die haer werking in de Locht doen; wy sullen de Compositien tot de Lochtpijlen de eerste plaets geven; om dat meest de andere Lochtvuurwerken hebben haer Mosy of werking door de Vuurpijlen, na datse ’er by of ontrent gevoegt zijn; en als een waerschouwinge aen die garen onderrecht souden zijn, laetse nooyt ten vollen steunen op eenige Compositie, voor en al eerse die beproeft hebben; want men kan geen Compositie versekeren goed te zijn, vermits ’er soo veel onderscheid in ’t Buskruit is; want het eene is veel sterker als ’t ander: maer dit zijn de gemeene proportien die men daer toe gebruikt, als hier onder geschreven staet: de Compositien volgen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Pijlen voor een once.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Goed Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dese twee soorten, elck besonder seer fijn gestampt, en gesift, en dan onder malkanderen gemengt, is een goede Compositie: Nota, alle de toebehoorten of Stoffen die men tot Vuurwercken gebruikt, moeten fijn gestooten en gesift zijn; uitgesondert het gene niet gestooten kan worden.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="11"/>
<head rend="h4">Noch een Compositie tot Pijlen van een once.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Goed Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
        <row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
            <row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
</table>
    <p><hi rend="i">Mengt dit te samen.</hi><hi rend="i">Probatum.</hi></p></div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch eene.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Pijlen van twee a drie oncen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Pijlen van vier oncen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch eene.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier pond.</hi></cell></row></table>
<pb n="12"/>
    <table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch eene.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twaelf oncen.</hi></cell></row>
    <row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">vierdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Kool</hi></cell><cell><hi rend="i">vijf oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Kolen</hi></cell><cell><hi rend="i">seven oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Pijlen van vijf a ses oncen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond en vijf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Staelvijlsel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">twaelf oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<pb n="13"/>
<head rend="h4">Compositie tot pijlen van tien a twaelf oncen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">seventien oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">vierdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Pijlen van een of twee pond.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twintig oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twaelf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Staelvijlsel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Locht-Pijlen van acht, negen, a tien pond.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">acht pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond en twaelf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond en vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Staelvijlsel</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nota, hoe grooter de Pijl is, hoe minder Kruit men gebruiken moet; want een groote holte kan soo veel Buskruit niet verdragen door sijn groote sterkte; en een kleine holte kan door de engte een sterker Compositie verdragen, als een groote.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Compositie tot Sterren en Vlammende Vuuren.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Om een vlammend Vuur te maken, dat men in de mond van de Serpenten en Waterpijlen doet.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierde deel van een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Alle dese heel klein gestooten en gesift. Om het Campher te breken, of tot Pulver te brengen, moet men een kopere Vijsel en Stamper gebruicken. Doopt de Stamper in een weinig Oly van Amandelen, en wrijft de Campher wat hart en stijf om, en het sal tot Poeder worden: mengt nu alle dese voornoemde dingen, gestooten en gesift sijnde, wel onder malkander; ’t sal goed sijn.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Sterren van een blaeuwachtige kleur, daer wat rood onder loopt.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neem goed Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">acht oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulfervivum</hi></cell><cell><hi rend="i">twaelf oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mengt dit tot deeg, met twee oncen <hi rend="i">Aqua vita</hi>, en <pb n="15"/> een halve once Spijkoly; en maekt daer van kleine klompjes, soo groot als een Erwete, rolt die dan in gestooten <hi rend="i">Buskruit</hi>, en laetse droogen. Besiet de gedaente in de vierde Figuur, met de letter L.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om een ander soort van Sterren te maeken.</hi></head>
<p>NEemt een Rol ontrent vierde deel van een duim dik, rolt daer een Storyblad om, en plakt de uiterste kant met Stijfsel vast, op datse niet weder uit of los loopt: neemt ’er dan de Rol uit: dan hebt gy een koker of kas van gedaente als geteikent is in de vierde Figuur, met de letter N. Vult de voorschreven kas met Sterre-Compositie, en set ’et allegaer wel en stijf aan; als dan neemt een scherp Mes, en snijd de voorschreve kas of kooker, soo gevult, in kleine stuckjes van ontrent een vierde deel van een duim lang, en doopt het eene einde van die stuckjes in warme Lijm, en laetse droogen. Besiet de gedaante van dese soort van Sterren in de vierde Figuur, met de letteren F.F.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Om schoone witte Sterren te maken.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twaelf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dit wel gestooten en gezift, en onder malkanderen gemengt, is een goede Compositie om Sterren te <pb n="16"/> maken, en dat op dese manier: Neemt een klein stuckje graeuw Papier, en doet daer een weinig van de voorschreven Stofmenging in: bewoelt dat dan in ’t Papier soo rond als mogelijk is, en bind het met sterk graeuw Garen toe, boort ’er dan twee gaten kruislings door heen, en vult die garen met <hi rend="i">Meel Pulver</hi> om dat ’et daer door van binnen aen brand sou raaken. Besiet de gedaente in de vierde Figuur, geteikent met de letteren K.K.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander Compositie tot witte Sterren.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een half once.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Stoot en zift dit; mengt het dan onder malkanderen, en maekt daer van een deeg met water bevochtigt, en doet daer mede als met de Sterren van een blaeuwachtige kleur.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om Sterren te maken die een slag geven, als de heldere brand verteert is.</hi></head>
<p>NEemt een korte Serpentekoker, em maekt soo veel Kardoesjes als ghy Sterren hebben wilt, maer gy moet de monden van de Kardoesen eens soo lang laten, als men gemeenelijck doet voor de Serpenten; als dan doet de Kardoes in de Serpentekoker, en <pb n="17"/> vult het op ontrent een halve duim met goed Buskruit, doet daer dan een prop op, en bind het einde heel sterk toe, en zoo daer dan noch Papier overig is, snijd dat kort af; steekt dan een priem in ’t Laadgat tot half wegen door ’t Kruit, en doet daer Laadkruit in, en vult de mond met de voorschreven Compositie van schoone witte Sterren, of met de water Compositie; steekt dan soo veel van dese bereide Sterren, als ’t u belieft, op een Lochtpijl, met de mond nederwaaads, en zy sullen, als de Pijl verteert is, een wijle tijds zeer helder branden, en daer na een slagh geven. Besiet de gedaente in de vierde Figuur, met de letter M.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om een Sterre met een Staert te maaken.</hi></head>
<p>NEemt een stuk van ’t voorschreven deeg, daer men Sterren van maakt, en rolt het, of maekt het langwerpig; duuwt daer dan een rond houtje, de dikte van een Pen, of schagt, eindelings in, en werkt het dan langwerpig, seer netjes, en trekt er dan het houtje uit, en rolt de voorschreve Sterre, soo gemaekt, in gestoten Buskruit; en laet ze droogen: Als men ze gebruiken wil, zoo vult die holte in het midden, met Buskruit en Houtskool, van elks even veel; en doopt het eene einde in warme Lijm, als dan doet ze in de Pijl, met dat einde nederwaerts in de Pijl, op de Compositie die niet in Lijm gedoopt is, en het sal een Sterre schijnen, die een rosachtige steert uitschiet.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="18"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Een ander manier om Sterren te maaken.</hi></head>
<p>NEemt een muddetje Brandewijn, laet daer in anderhalve once Campher dissolveren: Neemt dan geplukten Katoen, doopt die daer in, rolt ze in kleine klompjes, en rolt de voorschreve klompjes in Poeder van Buskruit en Swavel, van elks even veel, en laetse droogen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Compositie tot Vuurwerken die haer werking op de Aerde doen.</hi></head>
<p>COmpositie tot Slangen of Serpenten is anders niet als fijn gestooten Buskruit: ’t selve gebruikt men voor Aardpijlen, Blaespijlen, Raderpijlen, en andere; en zoo ze te krachtigh zijn, men kan ze verzwakken met een weinig Houtskool.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Compositie tot Vuurwerken die haer werking op ’t Water doen.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie tot Waterpijlen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
<pb n="19"/>
<p>Dit wel gestampt en onder malkanderen gemengt goed zijn, maer de Pijlen zullen een rosachtige aert hebben; doch soo gy begeert, dat het helderbrand, zoo neemt</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vijf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>Dit heel wel onder malkanderen gemengt, sal een heldere brand geven. <hi rend="i">Probatum.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Mastick</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Wit Wieroock</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gomsandrake</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Ongebluste Kalk</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Bitumen</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Harts</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vijfdehalf pond.</hi></cell></row>
</table>
<p>Mengt dit te zamen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="20"/>
<head rend="h4">Noch een ander Compositie die onder Water branden wil.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">negen oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gesuiverden Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalf pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Mengt dit met Oly Petrea, of gekookten Lijnzaadoly: Een Waterbal gevult met deze Compositie, en wel omgebonden met Yzerdraad, en dan aen brand gestoken, en in ’t water geworpen, brand zeer wel.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Compositie die met water aen brand raekt.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Oly Delateribus</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Lijnzaet-oly</hi></cell><cell><hi rend="i">drie pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Oly van dooren van Eijeren</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Ongeblusten Kalk</hi></cell><cell><hi rend="i">acht pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Bitumen</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>Mengt dit al te zamen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="21"/>
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Rochpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Bloem van Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">negen oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Kolen van verrot Hout</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p><hi rend="i">Oly van dooren van Eijeren, </hi>en <hi rend="i">Oly Delateribus</hi> genoeg, om van de voorschreve Compositie een deeg te maken.</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Of neemt Callamita</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salniter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Asphaltum</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Vernis</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>En maekt daer van een Deeg: Neemt dan een aerde potje, en besmeert het over al van binnen met ongeblusten Kalck, en doet dan ’t voorsz. Deeg in ’t potje, vult dan de holten rond-om ’t Deegh met ongeblusten Kalk, en stopt het digt toe, dat ’er geen lucht door kan komen; bind dan de Pot rond-om met Yserdraed, en setze in een kalk Oven, als men kalk brand; en laetze daer staen, en het sal een Steen worden, die met de minste vochtigheid vonken wil.</p>
<p>Neemt een Ey, en maekt’er boven een gaetje in, om de dooyer en ’t wit daer uit te doen. Vult dan die Eyerschael met de volgende Compositie, en stopt het gaetje toe met Lak of VVas: Smakt het dan in ’t water, en het sal met een vlam uitbersten.</p>
<p>Neemt Salnijter, Swavel, en ongeblusten kalk; van elks even vele, en mengt dat te samen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="22"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Om een Water te maken dat Aqua Ardens heet.</hi></head>
<p>NEemt oude roode VVijn, doet die in een verglaest aerde Potje, doet daer by een pond Orpiment, Sulfur Vivum een half pond, ongeblusten kalk een vierendeels ponds; mengt dat dan wel onder malkander, en distilleert het in een distelleer-ketel; een doek, in dat water nat gemaekt, sal branden gelijk een kaers, en is met geen water te blussen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Compositie tot een Waterbal.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Oly Petrea</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Lijnoly</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Spijkoly</hi></cell><cell><hi rend="i">een loot.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Colofon</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander Compositie tot een Bal.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">ander half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">seven oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Colofon</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>Deze Compositie met de bovenghemelde Olijen gemengt.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="23"/>
<head rend="h4">Noch een ander Compositie tot een Bal.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Rochpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulpher Vivum</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Lijnzaedoly</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hars</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Oly Benedickt</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Dit onder malkander gemengt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch een ander Compositie tot een Waterbal.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">achtdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Houtskool</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Noch een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond twaelf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">dertien oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Glas</hi></cell><cell><hi rend="i">ander half oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gesmolten Tuigh</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaegzel</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row></table>
<pb n="24"/>
    <table>
<row><cell><hi rend="i">Staelvijlsel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Kolen.</hi></cell><cell><hi rend="i">drie vierendeel once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Met een weinig Lijnzaedoly, hoe wel niet te veel, aen te vochten, en ten laetsten een half lood Koornpulver, gelijk geseid is, daer mede onder gemengt; brand schoon met vlammen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vier pond twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond anderhalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Glas</hi></cell><cell><hi rend="i">vierdehalve pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hamerslagh</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gesmolten Tuig</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaegzel</hi></cell><cell><hi rend="i">negen oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Linne Kolen</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>Met een weinig Lijnzaedoly gelijkerwijs aengevochtigt, en ten laetsten anderhalf lood groven Pulver daer mede onder gemengt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond en een vierendeel oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">tiendehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hamerslag</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Glas</hi></cell><cell><hi rend="i">derdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gesmolten Tuig</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaegzel</hi></cell><cell><hi rend="i">vijfdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Linne Kolen</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<pb n="25"/>
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">twee pond twaelf oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">dertien oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Glas</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gesmolen Tuig</hi></cell><cell><hi rend="i">ses oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaegzel</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Linne Kolen</hi></cell><cell><hi rend="i">vijf vierendeel once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Met een weinig Lijnzaedoly aengevochtight, en ten laetsten anderhalf loodt groover Pulver, tot beter opheffing of verhooging van de Vlammen, daer onder gemengt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Om wel ruikende Kogeltjes by groote Heeren, of andere voorname Geselschappen in een Glas wijn te werpen.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">vierdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Wierook</hi></cell><cell><hi rend="i">vijfdehalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Benzony</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Masticx</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Barnsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierde deel van een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Welruikende Karsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierendeel van een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Dit aengevochtigt met Steinoly, Nootenoly, of Oly van Spiknardy.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="26"/>
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Sappen Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">drie oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierdedeel van een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Wierook</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Welruikende Karsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierde deel van een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Barnsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavelbloem</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Barnsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Welruikende Karsteen</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">gestoten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierdeel van een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaegzel van Geneverhout</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Masticx</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Dit met Oly van Spiknardy aengevochtight, en dese Kogeltjes moeten soo groot zijn als groote Neuten, uit Geneverhout gedraeit, en in gesmolten geel Was gedoopt, om ze te bedekken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Compositie om Slagpoeder te maken.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Neemt Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row></table>
<pb n="27"/>
    <table>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaltartary Evoporaty</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Probatum.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een ander.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Zalpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">drie once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zaltartary Evoporaty</hi></cell><cell><hi rend="i">anderhalve once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Zwavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dit elk besonder gestooten en gesift; en daer na gewogen, en ter degen gemengt zijnde, maekt twee oncen Slagpoeder, en legt een weinigh daer van op een Deuit, of ander stukje koper, silver, yser, of andere harde substantie; en dat dan op een gloeijende koole vuur gelegt, geeft een harde slag, tot des Aensienders verwondering.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om Saltartary te maken.</hi></head>
<p>NEemt een deel Wijnsteen, soo veel als u belieft, en stoot die heel klein; als dan doetze in een graeuw Papier, en vout dat stijf toe, en legt het in een goed vuur om te branden; en laet het soo lange branden, tot dat het seer wit is, want door de wittigheid sal men weten, of het genoeg gebrand is: wrijft het dan weder seer fijn, en doet het in een Hypokras Sakje, dat is, een Sakje van rouw goed, puntig gelijk een Peperhuis, gemaekt is; en doet, als voorschreven, het Poeder in dat Sakje, en hangt het in een vochtige kelder zet daer een glase Fles onder, en <pb n="28"/> het sal in drie a vier dagen in een Oly of Water veranderen: dat dan is Saltartary.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Om van de voorschreven Saltartary Evoporaty te maken.</hi></head>
<p>ALsoo de voorschreven <hi rend="i">Zaltartary Evoparaty</hi> seer qualijk te bekomen is, en dat daer door lichtelijk abusen souden konnen zijn, soo beschrijf ik hier, hoe het licht by een yder kan gemaekt worden: als volgt: Neemt omtrent drie oncen <hi rend="i">Liquor Tartary</hi>; dat dan, in een aerde of kopere Potje op een weinig vuur geset, straks sal beginnen aen de kanten op te kooken, en aen te bakken, ’t welke geduuriglijck daer afgeschrapt, en onder het ander geroert, sal, lang genoeg gedroogt zijnde, de voorschreven Saltartary producere.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Een Compositie om een loopend Vuur te maeken.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Rochpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">acht oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulver Vivum</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een halve once.</hi></cell></row>
</table>
<p>Dit alles fijn gestooten, en onder malkander gemengt met een achtste deel van een once Salpeter Oly, en daer zoo veel Lijnzaedoly, met twee a drie droppen seffens, en niet al te gelijk, onder gemengt, op dat de Compositie te gelijk over al vochtig word. Dese Compositie is seer traeg en zeker.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">Onderrechting</head>
<p>Hoe men de</p>
<p>Vormen</p>
<p>Maeken sal.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>EER dat men ’t maken van Vuurwerken onder handen neemt, so is ’t noodig te verstaen, hoe, en op wat manieren men de Vormen maken sal. Voor eerst, men moet al de Vormen van goed en droog hard Hout laten maeken; Want hoe harder ’t hout is, hoe gladder de gaetjes sullen zijn, die daer in geboort sullen worden; daerom is Palmhout, Pokhout, of goed taay <hi rend="i">Essenhout</hi>, best geacht, om de Vormen van te maken: en in het maken van de Vormen moet men dese proportie gebruiken; de Vorm moet zes mael soo lang sijn als het gat wijd is; als by exempel, is de Vorm een half duim wijd in ’t gat dat doorgeboort is, dan moet ze drie duimen lang wesen; is ze een duim wijd in ’t gat, dan moet ze zes duimen langh wesen. ’t Hout gekregen hebbende, laet’er een gat in booren, heel glad en rond; en als gy de Vorm net een mooy wilt hebben, laet dan den Draeijer dat Hout na de Vorme van een Kanon draeijen; daer na laet’er een voet toe draeijen, op de welcke een stuckje uit-gedraeit moet werden, dat dicht in ’t gaetje van de Vorm past, welk stukje twee duimbreed in de Vorm moet gaen; de helft van dat stukje, dat ingaet, moet een derden dunder <pb n="30"/> gedraeit wesen, als het gaetje van de Vorm wijd is; en het einde daer van moet rond afgedraeit wesen, dat ’et by na een halve Noote Muskaet gelijkt; ’t welck dan dient, om de mond van de Kardoes te maken: In welk eindetje gy een Yserdraed moet steken van ontrent vier duimen lang, soo men Lochtpijlen maken wil: maer soo men Aerdpijlen, Lijnpijlen, of Radpijlen maeken wil, soo heeft men geen Yserdraed van doen; als hier na geleert sal worden. Besiet de eerste Figuur, met de letter C.</p>
<list>
<item>A. <hi rend="i">De Voet van de Vorm.</hi></item>
<item>B. <hi rend="i">Het stuk dat een duimbreed in de Vorm gaet.</hi></item>
<item>C. <hi rend="i">Het halve ronde stukje, dat in de mond van de Kardoes past, gelijk gezeid is.</hi></item>
<item>D. <hi rend="i">Het Yserdraed of de Pen die in de voet vast is, moet vier Diameters van ’t gat zijn,en een zesten dik.</hi></item>
<item>E.E. <hi rend="i">Is de dikte van ’t Papier aen wederzijden de Rol of Stamper.</hi></item>
<item>F.F. <hi rend="i">De dikte van de Vorm.</hi></item>
<item>F.G. <hi rend="i">De lengte van de Vorm moet zes Diameters van de Boer of ’t Gat zijn.</hi></item>
</list>
<p>De Vorm dan gemaeckt hebbende, soo moet men mede Rollen en stampers maecken, om daer mede de kardoesen voor de Vuurpijlen te maeken. Voor eerst, laet een Rol maken, twee derde deelen soo dik als ’t gaetje van de Vorm wijd is; als by exempel, is ’t gat van de Vorm een duim wijd, dan moet de Rol</p>
<pb n="31"/>
<p>[afbeelding]</p>
<pb n="32"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0002.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="33"/>
<p>en zes duimen breed, hebbende in ’t midden een handvat, om dat men ’t te beter regeeren kan: gelijk beduid word in de tweede Figuur, met de letter E. Maer ’t Papier moet soodanigh om de Rol gerolt zijn, dat de korte Rol maer schaars een duimbreed in ’t Papier steekt, om dat de mond van de Kardoes niet te lang mag zijn: als het soo gerolt is, houd het Papier met de Rol in de slinkerhand vast, en bind het Papier met een sterke Pees stijf toe, tusschen de twee Rollen in: En om dit gemakkelijk te doen, moet men een Ooge laten maken met een staert, daer een schroef aen gevijlt moet zijn, om ’t voorschreven Ooge in een pael te schroeven; gelijk beduid word in de tweede Figuur, met de letter I. Dan bind men een einde van de Pees aen die ring vast, en wind het overige van de Pees, dat te lang is, om een rond Houtje, tot dat men omtrent twaelf a veertien duimen lengte heeft van de Pael; dan neemt men de Pees, als voorschreven is, en doet’er een ommeslag over ’t gerolde papier, tusschen de twee Rollen, en treckt het stijf toe; en in het toetrecken moet men de slinkerhand ook draaijen, om ’t Papier netjes toe te brengen. Besiet de derde Figuur, met de letter A. Hebbende dan de eerste lengte Papier toegetrocken, rolt de tweede daer op, als vooren, en trekt het insgelijks weder toe; dit moet men soo lang doen, tot dat’er soo veel Papier op de Rol gerolt is, dat het stijfjes in de Koker mag; als dan bind de Kardoes sterk toe met Bindgaren, in de kerf die toe getrokken is tusschen de twee Rollen; neemt’er dan beide de rollen uit, en soo de mond van de Kardoes <pb n="34"/> te lang is. snijd ze af op zijn lengte: Nota, gy moet letten, dat na de grootte van de Kardoes, moet de Pees groot of klein zijn; want een kleine Pees sal niet sterk genoeg zijn om een groote Kardoes toe te trekken; en een groote Pees sal al te wijden kerf maeken tusschen de twee Rollen: maer dewijl het toetrekken van de Pijlen, om het Laedgat te maken, wat moeijelijk is, door het breken van de Pees, daer men ’t mede toe trekt; daerom heb ik geinventeert een Instrument om de Kardoesen mede toe te trekken; ’t welke soo gemakkelijck is te gebruiken, dat een Kind kan een Kardoes toe trekken, ja de grootste Kardoes die men gebruikt in ’t maken van Vuurwerken. Gewoonlijk heeft dat Instrument een rad, met een schroef, sonder einde. Voor eerst, maekt een vierkante stellinge van Yser of Koper, ontrent acht duimen hoogh, en zes duimen breedt in de wijdte; gelijk een stelling ven een Braedspit, en ontrent het midden van de hooghte van de stijl laet een gat booren, door beide de stijlen, om een radt daer in te draeyen, en laet daer een Rad toe maken van Yser of Koper, na ’t u believen sal, en op de spil van dat Radt moet een hout gepast zijn, de heele lengte van de spil, ontrent drie a vier duimen dik, en ’t moet vast aen de spil zijn, soo dat, als het Rad draeit, ’t voorschreven houtje ook draeyen moet; als dan moet onder aen een van de stijlen een dwersstukje zijn, aen weereinden gebogen, soodanig, dat het omgebogen einde moet juist onder ’t Rad komen, en in dat dwersstuk moet men een schroef sonder einde passen, soodanig, dat het in de tanden van het voorsz. Rad loopt, en ze doet om-<pb n="35"/>draeyen. Besiet de gedaeute van dit Instrument in de derde Figuur, geteikent met de letter B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A. De Vierkante Stelling.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Gaeten die in de stijlen moeten zijn, daer ’t Rad in spelen moet.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het stuk Hout aen de spil vast gemaekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. Het Dwersstuk aen de stijl daer de schroef sonder einde aen vast is.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. De Schroef sonder einde.</hi></item>
<item><hi rend="i">G. De Krik om die te draeijen.</hi></item>
</list>
<p>Maekt dan dit Instrument vast op een Tafel, en maeckt de Pees vast aen het houtje van ’t Radt van het Instrument; en het ander einde maeckt vast aen een Pael, die mede op de Tafel vast gemaeckt is; woelt dan de Pees eens om de Kardoes, tusschen de twee Rollen, als voren geseid is, en draeit de schroef om, die dan ’t Rad sal omdraeijen, en de Kardoes seer egael en net toe nijpen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men Vuurpijlen vullen of aensetten sal</hi>.</head>
<p>VOoreerst, wil men een Lochtpijl maeken, soo moet men een ysere Pen of Priem gebruiken op de voet van de Vorm; die soo dick moet zijn, als een zesdedeel de Vorm wijd is, en omtrent vier duimen langh spits gevijlt hebbende, steekt dan de <pb n="36"/> voet van de Vorm in de Vorm; aldus steekt de Kardoes, die gereed is om te vullen, in de Vorm, en slaet met de holle Stamper de Kardoes nederwaerts, digt en net op de voet van de Vorm: Dat gedaen hebbende, moet men seer voorsichtigh zijn, om’er ontrent de twaelfde part van dat gedeelte van de Compositie, dat de Pijl houden sal, seffens in te steeken: Als by exempel; schoon genomen dat de pijl een heele once Compositie houden sal, soo moet men’er ontrent de twaelfde part van een once seffens in doen: De rechte twaelfde part van de Pijl dan gevonden hebbende, soo maekt een Maet van blik of hoorn, als in de derde Figuur, met de letter I. beduidt is, die juist soo veel in hout; en dan heeft men niet meer te doen dan maer t’elkens de Maet te vullen, het in de Pijl te steken, en ’t aen te zetten: Hebbende dan een Maet gemaekt, als voren geseid is, soo neemt een Maet vol van de <hi rend="i">Compositie</hi>, en doet ze in de Kardoes, die in de Vorm gestoken is, en slaet dan op de holle Stamper met een Hamer vier a vijf redelijcke harde slagen, als in de derde Figuur, met de letter D, doch niet te hardt, want dan soude men de Kardoesen doen bersten; noch niet te zacht; want dan soude de Pijl alle te gelijk afgaen, en dikwils bersten: maer het moet redelik hard aengeset zijn: Vult dan de Maet weder, en doet het in de Kardoes, en slaet’er vier a vijf slagen op: En aldus vult en slaet men met de holle Stamper, tot dat men soo hoog gekomen is, dat men boven de Naelde is; dan moet men de Massive Stamper gebruiken, en daer mede continueelijk vullen, tot dat men de dikte van</p>
    <pb n="t.o. 36"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0003.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="37"/>
<p>de Pijl boven de Pen of Priem is; want laet de Pijl so groot of so klein wesen als ze wil, echter moet men ze niet hooger vullen met de Massive Stamper boven de Pen, als de Pyl dick is, en ook niet lager; want zoo men hooger vult als de dikte van de Pyl, zoo sal ze met een bogt weder neder dalen; en soo ze lager gevult is, soo zal ze bersten eer ze haer hoogte geklommen heeft: de Pyl soo matig gedreven zijnde, stoot men ze uit de Vorm, met soo weinig force als mogelijk is: de Pijl’er dan uitgenomen zijnde, zoo snijd het overblijfsel van ’t Papier, dat boven de <hi rend="i">Compositie</hi> is, net en dicht by de <hi rend="i">Compositie</hi> af; te weten, als het redelijke groote Pylen zijn: maer zoo het Pylen van een halve once of wat meer zijn, behoeft men ze niet af te snijden, maer de zulke moeten op dusdanige manier gehandelt werden. Na dat de Pyl opgevult is na behooren, gelijk voorschreven, doet dan maer op de <hi rend="i">Compositie,</hi> sonder meer te doen, ontrent een Vinger-hoed vol Buskruit, en set het aen; en doet daer een prop op, die mede op het kruit wel aengezet moet zijn; en doet’er dan ’t overblijfsel van ’t Papier boven op; en de Pyl sal gemaeckt en gereed om op een Rysje te binden zijn: maer soo men grooter Pylen maeckt, dan moet men, gelijk geseid is, ’t overblijvende Papier dicht by de <hi rend="i">Compositie</hi> af snijden; als dan neemt een half vel papier, en legt de gevulde Pyl daer op, met de mont van de Pyl na u slinker hand toe, en soodanigh dat de mondt van de Pyl een weinigh binnen ’t Papier komt; rolt dan de Pyl in ’t half vel papier, hebbende te voren ’t uiterste einde van ’t papier <pb n="38"/> met een weinig Stijfsel bestreken, omdat het, als’er de pijl ingerolt is, soude vast geplakt zijn, dat het niet weder los gaet eer men ze bind: Als dan bind dat half vel, in de kerf daer de pijl toegetrocken is, met Bindgaren; neemt dan de pijl, en doet een weinig gestooten Buskruit op de <hi rend="i">Compositie</hi>, en zes, zeven, of meer Sterren, soo ze neffens malkanderen leggen konnen; en begeert men meer Sterren, doet eerst boven op die Sterren een weinig Buskruit, en op het Buskruit dan weder so veel Sterren als neffens malkanderen leggen konnen, en boven op de Sterren doet een slag, van de groote gemaekt, als de pijl is, dat het juist in het voorseide half vel papier, daer de pijl in gerolt is, past, en wringt het overblijvende papier, dat boven de slag komt, scherpachtig toe, en doet daer een peperhuis boven op. Op wat manier men de slagen maken sal, als ook de peperhuisjes, sal men daer na beschrijven. Maer soo men noch meerder Sterren op de pijl hebben wil, soo moet men een hooft op de pijl maken; en dat op dese manier: Rolt een stuk papier op de Hooftrol: de Hooftrol is een Rol gemaekt ontrent twee duimen dik, en ontrent vier duimen lang; twee van de vier duimen moeten juist so dun gedraeyt wesen, als de pijl dik is; d’andere twee moeten vier duimen dik zijn, als in de tweede Figuur beduit werd: Rolt het Papier op die Rol, en trekt’et met sterck Netgaren digt op het dunste einde van de Rol, op dat de Kas dight op de Vuurpijl sluit, en omwoelt het, daer het soo toegetrocken is, met graeuw Garen, en bind het vast; neemt dan de Pijl, die gevult is, en set de Hoofdkas daer op, <pb n="39"/> soodanige, dat de bodem van de Hoofdkas gelijk komt met de Pijl, daer het by de <hi rend="i">Compositie</hi> afgesneden is: dan hebt ghy een Kas boven de Pijl, om verscheide kleine Vuurwerken in te doen.</p>
<list>
<item><hi rend="i">De letteren E.E. beduiden den Diameter van de Pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">G.G. De groote van de Hoofd-rol</hi></item>
<item><hi rend="i">H.H.H.H. De lengte van Kas, die twee Diameters zijn moet.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de kleine Vuurwerken boven op de Hoofdkas stellen sal, sonder slagh, of met een slagh.</hi></head>
<p>OM veelderlei Vuurwerken in een te steken, als Sterren, Klakkebossen, Serpenten, of Goude of Silvere Regen, en diergelijcke, die als de Pijl in de Locht verteert is, een klap geven sullen, en ook met een de andere Vuurwerken, die in de kas zijn, boven op de Pijl aensteken en doen uitvliegen, ’t welk heel vermakelijk en plaisierig is, om te sien: hebbende dan, gelijk geseid is, soo een Kas gemaekt, steekt dan de Vuurpijl in ’t kleine eindetje van de kas, die te vooren soo gemaekt is, dat ze op de Pijl digt sluit, maer bind ze voorsichtig, dat gy de <hi rend="i">Compositie</hi> van binnen niet beschadight met te hard te trekken, in ’t vast maken van de kas. De kas alsoo vast gemaekt hebbende, strooit een weinigh gestoo-<pb n="40"/>ten buskruit op den bodem van de Hooftkas, en dan doet’er soo veel Sterren in, als er gemakkelijk by malkanderen in leggen konnen, maer niet d’een boven d’ander; en wilt gy meer hebben als een laeg van Sterren in ’t Hooft van de Vuurpijl, zoo doet’er een weinigh fijn gestooten Buskruit boven op de eerste laegh Sterren en doet’er ook een weinig gestooten Buskruit op de tweede laegh, en legt daer op Serpenten of Klakkebossen, soo veel als’er gemakkelijk in leggen konnen, en dat ze ook ylig; en vrij en liber uitloopen konnen; dan moet ghy kleine Peperhuisjes maeken, om boven op de Pijl te plakken, doch met de puut van de Peperhuisjes opwaerds, om dat de Pijlen in het vliegen te snelder door de Locht souden dringen, ook de geseide Vuurwerken die’er boven op zijn, in te houden, en te bewaren; welke Peperhuisjes aldus gemaekt zijn: Neemt een Passer, en trekt een Cirkel op een papier, acht duimen van den Diameter, soo het tot een pyl is met een kas boven op: maer soo het met een enkelde pyl is, dan behoeft ghy den Cirkel maer van twee duimen Diameters te trekken; snijd dan de rondsels uit het papier, en snijd die dan weder dwers in de Centrums door, dan zijn’er twee halve Diameters, gelijck als in de vierde Figuur geteikent staen, met de letteren A.B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Een halve Diameter van een Circkel, om een Peperhuisje te maken.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Peperhuisje, omgebogen en geplackt.</hi></item>
</list>
    <pb n="t.o. 41"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0004.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="41"/>
<p>Neemt een van die pampiertjes, en buigt ze om, tot dat beide de platte zijden aen malkanderen voegen, en plakt se soo vast, en laet het dan droogen; als dan moet men’er een weinig geplukten Katoen boven op de kleine Vuurwerken insteeken, om die voor ’t hossen of schade te bevrijden; smeert dan de binnenste kant van ’t peperhuisje met Stijfsel, en steeckt het dan boven de pijl, t’eenemael gemaekt en gereed om aen een Rysje te binden: maer dese soort van pylen, met een hooft daer boven op, geeft geen slag, maer zijn echter wel te maken, en dat op dusdanigen manier: Als men twee lage Sterren op malkanderen geleid heeft, neemt dan een geprepareerde soort, en set die boven op de Sterren, in ’t midden van de Hooftkas, die op de pijl is; en vult de ledige plaets, die rondom die soort is, met Schachten, die met Buskruit en Houtskool, onder malkanderen gemenght, half en half gevult zijn, of tot Sterren met slagen, of kleine Serpenten; doet’er soo veel van in, als’er immers in kan. smeert dan ’t peperhuisje van binnen met Stijfsel, en set ’et boven op; ’t sal fiks en klaer zijn, om aen een Rijsje te binden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de Vuurpijlen voort opmaken, en op de Rijsjes binden sal.</hi></head>
<p>VOor eerst, steeckt een stuck Katoen in het Laedgat van de pyl, en bind daer een stuk papier over, op dat het katoen niet weder af valt; welck katoen moet in Oly van Campher geweeckt zijn; en rolt <pb n="42"/> het dan in poeder van Buskruit, en hangt het dan op om te droogen, en als het droogh is, gebruikt het dan om’er de pijl by aen te steken. Dit is de manier die verscheide Auteuren beschryven, om een pijl aen te steken; maer ick heb selfs door experientie bevonden, dat het dickwijls faaljeert, door dien dat het gat van de pijl soo klein is, dat daer geen Katoen in komen kan, of het moet’er in geforceert zijn, en dan heeft de brand geen lucht, maer door de naeuwe passagie, daer het door moet passeren, word het uitgedooft; en daerom gebruik ik niet anders als de eige <hi rend="i">Compositie</hi> daer de Pijlen van gemaekt zijn, om die aen te steken: die <hi rend="i">Compositie</hi> in ’t Laedgat van de Pijl wel in gedaen, en dan de mond van de Pijl mede gevult, en dan aengestoken zijnde, sal selden faeljeeren: maer ’t Katoen is goed om groote Pijlen aen te steken, die meerder ruimte in ’t Laedgat hebben; en ook om andere Vuurwerken aen te steken; gelijk hier na sal beschreven worden: Dan moet men een rijsje nemen, omtrent acht mael soo lang als de Pijl is, heel mooy en recht, sonder scheuten of quasten, en snijd het dikste einde van ’t rijsje een weinig platachtigh, op dat de pijl te beter daer op passen mag, en ’er te vaster op staen zou; dan bind de Pijl op het rijsje eerst, daer ze toegebonden is, om ’t Laedgat te maken; want soo gy het hooger bind, soo sout gy de <hi rend="i">Compositie</hi>, die binnen is, beschaedigen, en by geval het gaetje, dat in de Pijl is, toe trekken. Als het dan soo gebonden is, soo bind de pijl dan weder op het ander einde, tusschen de <hi rend="i">Compositie</hi> en de Kas, daer d’andere Vuurwercken in steeken; want daer <pb n="43"/> kond ghy geen schaede mede doen aen de pijl of Vuurwerken; de pijl dan soo gebonden hebbende, legt ze dan met het rijsje op u vinger, ontrent twee duimen van de pijl, en soo het rijsje de pijl dan opweeght, soo is het rijs te swaer, snijd’er dan een weynigh af, soo het dan noch te swaer is, snijd’er weder wat af, en dat soo lang, tot dat het waterpas hangt: Als gy ze dan aensteken wilt, soo moet gy een vierkante Stok hebben, de lengte van een halve piek, onder met een Ysere punt, om in de Aerde te steeken, en op die Stock moet een stuck Hout gepast zijn, dat op en nederschuiven moet, en aen de eene zyde van dat Houtje moet een Schroef gemaeckt zijn, om het, als ’t geseide stuk op zijn hoogte geschoven is, daer by vast te schroeven: aen de andere zyde, recht tegen over de Schroef met een rondgebogen Yserdraed vast gemaeckt zijn, om’er ’t Rijsje van de Lochtpijl in te steken, en dan boven op de Stock moet men een Ysere Pen in slaen, op een rechte Liny met’et voorschreven omgebogen Yserdraed; en aldus is de Stock klaer om te gebruiken: In het aensteken van de Pijl steekt het Rijsje door ’t ringetje van ’t Yserdraed, dat op en nederschuift, en hangt de pijl op de geseide Pen, boven op de Stok, en steekt dan de pijl aen brand; is ze goed, soo sal ze regt op gaen in de Locht, maer berste in het aensteken, dan is de <hi rend="i">Compositie</hi> te sterk, of het Laedgat is te klein; maer is het dat ze in ’t opvliegen een bocht maekt, of nederdaelt, dan is de <hi rend="i">Compositie</hi> swack, of te hoogh gevult bpven de pen, met de Massive Stamper.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="44"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een dubbelde Lochtpijl maecken sal zoo datze, als de eerste verteert is, de tweede aen brand steecken zal.</hi></head>
<p>VOor eerst moet men een redelijcke groote pyl maken, van ontrent vijf a zes quartier duim Diameter: als men soo een pyl gevult heeft, gelijk geseid is, soo sal men ’t overblyvende papier soo dicht by de <hi rend="i">Compositie</hi> niet af snyden als men de andere doet, maer het moet ontrent een duim hooger als de <hi rend="i">Compositie</hi> afgesneden zijn; als dan bind die pyl, als voren op een Rysje: de eerste pijl gereed zijnde, neemt dan een ander gevulde pyl, maer ze moet net van die grootte zijn, als de eerste pijl in zijn holte wijd is, om ze gemackelijk in de eerste pijl mag gaen; en op de tweede pyl sal men eerst een deel Sterren setten, en ook een slag; en op die slag een peperhuis, gelijk voorschreven: Neemt dan een Rysje, en als men dat ten naesten by op zijn lengte gesneden heeft, soo sal men ’t mede op het dikste einde snyden, juist de lengte van de tweede pyl, en maekt daer dan een kerf, ontrent een derde van de dikte van ’t Rysje diep; neemt dan dat Rysje in de hand, en ontrent de lengte van de pyl beneden de kerf snijd het platachtig, na boven toe, mede soo diep als de gezeide kerf is; neemt dan de tweede pyl, en bind die op het Rysje, met de mond van de pyl ontrent drie quartier duims laeger, als de geseide kerf, maer bind voorsichtigh, dat ghy de <hi rend="i">Compositie</hi> niet beschadigt; en bind ze dan weder boven, tusschen de Slag en de Massive <hi rend="i">Compositie</hi>; als dan probeert met de <pb n="45"/> vinger of ze in ballance is; soo niet, maeckt ze in haer ballance; als dan vult het Laedgat van de tweede pyl met fijn gestooten Buskruit, en doet boven op de eerste pyl een weinigh fijn gestooten Buskruit, maer niet te veel, met een Sterre zes a seven; en set dan de tweede pyl daer boven op, soodanig, dat beide de Rysjes neffens malkander leggen; en men moet op het Rysje van de eerste pyl, ontrent twee voeten van de Pyl, een klein oogje maken, van yzerdraed, of koperdraed, om ’t Rysje van de tweede pyl in te steken, om ze voor schade, of ’t afdraeyen te bewaren in ’t opvliegen; vult het Laedgat van de eerste pyl met de <hi rend="i">Compositie</hi> daer ze van gemaeckt is; en aldus zal ze bequaem en klaer zijn, om aen te steeken. Besiet de vierde Figuur, met de letter O.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De eerste pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De tweede pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Rijsje van de eerste pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Rijsje van de tweede pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. Het Oogje dat aen het Rijsje van de eerste pijl vast is, om ’t Rijsje van de tweede pijl door te steecken.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Locht-pijl maken sal, dewelke in het opvliegen op twee verscheide reisen een Serpent uit schieten sal, het welke sal schijnen als twee nederschietende Sterren</hi>.</head>
<p>MAekt een Pijl, gelijk voren geseid, gereed, om op een Rysje te binden, redelijk groot; neemt</p>
<pb n="46"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0005.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="47"/>
<p>aen, soodanigh, dat de twee Serpenten, aen wederzyden ’t Rijsje zijn, en het Rijsje in ’t midden, en maekt de Pijl in ballance; dit alles wel gedaen zijnde na de geseide onderwysing, sal een seer curieus Vuurwerk zijn; want in ’t opvliegen sal het eerst een Serpent uit schieten, en daer na een ander, het welke seer plaisierig te zien, ook een Eer voor den Werkmeester is. Men soude nu van het maken van Klakkebossen mede wel schryven: maer om dat ze onder de Iongens genoegsaem bekent zijn, sal men die achter laten; en verhandelen, hoe men een aardige Aardpijl maakt; en dan het maken van veelderley kleine Vuurwerken, om op een pijl te zetten. Besiet de Figuur, met de letter <hi rend="i">A</hi>.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De twee Serpenten, aen weder zyden de pijl</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee Kassen daer de Serpenten in gaen.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De Bodems van de Kassen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De twee Gaten, die in de pijl gemaekt zijn, om de Serpenten aen te steken.</hi></item>
<item>F.<hi rend="i">F. De twee Peperhuisjes die boven op de Serpenten zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">G. Het Rijsje van de pijl.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="48"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een heel aardige Aardpijl maecken zal</hi>.</head>
<p>NEemt een kardoes van papier, welke gemaekt is als de kardoesen van de Lochtpylen; want de kardoesen zijn allegader op een maniere gemaeckt, groot en klein; maer daer is dit onderscheid tusschen het maecken van de Lochtpijlen en andere Pylen: Men gebruikt in het maken van Lochtpylen een holle Stamper, maer in het maken van alle de andere gebruickt men een Massive Stamper, en daer steekt geen pen in de voet, als er is in de voet van de Lochtpylen . Om de Aerdpylen te maeken, neemt, als ik geseid heb, een kardoes, en steekt die in de Vorm, en slaet’er met een Massive Stamper twee a drie slagen om; om het Papier digt te doen sluiten in de Vorm; neemt’er dan de Stamper uit, en begint ze te vullen met de <hi rend="i">Compositie</hi> voor de Aerdpylen: neemt dan de Maet daer mede ghy ze vult, en vult ze met de <hi rend="i">Compositie</hi>, en doet het in de kardoes; slaet dan met de Massive Stamper drie a vier slagen daer op; doet dan weder een Maet vol daer in, en slaet weder drie a vier slagen met de Massive Stamper, en soo doende tot twaelf maelen toe; want de Maet, als geseid is, moet maer juist de twaelfde part van de <hi rend="i">Compositie</hi> houden, dat, als boven geseid is, in de pyl gaen moet, en moet maer ontrent vier duimen zijn; want ghy moet de pyl maer ontrent vier duimen hoog vullen met de <hi rend="i">Compositie</hi>: Zoo gedaen hebbende, neemt dan de voet van de Vorm af, en stoot’er de pyl soetjes uit; steek’er dan de houte <pb n="49"/> Rol in; en woelt de Pees eens om de Pijl, tusschen de houte Rol en de Compositie, en trekt ze stijf toe; gelijk als gy dee, doe gy ze eerst toe trok, om ’t Laedgat te maeken; hebbende dan de Pijl tusschen de houte Rol, en de Compositie soo toe getrokken, bint ze dan daer in dat kerfje heel vast, met goed sterk Bindgaren, en steekt ze dan weder in de Vorm, en doet’er ontrent een, of anderhalf Vingerhoed vol goed ongestooten Buskruit in, en slaet’er met de Stamper drie a vier slagen wat stijfjes op; want als de Pijl in de Compositie verteert is, dan sal dat Buskruit een slag geven, als ghy ’t met drie a vier slagen soo digt in malkanderen aengeset hebt, dan voud het binnenste van de Kardoes drie a vier mael om, op het kruit, en slaet’er dan weder twee a drie slagen met de Massive Stamper op; stoot’er dan de Pijl uit, en bind het overblijfsel van het papier met goed sterk Bindgaren digt toe, by het Buskruit, en knoopt het vast; neemt dan een opgeblasen Blaes van een Varken of een Os, en steekt de Pijl halfwegen in de Blaes, en bind ze dan digt toe; ’t sal goed en gedaen zijn: De gedaente van dese Pijl is beduit in de vierde Figuur, geteickent met de letter G. Als gy ze nu gebruiken wilt, houd dan de Pijl in de hand vast, daer ze gebonden is in de Blaes, en doet dan een weinigh Vlammende Compositie in de mond van de Pijl, steekt ze dan aen met een Lont, en ze sal een wijle tijds branden als een Kaers tot dat ze dan binnen aen brand is; als ze dan binnen aen brand is, werpt ze dan op de Aerde, en ghy sult de operatie daer van sien, met groot vermaeck en plaisier.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="50"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een onderwijsinge in het maecken van veelderley kleine Vuurwerken, die men in de Kas van de Lochtpijlen doen moet.</hi></head>
<p>VOor eerst, van Silvere en Goude Regen: Om dat te doen, moet men veel Ganse schachten nemen, sulke als men tot pennen gebruikt; en die moeten allegader de veren afgesneden zijn, tot de schachten toe, en om de Goude Regen te maken, neemt een half pond gestooten Buskruit, en drie oncen Houtskool gestooten, en vult ze daer mede; dat gedaen hebbende, soo moet gy ze in de Kas van de Pijl steeken, met de open einden nederwaerds, om datse lichtelijk aen brand souden raeken, soo drae als de pyl verteert is, die dan in de Locht uitvliegen sullen als Goude Regen. En om Silvere Regen te maken, soo moet men de Ganse schachten vullen met de <hi rend="i">Compositie</hi> van witte Sterren, en gebruiktse als voren. Besiet de gedaente in de vierde Figuur, met de letteren I.I.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de Serpenten maken sal.</hi></head>
<p>MEn moet een Vorm laten maeken met een gat, ontrent een derden van een duim wijd, met Rollen en Stampers na proportie, gelijk als de Vorm voor de Pylen gemaekt is, maer de Stamper moet niet hol zijn: hebbende dan de Vorm en Rol, rolt dan een lengtepapier op de Rol, om Kardoesen te maeken, en trekt het toe, tusschen de twee Rollen, om het Laed-<pb n="51"/>gat te maken, met een dunne pees; en vult dat dan drie duimen hoogh met gestooten Buskruit, fijn gezift; neemt het dan uit de Vorm, en steekt’er de Rol in, en trekt het toe tusschen de <hi rend="i">Compositie</hi> en Rol met de geseide pees, en bind het dan vast, en doet het dan weder in de Vorm, en vult het een duimbreed met goed Buskruit, doet’er dan een prop op, en set het daer mede wel aen; neemt het dan uit de Vorm, en bind het digt toe; en als dan is ’t gedaen: En als men ’t gebruiken wil, vult de mond van ’t Serpent met de <hi rend="i">Compositie</hi> voor witte Sterren, en steekt het aen brand, en het een wyle tijds branden als een kaers, tot dat het binnen aen brand is, en dan op de aerde geworpen, soo sal het gins en weer spelen, met groot vermaeck. Besiet de gedaente in de vierde Figuur, met de letter H. Dit zijn de Serpenten om uit de hand te werpen, of op Vuurkolven te gebruiken: maer als men Serpenten voor Lochtpijlen maeken wil, soo moeten ze niet soo dik noch soo lang zijn, als de voorgemelde, of men moet extraordinaris groote Lochtpylen gebruiken; en dan sou die slag klein genoeg zijn: maer de ordinaris slag van Serpenten, voor Lochtpylen, zijn maer een quartier duims dik, en op de voorschreve manier gemaekt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de Slagen van Lochtpylen maecken sal.</hi></head>
<p>MEn moet een Kardoes maken, gelijck men de Kardoesen maekt voor Vuurpylen; de Vorm van de Slagpylen moet ook van deselve grootte we-<pb n="52"/>sen als de Vorm van de Vuurpylen: maerse moet maer vier duimen lang wesen, en de Rol moet meer als een derdedeel duims dik zijn, als het gat van de Vorm wijd is, op dat’er te meer papier omgaen sou, om de Kardoes dikker van papier te maecken, als de Kardoes voor Vuurpylen; want daer door sal se een grooter slag geven; hebbende dan soo een Kardoes gemaeckt, doet die dan in de Vorm, en vult ze by na vol, of twee derde deelen ten minsten, en set’et dan hart aen met een stamper en Hamer; doet’er dan een goede prop op, en duuwt’er dan tien a twaelf van de binneste vouwen van ’t papier op de prop, en set die weder aen; neemt ze’er dan uit, en bind se sterk toe, digt by ’t papier, dat over het Kruit gebonden is, en se sal gereed zijn, om te gebruiken: Dese Slagpypen gebruikt men tot Lochtpylen: maer als men de slagen tot Kasteelen, Serpenten, en Vuurkolven gebruiken wil, soo moet men’er eerst een prop in doen, voor men’er Buskruit in doet, en dan het Buskruit, en dan’er weder een prop opgeset, en opgemaekt als voren: en als men dese tot de voorschreve Vuurwerken gebruiken wil, soo moet men ter zyden, en ontrent de midden, een gat boren halfwegen de dikte van de Slag, soo wijd, dat’er een Schacht in gaen kan; als dan doet een Schacht in ’t voorschreven gat, en vult de Schacht met fijn gestooten Buskruit; en aldus sal ’t gereed zijn om te gebruiken tot de voorschreve Vuurwerken: Als mense dan op Pylen gebruiken wil, dan moet men se aldus gebruiken; men moet een klein priemtje in het Laedgat steken tot halfwegen het Kruit, of doen’er dan een weinig fijn gestooten <pb n="53"/> Buskruit by, en vullen dan de mond van de Slagpypen met fijn gestooten Buskruit, en setten ze dan met de mond nederwaerds in de Pijl, op de Compositie, die in de Pijl aengeset is, dat, als de Pijl verteert is, een slag sal geven; set’er dan een Peperhuisje boven op, gelijk voorschreven. Besiet de vierde Figuur, met de letter C. Daer is noch een manier, om een Slag te maken, te weten, neemt een stuk goed Bordpapier, trekt een omtrek met een Passer, de grootte van twee duimen in den Diameter, snijd die dwers door midden, en plakt ze of lijmt ze, zoo ’t best is, aen malkanderen, gelijk de voorschreve peperhuisjes; als ze droog zijn, vult ze met Buskruit, en lijmt’er een Decksel boven op, en laet het droogen. Als men dese Slagh gebruiken wil, boort een gat in ’t midden van ’t Decksel, en prepareert hem met fijn gestooten Buskruit, en set soo een Slagh boven op de Pijl, maer soo, dat de brand van de Pijl, die de Sterren aen brand steekt, de Slagh ook aen brand steekt; en daerom dient men niet meer als twee lagen met Sterren op malkanderen te leggen, en dan de Slagh daer boven op. Besiet de Figuur, met de letter D.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men Lijnpijlen of Lijnloopers maecken sal.</hi></head>
<p>MEn moet een kleine Vorm laten maken, als te voren geseid is, welke moet een halve duim of meer wijd zijn in ’t gat, maer daer moet geen Staele Priemtje in de voet van dese Vorm wesen, gelijck in de voet van de Logtpylen is: men moet rollen en stampers <pb n="54"/> na proportie maeken; hebbende dan de Vorm met de Rollen en Stampers gereed, maekt dan de Kardoesen, als geseid is, en vult’er een op met goed Buskruit, gestooten en gezift, ontrent vier duimen hoog; neemt die’er dan uit, en vult weder een ander vier duimen hoogh; neemt’er die dan mee uit, en vult noch een ander vier duimen hoogh; neemt’er die dan van gelijken uit, en doet de Rol in de Kardoes, en trekt ze digt toe, tusschen de Rol en de <hi rend="i">Compositie</hi>, dat’er maer pas een Laedgat is; doet ze dan weder in de Vorm, en vult ze ontrent anderhalf duim met goed Buskruit, en set het digt en hard op malkander aen; duwt dan een binnenste van de vijf a zes van de Kardoes op het Kruit, en stoot dat hard op het Buskruit; neemt z’er dan uit, en bind het overblijfsel van ’t papier digt toe; neemt dan de eerste Pyl die vier duimen gevult is, met fijn gestooten Buskruit, en neemt ook een stuk papier ontrent zes duimen lang, en ook soo breed, rolt dat papier op de Pyl, ontrent drie duimen van de mond van de Pyl, en bind het vast daer op, soo dat daer vier duimen holte blijft boven de Pyl, in de welke fijn gestooten Buskruit moet gedaen worden, om de tweede Pyl in ’t wederom komen aen brand te steeken, maer ’t moet niet aen gestampt wesen, maer wat losjes ingedaen zijn; doet dan de tweede Pyl in de geseide holte van ’t papier, en dat dan over de eerste Pyl gerolt, met de mond binnewaerds, en soo verre in, dat de Pyl het Buskruit mag raeken, soo dat, als de eerste geconsumeert is, de tweede aen brand mag gestooken worden: bind dan het papier, dat over de eerste Pyl gerolt is, weder vast op de tweede Pijl, juist in het <pb n="55"/> kerfje daer de Pyl toe gebonden is; om ’t Laedgat te maken; dit dan alsoo gedaen hebbende, soo neemt dan een stuck Spaens-riet ontrent drie duimen lang, of wat meer, en van die grootte, dat’er de Lijn gemakkelijk door loopen kan: maekt dan drie kerven op het Spaensriet, een in ’t midden; en op elke einde een: neemt dan de Pijl die lest branden sal, of die met gekerrelt kruit geladen is, en bind die eerst vast op het Spaensriet, in de drie kerven; bind ze eerst aen het eene einde vast, en daer na in ’t midden, en knoopt ze ook soo vast, en doet soo ook aen het ander einde: dat dan gedaen zijnde, buigt dan de ander pyl om, als of het een dubbelde pyl was, maer ghy moet ze soo verre ombuigen, dat de mond van de pyl, die ghy eerst aen brand steekt, een weinig verder uit komt, als de staert van de pyl, die lest branden sal, niet met het aensteken van de eerste pyl aen brand rake, waer door een confusie soude konnen komen: bind dan de pyl vast op het Riet, en bind d’ander pyl, die’er eerst aen vast gebonden was, ook op drie besondere plaetsen heel vast, dat ze niet van de pyl afvalt, eer dat ze geconsumeert is; scheert dan een touw zestigh a tachtigh vademen lang, en smeert het touw met Seep, heel vet, en maeckt het eene einde van ’t touw vast aen een Pael, Mast of diergelijcke, en maekt het ander einde aen een Kosijn van een venster van een kamer of solder vast, daer men de pylen meent aen te steken: als men de Lijnpylen gebruiken wil, neemt dan een pijl, en doet de mond van de pyl vol met de <hi rend="i">Compositie</hi>, een deel gestooten Buskruit, en een deel gestooten Houtekool, en maekt <pb n="56"/> dan de Lijn los, maer weest voorsichtigh dat u het Touw niet uit de hand glipt, en steekt dan het Touw door het Spaensriet, en schuift de pijl uit het Venster, en neemt ook acht, dat ghy de pijl op het Touw doet, met de mond van de pijl nauw toe, en en maekt dan ’t Touw weder vast aen ’t Kosijn; steekt ze dan met een Lond aen, dan sal ze snel voortloopen tot de pael toe, en dan weder komen tot het Venster toe, en daer dan een groote slag geven; neemt dan het Spaensriet weder van het Touw, en doet’er dan weder een ander aen, als voren, en soo de pijl berst in het aensteken, dan is de Compositie te sterk, of het Laedgat te klein, ’t welke men door mijn raed kan tot de discretie helpen, in dat men ze eerst in een secrete plaets probeert, eer dat men ze in ’t publijk brengt; en alsoo zijn de Lijnpylen klaer. Besiet de gedaente van dese Lijnloopers in de vijfde Figuur, met de volgende letteren.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid de korte pijl sonder slag, die eerst gevult is.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De tweede pijl met de slag.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. ’t Papier daer ze alle beide ingerolt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De t’samenvoegingh van de twee pylen op ’t Spaensriet.</hi></item>
</list>
<p>Waer van</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. Beduit de eerste pijl sonder slag, die ook eerst aengestooken word.</hi></item>
</list>
    <pb n="t.o. 57"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0006.gif"/></p>
				</figure>
<list>
<pb n="57"/>
<item><hi rend="i">B.B. De tweede pijl met de slagh, die door de eerste aengestooken word.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. ’t Spaensriet daer ze alle beide aengebonden zijn</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D. De drie Bindsels van de pylen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E De Lijn of ’t Touw daer ze op loopen.</hi></item>
</list>
<p>Maer om dat dese manier van Lijnloopers wat moeilijk is, in ze op te maken, en toe te takelen, zoo heb ik een bysondere manier gepraktizeert, om de selve werking te hebben met een enkelde Pijl, die veel gemakkelijker is, als de voorgaende, dewijl dat men hier maer een enkelde Pijl heeft op het Spaensriet te binden; en dan is ze klaer om aen te steken.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een enkelde Lijnpijl maken zal, die gins en weder loopt, gelijk de voorgaende.</hi></head>
<p>OM soo een Pijl te maken, moet men een Vorm laten maecken, die ten minsten tien <hi rend="i">Diameters</hi> van de Boor langh moet zijn, om dat men de Pijl twee mael soo lang moet maken als ordinaris, om de voorschreven werking uit te voeren; hebbende dan soo een Vorm, met</p>
<p>Rollen en Stampers na behooren, moet dan men de Kardoesen voor de Pylen maken, gelijk men de andere maeckte, te weten, de lenghte van de Vorm: Neemt dan de Kardoes, en vult ze ontrent drie duimen hoogh met fijn gestooten Buskruit; neemt dan de Pijl uit de Vorm, en maeckt <pb n="58"/> een teiken aen de buitezyde van de Kardoes, hoe hoog dat het gevult is: als het geteikent is, doet het dan weder in de Vorm, en doet boven de <hi rend="i">Compositie</hi> een Vingerhoed vol goed Buskruit, en zet’et met de Stamper een weinig aen; doet’er dan een goede prop op, ontrent een halve duim dik, en zet die zeer wel aen; als dan doet’er weder op die prop ontrent een Vingerhoed vol Buskruit, en set dat redelijck aen: vult dan die Pijl op, op het Buskruit, met fijn gestooten Buskruit, omtrent drie duimen hoogh: dat gedaen zijnde, neemt de Pijl uit de Vorm, en doet de Rol in de Pijl, op de <hi rend="i">Compositie</hi>, en met de Pees trekt de kardoes toe, tusschen de Rol en de Compositie, om een Laedgat te maken, en als ze toegetrokken is, bind ze in de kerf met sterk Bindgaren: ziet dan waer het teiken gemaekt is van de diepte van de eerste vulling, en boort een weinig na voren van ’t merk een gat, passelijk groot, door de Kardoes tot in de Compositie toe: neemt dan een scherp Mes, en snijd het bovenste papier door, beginnende van ’t gat dat in de Pijl geboort is, tot in de mond van ’t tweede deel van de Pijl die lest opgevult was, en recht op die liny boort een gat door den hals van de Pijl, daer ze toegebonden is, tot in de mond van ’t tweede deel van de Pijl, vult dan die openingh, die langhs de Pijl gesneden is, en ook de twee gaten, met fijn gestooten Buskruit, en vouwt het gesneden papier daer over; neemt dan een stuk papier, ontrent een quartier duims, of een halve duim breed, en smeert dat, ontrent soo langh als de Pijl is, met Stijfsel, en plakt dat papier dan over de twee gaten, en de voorschreve opening, om ’t Kruit daer <pb n="59"/> in te bewaren: vult dan de mond van ’t tweede deel van de Pijl met fijn gestooten Buskruit, en plakt een papier daer over, om’er ’t Buskruit in te bewaeren: Neemt dan een Spaensriet, ontrent soo lang als de Pyl is, of het magh wel een halve duim korter zijn als de pyl, en bind de pyl op vier verscheide plaetsen vast, te weten, eerst in de kerf daer de pijl eerst toegebonden is, doe men de Kardoes maekte: ten tweeden, ontrent de teikening van de eerste vulling, doch niet op de teikening, maer een weinig na voren toe, ten derden, een weinig boven de tweede vulling met karrel Buskruit: en ten vierden, in de kerf daer ze lest toegebonden is, en ze sal klaer zijn. Nu, als men dese pijl gebruiken wil, soo moet men acht nemen, dat men de verkeerde pijl niet aensteeckt; want dan soude het een confusie maken; maer men moet de pijl op de Lijn doen met de mond van dat deel van de pijl, dat eerst drie duimen hoog opgevult was, na u toe; steekt ze dan aen, en ze sal geswind voort loopen, en branden soo langh tot dat ze by de eerste vulling van ’t Buskruit komt, en dan een slagh geven, doende met een haer werking door het gat dat men teikende, en langs het boven gesneden papier tot in de mond van ’t tweede deel van de pijl, en alzoo gezwind loopen in ’t wederom komen, en zal ook op ’t leste een slag geven. Besiet de gedaente in de vijfde Figuur, met de letter E.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. Het eerste deel van de pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Het tweede deel van de pijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De Prop tussen de twee deelen.</hi></item>
<pb n="60"/>
<item><hi rend="i">D. Het Gat dat door de Kardoes geboort is, op de voorschreve teikening.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E.E. De Snee langs de pyl gemaekt, om fijn Buskruit in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">F.F. Het Spaensriet daer de pijl aengebonden is.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men Klakkebussen aen malkander voegen sal, dat ze hondert of meer slagen geven zullen.</hi></head>
<p>DEwijl, gelijck gezeid is, het maecken van de Klakkebussen soo bekend is, dat yder jonge weet die te bereiden of te maken, soo heb ick de manier van maken achter gelaten: maer om dat ze seer dienstig zijn, om andere Vuurwerken te verçieren; soo heb ik hier geschreven hoedanigh men tien a twintig, of meer, aen malkander voegen sal, soodanig, dat de eene de ander aen brand sal steeken: Neemt een platte Stok, ontrent een elle lang; neemt dan een Klakkebos, en bind die boven aen het einde van de Stok; als de eerste vast gebonden is, neemt dan de tweede, opent de mond van de tweede Klakkebus, en steekt het uiterste einde van de eerste Klakkebus in de mond van de tweede, en set de tweede digt tegen de eerste aen, op het stokje, en bind ze vast; doet insgelijks met de derde, vierde, en vijfde, tot de leste toe; als men’er soo veel aen gebonden heeft, op de manier voorschreven, soo kan men die Stock soo geprepareert in de hand houden, en aensteken; en men kan de zelve stok ook gebruiken tot cieraed van andere Vuurwerken, <pb n="61"/> als men ze op de Pael vast maekt, daer een Vuur-rad aengestelt is, met het uiterste einde van de leste Klakkebus in de mond van de eerste Pijl, die op het Rad gestelt is, en binden een papier om de mond van de Pijl en ook om de Klakkebus, om ze te bewaren voor uitschieten, als de klakkebussen haer werkingh doen met slaen; steekt dan de eerste klakkebus aen brand; en ze sal soo voort gaen, tot de leste toe, en met een het Rad aen brand steken: welken Vuurwerk, wel opgemaeckt, seer plaisierig sal zijn. Besiet de vijfde Figuer, met de letter B. Waer van</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid de platte Stok, een elle lang.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B. De Klakkebussen, die aen malkander gevoegt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het uiterste einde van de leste Klakkebus, die in de mond van de pijl gaet, om die aen brand te steken.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De pijl op het Rad gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De Pael daer ’t Rad op draeit.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Kartouw maken sal.</hi></head>
<p>NEemt een Rol, ontrent drie duimen dick, en rolt daer over goed Parkement, vijf a zes dick op de Rol, en trekt dan met een eindetje van een sterke en zware Pees het Parkement toe, tusschen de twee Rollen, gelijk als men doet om de kardoesen voor de pijlen te maken; rolt dan over ’t Parkement goed sterck kardoespapier, en trekt dat dan met de voor-<pb n="62"/> schreve Pees mede dicht toe; rolt dan over ’t geseide Kardoespapier goed sterck Kanefas, en treck dat ook toe, en bind het vast in de kerf, daer het toegetrocken is, met goed sterck Touw, en woelt de geseide Kardoes heel over met sterck touw, en maeckt het touw dan vast; doopt dan de Kardoes, of, dat beter is, smeert ze van buiten over en over met sterken Lijm, en laedze dan met goed Buskruit, ontrent twee duimen hoog, en set het wel aen; en doet daer dan een wakkere Prop op, die mede wel aengedreven moet zijn, aldus dan is ze klaer om te gebruiken: en als men ze gebruiken wil, boort een gat onder in de mond van de Kartouw, tot in het Buskruit: doet dan in ’t geseide gat een pijpje van Blick of dun koper gemaekt, dat dan met de <hi rend="i">Compositie</hi> van goude Regen moet gevult zijn: neemt dan soo veel van die geprepareerde Kartouwen als ghy gebruiken wilt, en stelt ze op een rye, ontrent twaelf duimen van malkander, op een dubbelde Lat, en dat op dusdanigen manier: neemt de Lat, en schaeft met een ronde Schaef van een halve duim dik, een Goot van omtrent een duim diep in ’t midden van de Lat, neemt dan een Rol die maer twee derden soo dik is, als de Goot wijd is, en rolt’er soo veel papier op, dat ze juist in de Goot past; plakt dan dat opgerolde papier van buiten vast, op dat het niet weder los schiet; vult dan de holle Kassen met de <hi rend="i">Compositie</hi> tot een Loopent Vuur, en plackt die Kassen, soo gevult, seer vast in de Goot: meet dan met een Passer of Voetmaet twaelf duimen van ’t eene einde van de Lat, en boort dan een gat door de gerolde Kassen, tot in de <hi rend="i">Compositie</hi> toe, maeckt dan <pb n="63"/> twaelf duimen van dat gat, nog een gat, als voren; in deser voegen moet men soo veel gaten maken, als men Kartouwen gebruiken wil: neemt dan wat stijf Yzerdraed, ontrent vijf duimen lang, en buigt daer, met een Buigtang, aen ’t einde een rond ringetje aen, ontrent de wijdte van de Pijp die in de Kartouw gestooken is: dat gedaen zijnde, buigt het Yzerdraed, ontrent twee duimen van ’t ringetje winkelhaekse wijs, en stelt dan dat gebogen stuk Yzerdraed in zulker voegen, dat het ringetje recht over ’t gat komt, dat in de gerolde Kas geboort is, en dat het ’er by na so hoog boven op staet, als de Pijp van de Kartouw lang is: neemt dan de Kartouw, en steekt het Pijpje eerst door ’t ringetje in het Yzerdraet, en dan in ’t gat dat in de kas geboort is: als dan sal de kartouw rusten op het kromgebogen yzerdraet; maer men moet voorsichtig zijn, dat men ’t kromgebogen yzerdraet net soo hoog set, dat, als de kartouw op staet, het einde van de Pijp, dat in de Kardoes steekt, half wegen de Compositie, die in de gerolde kas is, ingaet, om dat ze te sekerder aen mag gaen. Aldus moet men dan over al sulk gebogen yzerdraet doen, te weten, tot yder Kartouw eene, en dat op de voorgaende manier, en ’t werk sal wel zijn. Besiet de vijfde Figuur, met de letter C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. De Kartouwen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. Pijpjes.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De Lat daer de Goot of Kaneel in geschaeft is, om de Kartouwen in te zetten.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Een kromgebogen Yzerdraed.</hi></item>
</list>
<list>
<pb n="64"/>
<item><hi rend="i">E. Het gebruik van dat kromgebogen Yzerdraed.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Lantaern met Vuurwerken maecken zal.</hi></head>
<p>LAet een Houtje draeijen, van ontrent twee duimen <hi rend="i">Diameters</hi> in ’t ronde, en een halve duim dik, en aen wedereinden plat, en in de <hi rend="i">Centrum</hi> van dat houtje moet men een dop stellen, sulk een als men tot de Compassen gebruikt: in de kanten van dat houtje moet men zes gaeten booren, in gelijke deelen, in die gaten moet men wieken, of vleugels stellen, en vast lymen, van dun hout gemaekt; welke wieken scheef moeten geset worden, om dat ’er de rook van de Vuurwerken door kan speelen; en boven op het gezeide houtje moet men twee Latten kruisgewijs vast lymen, elck Lat van ontrent veertien duymen lang; Neemt dunne Spaen, en buigt daer een rondte van, so groot, dat twee Latten, die in ’t kruys op ’t houtje vast gelijmt zijn, daer net en wel in passen; lijmt dan de twee einden van de Spaen aen malkander, en als dat dan droog is, lijmt dan die omgebogen Spaen aen de vier hoeken van de Latten; neemt dan noch een Spaen, en buyght die mede rond, en net soo wijd als de voorgaende; en maeckt die dan aen de eerste vast, en dat op dese manier; neemt een stuk Spaen van ontrent een duim breed, en buigt die soodanig, dat ze net in de geseide omgebogen Spaen past; smeert dan de buitezyden van die smalle Spaen met <pb n="65"/> lijm, en steekt het in de eerste omgebogen Spaen, de helft van de breedte; en neemt dan de tweede omgebogen Spaen, en set die boven op de eerste, soo sal dan de smalle Spaen de tweede mede vast houden; want de scheiding van de twee omgeboghen Spaenen, sal net in ’t midden van de smalle Spaen zijn: Neemt dan nog een Spaen, en buight die om, gelijck de voorgaende in een zelfde wijdte, en lijmt ze op de tweede, in voorgaende order, als de drie omgeboghen Spanen aen malkanderen gelijmt zijn, neemt dan Potlood-pen, en teikent rond om de eerste Spaen Schepen of wat anders, na ’t believen van de Liefhebbers, als ook op de tweede, en derde; en in die teikening moet men met een gloeijende yzere Priemgaetjes maeken of branden, om dat’er geen rouwigheit of braem aen de gaten wesen soude; neemt dan een stuk van een Sparre, en slaet in het bovenste einde van de zelve een kopere Priem, en vijlt dan de punt van de Priem scherp, omdat de geseide dop daer op spelen mag; hangt dan die Lantaarn boven en op de Pen, en stelt ze dan recht waterpas, dat ze rondom even zwaer is, en teikent op de Sparre, hoe diep dat de Lantaern aen de Sparre reickt, en boort ontrent vijf duimen beneden ’t teiken een gat, om’er een Houtje in te steken van ontrent vier duimen lang, en boort ontrent een halve duim van ’t einde van ’t Houtje noch een gat, om’er een ander Houtje in te steken, dat rond gedraeit, en net van die groote moet zijn, dat’er de Kas, die’er op moet staen, seer net op sluit; neemt dan een Rol, die net soo groot is, als het gedraeide Houtje, en rolt daer drie Kassen op, elk Kas by na <pb n="66"/> soo lang als de breedte van een van die omgeboge Spanen; plakt dan de buitekanten van de kasten met Stijfsel vast, en vult ze alle drie met de vlammende <hi rend="i">Compositie</hi>: Neemt dan een stuk Papier, soo lang als de drie gevulde kassen zijn, en rolt alle de drie kassen seer stijf en net in dat Papier; plackt dan de buite kant van ’t Papier vast, en voegt aen de bovenste gevulde kas een stuck geprepareert katoen, zoo lang als de drie kassen zijn, set dan de sparre vast in de Aerde: en set het Papier met de drie gevulde kassen op het rondgedraeyde houtje, dat aen de sparre vast is, en set de Lantaern boven op de Pen; steeckt dan met een Lont het einde van den geprepareerden katoen aen brand, dat dan opwaerds branden sal, tot dat het boven op de eerste ghevulde kas komt, en ze aen brand steeckt; dan sal het soo helder branden als een kaers, en de teikeningh door de gaten gesien worden, en de roock van de Vuurwerken sal de Lantaern bewegen in een ronde mosy, altijd omdraijing; en als de eerst gevulde kas verbrand is, sal ze afvallen, en de tweede aen brand steken; en dan sal men de teikening van de tweede klaerder sien, tot dat ze verteert is, als wanneer ze afvallen, de derde aensteecken, en de derde teikening mede vertoonen zal; en onder aen de derde kas kan men een Slag voegen, die, als de werking gedaen is, een slag sal geven. Besiet de gedaente in de vijfde Figuur, met de letter D.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Lantaern.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Pael daer de Lantaern op draeit.</hi></item>
<pb n="67"/>
<item><hi rend="i">C. De drie Kassen boven op malkanderen.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. ’t Katoen dat ze aen brand steeckt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Klockengespeel door Vuurwerken maecken sal.</hi></head>
<p>VOor eerst laet een ronde Kooy maeken, soodanigh als men voor Enkhoorntjes maekt, die rond loopen, en laet een van de borden, daer ’t Yserdraed in gestoken is, ontrent een of anderhalve duim breeder in ’t ronde zijn, als het ander; en op het breetste Bord moet men Tanden vylen van een matige grootte; stelt dan die Kooy op twee steylen, soodanig, dan een Schroef sonder einde in de Tanden loopen magh; maeckt dan een dwers stuck Hout onder aen ’t gezeide Rad, welk stuck Hout ontrent vier a zes duimen langer moet zijn, als de geseyde Kooy wijd is in ’t ronde; op welck Hout twee stylen moeten gepast zijn, aen elke einden een; in die stylen moet men een spil, hebbende op het midden een Schroef sonder einde, in passen; stelt dan dese As met de Schroef sonder einde net op die hoogte, dat de Schroef sonder einde gevoelijk in ’t Rad loopt; welck Spil aen eene einde ontrent vier duimen buiten de stijl moet komen; en op die Spil moet men een Vuurrad soodanigh vast maeken, dat, wanneer ’t zelve Vuurrad omdraeit, de spil wil omdraijen; als dan moet men klockjes sonder klepels boven op de gezeide kooy stellen; gelijck als men ze stelt <pb n="68"/> aen een Enkhoorentjes Kooy, met Klepels buiten de Klokjes: Welke Klokjes op de Noten <hi rend="i">la, sol, fa, mi, re, ut, </hi>moeten accorderen: dit alles soo gestelt zijnde, moet men op de tralijen van de Kooy eenige stukjes Yzerdraed passen; soodanig, dat ze de Klepels opligten, en tegen de Klokjes aen slaen; stelt dan de eerste slag op de Note <hi rend="i">la</hi>, de tweede op <hi rend="i">sol</hi>, de derde op <hi rend="i">fa</hi>, de vierde op <hi rend="i">mi</hi>, de vijfde weer op <hi rend="i">la</hi>, de zesde op <hi rend="i">re</hi>, de sevende op <hi rend="i">ut</hi>, maer de poos-tijd tusschen <hi rend="i">re</hi>, en <hi rend="i">ut</hi>, moet twee mael soo lang zijn als eenige van d’andere, de achtste op <hi rend="i">sol</hi>, de negende op <hi rend="i">fa</hi>, de tiende op <hi rend="i">mi</hi>, en de elfde op <hi rend="i">re</hi>, welke vier laetsten op de gemeene maet als de andere moeten zijn; dit alles soo gedaen zijnde, steekt dan een geprepareerd Vuurrad op de gezeide Spil, en steekt dat dan aen brand, soo sal het door eigen motie de Kooy in een ronde motie, al spelende tegen de Klokjes, bewegen; het welke, als ’t wel gedaen is, een soet en vermakelijk Vuurwerk sal zijn. Nota, als je ’t Rad aen de Spil stelt, soo moet ghy voorsichtig zijn, dat ghy ’t’er niet verkeert aen set. De gedaente van dit Vuurwerck is in de vijfde Figuur, geteikent met de letter E.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Vuurrad maken zal.</hi></head>
<p>NU sal men beschryven van het maecken van een Vuurrad, het welke een moy en heerlijk Vuurwerk is, soo het wel gemakt word, en dan sijn sommige loopende raders, en onder sommige stilstaende; van de loopende sijn ’er sommige die <hi rend="i">Horizontael</hi> loopen, en sommige die <hi rend="i">Verticael</hi> loopen: Wy sul-<pb n="69"/>len voor eerst van de lopende Raders spreken: Men moet een Rad laten maken, soo groot als men belieft, ’t welke dan kantigh moet zijn, het zy zes of achtkantigh, na de <hi rend="i">Circumferentie</hi> van ’t Rad, en om ’t Rad wel te proportioneren, soo moet men yder kant vijf duimen breed maeken, of wat meer, soo dat het Rad, wesende veertien duimen in den <hi rend="i">Diameter</hi>, de <hi rend="i">Circumferentie</hi> sal wesen als seven tot twee-en-twintigh, volgens de proportie van <hi rend="i">Ludolf van Keulen</hi>, vier-en-veertigh duimen in de <hi rend="i">Circumferens</hi> van ’t Rad, ’t welke gedivideert door vijf, geeft acht kanten, soo dat elke kant vijf duimen lang is, en een weinig meer; de dikte deser kanten moeten uitgeholt zijn; gelijk een goot, om de pylen in te passen, en men moet de hoeken van elke kant, daer ze by malkanderen gevoegt zijn met Blik laten beslaen, op dat de hoeken niet branden souden door de pylen. Besiet de gedaente van dit Rad in de zesde Figuur, met de letter E.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. De Kanten van ’t Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Pael daer het Rad op draeit.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Den Center van ’t Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Pennetje in de Center van ’t Rad, daer ’t op draeit.</hi></item>
</list>
<p>Maer soo het Rad grooter is in den <hi rend="i">Diameter</hi>, dan moet de proportie ook grooter zijn; want een pijl die een Rad van veertien duimen <hi rend="i">Diameters</hi> omdraeit, wil een Rad van achtien duimen <hi rend="i">Diameters</hi> niet omdraeijen; noch de pylen, die een Rad van achtien duimen <pb n="70"/><hi rend="i"> Diameters</hi> omdraeijen, willen een Rad van vier-en-twintig duimen <hi rend="i">Diameters</hi> niet omdraeijen: maer om de Liefhebbers te beter te onderrechten, sal ick mijn best doen om haer begeerte te voldoen, soo verre als het mogelijk is. Voor eerst, soekt dan den <hi rend="i">Diameter</hi> van het Rad, laet dat dan achtien duimen zijn, waer van ik een derden neem, dat zes is; soo dat een Pijl van zes duimen lang, een Rad van achtien duimen <hi rend="i">Diameters</hi> sal omdraeijen, en een Rad van vier-en-twintig duimen, heeft een pijl van acht duimen lengte van doen, om het Rad om te draeijen. Het Rad dan soo geproportioneert hebbende, dan is het klaer om met pylen gevult te worden; het welke op de volgende manier moet gedaen zijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de Pylen op het Rad binden sal.</hi></head>
<p>HEbbende dan soo een Rad gekregen, zoo moet men soo veel Pylen nemen, als men tot het Rad van doen heeft: de pylen moeten soo lang wesen als de kanten van ’t Rad, op de breedte van een duim na, of daer ontrent; bind dan de pylen aen malkanderen, gelijck men de Lijnloopers doen moet, de mond van de eene na de Staert van de ander: Is het Rad zes kantigh, soo moet ghy zes soo binden; is ’t Rad achtkantig, soo moet gy acht soo binden: Als gy ze dan so aen malkanderen gebonden hebt, bind ze dan op ’t Rad, elk pijl besonder, en in drie besondere plaetsen, als, eerst in de kerf van ’t Laedgat, dan in ’t midden, dan op ’t ander einde; en soo moet ghy doen van de eerste, tot de leste toe; en gy moet ’er ook op let-<pb n="71"/>ten, dat gy een weinig spatie laet tusschen de eerste, en de leste pijl; want door het aensteken van de eerste, sal de ander aen brand raken, eer het sijn tijd is om te branden: om daer dan van versekert te wesen, vouwt een stuck papier, acht, tien, a twaelf dubbelt, en seept het papier, so gevouden, heel vet, op beide zyden, en kanten, en bind het dan op het Rad, tusschen de Staert van de leste, en de mond van de eerste: Neemt dan een vel rood, blaeuw, of groen Papier, snijd daer stucken af, soo lang als de kanten van’t Rad, dat ze de breedte van twee duimen hebben, dit soo gesneden zijnde, plakt dan dat Papier heel net met Stijfsel over de Vuurwerken, op ’t Rad, dan sal het werck niet sienbaer worden, en ook mooijer slaen, als de vuile pylen, die met swart besmet zijn: maer men moet de mond van de eerste pyl niet toeplakken; want daer aen moet men het in brand steken; soo dan gedaen hebbende, is het Rad klaer om aen te steeken; en om het Rad te gebruiken, so moet men een spil laten draeijen, die in het <hi rend="i">Centrum</hi> van’t Rad moet gaen, en moet de selve ook heel wel gepast zijn; op ’t dickste einde van de As moet een ysere Schroefje vast gemaeckt worden, om dat men het aen een Pael moet vast maeken; als men het dan aen een Pael vastgemaekt heeft, doet dan het Rad daer aen, en daer moet een klein Pennetje dwers door de As gestoken zijn, om ’t Rad mede vast te houden, op dat het door zijn motie niet af valt; steeckt dan de eerste Pijl aen brand, met een Lont, en men sal’er de operatie met groot vermaek van zien, soo het wel gemaeckt is: En als men hebben wil, dat het Rad <hi rend="i">Horisontael</hi> loopt, soo <pb n="72"/> schroeft de As van het Rad boven op de Pael: Als men hebben wil, dat het Rad <hi rend="i">verticael</hi> loopt, soo steekt dan de As van het Rad op de zyde van een Pael, en dan is ’t gedaen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Aerdrad maken sal, dat op de Aerde loopt.</hi></head>
<p>NEemt een Vuurrad, met Vuurpylen daer op gebonden, als voren, en steeckt een As in het <hi rend="i">Centrum</hi> van ’t Rad: maer het gat van ’t <hi rend="i">Centrum</hi> moet ten minsten anderhalf duim wijd zijn, daer het in de voorgaende maer een halve duim wijd moet wesen, soo dat het niet draeijen kan; maer op de Spil vast blijft; neemt dan twee Wielen, gelijk Spinnewielen heel licht gemaekt, en wat grooter als het Vuurrad, op dat het Vuurrad de Aerde niet en raekt, in zijn motie, voegt die Wielen op beide de einden van de As daer’t Vuurrad op is; welke As moet twee voeten lang, en op elck einde een Wiel geheel vast op de As geplaetst zijn, op dat ze niet omdraeijen konnen; set dan dat Rad op een mooije effene plaets, en steekt dan ’t Vuurrad aen brand, en het sal een groote lengte loopen, sonder ophouden, en dat soo langh als de Vuurpijlen duuren. Maer staet te weten, dat deze Vuurraden, die haer beweging op de Aerde doen, moeten met noch eens soo groote Pylen geladen zijn, als de Vuurraders die op Palen omloopen, om dat’er een grooter kragt van nooden is, om de twee buitewielen haer beweging te geven. Besiet de gedaente in de zesde Figuur, met de letter G.</p>
<list>
<pb n="73"/>
<item><hi rend="i">A.A. De twee Wielen die aen elk einde van de Spil komen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Rad daer de Vuurpylen aen ghebonden zijn.</hi></item>
</list>
<p>Maer wilt ghy hebben dat het weder omkeert, soo moet gy een Rad laten maeken, soodanigh, dat’er zes of acht Pylen aen eene zyde, en mede soo veel aen de ander zyde mogen ghebonden worden, soo dat de leste brand van de Pijl aen de eerste zyde, de Pylen, die aen de andere zyde van ’t Rad ghestelt zijn, aen brand steeckt door een weinigh gestooten Buskruit, dat in een Papier gerolt, en aen de staert van de leste Pijl, op de eerste zyde, vast gebonden is: voorts is dat Papier, daer het gestooten Buskruit in is, door het rad gestoken, en aen de mond van de eerste Pijl aen de andere zyde vast gemaekt; en zijn de Pylen aen de ander zyde van ’t Rad regt verkeert gestelt, te weten, met de monden anders om als Pylen aen de eerste zyde; want anders souden sy maer een weg heen loopen, en niet weder komen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een ander Aerdrad maecken zal.</hi></head>
<p>NOch is’er een ander manier in’t maken van Vuurraden; die soo gemaekt worden, dat de twee Raden die voor henen op beide einden van de As vast waren, op dese heel vry en liber moeten omdraeijen, daerom moet gy ze maken als volgt: Gy moet de As, <pb n="74"/> daer de twee Raders op loopen, wat breedachtig in ’t midden maecken, en in die breedte moet gy twee gaten booren, soo dicht aen malkanderen, als mogelijk is; in welke gaten men twee Pylen moet vast maecken, so digt by malkanderen, dat sy elkander bykans aen raken, en moeten soo by een gevoeght zijn, dat wanneer de eene verteert is, d’ander dan aen brand geraeckt, gelijk als men de Lijnpylen bind: Als dan, de eerste aen brand gestoken zijnde, sal het uitwaerds loopen, soo lange, tot dat de eerste Pyl verteert is; en dan raeckt de tweede aen brand, en komt wederom, tot dat de kragt van de tweede pyl verteert, altijdt sorgh dragende, dat men de pylen na de Raders wel proportioneert; soo doende sult gy ’t na begeerte hebben. De gedaente van dit Rad is ook geteikent in de seste Figuur, met de letter H.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. De twee loopende Raden.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De twee pijlen die de beweging doen.</hi></item>
</list>
<p>Dese en diergelijcke Aerd-raden moeten op een mooije en effen plaets loopen, dat haer geen horten noch stooten hinderlijk zy; want een hort of een stoot sou de kragt van de pyl verminderen in haer motie.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een staend Rad te maecken, dat verscheide slagen geven sal.</hi></head>
<p>MEn moet eerst een Rad laten maken van een Draeijer, van twee voeten groot in den <hi rend="i">Diameter</hi> of soo groot of klein als men ’er Vuurwerken op-<pb n="75"/>stellen wil; op welck Rad een kerf of holte op d’opperste zyde moet uitgedraeit zijn, een duim diep, en een halve duim wijd, en ontrent een duim van die kant van ’t Rad, tot dese kerf of holte toe; dat soo uitgedraeit zijnde, moet ’er een stuk hout soo gedraeit wesen, dat juist in de geseide kerf past, welk hout soo veel gaten moet hebben, als men slagen op het Rad stellen wil: maer niet te digt, dat de Slag van de eene, de ander neder slaet: maer men moet ze de wijdte van drie duimen van malkanderen setten. Als men dan soo een Rad heeft, met het hout daer op gepast, rolt dan soo veel papier op een rol, als rondom die kerf of holte kan, behalven de spatie tusschen de eerste en leste Slag; want daer moet een spatie tusschen zijn, in welke spatie men een gezeept Papier moet leggen: vult dan dat Papier, soo gerolt, met een trage <hi rend="i">Compositie</hi>, of de <hi rend="i">Compositie</hi> tot een loopent vuur, en set dat Papier, soo gevult, in de kerf van het Rad, en plakt het daer vast in: doet dan het voorsz. hout op ’t papier, en maeckt het vast met Touw; of ghy kond het vast binden aen het Rad, als gy gaetjes maecken wilt op ’t Rad aen beide de zyden van de kerf, om een draed door te steken: bind het dan op het Rad vast met dun Yzerdraed, dat in ’t Vuur gedwee of buigzaem gemaekt is: Als het hout aen ’t Rad vast gebonden is, steeckt dan een Priemtje door yder gat van ’t hout, en het papier dat in de kerf is, tot de trage <hi rend="i">Compositie</hi> toe: hebbende dan soo veel Slagpijpen gereed, als ghy tot soodanigen Rad gebruiken wilt: boort dan in de mond van elke Slagpijl een gaetje, tot half wegen het Buskruit, steeckt dan een schacht in het gat, en vult de <pb n="76"/> schacht met fijn gestooten Buskruit; hebbende dan soo veel Slagpijpen geprepareert, steekt dan het einde van de Schacht, dat uyt de Slagpijp steeckt, in die gaten van het Hout, dat aen het Rad gebonden is, en lijmt de Slagpijpen aen het Hout vast; en dan is het ghereed om te gebruiken: Als ghy dan dit Rad gebruyken wilt, steekt het dan op een Hout of Sparre, en steekt de eerste aen brand, en het sal soo voort branden tot de leste toe. De gedaente van dit Rad is in de zevende Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Pael daer ’t Rad op staet.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Het Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C.C.C. De Slagen op het Rad gestelt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een staend Rad te maken, dat verscheide Lochtpijlen uit schieten sal.</hi></head>
<p>IN het maken van sulken Rad, is met het voorgaende geen onderscheit, uytgenomen dat de kerf, die op dit Rad uyt gedraeit is, om het loopende Vuur in te doen, moet wat wyder zijn, als de voorgaende, en aen de binnenste zyde van de kerf moeten soo veel gaeten door ’t Rad geboort zijn, als men Lochtpylen gebruiken wil, om de Rijsjes van de Lochtpylen door te steken; daer moet ook een houte Ring gedraeit zijn, die op de geseide kerf moet passen, en mede met soo veel doorgeboorte gaten, als men Lochtpylen gebruiken wil; maeckt dan de houte Ringh vast op de</p>
<pb n="77"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0007.gif"/></p>
				</figure>
<p>Kref, gelijck geseid is in ’t maken van ’t ander Rad, en vult de kerf met een loopend Vuur, in Papiere Kassen gedaen, als voren, vult dan de mond van de Lochtpylen half met gestooten Buskruit, en half met de <hi rend="i">Compositie </hi>daer de Pylen mede gevult zijn; stelt dan dat Rad op een Pael, en steekt de Rijsjes van de pylen door de gaten, en stelt de mond van de pylen recht op de gaten al an die in de houte Ring zijn, op dat ze door het loopend Vuur, dat door die gaten schiet, aen brand geraken. De gedaente van dit Rad staet geteikent in de zevende Figuur, met de letter B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De pael daer het Rad op staet</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Het Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C.C. De Lochtpylen die op het Rad gestelt zijn.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een staend Rad te maecken dat verscheide Serpenten en Slagen uitschiet.</hi></head>
<p>LAet een Rad maecken, gelijk het voorgaende, dat met de Slagen gemaeckt is, met soo een Hout met gaten, om de Schachten in te steken, en op de kant van dat Rad moeten gaten gemaeckt worden, soo diep, tot dat men in de Compositie boort, welke gaten soo groot moeten zijn, dat ’er gemakkelijk Serpenten in gaen konnen; steekt dan die gaten, rondom de kant van ’t Rad, vol Serpenten, van de welcke de monden met gestooten Buskruit gevult zijn, op dat ze <pb n="78"/> ras uitvliegen souden, en stelt dan boven op ’t Rad de Slagen, gelijck in ’t voorgaende Rad gedaen is: Dit Rad soo gemaeckt zijnde, met de Slagpypen boven op d’opperste zyde, zullen de zelve, en de Serpenten aen de kant, beide aen brand gaen, door de <hi rend="i">Compositie</hi> die in het Papier gerolt, en in de kerf geleid is: men moet ook de gaten van de Serpenten maecken op de kant van het Rad, tusschen de gaten van de Slagpypen; en als het aengestoken is, dan sult ghy’er de Serpenten sien uit vliegen, d’een na d’ander, rondom het Rad: en tot yder Serpent, dat uitvliegt, sal een Slag komen, tot dat het heel verteert is. De gedaente van dit Rad is in de sevende Figuur, geteikent met de letter C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Pael daer het Rad op staet.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Het Rad.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C.C. De Serpenten.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D.D. De Slagpypen.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Rad te maken, welkers eene helft met de Son, en welkers ander helft tegen de Son zal omdraeijen.</hi></head>
<p>LAet een Rad soo maeken, dat de kant boven soo breed is, dat’er twee pylen nevens malkanderen leggen konnen, en tusschen de twee rye pylen moet ontrent een halve duim spatie zijn; welke spatie moet verheven, en ontrent een halve duim hooger, als de kanten zijn, om dat de pylen malkanderen in het <pb n="79"/> branden niet souden beschadigen; lijmt dan de pylen op het Rad eerst aen eene zyde van de kant, en boort op de binnenste zyde van de Staert van de laetste pijl een gaetje, en steekt daer het eene einde van een stuk geprepareerd Katoen in, en steeckt het ander einde van ’t selve Katoen in de mond van de eerste pijl, die op de andere zyde van de kant gebonden is, en lijmt de ander pijl oock vast op het Rad, met de mond van de pijl recht verkeert als de eerste gebonden is, maekt dan de As van dit Rad vast, en steekt het Rad daer op, en doet het pennetje daer in, op dat het’er niet af en valt, en steeckt dan met een Lont de eerste pijl van de eerste kant aen brand, ’t welck met de Son sal omdraeijen, tot dat de zes of acht eerste pylen verteert zijn; en dan sal het aen de andere zijde van de kant aenbranden, en tegen de Son omdraeijen, tot dat de pylen verteert zijn. Op de selve manier kond gy een Rad maeken dat noch eens soo lang loopt met de Son om, als dit zelve; dat aldus moet gedaen worden: lijmt beide de zyden van ’t Rad vol pijlen, alle met de mond eene weg heen, soo dat, als de eene zyde verteert is, de andere zijde de beweging continueren mag, tot de leste Pijl toe. De gedaente van dit Rad is geteikent in de zevende Figuur, met de letter D.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Pael daer ’t Rad op loopt.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Rad daer de pylen op gestelt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De pylen aen ’t Rad gestelt die eerst branden.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De twee rye pylen die door de leste pijl van de eerste rye pylen aen brand gestooken worden.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="80"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Rad te maken, dat als ’t de beweging gedaen heeft, een Wapen of Schild zal gelijken.</hi></head>
<p>LAet een Rad maecken van een stuck van een Plank, van heel ligt Hout, en laet op de eene zyde een Schild of Wapen teikenen, en boort dan op de teikening soo veel gaetjes als gy kond, sonder de selve te beschadigen, en in malkander te doen bersten; en aen de andere zyde van het Rad, digt by de kant, moet het ses of achtkantig uit geholt zijn, om’er ses of acht pijlen in te konnen leggen; en daer de leste Pijl leid, moet een gat door het Rad geboort zijn, onder de staert van de leste Pijl; dat gedaen zijnde soo legt de pylen op het Rad, als voren, maer soodanig, dat de staert van de leste Pijl juist op het gat komt dat door het Rad geboort is; welk gat moet vol gestooten Buskruit zijn, op dat de Vuurwerken aen d’ander zijde aenbranden souden; hebbende dan de pylen op dese manier op het Rad gebonden, en ook een gat gemaekt in de staert van de leste Pijl, op dat het gezeide Laedkruit in het gat van het Rad aen brand soude komen, vult dan de kleine gaetjes aen d’andere zyde van die op de schrap van de teikening gemaekt zijn, met kleine rietjes, die gevult zijn met een trage <hi rend="i">Compositie</hi>; de <hi rend="i">Compositie</hi> voor Sterren is daer toe heel bequaem; en strooit dan op die gaetjes, soo gevult, gestooten Buskruit, om dat ze allegaer gelijk aen brand souden geraecken; neemt dan een weinigh Stijfsel, en smeert de kanten van ’t Rad daer mede, maer niet daer de <pb n="81"/> teikening is; en neemt een Papier, doet het daer op; smeert dan dat Papier van buiten heel wel met Seep, om dat het niet door de vonken van de pylen, voor zijn tijd aen brand geraeckt; maekt dan dat Rad aen een Pael vast, om <hi rend="i">Verticael</hi> te loopen, en steekt het dan aen brand, en men zal zijn begeerte hebben; want soo drae als de pylen verteert zijn, geeft het Vuur aen d’ander zyde; dan zal men’er een perfect Schild of Wapen zien: maer men moet’er op letten, dat men ’t onderste deel van ’t Wapen swaerder maekt als ’t ander deel van ’t Rad, om dat het Schild of Wapen recht soude staen, als het brand verteert is. De gedaente van dit Rad is in de achtste Figuur, geteikent met de letteren.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De zyde van ’t Rad daer de pylen op staen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De zyde van ’t Rad daer ’t Wapen op geteikent is AB.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Schild of ander Afbeelding in Vuurwerken vertoonen sal.</hi></head>
<p>VOor eerst laet een vierkant Bord maken, soo groot als ’t u belieft, welk Bord maer een halve duim dik moet zijn, reikent daer een Schild of ander Figuur, die gy wilt, op; krijght dan een ander Bord, anderhalve duim dik, juist de grootte van het eerste Bord, maekt die op malkanderen, aen de kanten, een weinigh vast met kleine Spykertjes, boort dan so veel gaetjes als gy kond, in de tikening die op ’t dunste bord van ontrent een quartier duims <hi rend="i">Diameters</hi> is, door ’t <pb n="82"/> zelve Bord heen, tot een halve duim in het dikke Bord; maekt dan op de hoeken van de Borden vier vierkante gaetjes, een duim wijd in ’t vierkant, te weten, op yder hoek een, en past in die hoekgaten, op het dunne Bord, vier vierkante Houtjes of Stijlen, over de twee voeten lang, en maektse vast met Lijm; op welcke vier Houtjes het dikke Bord glad en lyber spelen moet, om gins en weder te trekken als ’t de nood vereisschen sal; en juist in de <hi rend="i">Center</hi> van beide de Planken moet een gaetje door geboort zijn, om’er een dik Yzerdraed door te steken; en aen het einde van het Yzerdraed moet een plat hooft aen geklonken zijn; welk Yzerdraed wel drie voeten lang moet zijn, steeckt dan dat Yzerdraed eerst door het dunste Bord, en soo door het dikke Bord heen, en laet digt aen de binnenste zyde van het dunste Bord, door het Yzerdraed een gat gedrilt worden, om een Pennetje in te steken, om dat het niet weder te rugge soude schieten; want door dat Yzerdraed treckt men het dunne Bord van of aen het dikke Bord, als de nood het vereischt; neemt dan een Rol, twee voeten lang, en een vierdepart van een duim dik, rolt dan een lengte papier daer op, en plackt het vast op malkanderen, en trekt’er dan de Rol uit, en laet het droogen: maekt so veel van dese Kardoesen als gy gaten hebt op de teikening van het dunne Bord; welke gaten ook so wijd moeten zijn, dat’er de Kardoesen, zonder belet, vry in en uitgaen konnen; hebt gy dan soo veel Kardoesen als ghy van doen hebt, soo vult ze allegaer met de <hi rend="i">Compositie</hi> van Sterren, en steekt se eerst door het dunne Bord, en steekt ook de eindetjes van de Kardoesen in de gaet-</p>
<pb n="t.o. 82"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0008.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="83"/>
<p>jes die in de dikke Planck geboort zijn, een halve duim diep; lijmt dan de einden van de Kardoesen op de dikke Planck vast, om dat se recht en stijf souden staen; dan moet gy een stuk seer dun Bordpapier passen op de opperste zyde van de dunne plank, so groot als de Plank is, en snijd’er ’t midden soo verre uit als de teikening is; want het moet niet op de Kardoesen leggen, maer soo ver uitgesneden worden als de teikening is, daer de Kardoesen ingestooken zijn; en lijmt dan dat Bordpapier vast op de dunne Plank; vult dan de mond van de Kardoesen met fijn gestooten Buskruit, en strooit ook een deel tusschen de Kardoesen, passelijck veel; en neemt dan een groot vel Papier, en plackt het over al de gezeide Kardoesen; en dan is ’t gedaen: En als men het dan gebruiken wil, soo moet men letten, van waer de Wind komt, en stelt dan dese Vuurwerken soodanig, dat de Wind tusschen de kant en de voorste zijde inwaeit; steekt het dan aen de onderste hoeken aen brand; het welcke om perijkkel te verhoeden, aldus moet gedaen wesen: steekt op den ondersten hoek een lange Ganseschacht, gevult met gestooten Buskruit, steeckt dan die Schacht aen brand, die soo langh branden zal, voor ’t geheele werk aen brand sal gaen, dat men tijd genoegh sal hebben, om alle perijkel, dat’er soude konnen geschieden, t’ontkomen; en als het allegader aen brand is, gaet achter het werk, en treckt het, vervolgens het ras of traeg consumeert, met het geseide Yzerdraed na u toe; want het trekken van ’t Yzerdraed doet geen dienst, dan dat men’er ’t werk mede op zijn behooren vertoont; want als de <hi rend="i">Compositie</hi> verteert, soo moet <pb n="84"/> men het al nader en nader, tot de dikke Plank toe, trekken: Dus doende sal het werck heel heerlijck zijn, en heel licht branden, tot dat het allegaer geconsumeert is. De gedaente van dit Vuurwerk is in de achtste Figuur, geteikent met de letteren C.C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. Het dunne plankje.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B. Het dikke plankje.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C. De Stijl die vast op ’t dunne plankje is. en door het dikke plankje komt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Yzerdraed dat door de Centrum komt van alle beyde planken.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E. Den Omtrek, ’t Wapen of de Letter die op de Plank geteikent is.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men kleine Beelden, by Vuurwercken ghedaen zijnde, zal doen danssen.</hi></head>
<p>VOor eerst laet een Stellingh maecken, van ontrent drie Voeten wijd in het vierkant, en ook drie Voeten hoog, gelijck de Stelling van aen een Tafel; boven op de Stelling moet een Planck vast gemaekt worden, in de Centrum van dese plank moet een Rad gestelt worden, welk rad moet Tanden hebben op de kant; trekt dan een Quadraet of vierkant op het Rad, en maekt in het midden van de Lijntjes van het Vierkant een gat, om een Balet in te steeken, en op de vier hoeken van de plank moeten vier achttandige rondsels <pb n="85"/> soo gestelt worden, dat wanneer het Rad omdraeit, de rondsels ook door het Rad omdraeijen; en stelt op yder van die rondsels een beeld, en alle die beelden moet heel curieus gesneden worden, in sulken postuur, als of ze dansten; op een van die rondsels moet een As geklonken zijn; die door de bovenste Plank tot beneden de Stellingh komt; welcken As op een yzere Tapje moet spelen, dat aen de Voet van de Stelling moet vast gemaekt worden; en op het onderste einde van die As moet een rondsel geklonken zijn; dan moet men een Vuurrad, van de grootste slagh, aen een yzere Spil vast maecken, soodanigh, dat, als het Vuurrad draeit, de Spil ook draeijen wil; welke Spil soo lang moet wesen als de stelling breed is, en in het midden van die spil moet een Schroef sonder einde in de Tanden van d’onderste rondsels loopen, en op de geseide As geklonken zijn; dan sal de Schroef de geseide As, die beide de rondsels heeft, ook omdraeijen; welke rondsels, so bewogen door de Schroef sonder einde, ook het groote Rad dat boven op staet, bewegen sal; welck Rad oock de Beelden beweeght die aen de kant van de Planck vast gemaekt zijn. De gedaente van dit werk is in de achtste Figuur, geteikent met de letter C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. De bovenste Planck.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B.B. De Stelling.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De As die door de rondsel, die tusschen de Planken gevoegt is, is omgedraeit.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De Rondsel die in de Schroef sonder einde gaet</hi></item>
<pb n="86"/>
<item><hi rend="i">E. De Schroef sonder einde, waer op het Vuurrad vast is.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. Het Vuurrad.</hi></item>
<item><hi rend="i">G.G.G.G. De vier Beelden die door de rondsels bewogen zijn.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Kasteel van Vuurraden maken sal, en de manier hoe men’er de Vuurwerken in steken sal.</hi></head>
<p>LAet een Kasteel maecken van Hout, in ’t vierkant, soo groot als de groote van des Liefhebbers werck, of soo groot als ghy ’t selve maecken wilt; op de vier hoeken moeten vier ronde Toorens gemaeckt worden; maeckt dan binnen dat eerste noch een Kasteel, van de selfde gedaenee, als ’t eerste was, met een Vleugeltje, of klein Vlaggetje, boven op ’t midden; hebbende dan soo een Kasteel ghemaeckt, soo moet men digt aen de Muur van het Kasteel holle Pypen vast maken, om een loopend Vuur in te doen, welke Pypen in drie lagen, d’een boven d’ander, moeten geleid worden, om dat men drie lagen Geschut op ’t Kasteel lossen soude; aldus moeten die Pypen rondom het vierkant van ’t Kasteel leggen: In welke holle Pypen verscheide kleine holle Pijpjes moeten ingeschroeft zijn, ontrent anderhalf duim van malkander; welke Pijpjes door de Muuren van ’t Kasteel moeten heen komen, om de Slagpypen buiten op ’t <pb n="87"/> Kasteel te stellen: Op yder kleine Pijp moet een Slagpijp vast gemaeckt worden; welke Pijpjes met dese <hi rend="i">Compositie</hi> ghevult moeten worden; tot yder pond gestooten Buskruit doet zeven lood Houtskool, en dan sullen de Slagpypen na behooren afschieten; en als de eerste laeg gelost is, sal de andere laeg aen brand gaen, door een lange Pijp, die in de groote pijp, van de eerste laeg, ontrent daer de leste Slagpijp van de eerste laeg los ging, vast geschroeft is; en dan begint de tweede lage Slagpypen ook in order los te gaen; en de leste slag sal door een Pijp, die daer by ontrent gevoegt is, de derde laeg aen steken; die dan ook in order sal los gaen: In de vier onderste Toorens van het Kasteel moet men een stuck Hout maken, soodanig, dat het binnen de ronde Toorens wel sluit; welk Hout een gat van anderhalf duim <hi rend="i">Diameters</hi> moet hebben; door welke ronde Toorens een Houtje met verscheide gaten, heel glad, moet geboort zijn, tot in de holte van de geseide Houtjes, van boven tot beneden toe; welke gaetjes soo wijd moeten zijn, dat’er maer pas een Serpent in gaen kan, en dan ruimte ghenoegh heeft, om’er weer uit te vliegen; neemt dan soo veel Serpenten als’er gaetjes in de vier Toorens geboort zijn, en vult de monden van de selve Serpenten met goed gestooten Buskruit, en steeckt in elk gat een Serpent; vult dan het gat, dat in ’t midden van de Houjes geboort is, met een heel trage Compositie, om dat het soo lang magh continueren met branden, als het werck duurt, door welke Compositie de Serpenten aen brand gestoken sullen worden; en alsoo sullen’er de Serpenten, in het branden, d’een na <pb n="88"/> d’ander uit vliegen; dat vermaekelijk zal zijn om te sien; als dan strooit eerst in de bovenste vier Toorentjes, op der selver bodemen, een deel Buskruit, doet dan in yder Tooren soo veel Serpenten als’er gemakkelijck in staen konnen; de monden van de Serpenten moeten te voren met fijn Buskruit gevult wesen; neemt dan vier Spaensrietjes, vier a vijf duimen langer als de Toorentjes, en vult die Spaensrietjes met een vlammende Compositie; dan moet men vier Deksels voor de vier Toorens maken, een halve duim breeder in ’t ronde, als de Toorens zijn; en maekt in ’t midden van de Deksels gaetjes, soo wijd, dat het Spaensriet daer door kan gaen, steekt dan de geseide Rietjes in ’t midden van de Serpenten, die in de Toorens zijn; en doet dan de Deksels daer op; en weest dan voorsichtig, dat gy de gaetjes van elken Deksel digt aen het Riet lijmt, op dat’er geen vonken binnen in de Toorens vallen, waer door het werk van binnen mogt aen brand geraken, eer het zijn tijd is om te branden. Om nu dese Kasteelen te werk te stellen, soo steekt eerst de vier Spaensrietjes aen brand, die in de bovenste Toorens zijn, dewelke een wijle tijds sullen branden als een kaers, en ten laetsten sullen zich alle de Serpenten te gelijk uitwerpen: dan sal de bovenste laegh Slagpypen aen brand gaen, door een Pijp, die in een van de Toorens gestooken is; door welke Pijp’er, vuur gevende aen het loopend Vuur, dat in de grootte Pijp is, een deel Slagpypen los gaen sullen; welke bovenste laeg dan Vuur sal doen geven aen de tweede laeg, door een Pijp die’er in beide groote pypen, door het loopend Vuur, is vast geschroeft;</p>
    <pb n="t.o. 89"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0009.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="89"/>
<p>dat gedaen zijnde, sal d’onderste laeg beginnen los te gaen; en als ze los gaet, dan sullen vier Toorens beneden aen brand gaen, door vier Pypen, die in de vier hoeken van de onderste laeg gestelt zijn; en dan sullen de vier Toorens, die beneden zijn, d’een na d’ander, gins en weder, Serpenten beginnen te schieten. Maer dese, en diergelijke Vuurwerken, vallen voor gemeene Personen wat te kostelijk. De gedaente van dit Kasteel is in de negende Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. De Vier Toorens van ’t buiten-Kasteel.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. De vier Toorens van ’t binnen-Kasteel.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Vaentje midden op ’t Kasteel.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D.D.D.D. De Serpenten aen de Toorens van ’t buiten-Kasteel gevoegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E.E. De Slagpypen in beide de Kasteelen.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Kasteel maken sal, dat eenige motie toonen sal.</hi></head>
<p>LAet een Stellingh maecken, ontrent twaelf voeten langh en drie voeten breed, en stelt op beide einden van de Stellingh een Kasteel; laet de Stellingh, daer de Kasteelen op staen, in ghesneden <pb n="90"/> worden, byna de heele breedte van de Kasteelen; en juist binnen de Poorten van de Kasteelen moeten vier houte Rollen spelen, in elk Kasteel twee, welke Rollen op ysere Tapjes moeten spelen, en moeten overdwers ontrent twee duimbreed binnen de Poorten, nevens malkanderen staen; in welke Rollen men veel Pennetjes in steken moet, die redelijck scherp zijn, op dat ze ’t Leer, dat’er over gespannen is, vatten souden; en spant op die Rollen een stuk sacht Leder, drie duimen breed, dat passelijk dun is, en spant het op dese manier; doet het Leer eerst over de Rol, die ter slinkerhand naest de Poort van het Kasteel leid; en brenght dan dat Leder over de binnenste Rol van het Kasteel, aen u rechterhand; en als ghy het over beide Rollen soo gedaen hebt, trekt het dan stijf toe, en naeit het Leder strak en vast aen malkanderen, soo dat, als de Rollen draeijen, het Leder ook om de Rollen draeit; spant dan weder een ander stuk Leder over de Rol, naest de Poort aen de rechterhand, en brengt het Leder over de binnenste Rol van het Kasteel, aen de slinkerhand, en naeit het Leder weer, als te voren, aen malkanderen vast, en lijmt op elk stuk Leder een Beeld vast, en stelt het Beeld soo, dat het aengesigt tegen het Kasteel aen komt daer hy in loopen moet: By exempel, het Beeld dat uit het Kasteel, aen u rechterhand staende, komt, moet met het aengesigt na het Kasteel aen u slinkerhand gestelt zijn; en dat uit het Kasteel, aen u slinkerhand komt, moet met het aenghesight na het Kasteel aen u rechterhand ghestelt zijn; dan moet men twee Wieltjes of Vuurraders krygen, die wat groot in haer <hi rend="i">Circomferentie </hi><pb n="91"/> zijn; bind dan de pylen daer op, als voren; en men moet ook kloeke pylen gebruiken, na proportie van ’t Rad, om dat de Raders oock wakker omdraeijen souden; stelt dese Raders op een van de Rollen, te weten, op elk Kasteel een Rad; maer niet op beide de Rollen van de Kasteelen; en maekt het Rad soodanig vast, dat het in zijn motie de Rollen omdraeijen mag; en men moet de pylen soo op de Raders bindat den, dat ze tegen malkanderen omloopen: Het Rad op het Kasteel gestelt is, dat aen de rechterhand staet, moet teghen de Son omloopen, en het Rad dat op het Kasteel is, dat aen de slinkerhand staet, moet met de Son omdraeijen, soo dat als de Raders soo omdraeijen, de twee Leeren, die over de Rollen gespannen zijn, worden omgetrokken door de bewegingh van de Raders, en trekken de twee Beelden na malkanderen toe, soo dat het eene Beeld uit de eene Poort, en het andere uit de ander Poort, marcheert, en dat ze malkanderen in’t midden ontmoeten, en soo voort het eene Kasteel uit, en het andere weer in marcheren, en dat soo langh, tot dat de pylen, die op de Raderen zijn, verteert zijn; als die verteert zijn, soo raecken d’andere Vuurwerken, die op de Kasteelen ghestelt zijn, door de Assen van de Raders aen brand; welke Assen moeten ter zyden hol zijn, soo dat men een gerold Papier daer door steken kan; welk Papier met gestooten Buskruit moet gevult zijn, en ook aen het ander einde van het Papier, dat door de As gestooken is, moet vast gemaekt worden; en binnen het Kasteel in de eerste laeg Slagpypen, die eerst af gaen sullen, moet men, als voren, een stuk geprepareerd katoen <pb n="92"/> stellen, welk katoen in de mond van de Pijp, daer het loopend Vuur in is, moet vast gemaekt worden, en het ander einde moet neder hangen, wat langer als de As van het Rad, en ook op de As slepen, soo dat, als de pylen verteert zijn, de leste pijl het Papier, dat door de As van het Rad gestoken is, aen brand sal steken; en daer door raekt het katoen aen brand, dat in het Kasteel van te voren gedaen is; en door dat katoen het loopend Vuurtje, en daer door gaen de Slagpypen aen brand; welke Slagpypen, als sy haer slagen geven, de vier Toorens ook aen brand steken, door kleine Pijpjes, die met gestooten Buskruit gevult, en de eene einden aen het loopend Vuurtje, en ander einden aen de vier Spaensrietjes gestelt zijn, die ook in vier Toorens gestelt, en gevult zijn, met een vlammende <hi rend="i">Compositie</hi>; welk werk, als het wel gedaen, en in order gestelt is, een heerlijk Vuurwerk zijn sal. De gedaente van dat Kasteel in de negende Figuur, geteikent met de letter. B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.De twee Kasteelen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. De Stelling, daer de twee Beelden opgestelt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C.C. De vier Rollen daer de stukken Leer opgespannen zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De twee stukken Leder, daer de Beelden op gestelt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De twee Beelden, tegens malkander loopende.</hi></item>
<pb n="93"/>
<item><hi rend="i">F.F. De twee Raders, die de Rollen bewegen.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men honderd beelden of meer sal doen marcheren, en het voorste gelid sal op een sekere plaets Vuur geven, en soo voort marcherende, sal het tweede, derde, en vierde gelid, tot het leste toe, insgelijks doen.</hi></head>
<p>HEt Fondament of de rechte oorsaeck van dese en diergelijcke Vuurwerken zijn meest door Vuurraders gemaeckt: Om dan dat geseide werk te doen, soo moet men een Rol laten draeijen, twee of derdehalve voeten lang, en ontrent een halve voet dick, en op yder einde van die Rol moet een klein Rad vast gemaeckt zijn, met ontrent dertig Tanden in yder Rad, en beide de Raders moeten even groot zijn; steeckt dan de Rol vol kleine Pennetjes, en laet ze op vier Tapjes spelen; dese Rol dan soo geprepareert hebbende, laet dan een ander Rol maeken, van de selve lengte en dikte, als de voorgaende, en die moet ook vol met scherpe Pennetjes gestooken zijn, en mede op ysere Tapjes spelen; maer sonder Raders; stelt dan die twee Rollen op een Stellingh, ontrent drie voeten van malkanderen, en oock ontrent derde halve voeten hoog, en die Stelling moet ontrent vier a vijfde-halve voeten lang wesen, soo dat’er <pb n="94"/> tusschen de twee Rollen, aen beide einden van de Stelling, omtrent acht a negen duimen spatie moet zijn: Dese Rollen dan soo gestelt zijnde, soo spant daer op tien stukken Leder, die wat stijfjes, en ontrent twee duimen breed zijn, welke Leders op beide de Rollen gespannen moeten zijn, als voren; neemt dan twee Vuurraders van de kloekste slag, geladen met pylen van ontrent twee duimen dik; stelt die Raders op een ysere As geheel vast; op welk As een schroef sonder einde moet wesen, die juist in de geseide Raders past, die aen de Rollen vast zijn; stelt dan dese Vuurraders soodanigh op de zyde van de Stellingh, daer de Rollen op gestelt zijn, dat de Schroeven sonder einden in de Tanden van de Raders, die aen de Rollen vast zijn, vry in loopen; dan is de Stelling met de Vuurwerken klaer en gereed om de Beelden aen te setten; het welke moet gedaen zijn op de volgende manier.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men de Beelden op de ghezeide Stellagie stellen zal, om haer werkingh te doen, als voren</hi>.</head>
<p>EN om dat te doen, stelt op elk gespannen Leder tien Beelden, de eene achter de andere, yder Beeld ontrent twee duimen van malkanderen,voegt dan onder de rechter arm van elck Beeld een kleine Katrol, die op de kanten hol gedraeit is, op dat’er een Yser of Koperdraed in loopen, en niet uit vallen soude; <pb n="95"/> men moet oock het rechter been van yder Beeld los stellen, en soo aen het lijf voegen, dat het achteruit kan gaen; maer niet voor uit; en achter aen het lijf moet een klein slap Veertje gestelt zijn, soo, dat het teghen ’t midden van ’t been van achter aen dringt, op dat, als het been achter uit getrokken is, het op zijn gestelde tijd door de geseide Veer, na voren toe ghedrongen soude worden: Dese Beelden dan soo gestelt en vast gemaekt zijnde op de gespanne Lederen, voegt dan in de handen van elk Beeld een klein geladen Musketje van Koper, en elk Musket op een Vorketstok, soo gestelt, dat de Trompen van de Musketten om hoog zijn, sodanig, dat de voorste Beelden door de achterste niet beschadigt worden in het afschieten; maekt dan aen de Trecker van het Slot van de Musketten der Beelden een Yserdraed vast, en steekt het ander einde in de katrol, die onder de rechter arm van ’t Beeld gevoegt is, en trekt het Yserdraed redelijk strak aen, en maekt het ander einde van het Yserdraed vast op één stuk Yser, dat aen het rechter been van de Beelden, beneden de knie, moet vast gemaekt wesen: maer het stukje moet boven de knie reiken, omtrent anderhalve duim, wanneer het been na achteren toe getrokken is; en ontrent het midden van de Stelling, daer de Rollen op spelen, moet een stuk Yser vast geschroeft zijn, ontrent twee duimen beneden de Leertjes, daer de Beelden opstaen; op welk Yser Haekjes geklonken moeten zijn, te weten, tusschen yder Leertje een Haekje; welke Haekjes half wegen het Leer, ontrent een vierde part van een duim breed boven het Leder moeten zijn, eer minder als meerder; welke <pb n="96"/> Haekjes op een rechte linie geklonken moeten zijn; en ook moeten de Beelden op een rechte linie gestelt zijn. Als gy nu dese Vuurwerken gebruiken wilt, soo draeit de Rollen, daer de Leertjes op gespannen moeten zijn, soodanig, dat alle de Beelden die daer op gestelt zijn, onder de Stelling zijn; steekt dan de twee Raders aen brand, het welke de Rollen sal doen draeijen daer het werk op gestelt is, en de Beelden sullen van onderen na boven toe komen; en als het eerste gelid tot het Haekje gekomen is, dan trekken de Haekjes het rechter been van elk Beeld na achteren toe, om het postuur van schieten te maken; waer door het eerste gelid haer Musketten lossen sullen; en als het eerste gelid een weinig voorby gepasseert is, dan stoot het kleine Veertje het been na voren toe, als te voren; dan komt het tweede gelid en doet als het eerste, en soo vervolgens tot het leste toe: welk werk, als het wel en voorsichtigh geordineert is, niet faeljeren sal, en sal een heerlijk, wonderlijk, en raer Vuurwerk om te sien zijn: maer het is buiten gemeen kostelijk, gelijk de Liefhebbers die het onder handen nemen wel gewaer worden. De gedaente van dit werk is hier in de tiende Figuur geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. De vier hoeken van de Stelling, daer de twee Rollen in draeijen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De twee Rollen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee Raders, die aen de Rollen vast zijn.</hi></item>
<pb n="97"/>
<item><hi rend="i">D.D. De twee Stijlen, daer de Schroef sonder einde aengestelt is.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De Schroef sonder einde.</hi></item>
<item><hi rend="i">F.F. De twee Vuurraders, die de bewegingh doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">G.G.G.G. De tien gespannen Leertjes, daer de Beelden op gestelt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">H. ’t Postuur van ’t Beeld, op Leer gestelt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Klavecimbel of Orgel, door Vuurwerken, sal doen spelen, en eenige Beelden doen danssen.</hi></head>
<p>ALs gy sulken Instrument hebt, te weten, een Klavecimbel, of een Orgel, gestelt daer dan een Ton by, die de Klavieren van ’t Orgel of de Klavecimpel trekken sal, door de Pennen, die in de Ton gesteken zijn; en op beide einden van die Ton moet een Rad vast gemaekt worden, hebbende ontrent dertig a sesendertig Tanden, meer of min, na de grootte van de Ton, stelt dan op yder einde van de Ton een Vuurrad, hebbende een ysere As, met Tanden en een Schroef sonder einde, als voren, en laet die Vuurraders soo gestelt zijn, dat de Schroef sonder einde magh vrij en liber in de Tanden van de Raders gaen, die op de Ton vast gemaekt zijn; neemt dan een stuck yser, dat heel recht, en so groot is, als een Gordijnroede; en na dat het gestel van de Klavecimbel hoogh is, moet men <pb n="98"/> dat Yserdraed lang of kort maeken; klinkt dan op elk einde een klein Rad, yder Rad met tien tanden; en maekt boven op de Klavecimbel een Deksel van ligt Hout, soo breed als het Instrument is; en laet in het <hi rend="i">Centrum</hi> van dat Deksel een Rad gemaekt worden, dat aen een Pennetje speelt, in het <hi rend="i">Centrum</hi> van het Deksel; stelt dan het geseide stuck Yserdraed, met de twee kleine Raders, daer aen geklonken, soodanig, dat het eene Rad in de Tanden van het Rad loopt, dat boven de Klavecimbel gestelt is, en het ander Rad in de Schroef sonder einde, ter zyden het Rad dat aen de Ton gestoken is, en stelt noch boven op de Stelling of ’t Deksel van de Klavecimbel drie rondsels van acht a tien Tanden, soodanig dat het Rad, dat boven op loopt, de rondsels sal doen omdraeijen; set dan op yder rondsel een Beeld, gesneden in danssend postuur, en maeckt vier Beelden op het Rad, die dan met het Rad sullen omdraeijen; en soo sal’er een verwisseling wesen met de andere Beelden; steekt dan de Vuurraders aen brand; en gy sult de Klavecimbel of ’t Orgel hooren spelen, en de Beelden boven op sien danssen; ’t welke heel vermakelijk is om te sien: Dese, en verscheide meer diergelijke Vuurwerken mogen aldus gedaen worden: En met dese besluit ik dit slag van Vuurwerken, door de motien der Vuurraders gedaen: Nu sal ik onderrechting doen, van Vuurwerken die op een Touw konnen gedaen werden. De gedaente van dit Vuurwerk is in de elfde Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<pb n="99"/>
<item><hi rend="i">A.A.A. De Stelling van de Klavecimbel.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. Het Deksel met Tanden daerbovenop.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De Ton die de klavieren van de Klavecimbel trekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Rad dat aen de Ton vast is.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E. De Klavieren van de Klavecimbel.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. Het Yserdraed daer de twee Raders aengeklonken zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">G.G. De twee kleine Raders.</hi></item>
<item><hi rend="i">H.H. De Stijlen daer de Schroef sonder einde op gestelt is.</hi></item>
<item><hi rend="i">I. De Schroef sonder einde, die’t Rad, dat aen de Ton vast is, en ook met een het kleine Rad, ter zyde gestelt, beweegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">K. Het Vuurrad.</hi></item>
<item><hi rend="i">L.L.L.L. De vier rondsels boven ’t deksel daer de beelden op zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">M.M.M.M. De vier beelden op ’t deksel gestelt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Draek of diergelijk Beest op een Lijn, door Vuurwerken, sal doen loopen.</hi></head>
<p>LAet een Draek maecken van twaelf duimen lang, van Bordpapier, of van fijne Rijsjes, gelijck als de Mandemakers gebruiken, tot fijne manden; het <pb n="100"/> lichaem van die Draek moet hol zijn, en in des zelfs buik moet men twee pylen stellen, soo geprepareert als men de dubbelde Lijn-pylen stelt of opmaeckt, met een Papier op de Staert van de eerste pijl omgerold, en vast gebonden; in welck omgerold Papier men een weinig fijn gestooten Buskruit moet doen; steekt’er dan de tweede pijl in, met de mond binnewaerds, tot het Buskruit toe, en bind dan het Papier op de tweede pijl vast; dese pylen, soo toe gestelt, moet men in de buik van den Draek vast stellen, met de mond van de eerste pijl na de staert toe, en steekt in de twee oogen een Papier, dat op een Rol gerolt, en aen de uiterste kant geplakt is, om dat het Papier niet weder uitschieten sou; en vult het dan met de Compositie tot Sterren, en ook de mond: laet dan twee Stokjes vast gemaekt worden, waer op twee Rollen gevoegt zijn, soodanig, dat een Touw daer over loopen kan; men kan Scheepsblokjes gebruiken, die heel klein, en aen de rugge vast gemaekt zijn, het eene aen het hoofd, en het ander aen de staert; en dan is het gereed; en als men dit gebruiken wil, soo moet men eerst de twee oogen en de mond aen brand steeken, en dan de pijl die met de mond na de staert toe gestelt is; ’t welke den Draek voorwaerds loopen, en altijd Vuur sal doen spouwen als hy op de Lijn loopt, tot’er tijd toe, dat de eerste pijl verteert is; en dan raekt de tweede pijl aen brand, die den Draek doet retireren als of ze gewond was: welk werk, wel geordineert zijnde, groot contentement sal geven. De gedaente van dit werk is in de elfde Figuur, geteikent met de letter B.</p>
    <pb n="t.o. 100"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0011.gif"/></p>
</figure>
    <pb n="t.o. 101"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0013.gif"/></p>
				</figure>
<list>
<pb n="101"/>
<item><hi rend="i">A.A. Den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De twee Houtjes aen den Draek vastgemaekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee Katrollen aen de Houtjes gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. Het Touw daer den Draek op loopt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De pylen in de twee Oogen en de mond.</hi></item>
<item><hi rend="i">F.F. De twee Pijlen die in’t lijf van den Draek gevoegt zijn.</hi></item>
</list>
<p>Men soude meerder Vuurwerken in ’t lijf van den draek, als de boven gemelde, konnen doen: maer vermits den geseiden Draek door pylen voortgedreven word, soo soude het te zwaer vallen voor de pylen, om voort te dryven, soo men’er meerder Vuurwerken in stelde: Maer men kan op zeker manier een Draek maecken, waer in men meerder Vuurwerken doen kan, vermits sulcken Draek bewogen word door het omdraeijen van een Kruk, die aen de Palen gestelt word daer aen het Touw geschoren is, daer den Draek op loopt. De beschryving van sulken Draek heb ik tot voldoening van de Liefhebbers hier nevens gevoegt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een ander grooten Draek maken sal, die op een Touw door een Kruk bewogen word, en verscheide Vuurwerken uit schiet.</hi></head>
<p>IN de voorgaende verklaringe heb ik geschreven van een Draek van de kleinste slag, wesende een <pb n="102"/> voet lang of daer ontrent, maer dese, waer van ik nu spreken zal, is een grooter slag van Draken, die soo ligtelijk niet, door de kragt van een pijl, konnen voort gedronghen worden, sonder iets anders konstigs daer by te doen; want Konst moet Natuurs dienstmaegt zijn, om haer behulpsaem te wesen: hebbende dan een groote Draek geprepareert, soo moet gy verscheide holle Houten in des zelfs lijf steken; welke Houten met Serpenten, kleine Vuurballen, en Slagpypen moeten geladen zijn; en men moet die op de volgende manier laden: Doet eerst in de holle Houten een weinig fijn Laedkruit, te weten, in den bodem van’t holle Houtje, doet’er dan ontrent vier of ses geprepareerde Serpenten in, of soo veel als’er in de holle Houten gaen konnen, vult dan de leege plaetsen, tusschen de Serpenten, met Schachten, die met fijn gestooten Buskruit gevult zijn; en doet dan op de Serpenten een stuk Bordpapier, hebbende een gat in het midden geboort, om’er een dun Spaensriet in te doen, dat met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi> moet gevult zijn, en moet dat niet hooger komen als het Bordpapier, dat over de Serpenten gestelt is: Men moet acht nemen, dat men de Serpenten even lang maekt, om dat het Bordpapier te gelijker mag leggen; doet dan weder op het Bordpapier, dat over de Serpenten gestelt is, een weinig fijn Laedkruit; set dan op het Buskruit kleine Vuurballen, en vult de leege plaetsen met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, en doet’er een Prop op van Bordpapier, als voren, welk Prop een gat in het midden moet hebben; en vult de holte, boven op de Prop, een duim hoog met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, en doet daer <pb n="103"/> dan weder wat fijn Laedkruit op, en doet’er dan soo veel Serpenten in, als’er in de holte van ’t Hout gaen konnen, en vult de leege plaets met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, en set dan voorts de selve <hi rend="i">Compositie</hi> heel digt aen, en boort een gat op het achter-einde van elk hol Houtje, tot de holte toe; daer de Compositie is, om dat men daer een stuk geprepareerd katoen in steken soude, op dat, als het holle Houtje verteert is, het een ander, door’t katoen aen brand sal steken, welk katoen dusdanig moet gestelt zijn; het eene einde in het gaetje van ’t eene holle Hout, en het ander einde in de mond van ’t ander holle Hout, en steekt die holle Houtjes, soo geladen en geprepareert, in het lichaem van den Draek, en dat op dese manier, een hol Houtje met de mond ter syden den buik, en een ander hol Houtje met de mond uit den buik aen d’eene zyde, en aen d’ander zyde een hol Houtje ter zyden den buik, en noch een ander hol Houtje met de mond in de mond van van den Draek, en twee holle Houtjes geprepareert, als voren, maer veel dunder als de andere, in de twee oogen, en een ander hol Houtje met de mond na de staert toe: Alle dese Houten moeten soo gestelt zijn, dat wanneer het eene verteert is, het een ander aen brand kan doen gaen; ’t welk door Liefhebbers, die een weinig in dese Konst geoeffent zijn, gemakkelijk om te doen is.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="104"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men den geseiden Draek op een Lijn sal doen loopen.</hi></head>
<p>OM nu desen Draek op een Lijn te doen loopen, soo moet men hem een dun hol Houtje op de rugge stellen, tusschen de twee Wieken in; welk Houtje een redelijk groot gat moet hebben, om gemakkelijk op de Lijn te konnen loopen; stelt dan een Pael tien of vijftien vademen van de Stellagie daer gy op besig zijt, en dan noch een ander Pael op de Stellagie, op de bovenste einden van die Paelen moet een kerfje gesaegt worden, op dat’er twee Houte Katrollen of Schuifjes konnen in staen, steekt dan in de verste Pael een Rolletje, te weten, op de Pael die op de Stellagie staet; welk Rolletje een Kruk moet hebben om om te draeijen; neemt dan een Lijn, die tweemael soo lang is als de Palen van een staen, en maekt op de opperste kant van ’t holle Houtje, dat aen de rugge van den Draek vast gemaekt is, een gat in het einde na de staert toe, en bind een van de Lynen in dat gat heel vast; legt dan de Lijn op de Rol, en steekt’er ’t einde van voor onder door de Rol, in de kerf, en dan in de Pael, die op de Stellagie is; en steekt een Touw door het holle Houtje, dat op de rugge van den Draek gestelt is, en soo voorts in de kerf van de ander Pael, onder de Rol, en brengt dan de Lijn weer boven door de Rol, en soo voorts wederom tot den Draek toe; en trekt de Lijn stijf op, dat sy strak staet; en maekt het</p>
    <pb n="t.o. 105"/>
    <figure>
        <p><xptr to="babi001pyro02ill0012.gif"/></p>
    </figure>
<pb n="105"/>
<p>ander einde van de Lijn aen het holle Hout vast, dat op de rugge van den Draek gestelt is, op ’t einde na ’t hooft toe; scheert dan een Touw heel strak en stijf op de twee Palen, en maekt het eene einde van ’t Touw op de pael, die op de Stellagie gestelt is, vast, en steekt het ander einde van ’t Touw op de ander Pael vast: Dan is den Draek klaer om te gebruiken; als gy ze dan gebruiken wilt, soo steekt het Vuurwerk, dat in de mond gestelt is, aen brand, dan sal het werk, van binnen in het lichaem, aen brand gesteken worden; draeit dan de Kruk om, die den Draek van u af sal doen loopen, en ze sal dan na u toe komen; en alsoo kond gy den Draek gins en weder, na u begeerte, doen loopen. De gedaente van dit werk in in de twaelfde Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. Den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Het holle Hout aen de rugge vast gemaekt, tusschen de twee Wieken, om de Lijn door te passeren.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C. De Pylen in ’t Lijf gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D. De Pylen in den hals, mond, en oogen gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De twee Katrollen, waer door de beweging geschied.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. De Kruk om de Katrollen om te draeijen.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="106"/>
<head rend="h3">Hoe men, door Vuurwerken, het Gevecht tusschen Sint Ioris en den Draeck vertoonen zal.</head>
<p>MEn moet voor eerst twee Beelden prepareren, het eene beduidende Sint Joris te Paerde, en het ander den Draek; dan moet men een hol Houtje in elk lichaem stellen, te weten, eene door het lichaem van den Draek, en een ander door het lichaem van het Paerd daer Sint Joris op rijd; die holle Houtjes zijn om op een Lijn te loopen, daerom moeten ’er de gaten vry wat groot in zijn; stelt dan die twee Beelden op een Lijn, die aen twee Palen geschooren is, met het aengesicht van Sint Joris tegens den Draeck aen; maekt dan een dun Lijntje aen de borst van Sint Joris vast, en steeckt het ander einde daer van door het holle Houtje, dat in het lichaem van den Draeck gestelt is, en soo voorts na de Pael toe, die op de Stellagie staet; op welke Pael een rolletje gevoegt moet zijn met een Krik, om de rolletjes om te draeijen: steeckt dan het einde van ’t touw onder het rolletje dat aen de Pael is, en brengt het touw onder om de rolletjes heen, en voorts na de staert van den Draek: maekt het dan vast: daer na maekt een ander dun koordetje aen de borst van den Draek, en steekt het ander einde door het holle houtje dat in het lichaem van het Paerd gestelt is, en soo voorts na de ander Pael toe, waer op, als voren, een Rol is gestelt: steeckt dan ’t Lyntje onder het rolletje door, en brengt het soo <pb n="107"/> over om het rolletje heen, en voort na Sint Joris toe; maeckt het dan aen zijn rugge vast; en als ghy dan de Krik omme draeit, soo sal den Draek en Sint Joris tegen malkanderen loopen; keert dan de Krik anders om, soo sullen zy van malkander loopen. In dese en diergelijke werken moet men niet vergeten de Lijntjes met Seep heel vet te smeeren; en oock moet men maken, dat het onderste gedeelte van de Beelden swaerder is, als het bovenste gedeelte; want sy sullen anders met de beenen opwaerds omdraeijen, dat voor den Konstenaer groote schande sou zijn. Dese twee Beelden moeten vol Vuurwerken gestelt zijn, voor men ze op de Lyn scheert: Het lichaem van den Draek moet met Vuurwerken versien zijn, als de voorgaende, in de bovenstaende verklaring; en ook moet men in de mond van den Draeck een Vuurwerck in doen; mede kan men in de hand van Sint Joris een lancie steken, die vol Vuurwercken gedaen, en soo gestelt is, als of hy door het lijf van den Draeck sou treffen. Men sou noch wel meer van diergelijke dingen konnen seggen: maer denke dat dit voor Konstige Liefhebbers genoegh sal zijn, want sy konnen dit werk na haer fantazy veranderen, alsoo ick de fondamenten maer geleid heb, soodanigh, dat men ’t in sijn geheel volmaken kan; de zinlijckheid in de t’zamenvoeging van sulke werken laet ick aen de discretie van de curieuse Liefhebbers. De gedaente van dit werck is in de twaelfde Figuur, geteikent met de letter B.</p>
<list>
<pb n="108"/>
<item><hi rend="i">A. Sint Ioris te Paerde.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. Het holle Hout aen den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De Lijntjes door beide de lichaemen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De Krik die beweging doet.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Vuurkolf te maken, die verscheide Vuurballen uitschieten sal.</hi></head>
<p>LAet een Draeijer een stuk Hout draeijen, twee voeten lang, ontrent vier a vijf duimen dik; in het midden van dat Hout moet men een gat maken van twee duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, ontrent twintig duimen diep, en laet hem dan weder onder aen in den <hi rend="i">Centrum</hi> van ’t Hout, dat niet geboort is, een gat van ontrent drie duimen diep maken, om het holle Hout, dat een Kolf genaemt word, op een Stok te steken; en als de Kolf so geboort is, laet ze dan mooitjes draeijen; en als ze gedraeit is, vult ze dan op dese manier: Doet’er goed Buskruit in, een duim hoog, en set het aen; en voegt dan een Bal op het Kruit, en vult de leege plaetsen rondom den Bal, met Sterre Compositie, en fijn gestooten Buskruit, half en half, soo hoog, dat den Bal met de Compositie gelijk leid; set dan op den Bal, derdehalve duim hoog, trage Compositie, en setze wel aen; doet dan daer boven op, ontrent een duim hoog, goed Buskruit, en set dat mede wel aen; voegt’er dan wederom een Bal in, en legt op die Bal Sterre Compo-<pb n="109"/>sitie, en gestooten Buskruit, van elks even veel, en dat als voren, derdehalve duimen hoog; doet dan op die compositie de trage Compositie, waer mede ze tot boven toe moet gevult worden; en daer de Kolf met Buskruit geladen is, daer moet gy buiten om een ysere band doen, om ze, door de slag, van bersten te bewaren. De Ballen worden op dese manier gemaekt: Neemt den <hi rend="i">Diameter</hi> van de holte van de Kolf, en die is twee duimen, en noch de halve komt drie duimen hoog of wijd; neemt dan een Passer en nijpt ze toe; en neemt juist de helft van de drie duimen, en trekt op den <hi rend="i">Diameter</hi> een Cirkel; welken <hi rend="i">Diameter</hi> dan drie duimen hoog sal zijn; snijd dan twee stukken Kanefas van die grootte, en naeit die op een weinig na geheel rond aen malkanderen, op dat gy de Compositie daerom soud konnen doen; vult dan de Bal met deze Compositie.</p>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Salpeter</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulfer Vivum</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierendeel pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Oly Petrea</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Stoot de <hi rend="i">Sulfer Vivum</hi>, de <hi rend="i">Campher</hi>, het <hi rend="i">Buskruit</hi>, en den <hi rend="i">Salpeter</hi>, elk apart; en mengt het wel met <hi rend="i">Oly Patrea</hi> onder een; vult dan de Bal met de Compositie heel stijf en hard, en naeit het dan allegader digt toe; neemt dan een Priemtje, en steekt kruisselings in <pb n="110"/> de Bal vier gaten, en doet daer houte Pennetjes stijf in; doopt dan de Bal in de volgende Compositie, aldus gemaekt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Pik</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Vernis</hi></cell><cell><hi rend="i">een half pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulfer Vivum</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
</table>
<p>&nbsp;</p>
<p>Smelt de <hi rend="i">Sulfer vivum</hi> en ’t <hi rend="i">Pik</hi> te samen; als het dan gesmolten is, soo giet de <hi rend="i">vernis</hi> daer in, en roert het gestooten Buskruit daer overal door heen, en laet het dan kout worden; doopt dan de Bal daer weder in, maer heel lichtjes, en ze sal gereed zijn om te gebruiken. Als gy dan de Bal gebruiken wilt, soo trekt’er de vier houte Pennetjes die’er in gestooken zijn, uit, en vult de gaetjes met gestooten Buskruit, en set ze dan op de kolf: maer de eerste Bal, die gy’er eerst in doet, en lest branden sal, moet geprepareert katoen, en geen Buskruit in de gaetjes hebben; om dat ze redelijk hoog mag zijn, voor ze berst: welke Bal ook met Sterren, en met Buskruit daer onder, moet gevult zijn, om dat ze, als ze om hoog is, bersten soude. De trage Compositie voor dese Kolf is,</p>
<p>&nbsp;</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Oly Petrea</hi></cell><cell><hi rend="i">een pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">een vierendeel pond.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Sulfer Vivum</hi></cell><cell><hi rend="i">tien oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">twee oncen.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Lijnzaed-oly</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<pb n="111"/>
<p>De gedaente van dese Kolf is in de dertiende Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De eerste Vuurbal.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De tweede Vuurbal.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De trage Compositie, die boven in gevult is.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Buskruit, dat de eerste Kogel of Vuurbal uitwerpt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De trage Compositie.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. Het Buskruit, dat de tweede Vuurbal uitwerpt.</hi></item>
<item><hi rend="i">G. Den Bodem van de Vuurkolf.</hi></item>
<item><hi rend="i">H. Het houtje dat onder in gestoken is, om in een Pael te steecken.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander slag van een Vuurkolf te maecken, die verscheide slagen geven sal.</hi></head>
<p>VOor eerst laet soo een hol Hout maken, van die grootte en lengte, als het voorgaende; en laet dan mede in’t midden van dat Hout sulken gat booren, en trekt’er Cirkels buiten om, in maniere van een schroef, en boort op de Cirkels kleine gaetjes, tot in’t midden van de holte, niet grooter als een Schacht; als de gaetjes dan soo door geboort zijn, snijdze dan buiten op’t Houtje met een half rond Beiteltje ovaelse wijs, ontrent een halve duim diep, een duim wijd, en twee duimen langh; welke gaetjes soo moeten ge-<pb n="112"/>maekt zijn, om dat de Slagpypen daer net in leggen konnen; boort dan in het midden van de Slagpypen een gaetje, soo groot, dat’er een Schacht vast in klemt; vult dan een Schacht met fijn gestooten Buskruit, en steekt die in de Slagpijp, en doet het ander einde in de gaetjes die in de Kolf geboort zijn; maer voor men de Slagpijpen in de Kolf steekt, moet men eerst de Kolf, met de <hi rend="i">Compositie </hi>van een Kolf, als voren geseid is, vullen; steekt dan al de Slaghpijpen in de Kolf; en als gy z’er in steekt, zo besmeert het langwerpige gat, daer de Slagpijpen in leggen moeten, met warmen Lijm, op dat de Slagpijp als zy’er in gestoken is, vast soude blijven: als ghy dan rondom al de gaetjes met slagpijpen gevult hebt, beplakt dan de Vuurkolf met mooy gemarmert Papier, op dat de werken onsichtbaer mogen zijn. De gedaente van dese Kolf is in de dertiende Figuur, met de letteren B.C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">B. Het gedraeide houtje, sonder Slagen.</hi></item>
<item><hi rend="i">A.A.A. De uitgeholde Plaetsen, ter zyden het houtje, om Slagen in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het houtje, geladen met Slagen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B. Wijst aen hoe men de Slagen op’t houtje stellen sal.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Een bereide slagpijp, om in een Kolf te doen.</hi> <pb n="113"/></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een ander aerdig Vuurwerk maken sal, om mede op een Stok te steken, als de Kolf</hi>.</head>
<p>MEn moet een Blikslager een Doos laten maken, ontrent vier duimen wijd in den <hi rend="i">Diameter</hi>, en ses duimen diep; onder aen de Doos moet een Pijpje gesoudeert wesen, om de Doos op een Stok te setten; doet dan in de Doos een goede quantiteit gestooten Buskruit, en vult dan de heele Doos vol Serpenten, met de monden nederwaerds op het Buskruit; doet dan in het midden van de Serpenten een Spaensriet, gevult met een trage Compositie; tot welke Compositie men geen <hi rend="i">Oly</hi> moet gebruiken, maer wat veel <hi rend="i">Campher</hi>; alsoo dat het Vuurwerk een groot cieraed geeft; want indien men <hi rend="i">Oly</hi> tot de Compositie gebruikt, soo soude ze ligtelijk door de naeuwe passagie versmooren, vermits de weinig lucht die de Compositie heeft, om in sulken smallen Riet te branden; welk Riet negen duimen lang moet wesen: neemt dan een stuk Bordpapier, dat grooter in’t ronde is, als de Doos, en maekt in ’t midden van’t selve een gat, soo groot, dat het Riet daer pas door kan gaen; maekt het dan boven op de Doos vast, en steekt het Riet in ’t midden van het Deksel vast; lijmt dan het stuk Bordpapier digt en vast aen het Riet; set dan dese Doos op een Stock, en steekt met een Lont de Compositie, in het Riet, aen brand, en het sal een tijd lang branden als een Kaers; en daer na sullen’er al de Serpenten gins en herwaerds uit vliegen; dat zeer vermake-<pb n="114"/>lijk is om te sien. De gedaente van dit werk is in de dertiende Figuur, geteikent met de letteren D.E.F.</p>
<list>
<item><hi rend="i">D. De leege Doos van Blik gemaekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. Beduid het stellen van de Serpenten in de Doos.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. De Doos met Serpenten gevuld; waer van</hi></item>
<item><hi rend="i">A. Beduit de Doos.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Deksel.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Spaensriet midden in’t Deksel.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Pijpje dat aen de Doos vast is, om op de Stock te setten.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Vuur-kaers maken sal.</hi></head>
<p>OM die te maken, moet men een houtje prepareren van een duim dik in ’t vierkant, en ontrent vier voeten lang; schaeft dan een van de zyden hol uit, gelijk de kanten van de Raders gedaen worden, om pylen in te doen; meet dan dat Stokje in acht gelijke deelen af; en neemt dan ses stukken Bordpapier, en snijd ze rond, op de groote van vier a vijf duimen <hi rend="i">Diameters</hi>: neemt dan een van die Bordpapieren, en maekt ’er een vierkant gat in ’t midden in, dat net en wel op’t gezeide houtje sluit; schuift dan dat stuk Bordpapier over de gezeide teikening van het gedeelte van boven, tot beneden op twee delen na; want twee deelen moet men gebruiken tot het handelen van ’t werk; neemt dan een Rol van drie quartiers duimen <pb n="115"/> <hi rend="i">Diameters</hi>, en net van de lengte van een van de deelen der geseide houtjes, die in acht gelijke deelen gedeelt zijn; maekt dan op die Rol ses papiere Kassen, en plakt de buitekanten van die Kassen vast, dat ze niet weer uitschieten, vult die Kassen dan met trage Compositie, en maekt soo veel Serpenten als gy rondom’t geseide Hout, in de binnerondte van’t geseide Bordpapier, dat aen het Houtje gepast is, gevoeglijk setten kond: neemt dan een van de geseide Kassen, gevult met trage Compositie, en zetse tegen’t Houtje aen, daer’t uitgeholt is: neemt dan de gezeide Serpenten, en vult der selver monden met fijn gestooten Buskruit: neemt mede wat fijn Buskruit, en strooit het op’t geseide Bordpapier, set dan de Serpenten rondom het Stokje, en de Kas met trage <hi rend="i">Compositie</hi>, op het Bordpapier, en bind ze met graeuw Garen mooi effen in’t ronde aen malkanderen; neemt dan noch een Bordpapier, en past dat mede op het Stokje; schuift hem dan neer op de Serpenten, en lijmt het vast aen het Stokje: belijmt dan een stuk Papier, en plakt dat rondom de kanten van beide de Bordpapieren: maer alsje’t tweede Bordpapier aen schuift, soo moet gy acht nemen, dat gy het soodanig neer schuift, dat’er de gevulde Kas, die aen het Hout gestelt is, pas door komt; soo de geseide Kas hooger komt, snijd ze dan met een scherp Mes gelijk neffens den bodem af, en bekleed alle de andere gedeelten gelijk de voorgaende, soo sal de Kaers dan voltooit zijn: de andere twee gedeelten sal men laten om op een Pael te setten.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="116"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Sphera of Wereldkloot in de Logt door Vuurwerken vertoonen zal</hi>.</head>
<p>LAet een Wereldkloot maken van heel licht Hout, en stelt op den <hi rend="i">Horisontael-cirkel</hi> soo veel Radpylen, als op den Cirkel leggen konnen; en set op de <hi rend="i">Meridiaen</hi>, of Suidpunt, een Pen, heel vast; aen welke Pen een Ring, om de Kloot aen te hangen, moet wesen: die Kloot moet aen de Staert van de groote Vlieger hangen, soodanig, dat ze ses voeten onder de Vlieger hangt; en maekt een stuk geprepareert katoen aen de mond van de pijl, die eerst branden moet, vast; steekt dan het katoen aen brand, en scheert de Vlieger op; als de Vlieger dan op is, sullen de pylen aen brand raken, en de Wereldkloot in de Locht doen draeijen; dat seer wonderlijk om te sien sal zijn. De gedaente van dit werk is in de dertiende Figuur, geteikent met de letter G.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid de Vlieger, daer de Wereldkloot aen hangt.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De Wereldkloot of Sphera.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De Horisontael-Cirkelen daer de Pylen op gestelt zijn.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Sphera of Wereldkloot met verscheide Cirkels, sommige loopende, en sommige staende, door Vuurwerken vertoonen sal</hi>.</head>
<p>LAet een Sphera of Wereldkloot maken van Hout, laet den buitensten Cirkel <hi rend="i">Meridiaen</hi> met den <pb n="117"/> Horison zijn, en laet de naest den buytensten de <hi rend="i">Equinoctiael-Cirkel</hi> zijn, als mede den <hi rend="i">Tropicus</hi>, en den Sodiaak, welckers <hi rend="i">Polus </hi>is verheven drie-en-twintigh graden dertigh minuten; waer door den <hi rend="i">Ecliptica</hi> sal <hi rend="i">Excentrik</hi> sijn tot den <hi rend="i">Equinoctiael</hi> soo dat, als gy Radpijlen aen den <hi rend="i">Equinoctiael-Cirkel</hi> vast maekt, en stelt twee ligten in den <hi rend="i">Sodiaak</hi>, het eene, quansuis, voor de Son, en het ander voor de Maen, ghy ze om het Aerdrijk sult sien draijen, dat in ’t midden van den Sphera gestelt is, volgens den regel van <hi rend="i">Ticho Brahe</hi>, en ze sal de natuurlijke motie van de Son en Maen vertoonen in haer Op- en Ondergang. In de oblique of schuinsche Cirkel, en <hi rend="i">Meridiaen</hi> zijn staende Cirkels, en de andere omdraeyende zijn op den As van den <hi rend="i">Equinoctiael</hi>. De gedaente van dit werk is in de dertiende Figuur, geteikent met de letter H.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. Beduid de houte Stijl, daer het op staet.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. Den Horisontael-Cirkel.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Den Equinoctiael-Cirkel.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De Eclipstik met de plaets van de Son en Maen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De twee Polen of Aspunten.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een halve Maen van Lochtpylen in de Locht vertoonen sal</hi>.</head>
<p>MEn moet een stuk van een plank nemen, twee duimen dik, en snijden ’t half rond, soo groot, <pb n="118"/> dat de lengte van den <hi rend="i">Centrum</hi> tot de <hi rend="i">Circomferens</hi> so lang als de Rijsjes van de Lochtpylen die gy’er toe gebruiken wilt moet zijn; welke plank ontrent ses voeten breed en twaelf voeten langh moet wesen; set dan den eenen voet van de Passer in het midden van de lenghte op de kant van de plank, ses voeten in de wijdte, of steekt in den <hi rend="i">Centrum</hi> een Priemtje vast, en trekt met een dun Lijntje een half rond, welke Radius zy ses voeten lang; en maekt dan de plan na die teikeningh rond, en trekt van de <hi rend="i">Circumferens</hi> tot den <hi rend="i">Centrum</hi> soo veel Lijntjes als ghy pylen gebruiken wilt. Tot dat werk neemt men acht of thien, en maekt dan op die Lijntjes kerven, een halve duim diep, en een halve duim wijd; en slaet op de andere zyde van de plank, juist tegen over de kerven, twee oogjes achter yder kerf, om de Rijsjes van de pylen in te steken; het eene ooge bykans boven op de kant, en het ander ontrent vier duimen van den <hi rend="i">Centrum.</hi>Vult de mond van yder pijl met fijn gestooten Buskruit, en steekt een voor een met de Rijsjes in haer besondere oogjes; en dan moet de mond van de pijl in de kerf komen, op de andere zyde van de plank: Vult dan de kerven met fijn gestooten Buskruit van de <hi rend="i">Circumferentie</hi> tot den <hi rend="i">Centrum</hi>, en plakt daer papier over, om dat ze voor het uitvallen mogen bewaert zijn, en aldus is het gereed om te gebruiken; dat in deser voegen geschied: Stelt de plank vier a vijf voeten van de aerde, en vult den <hi rend="i">Centrum</hi> met fijn gestooten Buskruit; of dat beter is, doet in den Centrum een stuk geprepareerd Katoen; steekt dan het Katoen aen brand, en niet lang daer na sult gy’er</p>
    <pb n="t.o. 118"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0014.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="119"/>
<p>al de pylen sien uitvloegen, in de vorme van een halve Maen. De gedaente van dit werk is in de veertiende Figuur, geteikent met de letteren A.B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid een Kas om de pylen aen te stellen: de witte beduiden de gooten die in’t Plankje gheschaeft zijn, om de Compositie in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Beduid de Kas, met pylen geladen, waer van A.A.A.A. Beduid de pylen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. De Ringetjes op de Plankjes gestelt om de Rijsjes door te steken.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een heele Kas met Lochtpijlen teffens sal doen uit vliegen.</hi></head>
<p>LAet een Stellingh maken van ontrent twee voeten in’t vierkant, en maekt op die plank, boven op de Stelling, ontrent twintig kerven, yder kerf twee duimen van malkanderen; en maekt in yder kerf tien gaetjes om een Rijsje van een pijl in te steken, en maekt ook in het midden van de tien kerven dwerskerven; steekt dan in elk gat een pijl; welkers monden voor henen met Buskruit en Houtskool, te samen gemengt, moeten gevult zijn; insgelijks moeten alle de kerven van de plank met gestooten Buskruit gevult wesen: steekt dan dit werk in den <hi rend="i">Centrum</hi> van de dwerskerven aen brand, en gy sult z’er dadelijk alle gelijk sien uitvliegen. De onkosten van dit werck, <pb n="122"/> schoon ’t dadelijk verteert is, zijn wel groot, maer het is buiten gemeen kostelijk om te sien. De gedaente van dit werk is in de veertiende Figuur, geteikent met de letteren C, D.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">C. Het Plankje daer de gooten in gesneden zijn, hebbende verscheide ingeboorde gaten om de Rijsjes in te doen.</hi></p>
<p><hi rend="i">D. De Kas met Pylen voltooit.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"> <hi rend="i">Hoe men, na dat een Lochtpijl verteert is, eenige Capitale letteren in de Locht vertoonen sal.</hi></head>
<p>MEn moet de letteren maken van Bordpapier, so groot als men ’t goed dunkt, en maken ze hol, om dat men’er Schachten, die met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, gevult zijn, sou konnen in steken, en lijmt de Schachten aen de letters vast, die van Bordpapier gemaekt zijn; en aldus is het gereed, zoo als men’t gebruiken moet. De letters moeten op het Hooft van een Lochtpijl gestooken zijn. Daer is noch een ander manier, om de geseide letters te maken, zijnde als volgt: maekt de letteren van Was, redelijk dik, en steekt ze matelijk vol Schachten, gevult met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, in forme van letteren die men vertoonen wil, en set ze dan op de Hoofden van Lochtpylen. Dese en diergelijke letteren moet men alleen op de Hoofden van seer groote Lochtpylen gebruiken. De gedaente <pb n="123"/> van dese letteren staet in de veertiende Figuur, geteikent met de letter E. F.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A A. De Letteren van Bordpapier gemaekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B.B.B. De Gaten, daer men de Schachten met Sterre Compositie in steekt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"> <hi rend="i">Hoe men, door Vuurwerken, de Son met sijn uitschietende Stralen vertoonen sal.</hi></head>
<p>LAet een Blikke Doos maken, ontrent twee duimen lang, en een duim breed; op het Deksel moet een gat een halve duim wijd, en tusschen de <hi rend="i">Circumferentie</hi> en het gat moeten acht oogjes van dun Yserdraed gemaekt worden: de oogjes moeten niet rond, maer vierkant zijn, gelijk de kram van een deur, en ook niet hoger op ’t deksel geset worden, als dat’er een dunne rugge van een Mes tusschen in gestooken kan worden; en tusschen de oogjes en <hi rend="i">Circomferentie </hi>moeten acht kleine gaetjes gemaekt worden op een rechte Linie; te weten, achter elk oogje een; steekt dan in elk ooghje een stuk van een Veder, drie duimen lang, sulke als men tot de Horologies gebruikt; steekt die maer pas door de oogjes, en maekt ook gaetjes in de Vederen, die juist op de gaten passen die op het Deksel, tusschen de oogjes en de <hi rend="i">Circumferentie</hi>, gemaekt zijn, en klinkt de Veeren op het Deksel vast, dat ze niet gins en weder schuiven; bind dan op elke Veers einde een Serpent, met de Staert na de Doos toe, ontrent een of anderhalve duim van <pb n="124"/> de Doos; vult dan de monden van de Serpenten met fijn ghestooten Buiskruit, en de Doos met Sterre <hi rend="i">Compositie</hi>, die wit van kleur is; buigt dan al de Serpenten om de Doos, en steekt ze op het hooft van een groote Lochtpijl, met de monden van de Serpenten nederwaerds, hebbende ’t hooft van de Pijl te voren wel bestrooit met Buskruit, en als ze daer in gestooken zijn, soo doet daer een weinigh Katoen op, wel bestrooit met buskruit, en set dan daer een groot Peperhuisje boven op, en ’t sal wel en gedaen zijn; want als de Pijl verteert is, sullen’er de Serpenten uitvliegen, en de Veeren sullen weder recht springen; als dan sullen de Serpenten de stralen van de Son gelijken, en de <hi rend="i">Compositie</hi> in de Doos de Son. De gedaente van dit werk in de veertiende Figuur, is geteikent met de letteren G.H.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Blikke Doos.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Deksel.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De Oogjes aen het Deksel geklonken.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De Veeren, daer de Serpenten aen gebonden zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De Serpenten neder gebogen, om op de Pijl te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">F.F. De Serpenten, schietende haer stralen uit in de Locht.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="125"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een aerdige Aerdpijl te maken, die gins en weder spelen sal.</hi></head>
<p>Neemt een aerdpijl van een Duim Diameters, en steekt de Staert van de Pijl in een opgeblasen Blaes, en bind het vast en stijf toe; steeekt dan dese pijl aen brand, en werpt ze van u, die dan geduurig gins en weder sal spelen, tot dat ze verreert is. De gedaente van dit werk is in de veertiende Figuur, geteikent met de letteren I.K.</p>
<list>
<item><hi rend="i">I. De groote Pijl, in de Blaes gebonden.</hi></item>
<item><hi rend="i">K. Een Serpent, in een kleine Blaes gebonden.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Aerdkloot te maken, die geduurig in motie sal zijn, tot dat ze verteert is.</hi></head>
<p>LAet een Kloot maken, van heel licht Hout, en saegt ze midden door, in twee stukken; maekt dan in yder helft van de Kloot twee kerven, soodanig, dat de kerven op malkanderen passen, als de Kloot aen malkander geset is; in welcke kerven twee pylen geleit moeten worden, die gebonden moeten zijn, als men de Lijnloopers bind, de mond van de eene by de Staert van de ander; lijmt dan de Pylen aen de eene halve Kloot vast; en smeert de ander helft overal in de kerven met warmen Lijm, en legt ze dan op de eerste helft, daer de pylen in gelijmt zijn; lijmt dan de twee halve klooten aen malkanderen vast, <pb n="126"/> sonder te vergeten, dat’er een kerf in de Kloot gemaekt word, door twee pylen, aen malkanderen gebonden, heen, op dat, als de eerste pyl verteert is, de tweede een lochtgat hebben sou, waer door ’t sijn effect mag hebben, anders sou het maer soo lang duuren, als de eerste pijl; bedekt dan het lochtgat met een Papier daer op gelijmt, en ’t sal gereed zijn; steekt het dan aen brand, en gy sult u begeerte hebben. De gedaente van dit werk is in de veertiende Figuur, geteikent met de letteren L.M.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. De twee halve Klooten.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De Plaets uitgehold, om Pylen in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. Het stellen van de Pylen in de Kloot.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander Klootje te maken, dat langer duuren zal.</hi></head>
<p>LAet twee houte kopjes maeken, soodanigh, dat ze, als sy op malkanderen gevoegt zijn, een perfecte ronde Kloot maken; in welke stukken ghy twee stukken hout moet passen, en dat op dese manier: gy moet de grootte van de binnenste zyde van de Kloot op een ligt stukje van een Plank trekken, omtrent een duim dik; verdeelt dan den Cirkel, soo getrokken, in ses gelijke deelen: als gy de ses punten gevonden hebt, legt dan een Winkelhaek op twee van de punten, en trekt een rechte Linie; doet insgelijks op alle de ses <pb n="127"/> punten, en snijd het plankje na de lijntjes af, dan sal het seskantig zijn; welcke seskanten ontrent een halve duim diep moeten uitgeholt zijn; voeght dan die twee seskantige Planckjes heel vast op de twee halve Klooten, en maekt luchtgaten daer de hoecken van de Planckjes komen; neemt dan ses pylen, aen malkanderen gebonden, in sulcker voegen als men ze voor een Vuurrad bind; elke pijl moet juist soo lang zijn, als de kerven in de seskantige plankjes; bind dan de pijlen vast aen de helft van de Kloot, en neemt dan de andere helft van de Kloot, en legt ze op de pylen, die in de eerste helft gelijmt zijn; bind dan de twee halve Klooten vast en lijmt Papier over de ses Lochtgaten van de Kloot heen, en ’t is gedaen: Maer men moet niet vergeten een teiken te geven op het Lochtgaetje van de eerste pijl, die eerst branden sal, of daer men ’t aen brand steken soude; en als men ’t gebruiken wil breekt men ’t Papier, dat op het eerste Lochtgaetje gelijmt is, op, en steeckt de eerste pyl aen brand; en als het wel aen branden is, werpt men ’t soetjes van zich; want soo men ’t hard weg werpt, sal het van malkanderen bersten. De gedaente van dit werck is in de vijftiende Figuur, geteikent met de lettteren A.B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid de halve Kloot, met het seskantige Hout daer in gepast.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De manier hoe men de Pijlen in de halve Kloot stelt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="128"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men door Vuurwerken een Draek, uit een Spelonk loopende, vertoonen zal.</hi></head>
<p>LAet een Draek maken van fijne Rijsjes, als de Mandemakers tot sijne Mandetjes gebruiken, of men kan ze van Bordpapier op een vorm maken; het lichaem moet hol zijn, op dat’er een seer groote pijl mag ingestoken worden, met de mond van de pijl na de Staert van den Draek, en dwers door het midden van ’t lijf, dicht onder den buik, moet een As vast gemaeckt worden; op welken As twee Raders moeten spelen, juist van de selve grootte als de twee voorschreven Raders die op de Aerde loopen; want den Draek sal door het draijen van de Raders voort loopen; en om den Draek een rechte beweeging te geven, moet men onder het lichaem een stukje Hout passen, dat langs het lijf loopt, tot de Staert toe; en aen dat Houtje moet’er noch een stukje gepast zijn, Winkelhaekse wijs, van de Staert tot de grond toe; in welk stukje een kleine Katrol moet zijn, om ze, nae begeerte,’t zy dan na de rechter of slinker zyde, te stieren; steekt dan in elk oog een kleine Vuurpijl, met de mond van de pijl binnewaerts, die dan door het loopend Vuurtje, van de pijl die in ’t midden van het lijf gestelt is, aen brand zullen geraken; en ook soo sullen alle de Schachten, of ’t hol van zijn Wiekjes, niet anders zijn als kleine Serpenten, ingestoken met de monden nederwaerds, om aen brand te geraken, gelijk de andere, dat alles seer heerlijk sal zijn. Als nu den Draek soo gereed en geprepareert is, en aen brand sal gesteken worden, soo moet gy hem soo voegen, dat </p>
    <pb n="t.o. 128"/>
    <figure>
        <p><xptr to="babi001pyro02ill0015.gif"/></p>
    </figure>
    <pb n="129"/> <p> hy sal schynen uit een Spelonk te loopen, dat ten eersten door des selfs holligheid geschied, en dat op dusdanige manier: laet een Spelonk maken van Bordpapier, passelijk groot; en dan in een robuste of confusiense manier, als of ze uit een Klip van een Steenrots gehouwen waer; bestrijkt de buitezyde over al met een dunne Lijm, en werpt daer op een Linie, en strooit daer eenig glinsterende Sand, gestooten Schelpen, en ruige Groente op, gelijck in ’t wilde een spelonck gestelt is, dat een groot gedruis sal maken; en men moet ze aen de Staert aen brand steken, en als dan salt’er voort uit loopen. De gedaente van dit werk is in de vijftiende Figuur, geteikent met de letter C, waer van,</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De twee Raders die de beweeging doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Roer of Staertstuk, om den Draek recht te houden in zijn motie</hi>.</item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men maken sal dat twee Draken, tegen malkanderen uit twee Spelonken loopende, veel Vuur op elkander sullen uitspouwen.</hi></head>
<p>HEbbende twee Draeken van de grootte en swaerte gekregen, en gestoffeert met pylen en Vuurwerken, als in ’t voorgaende verhael geseid is; dan moet ghy twee holle schuilplaetsen maken, die quansuis, als voren, de Spelonken sullen wesen gemaeckt, <pb n="130"/> daer ze uitloopen moeten, ten minsten sestig a tachtig treden van malkanderen, en set ze op een heel gelijke plaets, op dat ze sonder belet, vry mogen loopen; en maekt dan in het midden van beide Spelonken een teiken, en dat op een rechte Linie; legt dan van de eene Draek tot de ander een loopend Vuurtje; als mede moet op de twee Vuurpylen die in den Staert van de Draeken steken, een Papiere Kas gebonden zijn, op yder pyl eene, die aen de monden van de pylen moeten vast gemaekt worden; welke Kas of Kardoes met ghestooten Buskruit en een weinig gestooten Houtskool moet gevult worden; en dan moet gy de Kas neder buigen, tot de Aerde toe, op dat ze door het loopend Vuurtje aen brand sou geraken; steekt dan het loopend Vuurtje, in ’t midden daer daer gy het teiken geset hebt, aen brand, en sy sullen gelijk aen brand raken, tegen malkanderen uit komen, en Vuurspouwen. De gedaente van dit werk is in de vijftiende Figuur, geteikent met de letteren D.E.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. De twee Draken.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De twee Vuurraders, die ze alle beide beweegen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee Houten, die de Draken recht stieren.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De twee Spelonken.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De teikening tusschen de twee Draken, daer men ze aen brand steekt.</hi></item>
</list>
    <pb n="t.o. 130"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0010.gif"/></p>
				</figure>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="131"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Schermschild te maken, dat ontrent honderd Serpenten uitwerpen zal.</hi></head>
<p>MAeckt een Schild van ligt Hout ontrent van twaelf duimen <hi rend="i">Diameter</hi> in ’t ronde, of meer of na ’t u goed dunkt, haelt dan op de buitenkant van dit Schild een Slangen trek, welken Trek moet uitgeholt zijn ontrent een halve duim diep, en een halve duim wijd; op welken holte verscheide Houtjes moeten gevoegt zijn, met gaten daer in, om’er de Serpenten in te steken, vult dan de holte met een trage <hi rend="i">Compositie</hi>, daer geen oly of Gom in is, op dat de Rook van de <hi rend="i">Compositie</hi> door de flank niet lastig sou vallen; als dan de holte gevult is, voegt’er dan de Houtjes op, en lijmt ze vast aen de buitekanten van den Slangen trek van de <hi rend="i">Centrum</hi>; in de <hi rend="i">Circumferens</hi> moeten kleine ooghjes geslagen zijn, tot elk gat eene, daer de Serpenten in gestoken zijn, welke oogjes ontrent twee duimen hoog van het Schild moeten zijn, met de oogjes recht tegen de gaten over, daer men de Serpenten in steekt; dese ooghjes dienen om de Serpenten recht te houden en te bewaren voor het uitvallen; steekt dan door de oogjes in elk gat een Serpent, soo lange, tot dat het schild vol Serpenten is; en steekt in den <hi rend="i">Centrum</hi> van het Schild een groote Slagpyp, soo dat, als men het aen de <hi rend="i">Circumferentie</hi> aen brand steekt, de Serpenten’er d’eene na d’ander tegens een party sullen uitvliegen, en als het tot den <hi rend="i">Centrum </hi>komt, dan sal het een groote slagh geven, en soo eindigen. De gedaente van dit werk is in de vijftiende Figuur, geteikent met de letteren F.G.</p>
<list>
<pb n="132"/>
<item><hi rend="i">F. Het Schild, met des Slangen ommetrek.</hi></item>
<item><hi rend="i">G. De Schilden, rondom met Serpenten bekleed.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Vuurdegen of Houwer maken sal, om mede te Schermen.</hi></head>
<p>LAet een Houwer maken van hout, ontrent drie duimen breed, en ruim een duim dik op de rugge, welken rugges geheele lengte moet drie duimen uitgeholt zijn; voegt dan op die rugge een stuk Bordpapier, over de geheele lenghte van de Houwer; boort dan verscheide gaten op de rugge, door het Bordpapier, om Serpenten in te steken; alles dan soo gedaen zijnde, soo vult vijf a ses kassen vier duimen lang, meer of min, volgens de lengte van den Houwer, met Sterre Compositie, en legt die Kassen, soo gevult, in de rugge van den Houwer, en tusschen yder Kas moeten twee a drie Serpenten ingesteken zyn, die’er dan uitvliegen sullen soo drae als het aen brand raekt; en als met het dan gebruiken wil, soo moet men ’t aen de punt aen brand steken. De gedaente van dit werk is in de sestiende Figuur, geteikent met de letteren A.B.C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Den Houwer, uitgehold op de rugge.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Den Houwer, met het bordpapier op de rugge gelijmt, hebbende verscheide gaten, om de Serpenten in te steken.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Den Houwer, met Serpenten geladen.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. Het gebruik van den Houwer, met de Schermschilden</hi>.</item>
</list>
    <pb n="t.o. 133"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0016.gif"/></p>
				</figure>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="133"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Slagzwaerd maecken zal, om met beide de handen te gebruiken</hi>.</head>
<p>LAet een vierkant hout maken, twee duimen breed, en een duim dik, en vier voeten lang; en stelt aen ’t eene einde van ’t hout een rond Tafelbord, gelijk een gevest van een Degen, om de handen voor ’t branden te bevryden; als men’er dan mede speelt, soo laet de kanten van ’t Slagzwaert uitgeholt zijn, om pylen op te leggen, gelijk de kanten van de Vuurraders gedaen worden; neemt dan soo veel pylen, als’er gemakkelijk in de lengte leggen konnen; die pylen moeten dan ontrent drie duimen hoogh met fijn gestooten Buskruit en Houtskool gevult zijn, van elks even veel; en aen yder pyl moet gy een wakkere Slag voegen, op de boven geseide manier, in ’t maken van de Aerdpylen: neemt dan die pylen, soo gemaeckt, en boort een gat in ’t einde van yder Slag, tot in het kruit toe; vult die gaten dan, als mede de monden, met fijn gestooten Buskruit; aldus neemt die pylen, soo geprepareert, en lijmt ze aen de kanten van het Swaerd, op dese manier: leght de monden van de pylen na ’t einde van het Swaert, en steekt de Staert van de eerste Pyl in de mond van de tweede, en de Staert van de tweede in de mond van de derde, en soo voorts, tot de leste toe; neemt dan soo veel stukken Papieren, als’er pylen op het Swaerd zijn, en lijmt de Papieren op de pylen, daer ze in malkanderen gevoeght zijn, en begeert ghy, dat beide zyden met een aenstekingh gebruikt worden, soo moet gy ontrent het midden van de breedte van ’t Swaerd een goot <pb n="134"/> laten schaven, van ontrent een quartier duims diep, en een quartier duims breed; dan moet men een gat boren onternt de Staert van de leste pyl, by het gevest, tot in de geseide Goot, welk gat met fijn gestooten Buskruit moet gevult zijn; legt dan in die Goot een loopend Vuurtje, tot het einde van ’t Swaerd toe; dan moet ghy een gat booren aen ’t einde van ’t Swaerd, in de geseyde Goot, tot aen de ander kant van ’t Swaerd toe, by de mond van de pyl die’er aen gebonden is, vult dan dat gat ook met gestooten buskruit, soodanigh, dat het de pylen aen de andere zyde aen brand steeckt: dan is het klaer. Plakt dan een papier over de geseide Goot, om het loopend Vuur voor uitvliegende vonken te bewaren; dan is het klaer om aen te steken; en als gy ’t aensteken wilt, soo moet gy voorsichtigh zijn, dat gy de verkeerde zijde niet eerst aensteekt; want dan sou het een groote confusie maken, en daerom moet gy het eerst aensteeken daer de Goot niet is, gelijk beduid werd in de Figuur. De gedaente van dit Slagzwaerd is geteikent in de seventiende Figuur, met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid het Slagzwaerd</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het ronde Gevest, om de handen van de vonken te bevryden.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De Handgreep.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D. De Pylen aen de eene kant, die eerst branden moeten.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E.E. De Caneel of Goot, daer het loopend Vuur in geleid is, om de Pylen die</hi></item>
</list>
    <pb n="t.o. 135"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0017.gif"/></p>
				</figure>
<list>
<pb n="135"/>
<item><hi rend="i">aen de ander kant zijn, aen brand te steeken.</hi></item>
</list>
<p>Alsoo ik genoegzame verklaring gedaen heb van de Vuurwerken die haer werking op de Aerde doen, soo sal ik mede beschijven, hoe men de Vuurwerken, die op het water spelen, maken sal; welke Vuurwerken seer wonderlijk sullen schijnen te wesen: dewijle dat de twee Elementen, te weten, Vuur en Water, malkanderen seer tegenstrydig zijn: Des sal ik, als een intree tot die werken, eerst het maken van Waterpylen ontboezemen, en daer na het maken van Waterballen, Meerminnen, en diergelijcke.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Waterpijl maken sal.</hi></head>
<p>MEn moet de Waterpylen maecken in een Vorm die in ’t gat ruim een duim in zijn <hi rend="i">Diameter</hi> is; dan maekt men Kassen tot die Vorm, gelijk men de Kassen voor de Lochtpylen doet, en vult ze met de geseide Water-Compositie, vier duimen hoogh: Dan neemt men z’er uit, en doet’er de Rol in, op de Compositie, en trekt het met de pees, tusschen de Compositie en de Rol, toe, gelijk men aen de Serpenten en Radpylen doet, om een Slag te maken; als dan maekt men op de pijl een Slag, op de vorige manier, en bind die aen het einde toe; voorts neemt men twee oncen Smeer, een once Hars, en een once Was, en smelt dat te samen, en bestrijkt’er de pylen mede, en laetse droogen; als dan zijn sy klaer om aen te steken: En als <pb n="136"/> men ze aensteken wil, soo vult men de monden van de pylen met de selve <hi rend="i">Compositie</hi> daer ze van gemaekt zijn, en steekt het met een Lont aen. De gedaente van dese pyl is geteikent in de seventiende Figuur, met de letter B.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Waterpijl maken sal, die, als ze verteert is, vijf a ses andere sal uitwerpen</hi>.</head>
<p>OM dit te doen, soo moet gy een pyl van ontrent twee duimen <hi rend="i">Diameters</hi> maken, en vullen ze, gelijk voren, met Water-<hi rend="i">Compositie</hi> tot Water-pylen, ontrent vijf duimen hoog; neemt dan de pyl uit de Vorm, en snyd het Papier, dat boven de <hi rend="i">Compositie</hi> is, gelijk met de <hi rend="i">Compositie</hi> af; neemt als dan een vel Papier, en rolt’er de geseide pyl in, gelijk men Lochtpylen in de Papieren rold, als men ander kleine Vuurwerken op de Lochtpylen doen wil; neemt dan juist met een passer het midden van de gevulde pyl, sonder het Papier, en boort in het midden een gat, tamelijk groot, tot in de Compositie: Neemt dan een geprepareerde Slag, en steekt de Schacht, die in de Slag is, in ’t geseide gat, dat in de pijl gemaekt is, en bind dan de Slag vast aen de pyl: Neemt dan soo veel pylen, als in ’t geseide Papier, dat om de pyl gerold is, gaen konnen, en strooit een weinig gestooten Buskruit op den Bodem van ’t omgerold Papier, en vult mede de mond van elke pyl die men’er in steekt, met gestooten Buskruit; steekt dan een tamelijke groote Slag in ’t midden van den pyl, en doet de kleine <pb n="137"/> pylen rondom de Slag, en doet een weinig geplukten Katoen tusschen de holligheid van de pylen en de Slag in, om het Buskruit te bewaren voor gins en weder te hutsen, door de motie van de Waterpyl; en doet boven op de andere pylen een weinigh geplukt Katoen, en bind het overblyvende Papier daer seer vast op, steekt dan dese pyl, soo gemaekt, in een doopsel van Smeer, Pik, en Hars, van elks even veel, om de pyl voor ’t intrekken van ’t Water te bevryden, en dan is ze klaer om aen te steeken. En als men ze aensteekt, en in ’t Water smijt, soo sal ze een wyle onder Water duuren, en dan weder boven komen, en een slag geven; dan sal ze een wyle op het Water sweven, en weder een slag geven, en meteen ses andere uitwerpen. De gedaente van dese pyl is geteikent in de seventiende Figuur, met de letter C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Beduid de groote Waterpijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De eerste Slagh, in ’t midden van de Pylen gevoegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De Schacht, die in de Pijl gaet die in de Slagpijp steekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De tweede Slag, die in ’t midden van de klijne Pylen gestelt is, boven op de Water Compositie.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. Het papier dat om de groote Pijl gerold is, om de kleine pylen in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">F.F.F. De kleine Waterpylen, op de groote pijl geset.</hi></item>
<pb n="138"/>
<item><hi rend="i">G.G. De twee Bindsels van de eerste Slagpijp aen de groote pijl.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een vlietende Waterpijl te maken, die op het Water recht uit vlieten zal</hi>.</head>
<p>HEbbende een redelijke groote Waterpijl gemaekt, soo moet men ze, als men ze regelrecht wil doen vliegen, op dusdanige wyse stellen: Men moet een Houtje laten maken van ontrent drie voeten lang, en drie duimen breed, en een half quartier duims dik; snijd het eene einde wat scherp, om dat het door het Water te beter vaert magh hebben; en aen wederzyden van dat Houtje moet men een stuk Kurk vast maken; en ontrent vier a ses duimen van ’t einde, dat scherp gesneden is, moet men ’t Kurk uithollen, om de pylen in te leggen: Men moet mede het Kurk van voren scherp snijden, en onder wat rondachtigh, en maken door het Houtje twee gaten, om’er de pijl op te binden; en als er de pijl aen gebonden is, soo moet men onder aen het Houtje, recht onder de pijl, een stuk dun Lood voegen, wat swaerder als de pyl, om dat de pyl recht om hoogh leggen, en niet op eene zyde vallen soude: Ook moet men een stuck Lood onder aen het uiterste einde van ’t Houtje vast maken; en smeert de pyl met de Stofmenging waer in men de voorgaende pyl doopte, en vult de mond van de pijl met de Compositie daer ze mede gevuld is; legt ze dan op het Water, en steekt ze met een Lond aen brand, en ze sal gezwind voort loo-<pb n="139"/>pen, op een rechte Linie. De gedaente van dese pijl is geteikent in de sevende Figuur, met de letter D.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Waterpijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het Houtje, daerde pijl opgebonden is.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee stukjes Kurk, aen wederzyden het Houtje, die uitgehold zijn, om de pijl in te leggen.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De gaten in ’t Houtje, daer men de Pijl aen bind.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De twee stukken Lood, om de Pijl omhoog te houden.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Waterpijl te stellen, die, als ze verteert is, verscheide andere uitwerpen sal.</hi></head>
<p>MEn moet een pijl maken van een ordinaris grootte, gevuld met de Compositie voor Waterpylen; als dan snijd men ’t Papier, dat boven de Compositie is van de Kardoes, of aen de Compositie af; neemt dan een stuk Bordpapier, ontrent twaelf duimen lang, en vier a vijf duimen breed, en buigt de twee einden van ’t bordpapier tot malkanderen, en lijmt of naeit ze aen malkanderen vast, dan sal het een ronde Kas gelijken; dan neemt men een ander stuk Bordpapier, en snijd het rond op vier duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, dat den bodem van de geseide kas sal zijn, en maekt dat dan <pb n="140"/> aen de rondgeboogen kas vast, en in den <hi rend="i">Centrum</hi></p>
<p>van den Bodem moet men een gat maken, net de grootte van de geseide pijl, soo dat’er de pijl stijf in gaet, dan steekt men de pijl in die kas, soodanig, dat het uiterste einde van de pijl gelijk is met de binnenste zyde van den Bodem, en lijmt de pijl en kas aen malkander vast; dan neemt men soo veel kleine Waterpylen als in de kas gaen komen, en vult de monden daer van met gestooten Buskruit, en strooit een deel fijn Buskruit op den Bodem van de kas, en doet al de kleine pylen in de kas; en tusschen de holligheid van de pylen doet een weinig geplukten katoen, om’er de pylen vast in te houden; dan plakt men een Deksel op de kas, en smeert de pylen en kas over al met gesmolten Pek, om dat het Water de Vuurwerken niet beschadigen mach: Voorts neemt men een stuk kurk, net van de breedte van den Bodem van de geseide kas, en een halve duim dik, en maekt in ’t midden van het Kurk een gat, soo groot, dat’er de pijl net door schiet dan doet men de pijl door het voorseide gat, en schuift het Kurk tegen den Bodem van de kas aen, en maeckt het daer vast: Als dan moet men een Stockje of Rijsje nemen, van ontrent een halve duim dick, en derdehalve voeten lang, en setten een einde van ’t Stokje tegen ’t Kurk aen, en bind het op de pijl, ontrent een duim breed van ’t Kurck, en bind het dan weder op de kerf in den hals van de pijl; en laet aen ’t ander einde van ’t Houtje een oogje maken van Yzerdraed; dan neemt men noch een stuk Yzerdraed, ontrent ses duimen lang, en giet aen ’t eene einde een redelijke sware Kogel, en aen het ander einde <pb n="141"/> buight men een Haekje, dat in ’t geseide ooghje moet gaen; als die Kogel’er dan in gepast is, soo is ze klaer om aen te steken; aengestoken zijnde, sal de kas, door de swaerte van de voorseide Kogels, recht om hoog op ’t Water staen; en de pijl sal onder de voorseide kas in ’t Water branden; en als ze verteert is, sullen alle de kleine pylen seer plaisierig uit de kas vliegen: maer men moet dese en diergelijke Vuurwerken niet van te hoogen plaets afwerpen, en hoe nader het Water, hoe beter, op dat de Vuurwerken binnen in de kas, door al te swaren werp, niet ontsteld werden. De gedaente van dit Vuurwerk is in de seventiende Figuur, geteikent met de letter E.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De waterpijl.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Kas daer boven op.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C.C. De kleine Pylen in de Kas.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De plaetsen daer men de Pylen aen bind.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. Het Stokje daer de pijl aen gebonden is.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. Het Oogje onder aen de Stok.</hi></item>
<item><hi rend="i">G. Het Yzerdraed met een Kogel.</hi></item>
<item><hi rend="i">H. De Kogel.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Een ander Waterbal, die twee verscheide pylen uitschieten, en ten laetsten een groote slag geven zal</hi>.</head>
<p>Dese bal moet gemaekt worden als de voorgaende, maer ze sal een voet <hi rend="i">Diameters</hi> moeten we-<pb n="142"/>sen, mede sal ze twee rye kleine gaetjes moeten hebben rondom het groote gat, dat in het midden is, om’er tweemael soo veel pylen in te steken, en de twee rye gaetjes moeten ten minsten anderhalve duimen dieper zijn; als de eerste rye pylen; en onder de twee rye pijlen moet een groote Slagpijp gevoegt zijn, die een duim lager moet wesen als de tweede rye pylen; en alle de kleine gaetjes, voor de kleine pylen, moeten soo rondom het groote gat geboort zijn, dat ze alle in het groote gat komen, om dat, als de Compositie van de Bal verteert is, de pylen aen brand souden geraken: En als men dese Bal laden wil, soo doet men voor eerst een wakkere Slagpijp in het middenste gat van de Bal, die met fijn gestooten Buskruit geprepareert is; dan vult het groote gat in het midden voort op met de Compositie voor Waterballen, en steekt in elk klein gaetje een pijl; met de mond nederwaerds, hebbende de monden van de pylen met fijn gestooten Buskruit te voren gevult, en dan plakt men over de gaetjes, daer de pylen ingestooken zijn, kleine stukjes Papier, en smeert de Bal over al met Hars en Smeer, onder malkanderen gesmolten, als mede moet men de Papiertjes, die over de gaetjes geplakt zijn, heel vet met Seep besmeeren, op dat de Vonken niet op de Papiertjes vallen souden: Dan past men in het groote gat een Plugge, als voren geseit is; en als die in de Kloot vast gemaekt is, soo boort men dan noch in het midden van de Plugge een kleinder gat als ’t vorige; dan sal’er de Compositie te snelder en krachtiger uit vliegen: Aldus maekt men noch een Pluggetje, om dat gat te stoppen. tot’er tijd</p>
    <pb n="t.o. 143"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0018.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="143"/>
<p>toe dat men ’t gebruiken wil, en ’t sal klaer zijn om aen te steken. De gedaente van dit werk is in de achtiende Figuur, geteikent met de letter E.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Het Gat daer men de Bal aen steekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De ingestooken Plugge, om het kleinder te maken.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De middenste holte met traghe Compositie gevult.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D. De eerste rye Pylen, die eerst uitvliegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E. De tweede rye Pylen, die lest uitvliegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. De Slagpijp onder aen.</hi></item>
<item><hi rend="i">G.G.G.G. De gaten, daer men de Pylen door in ’t Gat steekt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander Waterbal te maken, die op vijf verscheide reisen andere Pijlen uitschieten zal.</hi></head>
<p>LAet een Bal maken van licht Hout, en ontrent een voet <hi rend="i">Diameters</hi>, als het rond gedraeit is; boort in den <hi rend="i">Centrum</hi> van die Bal een gat van ontrent anderhalve duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, en ontrent tien of elfdehalve duimen diep; neemt als dan die Bal en hakt ze ter zyden vijfkantigh, in vijf gelijke deelen; boort dan tussen de hoeken van de vijf kanten, en het gat in den <hi rend="i">Center</hi> van de Bal vijf gaten, soo groot, als ze ’t eenigsins lyden mag, en hold de platte zyden <pb n="144"/> van de Bal net in ’t Kruis uit, om’er pylen in te leggen, als ze uitgehold zijn, soo moet gy op de selve platte zyden vijf stukken Hout passen, en met Houte Pennetjes vast maken, en die Houten, soo vast gemaekt, moet gy een Draeijer weder laten rond draeijen, op dat de Bal haer fatsoen weder hebben mag; als het dan rond gedraeid is, soo teikent de voorseide Houtjes, die ter zyden den Bal vast gemaekt waren, en neemt z’er alle af, en legt ze apart; neemt dan vijf Waterpylen, en bind ze aen malkanderen, gelijck men de Radpylen doet; vult dan eerst het gat in den <hi rend="i">Center</hi> van de Bal met Water-<hi rend="i">Compositie</hi>, en set het wel aen met een Stamper, die’er toe past; als dat gat gevuld is, dan moet gy een klein gat boren door een van de vijf groote gaten, tot in de <hi rend="i">Compositie</hi> van ’t middenste gat, om’er een loopend Vuur in te doen, op dat, als de <hi rend="i">Compositie</hi> in ’t midden van de Bal verteert is, het de pylen, die in ’t groote gat zijn, dat in een van de vijf hoeken geboort is, daer soude doen uitvliegen; neemt dan de vijf pylen, die aen malkanderren gebonden zijn, gelijk men de Radpylen doet, en leght de mond van de eerste pyl aen de kant daer de pyl eerst uitvlieght, hebbende te voren een klein gaetje geboort in die uitgeholde kant, tot in den Bodem van dat gat, daer de pylen in gesteld zijn, die’er eerst sullen uitvliegen, om dat, als’er die pylen uitvliegen, de eerste pyl, aen de kant van de Bal gestelt, aen brand soude geraken; lijmt dan die pyl aen de kant van de Bal vast, en aen de tweede hoek, die aen de Staert van dese pyl is, moet gy ook een gat boren, tot in den bodem van ’t gat daer de kleine pylen in gestelt zijn, die <pb n="145"/> ’er de tweede reis sullen uitvliegen; en doe so met de derde, vierde, en vijfde; en tusschen de eerste en de leste pyl, die aen de kant gestelt zijn, moet gy een stuk Koper of dun Yzer insteeken, om dat de eerste pyl de leste niet aen brand mag steeken, en alsoo een confusie make; Als al de vijf pylen aen de Bal soo gestelt en vast gelijmt zijn; neemt dan de vijf stukken Hout, die op de kanten gepast zijn, en set elk stuk op zijn teikening, en lijmt ze aen de Bal vast; daer na neemt ontrent dertig kleine pylen, of meer, soo men’er meer in kan krygen, en bestooit de Bodemen van de vijf gaten, die rondom den <hi rend="i">Centrum</hi> geboort zijn, en steekt in elk gat ses pijlen, hebbende de monden van al de pylen gevult met fijn gestooten Buskruit; doet dan tusschen de pylen een weinigh geplukte Katoen, om ze van schommelen te bevryden, en plakt op yder gat een stuk Papier; als dan past een Plugghe in des <hi rend="i">Centers</hi> gat, en maekt ze vast met een Yzere Plaetje, als voren, en boord door de voorseide Plugge een gat van ontrent van een halve duimbreed wijd, om ze daer door aen braed te steeken; doet daer dan weder een klein Pennetje in, om het te stoppen, tot’er tijd toe, dat ghy het gebruyken wilt: En als gy het gebruiken wilt, soo vult het voorseide gat met Water-<hi rend="i">Compositie</hi>, en steekt het aen; als het aen brand is, werpt dan de Bal in ’t Water, en ze sal een tijd lang seer helder en klaer branden, tot dat ze verteert is; en dan sal ze een ander uitwerpen, en meteen de pylen, die aen de kant van de Bal gestelt zijn, aensteeken; daer na sal de Bal rond draeijen op het Water, tot dat de pyl verteert is, en dan weder ses kleine pylen uitwerpen, en met een <pb n="146"/> de tweede pyl, die aen de kant gestelt is, aen steken; en soo sal ze haer motie continueren met rond draeijen, en pylen uit te werpen, tot dat ze allegaer verteert zijn. De gedaente van dit Rad staet in de seventiende Figuur, geteikent met de letter F.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A. De Kloot, vijfkantig gesneden.</hi></item>
<item><hi rend="i">B.B. De vijf Stukken die op de vijf kanten gepast zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het gat in den Center van de Bal.</hi></item>
<item><hi rend="i">D.D.D. De vijf Gaten, aen de vijf hoeken gemaekt, om kleine Pijlen in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E.E.E. De uitgeholde kanten, om de pijlen in te leggen, die aen de kant komen.</hi></item>
</list>
<p>Dese kloot soo gemaeckt, moet gy niet vergeeten overal met Pik of ander goed te smeeren, om het voor ’t bederven te bevryden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander slag van een Bal te maken, met verscheide Yzere slagen, alias Kamertjes; en hoe yder Kamertje een kleine Waterkloot uitschieten zal.</hi></head>
<p>LAet een Kloot maken van twaelf duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, en boort in het midden een groot gat van twee duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, en elf duimen diep, en holt ze noch meer binnen uit, soo veel als ghy immers kond; boort dan rondom de Kloot verscheide kleine <pb n="147"/> gaetjes, van een duim <hi rend="i">Diameters</hi>, op een spirael Lijntje, in welke gaetjes de Kamertjes moeten steken; welke Kamertjes aldus moeten geprepareert zijn: het Laedgat van de Kamer moeten aan het achtereinde van de Kamer zijn, en aen de monden van de Kamers moeten rondom aen de buitenste zyden yzere Plaetjes gesoudeert zijn; in welke plaetjes verscheide kleine gaetjes moeten gedrilt zijn, om de Kamers daer mede aen de Kloot vast te spykeren, laed dan de Kamers met een of twee Vingerhoede vol goed Buskruit, en set daer op een van de grootste slag van Sterren, in dier voegen, als voren verhaelt is in ’t maken van Sterren; vult dan het groote gat met de voorgaende Compositie voor Waterballen, en neemt de Kamertjes, en steekt ze in de gaten die rondom de Kloot geboort zijn, en spijkert ze vast, en plakt over de monden van de Kamertjes Papiertjes, als voren, en smeert de Kloot heel vet met Hars en Smeer, onder malkanderen gesmolten; dese Bal dan, soo geprepareert, moet een kas van Kanefas gemaekt hebben, en digt aen de Kloot genaeit, en daer na in dit volgende goed gedoopt zijn, te weten, drie deelen Hars, twee deelen Pek, en een gedeelte Smeer, onder malkanderen gesmolten: Dese Bal moet dan rondom met Kanefas genaeit zijn, en dat heel strak of stijf, en over al met dese volgende Stofmengingh gesmeert zijn, te weten, drie deelen Hars, twee deelen Pek, en een gedeelte Smeer, onder malkanderen gesmolten. De gedaente van dese Bal is in de achttiende Figuur, geteikent met de letteren F.G.</p>
<list>
<pb n="148"/>
<item><hi rend="i">F. Beduid de binnenste zyde van de Bal, waer van,</hi></item>
<item><hi rend="i">A.A.A.A. Beduid de Slagpypen, die met haer Laedgaten tegen de Compositie aen leggen.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Het middenste Gat, ghevult met een trage Compositie.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Een groote Slag onder aen de Bal gevoegt.</hi></item>
</list>
<p>De tweede Figuur G. Beduid de Bal voltooit, uitgenomen ’t besmeeren van de selve.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A.A. De Yzere Slagpijpen, aen de buite zyde vast gespijkert.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Waterbal te maken, die met groote kragt op het Water branden zal.</hi></head>
<p>WEtende te voren van wat grootte men de Bal maken wil, soo neemt de <hi rend="i">Circumferentie</hi>, en dan de helft daer van; als gy dan de Passer op de wijdte van de halve <hi rend="i">Circumferentie </hi>gezet hebt, soo trekt op die wijdte een Cirkel op een stuk goed sterk Kanefas, en snijd dien Cirkel daer uit, die de helft van u Bal sal zijn, soo dat, als men twee sulke stukken aen malkanderen naeit, het een Kas sal zijn na u begeerte: By exempel, men wilde een Bal hebben van ses duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, van soo een Bal moet de <hi rend="i">Circumferens</hi> zijn, als, seven tot twee-en-twintig, ’t welke is achtien <pb n="149"/> en ses sevende duimen, soo dat de helft is negen en ses veertiende duimen, dat dan den <hi rend="i">Diameter</hi> van het rond stuk Kanefas moet zijn, soo dat, als twee van dese stukken aen malkanderen genaeit zijn, het een Bal worden zal, weinigh minder als ses duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, maer men moet’er de twee stukken Kanefas niet rondom naeijen, maer een openingh laten, om de Bal daer mede te vullen: hebbende dan soo een Kas gemaekt, soo moet men voort gaen, om die te vullen, dat op dese manier geschied: men moet eerst drie a vier Lepels vol van de <hi rend="i">Compositie</hi> voor Waterballen in de Kas doen: dan neemt men een Stok, die op het einde rond gedraeit is, en set de Compositie met die Stok dight op malkanderen; dan doet men’er drie a vier Lepels vol van in, en set het weder met de Stok aen, als voren; en soo doet men tot dat de Kas gevult is; en als men aen het vullen is, soo moet men de Bal met de hand fatsoeneren dat’er geen builen in zijn: soo ghedaen hebbende, dan naeit men de Bal dight toe, neemt een dun Koordetje, en bind de Bal daer mede heel vast en digt aen malkanderen; en in het binden moet men een oogje maken, of’er een einde van het Koordetje aen laten, om de Bal daer by te hangen of te regeeren in het aensteken; en aen wederzyden van het ooghje maekt men een gat, ontrent een derde duim diep, daer steekt men dan twee houte Pennetjes in, die’er in sluiten; als dan maekt men het doopsel van Hars, Pek, en Smeer, van elks even veel; voorts neemt men de Bal by het ooghje, en doopt z’er eens a twee maelen in: maer tusschen yder indooping moet men de Bal kout laten worden, <pb n="150"/> op dat ze wat dikker van de doopingh mag zijn, om ze te beter van het Water te bevryden: En als men dan die Bal gebruiken wil, dan moet men’er de twee Pennetjes uit trekken, en de gaetjes met fijn gestooten Buskruit vullen: Aldus dan steekt men ze aen brand, en werpt ze in het Water, waer in men groot vermaek sal sien: maer weest voorsichtigh, dat de Bal ter degen aen brand is, voor en al eer gy ze weg werpt; want anders sal het werck vruchteloos zijn. De gedaente van dit werck is in de achtiende Figuur, geteikent met de letteren A.B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A.A De twee stukken Kanefas rond ghesneden.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Bal, opgemaeckt, en rondom gebonden.</hi></item>
<item><hi rend="i">C.C. De twee Pennetjes die in de Bal gestooken zijn, om ze te bewaren tot het ghebruik.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander Waterbal te maecken, die verscheide slagen geven zal.</hi></head>
<p>LAet een holle Kloot maken, in twee stukken, gelijk twee houte Kopjes, soo dat, als die twee stukken aen malkanderen gevoeght zijn, het een ronde Kloot sal wesen: In dese Kloot moeten verscheide gaten geboort zijn, soo groot, dat’er in elk gat een Ganse-Schacht gaen magh, die’er effen in past, <pb n="151"/> maekt dan soo veel Slagpypen, als ghy tot dese Bal gebruiken wilt: Hoe die Slagpypen gemaekt moeten zijn, is boven aengewesen: hebbende dan soo veel Slagpypen gemaekt, als gy tot sulken Bal van doen hebt, vult dan de twee halve Klooten met de Compositie voor Waterballen, heel stijf en dight aen malkanderen; als sy gevult zijn, voegt dan die twee halve Klooten aen malkanderen, en lijmt ze vast, en bind het rondom met gloeijend Yzerdraed vast: maer weest in het binden voorsichtigh, dat ghy het Yzerdraed over de kleine gaetjes, die gemaekt zijn, om’er de Schachten in te doen, niet en bind; maer gy moet het Yserdraed tusschen de gaetjes omwoelen, en ’t zoo over al vast en stijf binden. Neemt dan de Slagpypen, en boort in ’t midden van de selve een gat, om’er een Schacht in te steken; steekt dan een Schacht in de Slagpijp, gevult met fijn gestooten Buskruit: neemt dan de Slagpyp by de Schacht, en doopt ze over en over in gewarmt Pek, om ze in het Water van schade te bewaren; neemt dan de Slagpypen, soo geprepareert, te weten als ze alle in dier voegen in Pik gedoopt zijn, en steekt daer van in elk gat een, tot dat de Kloot rondom gevult is; maekt dan in die Kloot een redelijk groot gat, ontrent de grootte van een Halfvats Plug gat, om de Kloot daer by aen brand te steeken; stopt dan dat gat met een Plugge, en over de Plugge moet gy een yzere Plaetje, van ontrent drie duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, vast spijkeren, om dat, als de Bal aen brand is, de Plugge ’er niet uitschieten soude; en door het yzer en de Plugge moet gy een gat maken van ontrent een halve duim <hi rend="i">Diameters</hi>; doet dan een <pb n="152"/> Pennetje in dat gat vast, om dat’er de Compositie niet uitvallen mag, en versiet het over al met gewarmt Pik, en het sal gedaen zijn, tot dat gy ’t gebruiken wilt; als wanneer gy niet meer te doen hebt, dan’er het Pennetje uit te nemen, en het gat te vullen met gestooten Houtskool en gestooten Buskruit, te samen gemengt: steekt ze dan aen brand, en werpt ze in ’t Water. De Compositie tot dese Bal moet een trager Vuur zijn als de voorgaende, om dat ze meer lucht hebben moet door het uitvliegen van de Slagpypen; en daerom salmen’er een trage Compositie toe gebruiken. De gedaente van dit werk is in de achtiende Figuur, geteikent met de letter C.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. A. De Bal.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. B. De Slagen.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. C. De Schachten, die in de Bal gestoken zijn, om de Slagen aen brand te steken.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Waterbal te maken, die verscheide pijlen uitwerpen zal.</hi></head>
<p>LAet een Kloot maken van ontrent acht duimen <hi rend="i">Diameters</hi>, van ligt Hout, en boort in het midden een gat, ontrent twee duimen wijd en sevendehalve duimen diep, boord dan rondom dat gat selve acht kleinder gaetjes, die dienen sullen om pylen in te steeken, en daerom moet gy de gaten maken nae de grootte van de pylen die gy’er in steken wilt; want sy moeten’er vry en liber uit gaen, en de kleine gaetjes <pb n="153"/> die rondom het gat geboort zijn, moeten schuins wesen, soo dat de kleine gaetjes, boven op de Kloot, een duim van de groote moeten zijn; en onder die Kloot moeten de kleine gaetjes in het groote gat komen; vult dan het groote gat met de voorgaende Compositie voor de eerste Kloot, en steekt in elk klein gat een pyl, met de mond nederwaerds; en plakt boven over de kleine gaetjes papieren, en smeert dan de papieren heel wel met Hars en Smeer, onder malkanderen gesmolten, en maekt ze daer na vet met Seep, op dat’er de vonken niet op vallen, en alsoo een confusie maken mogen: dat gedaen zijnde, laet een Plugge draeijen, die wel klemt in het groote gat, en klopt ze daer dan wel vast in met een Hamer; en soo de Plugge dan met het opperste gedeelte van de Kloot niet over einde komt, snijd ze dan met de Kloot gelijk, of boort dan wederom in de geseide Plugge een gat, ontrent een halve duim wijd; op dat het Vuur door het kleine gat te krachtiger en snelder uitvliegen mag; en op die Plugge moet gy een stuk Yser of Blik spykeren, als voren, in ’t maken van de ander Bal; als dat dan in sich selven verteert is, soo sullen alle de pylen een kleine hoogte in de Logt op vliegen, en daer na gins en weder op het Water vallen. De gedaente van dese Bal is in de achtiende Figuur, geteikent met de letter D.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De plaets daer men de Bal aensteekt.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. B. De Plugge, daer in gedaen, om het gat kleinder te maken.</hi></item>
<pb n="154"/>
<item><hi rend="i">C. Het middenste gat van de Bal, met Compositie gevult.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. D. De gaten rondom de Bal, om kleine pylen in te doen.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. E. De kleine Pylen, in de Bal gedaen.</hi></item>
</list>
<p>Daer zijn verscheide Ballen, soo wel voor het Water als voor het Land, die uit den Mortier geschooten moeten worden, en om dat het gebruik van den Mortier wat naeukeurig is, soo heb ik de proportie daer van geschreven; zijnde de selve als volgt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Van de Proportie van den Mortier.</hi></head>
<p>OM dat den Mortier dikwils in Vuurwerken gebruikt word, soo sal ik’er hier de Poportie en het gebruik van verhalen, voor soo verre het in onse Vuurwerken noodig is: de Proportie van den Mortier is verscheide, na het den Werk-meester belieft; gemeenelijk word dese Proportie gebruikt drie <hi rend="i">Diameters</hi>; van den mond des Mortiers sal de lengte zijn van ’t eene einde tot het ander twee <hi rend="i">Diameters</hi>, van den mond tot de lengte van de Kamer van binnen, die daer by geladen word, moet ze maer half so wijd zijn, als de mond van den Mortier; de reden, waerom dese Mortieren soo kort zijn, is, om dat men gemakkelijker by de Vuurkloot komen magh, om die aen brand te steeken. De Proportie is verder verklaert in de volgende Figuur. De Proportie van het Buskruit, dat men tot dese Mortier gebruiken moet, is twee oncen tot een</p>
    <pb n="t.o. 155"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0019.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="155"/>
<p>Steene Kogel, en een once tot een Vuurkloot. De gedaente van dese Mortier is in de negentiende Figuur, geteikent met de letteren A. B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Den Mortier ontleedet, waer van</hi></item>
<item><hi rend="i">A. A. Den Diameter of hoogte van’t gat is.</hi></item>
<item><hi rend="i">A. B. De lengte van de holligheid.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. B. Den Diameter van de Kamer des Mortiers, daer men ze laed.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. C. De lengte van’t Kamertje.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. C. Den Bodem van ’t Kamertje.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. D. De dikte van de twee Ooren daer het op draeit.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. E. De lengte van de twee Ooren.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Den Mortier op een Rapaerd geleid.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Bal voor een Mortier te maken, die veele Sterren in de Locht zal werpen.</hi></head>
<p>DEse Bal moet van Kanefas gemaekt, en soo geproportioneert worden, dat ze, als de Bal volkomelijk gemaekt is, even soo groot is, als de boor van de Mortier; als gy dan soo een Kas gereed hebt, soo moet gy voort gaen, om ze in de volgende manier te vullen: Op des selfs Bodem moet gy een once Buskruit strooijen, en op dat Kruit Sterren leggen, geprepareert volgens ’t voorgaende onderwijs, en vult de leege plaetsen tusschen de Sterren met fijn <pb n="156"/> gestooten Buskruit; doet daer dan noch meer Sterren boven op, en set in het midden van de Bal een groote Sterre, vult ze dan voort op met Sterren, en de leege plaetsen altijd met fijn gestooten Buskruit, doet soo tot dat gy noch ruim een duim op te vullen hebt, die dan moet opgevult worden met een trage Compositie, als voren geseid is; naeit dan de Bal, soo gevult, digt toe, en bind ze rondom met een dun Koordetje, en maekt met een Priem in de trage <hi rend="i">Compositie</hi> een Laedgat, doch weest voorsichtig, dat gy het gat niet te diep boort, op dat de Bal niet breeken soude voor ’t tijd is; laed dan de Mortier met een once Buskruit, set daer dan een Prop op, en daer na de Bal, met het gat na voren toe; welk Laedgat met een deel gestooten Buskruit moet gevult zijn; een gedeelte moet met gestooten Buskruit, en een ander gedeelte met gestooten Houtkool gevult zijn; set dan de Mortier na de suidpunt, met de mond opwaerds; dan sult gy voort gaen om Vuur te geven, ’t welk geschied als volgt: men moet twee brandende Lonten hebben, in elke hand een; steekt dan de Bal met de eene hand eerst aen brand, en zet straks Vuur met de andere hand aen de Mortier, houdende u hoofd onder des selfs Horisontael-linie, op dat de slagh van de Mortier u niet beschadigen soude: Aldus gedaen hebbende, sult ghy de Bal een mooije hoogte sien vliegen; en als ze op het hooghste is, dan sal ze bersten, en al de Sterren uitwerpen. De gedaente van dese Bal is in de negentiende Figuur, geteikent met de letter G.</p>
<list>
<pb n="157"/>
<item><hi rend="i">A. A De Bal.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De groote Sterre in’t midden gevoegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. C. De andere kleine Sterren.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De plaets die met trage Compositie gevult is.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De plaets daer men ze aen steekt</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een ander slag van Vuurballen voor een Mortier te maecken, die verscheide Vuurpijlen in de Locht schieten zal.</hi></head>
<p>DEse Bal moet van hout gemaekt worden, als de voorgaende, maer na proportie van de Mortier; en ook moet de Compositie snelder als de voorgaende zijn, want anders soude ze continueeren te branden tot dat de Bal wederom op de Aerde quam, daerom is de volgende Compositie tot dese Bal goed, te weten, tot yder pond gestooten Buskruit doet vier oncen gestooten Houtskool, en een once Salpeter; en als gy de Bal met dese Compositie laed, soo moet gy ze hard aen setten, of het soude anders te ras verteeren; dese Bal mag wel wat langwerpigh zijn gemaekt, om de pijls wille, die ses a seven duimen langh moet zijn, om in soodanigen Bal te doen; en als ghy sulken Bal gemaekt hebt, om maer een mael pylen uit te werpen, soo kond gy’er een maken die pylen uitwerpt op twee besondere reisen, gelijk ik verhaelt hebbe in het maken van een Waterbal. De gedaente van dese bal is in de negentiende Figuur, geteikent met de letter D.</p>
<list>
<pb n="158"/>
<item><hi rend="i">D. De Bal.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. E. De plaetsen daer de Pylen in gedaen zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. De trage Compositie.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Schip met Vuurwerken te maken, dat, aen brand gestooken zijnde, motien toonen zal.</hi></head>
<p>LAet een klein Schip maken, maer op sulken manier, dat gy de luiken daer af nemen kond, om’er de Vuurwerken te gemakkelijker in te leggen, achter in het Schip moet een houte Rol gestelt zijn, om op twee yzere Pennetjes te spelen, en voor in het Schip moet ook sulken Rol gestelt zijn, en beide dese Rollen moeten vol Pennetjes steken; op die twee rollen, moet dan een stuk Leder gespannen zijn strak en stijf, gelijk met doet in ’t stellen van de Lederen op ’t Kasteel, om eenige motige van beelden te vertoonen; en op dat Leer moeten sekere beeldetjes gestelt zijn, die gins en weder, van achteren na voren, en dan weer van voren na achteren toe sullen loopen; en op die Rol, die in ’t achterdeel van ’t Schip is, moet een Rad van acht a tien tanden zijn; dan moet ghy een Schroef sonder einde soodanigh van binnen in het Schip stellen, dat ze in ’t geseide Rad loopt, en moet de selve mede soo langh wesen, dat ze achter uit de Spiegel van ’t Schip komt, om aldaer een Vuurrad vast te maecken, dat het geheele werk sal doen</p>
    <pb n="t.o. 159"/>
<figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0020.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="159"/>
<p>gaen; den As van dit Rad moet hol zijn, om dat, als het Rad verteert is, het Vuur soude geven, aen het geschut dat op het Schip te boord leid, hebbende te voren een loopend Vuurtje rondom het Schip geleid, gelijk men op de Kasteelen doet, om ’t geschut daer door d’eene na d’ander te lossen: Achter boven op de Spiegel moet een ronde Kas van Vuurwerken gestelt zijn, gelijk als de Vuurkolf toegesteld word, om’er verscheide Serpenten uit te werpen: maer dese Serpenten moeten met water-Compositie gevult zijn, in ’t fatsoen van een Lantaern die gy soodanig maekt, dat, als het geschut gelost is, de geseide Kas soude aen brand geraken, en dat door een loopend Vuurtje dat op het leste stuk, dat lest gelost word, aen brand sal gestoken worden. Dese en diergelijke Vuurwerken konnen gemakkelijk gedaen zijn. De gedaente van dit Schip is in de twintigste Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A Het Schip.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Rol, daer de Lederen op gespannen zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het Vuurrad dat de rol beweegt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. D. De beelden, op’t gespanne Leer gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De Doos achter op de spiegel geset, met serpenten gevult.</hi></item>
<item><hi rend="i">F. Het Geschut.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="160"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Meermin door Vuurwercken op ’t Water sal doen spelen.</hi></head>
<p>DIt Vuurwerk word gedaen op verscheide manieren, volgens de groote van de Figuur, die men ’er toe gebruiken wil; wil men een Figuur van ses voeten langh gebruiken, soo moet men aldus te werk gaen: men laet een Figuur maken van heel licht hout, dat onder Bootse wijs moet gefatsoeneert zijn met een kiel daer aen; aen welken kiel soo veel Lood moet vast ghemaekt worden, als de Figuur van doen heeft, om de selve recht te balanceren, en te bewaren van omvallen op de rugge; van de selfde Figuur moet men vier a vijf groote Pijlen stellen met de monden na des Figuurs staert toe, maer soodanig, dat ze malkanderen niet raken, en yder pyl moet gestelt zijn als volgt; de staert van de eerste in de mond van de tweede, de staert van de tweede in de mond van de derde, en soo vervolgens, tot de leste toe; stelt dan in de eene hand een Kas, gevult met vlammende Compositie, en in de andere hand een Kas, gevult met Serpenten van Wataer-Compositie. Beide dese Vuurwerken sullen aen brand gestooken worden met een lopend Vuurtje, dat aen de staert van de leste Pyl gevoeght word, en door holle Pijpen langhs het lijf en armen omgebrocht, om de geseide Vuurwerken aen te steeken; dat zeer vermakelijk is om te sien; verscheide Vuurwerken meer ’er door een kostige hand worden gedaen. Van de sommige sal ik verklaringe doen, en sommige sal ick laten tot de practijck van den ver-</p>
    <pb n="t.o. 160"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0021.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="161"/>
<p>standighen Konstenaer: Maer weet, dat ’er vele motien door de hand, op een secrete en heimelijke manier, ghewrocht zijn, die een groote verwonderingh sullen geven, en soodanigh zijn, door sekere Lijntjes, onder de superfectie van het Water gestelt: Het fondament sal ick schrijven. De gedaente van dese Meermin is in de een-en-twintighste Figuur, geteickent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. De Meermin.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Pijlen op het lijf gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het brandende Licht in de eene hand gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. De Kas met Serpenten in de andere hand ghestelt.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Om een Draek te vertoonen, die uit een Kasteel loopen, en door het Water zwemmen zal; tegens welken Draek Neptunis van een ander kant sal komen strijden.</hi></head>
<p>LAet een Kasteel maken op een Vlot, stelt de Vloer van ’t Kasteel ten minsten twee voeten onder Water; de reden daer van volght: neemt dan een Lijntje, en bind dat een voet hoog van de Vloer van ’t Kasteel; welk Lijntje door ’t lichaem van den Draek moet geschoren, op een Vlot vast gemaekt, en ook soo diep gesonken zijn, als de Vloer van het Kasteel; soo dat het Lijntje onder water onsigtbaer moet zijn; stelt dan den Draek op dat Lijntje, gelijck ik in ’t <pb n="162"/> vertoonen van ’t Gevecht van Sint Joris en den Draek geschreven heb; stelt Neptunis mede op de selve manier, als verhaelt: Maer die moet soo gestelt zijn, dat de hoofden boven de Lijntjes blyven; en als gy ze gebruiken wilt, laet dan iemand den Draek aen brandt steken, in sijn bequaeme plaetsen, ’t welck gedaen zijnde, sal sich den Draek, door hulpe van de Kruck, op de Lijntjes gestelt die onder Water zijn, selfs vertoonen; die haer soo drae niet vertoonen sal, of Neptunis sal, gelijck als vertoornt zijnde, dat soodanigen wreeden gedierte in ’t Water siet, daer tegen komen stryden, en ten laetsten den Draek overwinnen. Men mach dit werk soo ordineeren, dat ghy de overwinningh laet hebben die ghy wilt, want die langst in het branden duurt, schijnt de Victory te hebben. Vele rare dingen konnen op het Water getoont worden, die ik, om niet wijdloopigh te zijn, niet beschryven sal: Maer ik sal alleen twee principale stucken verhalen; het eene voor het Water, en het andere voor het Land: maer voor ick die Beschrijvingh begin, sal ik vertoonen het toestellen van een Dolfijn, Bruynvis, of diergelijke, op het Water speelende. De gedaente van dese Beelden staen in de een-en-twintigste Figuur, geteikent met de letter B.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Neptunis op een Zee-paerd.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. Den Draek.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. De touwen daerse op loopen.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="163"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Dolphijn, of Bruynvis, door Vuurwerk, op het Water sal doen speelen.</hi></head>
<p>LAet een Dolphijn of Bruynvis maecken van Bordpapier; boord het lijf vol gaten om de Serpenten in te doen, met de monden binnen in het lijf, en gy moet overal binnen in het lijf loopende Vuurtjes leggen om ’er de geseide Serpenten te doen uitvliegen, en binnen in het lijf sult ghy een geprepareerd hol houtje doen, geheel met Vuurwerken gestoffeert, gelijk onderwesen is in ’t maeken van de grootste slagh van Draken, die door een Kruk bewogen worden; welk geprepareert houtje soodanig in ’t lijf van den Vis moet gestelt zijn, dat alle de Vuurwerken die in het geseide houtje zijn, uit de mond van de Vis sullen schieten; maekt dan onder aen het lichaem een wakkere Waterpijl vast, met de mond van de Pijl na de staert toe, om de geseide Vis zijn gangh te geven; stelt dan die Vis en Pyl op een stuk Kurk, scheepse wys, en voor wat scherpachtig gesneden; en om de selvige in balans te houden, moet men langs de hiel loot doen, om de geseide Vis om hoogh te houden, sommige smeeren het geheele lichaem van de Vis met de volgende Compositie.</p>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Fijn gestooten Buskruit</hi></cell><cell><hi rend="i">vier oncen</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Campher</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Swavel</hi></cell><cell><hi rend="i">een once.</hi></cell></row>
</table>
<pb n="164"/>
<p>Dit alles redelijk dun met <hi rend="i">Oly Delateribus</hi> gemengt, en de Vis daer mede bestreken, soo is ze klaer om aen brand te steecken; steekt ze dan eerst in de mond van de Vis, aen het loopend Vuurtje dat in ’t holle houtje gedaen is, aen brand, en dan weder de Waterpijl, die aen het lijf vast gestelt is, en ze sal voort loopen, en Vuurwerken op ’t water gins en weder schieten. De gedaente van dese Dolphijn is in de twee-en-twintigste Figuur, geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Den Dolphijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. De Waterpijl, aen het Lijf gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. Het stuk van de kurk, daer de Vis op gestelt is.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. Het Lood aen de Kiel van ’t voorseide Scheepje, om de Vis om hoog te huoden.</hi></item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Generael werk maken zal, om op ’t Water te vertoonen.</hi></head>
<p>HEbbende een bequaeme plaets, om soodanigh werck in het werck te stellen, dat een mooi breed Watertje zy, dan sult gy de bequamste plaets op ’t Land soeken, om’er een Kasteel, te weten, een belegerde Sterkte of Fort, aen de Waterkant staende, te stellen; welk Fort moet wel versien zijn met allerley Vuurwerken; als, Vuurballen, Vuurpylen, en groote Slagen, om grof geschut uit te beelden om het werk te heerlijker te verçieren: Dat Kasteel soo geprepareert zijnde, dan moet men op ’t Water een an-</p>
    <pb n="t.o. 165"/>
    <figure>
					<p><xptr to="babi001pyro02ill0022.gif"/></p>
				</figure>
<pb n="165"/>
<p>der Kasteel fabryken, of twee a drie Boodjes, vast aen malkanderen gekettinght, en ten anker leggende; die twee Kasteelen moeten dan ontrent twee honderd ellen van malkanderen gestelt zijn. Dit laetste Kasteel moet men ook wel versien met alderlei Vuurwerken, gelijk het eerste: Maer dit Water-kasteel moet soo groot niet zijn, als dat op ’t Land staet. Dan moet men verscheide Scheepjes prepareren, om een Zeeslag te maken, die soo geordineert moeten worden, dat de grootste helft tot het Kasteel in ’t Water sal behooren, en de kleinste helft tot het Kasteel op het Land; ook moet men verscheide Mortieren, tusschen de twee Kasteelen, van ’t eene tot het andere stellen, gelijk ik geschreven hebbe, en onder die Schepen moet men een Brander maken, soo geprepareert, dat ze tegen zijn party loopt, en daer aen brand geraekt; ook konnen tusschen dese twee Kasteelen verscheide notabele actien bedreven worden, als, Vuurpylen, of Vuurballen, uit een Mortier tegen malkanderen geschooten; ook Vuurpylen tegen malkanderen loopende van ’t eene tot het ander, met verscheide Schermutselen, om malkanderen te beknippen en te overwinnen; ’t welk ik tot de discretie en ordinantie van den verstandigen Konstenaer die dese of diergelijke ter hand neemt, sal laten.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Generael stuk Vuurwerks maken sal, om op ’t Land te vertoonen.</hi></head>
<p>LAet een Stelling maken met acht kanten, dat tot soodanigen werk best is, en laet het ten minsten <pb n="166"/> vijftig ellen lang zijn van de eene tot de andere zyde, en stelt op elke zyde een Kasteel, hebbende daer in veel Vuurwerken en verscheide motien gestelt, gelijk ik in het maken en stellen van een Kasteel geseid heb; welke motien heel licht konnen gedaen worden, door groote Vuurraders, van ses voeten Diameters, ten minsten met groote pylen daer aen, gelijck ik te voren verhaelt hebbe; stelt dan aen de vier naeste hoeken vier Vuurraders, die omdraeijen moeten, en laet twee daer van <hi rend="i">Verticael</hi> en twee <hi rend="i">Horisontael</hi> loopen; stelt aen de andere zyde Lochtpylen, van de welke sommige sullen recht opvliegen, en sommige <hi rend="i">Circulaer</hi>, of bochtigh; op yder hoek sult ghy een mooi Vuur stellen, van een blanke schoone kleur, en traeg; dan sult gy de lege plaets met andere Vuurwerken vullen, als een kas met Logtpylen, van honderd teffens op te vliegen, en ook Beelden, om op een Stellagie te dansen, en ook staende Raders; van alle dese Vuurwercken, en hoe men die in geordineerde Plaetsen maken sal, is voorhenen onderwijs gedaen: Op de hoeken van de twee Kasteelen scheert een Tou, of, dat beter is, een Yzerdaed, om dat het Touw, door veel vuur, dat in soodanigen principael stuck werk gebruyckt word, licht aen brandt geraken zou: gy kond oock een Wapen vertoonen in een deel van de leege plaetsen, en drie staende Raden; eenige Lochtpijlen in de Locht schietende, en gestoffeert met Slaghpijpen, en eenig met Slaghpijpen en Serpenten: en dese drie Raden moeten <hi rend="i">Triangelair</hi> gestelt zijn, en tusschen twee van die <hi rend="i">Triangels </hi>moeten twee Mortieren gestelt zijn, om Vuurballen uyt te schieten, met <pb n="167"/> verscheide Vuurwerken daer in; En om dat ik u niet moeyelijck mach vallen, soo sal ick dese <hi rend="i">Pyrotechnia </hi>of <hi rend="i">Konstige Vuurwerken</hi>, besluiten: Alleenlijk sal ick tot voldoeningh van sommige Liefhebbers beschrijven, hoe dat men een Kroon of Kandelaar met twintigh a dertigh Kaersen, door Vuurwerken vertoonen sal.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoe men een Kandelaer, of Kroon toestellen sal, met twintigh a dertigh Kaersen, elk Kaers als het verteert is, een slagh geven sal.</hi></head>
<p>LAet een houtje draeijen, vier duymen dick, en vijftehalf voet langh, als het gedraeit is, boord aen de bovenste einde een gat, ontrent een half duim <hi rend="i">Diameters</hi>, en twee a drie duim diep, als dan ontrent vier duim van ’t ander einde boort daer ses gaten rondom, in ses gelijcke deelen, d’ een soo ver van malkander als d’ander, elck gat twee duimen diep; en tien duim boven die gaten, boort’er weer ses gaten, van gelijke deelen even wijt van malkanderen; Maer soodanig dat de bovenste gaten moeten tusschen de onderste gaten gestelt zijn, en tien duim boven de tweede rye gaten moet men weer ses gaten booren, even wijdt van malkander; Maer ook soodanigh, dat de derde rye gaten, sal tusschen de tweede ry gaten gestelt zijn, soo dat de derde rye gaten, en de eerste rye sal op een rechte linie geboort zijn, en tien duimen boven de derde rye gaten, sal men weer ses gaten booren, op een <pb n="168"/> rechte linie met de tweede ry gaten, de gaten dan geboort zijnde, laet aen de onderste ry gaten houten gedraeit zijn, die vast in de gaten sluiten, elk hout 10 of 12 duimen lang, en in de tweede ry moeten ook houten gedraeit zijn, en wel in de gaten gepast, elk hout negen duim lang, en in de derde ry gaten moet men ook houten toe laten draeijen, en wel in de gaten passen, ses duimen lang, en in de bovenste ry gaten moet men ook houten in de gaten passen, elk hout drie duimen langer, al de voorsz. houten moeten aen de uyterste eynden plat gesneden zijn, om Blakers daer aen te passen, welcke blakers moeten aldus gemaekt zijn, neemt dun Yser of dubbeld blik en laet die rond snijden, de onderste Blakers moet vijf d’alve duim <hi rend="i">Diameters</hi> hebben, de tweede ry blakers moet vier duim <hi rend="i">Diameters</hi> hebben, en de derde ry blakers moet vier d’alve duim <hi rend="i">Diameters</hi> hebben, en de vierde ry blakers moet drie duim <hi rend="i">Diameters</hi> hebben, al dese blakers moeten een beetje bolachtigh geslagen worden, en aen de onderste blakers moet met Yzere of Kopere Pijpen vast souderen, op de bolle zyde, vier duim langh en een duim <hi rend="i">Diameters</hi>, welke Pijpen moeten ook gesoudeert worden aen de kanten daer ze omgebogen zijn, soo dat de Pijp op de blaker gesoudeert zijnde, moet waterdigt zijn; stelt de Pijpen op de tweede ry blakers gelijk de voorgaende, en soudeert de Pijpen op de blakers, van de twee bovenste ryen, gelijk de voorgaende: Maer sy moeten maer drie duim lang zyn, en drie quartier duims <hi rend="i">Diameters</hi>, stelt dan dese blakers op elk hout daer hy toe hoort, de groote blakers van vijdehalve duim <hi rend="i">Diameters</hi> op de eerste ry hout-<pb n="169"/>jes, en de blakers van vier duim Diameters, op de tweede ry stokken, en de blakers van vierdehalve duim Diameters, op de derde ry stokken, en de blakers van drie duim Diameters, op de vierde ry stokken; elcke blaker moet op de houten met twee schroeven vast geschroeft zyn, dan moet men voort gaen om kassen te maken, welke kassen moeten gerolt zyn, op rollen die een half quartier duims dunder zyn, als de Pypen van de blakers hol zyn; rolt dan soo veel Papier op die Rollen, dat ze dicht in de voorschreve Pypjes sluiten; vult dan de voorschreeve kassen met een schoon vlammende Compositie, en vult ook de bovenste gaten van ’t houtje, met de selve Compositie; laed yder pypje van de twee onderste ryen blakers met goed Buskruit, een duim hoog, en set ze met een stamper wel aen; en laed de twee bovenste ryen drie quartier duims hoogh, set die ook wel aen; set dan de gevulde kassen in de pypen, soo geladen, dicht op het kruit, dat als de kassen verteert zyn, sal yder Pijp een slag geven; dan moet men ses gaten maken op het Hout, boven aen het einde daer het met een vlammende Compositie gevult is, ontrent anderhalve duim van ’t einde, welke gaetjes moeten ruim een quartier duims wijd zijn, en moet ook op een rechte Linie geboort zijn met de bovenste blakers; dan moet men ses holle Pijpjes van blik maken, van de groote dat ze net in de voorschreve gaetjes passen, en soo lang dat ze van de voorschreve holte, tot in de Kassen gevult met vlammende Compositie, toe reiken magh; om dat de kassen door een loopend Vuurtje in de geseide Pijpjes aen brand soude geraken, als de opperste ry <pb n="170"/> gestelt zijn, moet men aen het onderste einde van die kassen een loopend Vuurtje stellen, van het onderste gedeelte van de bovenste kassen, tot in de bovenste gedeelte van de tweede ry kassen, ende ook van de onderste gedeelte van de tweede ry kassen, tot in de bovenste gedeelte van de derde ry kassen, en ook van de derde ry kassen tot in de bovenste gedeelte van de vierde rye kassen, stelt dan dit hout op een paal, en steekt hem boven aen brandt; De gedaente van dit Vuurwerk is in de twee-en-twintighste Figuur geteikent met de letter A.</p>
<list>
<item><hi rend="i">A. Het houtje daer de Blakers aengestelt zijn.</hi></item>
<item><hi rend="i">B. B. B. De Blakers rondtom het hout gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">C. C. C. De Kassen met vlammende Compositie.</hi></item>
<item><hi rend="i">D. D. D. De loopende Vuurtjes van de eene ry tot de ander gestelt.</hi></item>
<item><hi rend="i">E. De Pael daer het hout op staet.</hi></item>
</list>
<p>FINIS.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Errata.</head>
<p>Fol.9. lin. 19. staet bladspypen leest bladspylen. fol. 19. lin. 22. staet Busbruyt leest Buskruyt. fol. 24. lin. 1. staet staelvijl leest staalvijlsel. fol. 33. lin. 2. staet hantvant leest hantvat. fol. 45. lin. 1. tusschen ze en ballanse moet staen in. fol. 48 lin. 13. staet rapier leest papier. fol. 56. lin. 5. staet pouw leest touw. fol. 61 lin. 10. staet seste leest vijfde. fol. 73. lin. 14. staet gehouden leest gebonden. fol. 91. lin. 9. aen’t begin moet uyt het woord, dat. fol. 91. lin. 17. staet het dat leest dat het. fol. 93. lin. 10. staet vyer leest yser. fol. 95. lin. 12. staet trompetten leest trompen. fol. 102. lin. 22. tusschen ’t woord dat en de moet staen over.</p>
</div>
<cf><div type="chapter">
<pb n="171"/>
<head rend="h3">Register.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">INleidingh tot de Kunst der Kunstige Vuurwerken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Fol: </hi>1</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Wercktuygen en toebehoorten tot de Konst.</hi></cell><cell>2</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Van de Natuur en aerd des Salpeters, en welck de beste is.</hi></cell><cell>3</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Salpeter te beproeven.</hi></cell><cell>3</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Salpeter in de mont te beproeven.</hi></cell><cell>4</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om te weten of de Salpeter genoegh gesuyvert is.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men de beste Swavel kennen sal.</hi></cell><cell>4</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Van de Koolen, en welck het beste Hout is, en hoe men ’t branden sal.</hi></cell><cell>5</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe de Koolen te helpen zijn datse lang met de gemenghde Pulver goet blyven, en niet bederven sal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men ’t beste Buskruydt kennen sal.</hi></cell><cell>6</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Pulver te bereyden, dat het geen recht Natuurlijck geluidt geeft.</hi></cell><cell>6</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Werck-tuigh maken zal om de kracht van het Buskruit te beproeven.</hi></cell><cell>7</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Natuurlijcken Salpeter bereyden sal.</hi></cell><cell>8</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Verscheyde Compositien tot Vuurwerken, die haer werking in de Locht doen.</hi></cell><cell>10</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen voor een once.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen voor twee a drie oncen.</hi></cell><cell>11</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen van vier oncen.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen van vyf a ses oncen.</hi></cell><cell>12</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot pylen van thien a twaelf oncen.</hi></cell><cell>13</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen van een of twee pondt.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Pylen van acht, negen a thien pont.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Sterren en vlammende Vuuren.</hi></cell><cell>14</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Sterren van een blaeuachtige Couleur, daer wat root onderloopt.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een ander soort van Sterren te maken.</hi></cell><cell>15</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om schoone Witte Sterren te maken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander Compositie tot Witte Sterren.</hi></cell><cell>16</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Sterren te maken die een slagh geven sal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Sterre met een staert te maken.</hi></cell><cell>17</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander manier om Sterren te maken.</hi></cell><cell>18</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Vuurwerken, die haer Werckingh op de aerde doen</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Vuurwercken, die haer Wercking op ’t Water doen.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row></table>
<pb n="172"/>
    <table>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot Water-Pylen.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander.</hi></cell><cell>19</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander Compositie die onder Water branden wil.</hi></cell><cell>20</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een Compositie die met Water in brandt raeckt.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell>21</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Water te maken dat Aqua Ardens heet.</hi></cell><cell>22</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie tot een Water-Bal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander Compositie tot een Bal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander Compositie tot een Bal.</hi></cell><cell>23</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander Compositie tot een Water Bal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Noch een ander.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell>24</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell><hi rend="i">idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell>25</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Welrieckende Kogeltjes te maken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell>26</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie om Slagh-Poeder te maken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Een ander.</hi></cell><cell>27</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om Saltartary te maken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om van Saltartary, Saltartary Evaperaty te maken.</hi></cell><cell>28</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Compositie om een Loopent Vuur te maken.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Onderrichting hoe men de Vormen, Rollen en Stampers maken sal.</hi></cell><cell>29</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Kardoesen tot Vuurpylen maken sal.</hi></cell><cell>32</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Vuurpylen vullen, ofte aensetten sal.</hi></cell><cell>35</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Kleyne Vuurwercken boven op ’t Hoofdkas stellen sal.</hi></cell><cell>39</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men de Vuurpylen voor ’t op maken, en op de Ryjes binden sal.</hi></cell><cell>41</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een dobbelde Locht maken sal.</hi></cell><cell>44</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Locht-Pyl maken sal, die twee Serpenten sal uytschieten in ’t opvliegen.</hi></cell><cell>45</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een heel aerdigen Aerde-Pyl maken sal.</hi></cell><cell>48</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Onderwysingh van het maken van veelderley Kleyne Vuurwercken, om op Locht-Pylen te setten.</hi></cell><cell>50</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Serpenten maken sal.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men de Slagen maken sal.</hi></cell><cell>51</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Lyn Pylen maken sal.</hi></cell><cell>53</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een enckelde Lyn-Pyl maken sal, die gins en weder loopt gelijck de voorgaende.</hi></cell><cell>57</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Klackebussen aen malkanderen voegen sal, datse hondert </hi><pb n="173"/><hi rend="i"> of meer slagen geven sullen.</hi></cell><cell>60</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Kartron maken sal.</hi></cell><cell>61</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Lantaren met Vuerwercken maken sal.</hi></cell><cell>64</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Klocke gespel door Vuurwercken maken sal.</hi></cell><cell>67</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Vuurradt maken sal.</hi></cell><cell>68</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men de Pylen op het Radt binden sal.</hi></cell><cell>70</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Aerdt-Radt maken sal, dat op d’aerde loopt.</hi></cell><cell>72</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een ander Aerdt Radt maken sal.</hi></cell><cell>73</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een staende Radt maken sal, dat verscheyde slagen geven sal.</hi></cell><cell>74</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een staende Radt te maken, dat verscheyde Locht Pylen uytschieten sal.</hi></cell><cell>76</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een staend Radt te maken, dat verscheyde Serpenten, en slagen uytschiet.</hi></cell><cell>77</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Radt te maken, welckers een helft met de Son, en d’ander helft tegen de Son sal omdraeyen.</hi></cell><cell>78</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Radt te maken, dat, als de bewegingh gedaen heeft, een Wapen of Schildt sal gelijcken.</hi></cell><cell>80</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Schildt of ander afbeeldingh, in Vuurwercken vertoonen sal.</hi></cell><cell>81</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men Kleyne Beelden, door Vuurwercken gedaen zijnde, sal doen danssen.</hi></cell><cell>84</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Kasteel maken sal.</hi></cell><cell>86</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Kasteel met eenige motie maken sal.</hi></cell><cell>89</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men hondert Beelden of meer sal doen marcheeren.</hi></cell><cell>93</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men de Beelden op de stellingh stellen sal.</hi></cell><cell>94</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Orgel of Clavecimbel sal doen speelen.</hi></cell><cell>97</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Draeck of diergelijke Beest, op een Lijn sal doen loopen.</hi></cell><cell>99</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een andere Draeck op een Lijn sal doen loopen.</hi></cell><cell>101</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men ’t gevecht tusschen S. Ioris en de Draeck toonen sal.</hi></cell><cell>106</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Vuurkolf te maken.</hi></cell><cell>108</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een ander slag van Vuurkolf te maken.</hi></cell><cell>111</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een aerdigh Vuurwerck te maken, en te gebruycken gelijck de kolven.</hi></cell><cell>113</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een een Vuurkaers maken sal.</hi></cell><cell>114</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een een Sphera of Wereld kloot vertonen sal.</hi></cell><cell>116</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een andere Wereld kloot maken sal</hi></cell><cell><hi rend="i">idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een halve Maen van lugtpijlen in de logt vertoonen sal.</hi></cell><cell>117</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een heele Kas met Locht-pijlen t’seffens sal doen uytvliegen.</hi></cell><cell>119</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men, na dat een Locht-Pijl verteert is, eenige Capitale Letteren, </hi><pb n="174"/><hi rend="i"> in de Locht vertoonen sal.</hi></cell><cell>122</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men door Vuurwerken de Zon, met sijn uytschietende stralen, vertoonen sal.</hi></cell><cell>125</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een aerdige Aerdt-Pijl te maken.</hi></cell><cell>125</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Aerdt kloot te maken die geduerigh in motie sal zijn, tot datse verteert is.</hi></cell><cell><hi rend="i">Idem</hi></cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere Kloot te maken, die langer dueren sal.</hi></cell><cell>126</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Draeck, uyt een Spelonck loopende, vertoonen sal.</hi></cell><cell>128</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men twee Draken maecken sal, die tegen malkanderen uyt twee Speloncken loopen sullen.</hi></cell><cell>129</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een scherm-schildt te maken, dat ontrent </hi>100.<hi rend="i"> Serpenten uytwerpen sal.</hi></cell><cell>131</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Vuur-Degen of Houwer maken sal.</hi></cell><cell>132</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Slagh-swaert maken sal.</hi></cell><cell>133</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Water pijl maken sal.</hi></cell><cell>135</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Water pijl maken sal, die, alsse verteert is, vijf a ses andere sal uyt werpen.</hi></cell><cell>136</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een vlietende Water-Pijl te maken, die op het Water recht uyt vlieten sal.</hi></cell><cell>138</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een water pijl te stellen, die, alsse verteert is, verscheyden andere uyt-werpen sal.</hi></cell><cell>139</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een water bal te maken, die twee verscheyde reysen Pylen uytschieten, en ten laetsten een groote slag geven.</hi></cell><cell>141</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere water bal te maken, die op vijf verscheyde reysen, andere Pijlen uytschieten sal.</hi></cell><cell>143</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere Bal te maken, met verscheyde slagen.</hi></cell><cell>146</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een water bal te maken, die met groote kracht branden sal.</hi></cell><cell>148</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere Water bal te maken, met verscheyde slagen.</hi></cell><cell>150</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere Water-bal te maken, die verscheyde Pylen uytwerpen sal.</hi></cell><cell>153</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Van de proportie des Mortiers.</hi></cell><cell>154</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Bal voor een Mortier te maken, die verscheyde Sterren in de Locht schieten sal.</hi></cell><cell>155</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een andere Bal voor een Mortier te maecken.</hi></cell><cell>157</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Schip met Vuurwercken te maken.</hi></cell><cell>158</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Meeremin, door Vuurwercken maken sal.</hi></cell><cell>160</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Draeck te vertoonen, die door het water loopt.</hi></cell><cell>161</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Hoe men een Dolfijn, ofte Bruyn vis maken sal, die op het Water speelt.</hi></cell><cell>163</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een generael Vuurwerck te maken, voor ’t water.</hi></cell><cell>164</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een generael Vuurwerck voor ’t Landt te maken.</hi></cell><cell>165</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Om een Kandelaer, of Kroon te maken.</hi></cell><cell>167</cell></row>
    </table>
    </div></cf>
</body>
</text>
</TEI.2>