<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Kuser</title>
               <author>Nicolaas Beets</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Kuser</hi> van Nicolaas Beets uit 1835.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">beet005kuse01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2014 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 9217 D 15, scans van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Nicolaas Beets, <hi rend="i">Kuser</hi>. Erven F. Bohn, Haarlem 1835</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Kuser</title>
               <author>Nicolaas Beets</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Kuser</title>
               <author>Nicolaas Beets</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2014-03-11</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">DH</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
      <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p><hi rend="spat">KUSER</hi>.</p>
<pb rend="blank" n="II"/>
<pb n="III"/>
<p>KUSER.</p>
<p>EEN VERHAAL</p>
<p>DOOR DEN AUTHEUR VAN</p>
<p>JOSE.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="beet005kuse01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>HAARLEM, ERVEN F. BOHN, 1835.</p>
<pb rend="misc" n="IV"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="V"/>
<head rend="h2">Aan een vriend.</head>
<pb rend="blank" n="VI"/>
<pb n="VII"/>
<head rend="h3">Aan een vriend.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi><hi rend="sc">ndien</hi> mijn zorg de plant, die opwast in mijn gaarde,</l>
<l>Niet voor het oog verbergt van een nieuwsgierige aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Maar ze aan de schaduw, die ze ontluiken zag, ontscheurt,</l>
<l>Opdat de volle dag heur blaadren moog bestralen,</l>
<l>En ieder, die den blik slechts laag genoeg doet dalen,</l>
<l rend="; 2tab">Moog zien wat verw haar bloesems kleurt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="VIII"/>
<l>Indien mijn Muze 't eenzaam woud van mijn gepeinzen</l>
<l rend="; 1tab">Verlaat, en aan 't gewoel der rustlooze aard zich waagt,</l>
<l rend="; 1tab">Zich in de menigt' mengt, die nooit haar heeft behaagd,</l>
<l>En zonder voor dier koel gelaat terug te deinzen;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo zy haar sombren toon doet hooren in 't gedrang,</l>
<l>En, midden in 't geraas der veelverscheiden kreeten</l>
<l>Van wie als zy het recht van spreken zich vermeten,</l>
<l rend="; 2tab">Gehoor durft vordren voor haar zang;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het is niet, dat de drift naar Eer mijn hart doet blaken,</l>
<l>Niet dat de zucht my kwelt om my befaamd te maken,</l>
<l rend="; 1tab">Niet dat de star des Roems my toeblinkt in 't verschiet,</l>
<l>Niet dat my 't uitzicht streelt op palm of lauwerblâren, -</l>
<l>Want, wie zy immer meer dan dorre loovren waren,</l>
<l rend="; 2tab">'k Geloof in hun verkwikking niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="IX"/>
<l>De Roemzucht is geen zucht der zielen aangeboren, -</l>
<l rend="; 1tab">Maar als wat ooit het hart een hemel had beloofd,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't vuur van Jeugd en Liefde en Hoop is uitgedoofd,</l>
<l>Dan schijnt zy uit dier asch en einders op te gloren;</l>
<l rend="; 1tab">Dan is 't geen zachte gloed, die borst en hart verkwikt,</l>
<l>Maar onverzaadbre brand, die alles doet verschroeien,</l>
<l>En van een koortsig vuur de slapen dwingt te gloeien,</l>
<l rend="; 2tab">Waarom de Glorie kransen schikt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen, blijder tooisel voegt mijn eenëntwintig jaren!</l>
<l>Reik, Vriendschap! my de kroon van frissche Klimöpblâren,</l>
<l rend="; 1tab">Die 't fronsend voorhoofd, dat ge omringt, verheldren doet;</l>
<l>En gy, die al de smart, die ooit een Dichter griefde,</l>
<l>Vergoeden kunt, ontbloei me, o zachte Roos der Liefde!</l>
<l rend="; 2tab">Ontbloei me, eer <hi rend="i">ik</hi> verwelken moet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="X"/>
<l>Ja! mocht mijn sombre toon een vrouwlijk hart verrukken,</l>
<l rend="; 1tab">Eenvoudig, teder, zacht en zuivrer dan het mijn';</l>
<l rend="; 1tab">Of konde ik (wat triomf kan Dichterlijker zijn?)</l>
<l>Den Trots der Schoonheid voor de Macht der Kunst doen bukken!</l>
<l rend="; 1tab">Vermocht mijn Poëzy te heerschen op 't gemoed</l>
<l>Van een, wier rijke ziel eens Dichters grootheid eerde,</l>
<l><hi rend="i">Hem</hi> 't kloppend hart ontsloot, wien ze in zijn zang waardeerde,</l>
<l rend="; 2tab">Ontgloeid door wat hem gloeien doet!...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie daar het eenigst loon den echten Zanger waardig! -</l>
<l>O men bezondige aan zijn rust zich niet lichtvaardig,</l>
<l rend="; 1tab">En strooi hem bloemen, strooi hem loovren op zijn pad!</l>
<l>Hy vraagt de myrthekrans, - uw lauwren zijn hem doornen;</l>
<l>Verdiend of onverdiend, uw lofspraak doet hem toornen;</l>
<l rend="; 2tab">Hy eischt geluk - en geeft zy <hi rend="i">dat?</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="XI"/>
<l>Maar hooploos zoo <hi rend="i">mijn</hi> Kunst naar zulk een loon durft trachten,</l>
<l rend="; 1tab">Vermetel zoo mijn Trots zoo hoog ooit op dorst zien;</l>
<l rend="; 1tab">Genoeg indien mijn zang toegevendheid verdien',</l>
<l>Maar dwaas indien ik ooit zoo groot een heil dorst wachten!</l>
<l rend="; 1tab">En daarom heb ik tot de Vriendschap my gekeerd,</l>
<l>En daarom wacht ik van haar minzaam welbehagen</l>
<l>Mijn loon, en is 't mijn trots haar klimöpkrans te dragen,</l>
<l rend="; 2tab">Die ik te schatten heb geleerd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Gy, aan wien my 't lot, de kunst en 't hart verbinden,</l>
<l>Gy die, op ieder blad, den vriend zult wedervinden,</l>
<l rend="; 1tab">Wiens goed en kwaad Gy kent, wiens doel gy raadt en zucht;</l>
<l>Wiens hoofd ik veel, wiens hart ik meerder ben verschuldigd,</l>
<l>U zij hetgeen mijn kunst hervoortbracht toegehuldigd, -</l>
<l rend="; 2tab">Gy kent den wortel, neem de vrucht!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="XII"/>
<l>Gy weet het wat het zegt bezielende gedachten</l>
<l rend="; 1tab">Te huwen aan het kroost, dat uw Verbeelding schept,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat ge u met haar teelt geheel vermaagschapt hebt,</l>
<l>En ze om u leven <hi rend="i">ziet</hi> in de eenzaamheid der nachten;</l>
<l rend="; 1tab">Wat lust het is uw liefde en wrevel, vreugde en smart,</l>
<l>Uw neiging en gevoel (niet ijdel te bezingen,</l>
<l>Maar!) in hun volle kracht aan wezens op te dringen,</l>
<l rend="; 2tab">Waarvan gy-zelf de schepper werd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gy weet het wat het zegt den zuivren klank te hooren</l>
<l>Door eigen vingergreep uit eigen snaar geboren,</l>
<l rend="; 1tab">Te drijven op den stroom van eigen melody;</l>
<l>Wat 't zegt gedachten, die uw boezem zwoegen deden,</l>
<l>Met kracht van taal en van welluidendheid te omkleeden,</l>
<l rend="; 2tab">En weet het wat dit zegt voor <hi rend="i">my!</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="XIII"/>
<l>Gy hebt mijn toonen lief, als of zy de uwe waren,</l>
<l rend="; 1tab">Gy mint mijn zangen als den zanger; want Gy hoort</l>
<l rend="; 1tab">Zijn stemming, zijn gevoel, in ieder harpakkoord,</l>
<l>Zijn ziel spreekt tot u in het trillen van zijn snaren: -</l>
<l rend="; 1tab">En daarom zij mijn Lied u toegewijd: aanvaard!</l>
<l>Bewonder 't niet, - uw lof zou my hoogmoedig maken;</l>
<l>Maar wilt Gy mijner ziel een rein genot doen smaken,</l>
<l rend="; 2tab">Zeg dan: ‘'t is onzer Vriendschap waard!’</l>
</lg>
<p>Leyden, October 1835.</p>
<pb rend="blank" n="XIV"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h2">Kuser, een verhaal.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">Fye:</l>
<l>Your sword upon a woman?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">shakespeare</hi>. <hi rend="i">Othello.</hi></l>
</lg>
<pb rend="blank" n="2"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Kuser.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi><hi rend="sc">aardeert</hi> gy wel dat dichterlijk saizoen,</l>
<l>Wanneer de zon met rooder glansen straalt,</l>
<l>Een somber bruin het blij en helder groen</l>
<l>Vervangt, en de aarde in 't kleed des Najaars praalt? -</l>
<l n="5.">De feestdosch niet, die Jeugd en Lente hult,</l>
<l>Noch de opschik, die Natuur des Zomers duldt,</l>
<l>Wanneer 't haar lust, met ieder dageraad,</l>
<l>Te pronken in een prachtiger gewaad, -</l>
<l>De mantel is 't der breede staatlijkheid,</l>
<l n="10.">Die de achtbre Herfst haar om de schoudren spreidt.</l>
<pb n="4"/>
<l>Ja, de achtbre Herfst. Het is geen blonde Maagd,</l>
<l>Wier rozenmond den lach der blijdschap draagt,</l>
<l>Wier voorhoofd jeugd en helderheid vertoont,</l>
<l>En in wier borst slechts vreugde en liefde woont,</l>
<l n="15.">Wier blijde lonk een blijder hymne vraagt,</l>
<l>Wier enkle blik de somberheid verjaagt,</l>
<l>Die niets gedoogt dan Vreugde, Vrede, en Min; -</l>
<l>Het is geen trotsche en machtige Vorstin,</l>
<l>Wier blik gebiedt, wier voorste vinger dwingt,</l>
<l n="20.">Die, als zy bloost, slechts bloost van ongeduld,</l>
<l>Die eerbied vraagt voor 't purper, dat haar hult,</l>
<l>En voor 't juweel, dat haar de slaap omringt; -</l>
<l>Het is een Man, eerwaardig - plechtig - schoon,</l>
<l>Wiens sier gelaat de tintelblos der jeugd</l>
<l n="25.">Verloochent met den glimlach van de vreugd,</l>
<l>Van schedel hoog en reeds verbruind van koon;</l>
<l>Beduidend zijn zijn trekken, en indien</l>
<l>Zijn voorhoofd menig rimpelkreuk doet zien,</l>
<l>'t Is manlijke Ernst, geen Ouderdom of Leed, -</l>
<l n="30.">Die in dat hoofd die groeven worden deed;</l>
<l>Daar is een stille, een effen majesteit,</l>
<l>Die over hem een kalme glans verspreidt;</l>
<l>Daar is in hem iet raadselachtigs, dat</l>
<l>Van hooger spreekt dan 't aardsch verstand bevat;</l>
<l n="35.">Iets heerlijks en iets machtigs, dat de geest</l>
<l>Niet navorscht, maar als iets ontzachlijks vreest;</l>
<pb n="5"/>
<l>Die hem vereert komt, als hy nadertreedt,</l>
<l>Hem niet voor 't oog met zang of jubelkreet,</l>
<l>Maar wacht hem op met stille huivring, bleek</l>
<l n="40.">Van diep ontzag, gelijk aan Kedrons beek,</l>
<l>De kinderen van Isrel hun Profeet,</l>
<l>Als hy verscheen in 't hairig opperkleed,</l>
<l>Terwijl de Geest des Heeren zijn gelaat</l>
<l>Deed blinken van der Godspraak dageraad.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l n="45.">En <hi rend="i">is</hi> zy niet een Godspraak, de Natuur?</l>
<l>Een stemme des Almachtigen aan de aard,</l>
<l>Profetisch boek, waarin zich God verklaart,</l>
<l>Waarin zijn naam met letteren van vuur</l>
<l>Geschreven staat, en waar de vroome geest</l>
<l n="50.">Met diep ontzag zijn wondermacht in leest;</l>
<l>Dat, schoon vervuld van raadslen, hem gebiedt</l>
<l>Te aanbidden in de erkent'nis van zijn niet,</l>
<l>Orakelwoord, dat ons Gods Liefde onthult,</l>
<l>En 't hart met troost, geloof en hoop vervult. -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l n="55.">Daar is, helaas! daar is er ziende blind,</l>
<l>En hoorend doof, wie de open boekrol niet</l>
<l>Ter harte gaat, wie 't Woord, dat de aard geschiedt,</l>
<l>Voorbygaat als een ijle Lentewind;</l>
<pb n="6"/>
<l>Maar o! ik ken wie aard en hemel spreken,</l>
<l n="60.">Wie alles woord en spiegel is en teeken,</l>
<l>Wier teder hart van alles de indruk voelt,</l>
<l>Die gissen, wat des Scheppers werk bedoelt;</l>
<l>Wie Lente en Herfst doet lijden en genieten;</l>
<l>Voor wie geen straal vergeefs door 't loof zal schieten,</l>
<l n="65.">Geen schaduw vruchtloos spelen over 't mosch,</l>
<l>Geen vogelstem om niet weêrklinkt door 't bosch;</l>
<l>Maar die 't geheim van klanken, toonen, vormen,</l>
<l>Der schaâuw van 't licht, der stilte en des geluids</l>
<l>Verstaan; wie 't dof geklaag der Najaarsstormen</l>
<l n="70.">Beduidend is als Zefiers zoet gezuis;</l>
<l>Voor wie des Voorjaars zachte groenschakeering</l>
<l>Een zin heeft als 't eentoonig herfstbruin; die,</l>
<l>Met 't wisslen der Natuur in harmonie,</l>
<l>Gevoelig zijn voor iedere ommekeering,</l>
<l n="75.">En aan haar borst vertroosting zoeken van</l>
<l>Al wat op aard de zielen grieven kan;</l>
<l>Die zeggen, met het oog op haar geslagen:</l>
<l>‘De menschen zijn mismaakt, misdadig, boos;</l>
<l>Maar gy, het beeld van 's Heeren welbehagen,</l>
<l n="80.">Zijt rein en goed en nimmer liefdeloos.</l>
<l>Gy blijft volmaakt, ten spijt van al hun woeden,</l>
<l>Als toen één woord u uit den baaiert riep:</l>
<l>Verhaal ons van den Machtigen en Goeden,</l>
<l>Die ongedeerd in stand houdt wat Hy schiep!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="7"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l n="85.">Het was een late, een warme Najaarsdag,</l>
<l>Als somtijds nog het hart verkwikken mag,</l>
<l>Vóór dat de lucht, in ongestuimigheid,</l>
<l>Ons op de koû des winters voorbereidt;</l>
<l>Een onweêrsbui had aarde en lucht verfrischt,</l>
<l n="90.">En de enkle wolk, die 's morgens aan den trans</l>
<l>Gezien was, werd in 't avonduur gemist;</l>
<l>Het zonlicht praalde, in onbetwiste glans,</l>
<l>In 't Westen; 't wierp zijn rood en vloeibaar goud</l>
<l>Door 't breed plantsoen van 't statig Haagsche woud;</l>
<l n="95.">Het speelde met de schim der blaadren; 't gleed</l>
<l>Langs 't bonte mosch, der stammen opperkleed;</l>
<l>'t Stortte over 't gras zijn heldre streepen uit,</l>
<l>'t Verbruinde hoog het helder, 't glanzig geel</l>
<l>Der Najaarsbloem, zich wiegende op haar steel,</l>
<l n="100.">En smoorde in 't loof van 't hooggeschoten kruid,</l>
<l>Dat, of 't de plicht der dankbaarheid verstond,</l>
<l>Zijn geuren rijk en mild ten hemel zond.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar hy, die, ginds in 't donker loofprieel,</l>
<l>Ter nederzit, geniet hy dit tooneel?</l>
<l n="105.">Verstaat hy 't sombre en grootsche van dit uur,</l>
<pb n="8"/>
<l>En slaat hy acht op 't wezen der Natuur?</l>
<l>Of is hy een wiens onverschilligheid</l>
<l>Zich 't zoete van haar omgang heeft ontzeid?</l>
<l>Verliest zijn ziel zich hier in mijmring? Heeft</l>
<l n="110.">Zijn hart behoefte aan meer dan de aarde geeft?</l>
<l>Of zit hy neêr en denkt niet in of na?....</l>
<l>- My dunkt, hy slaat de regendropplen gâ,</l>
<l>Die aan den tak, waarop hy de oogen richt,</l>
<l>Gezevenkleurd door 't op hen brekend licht,</l>
<l n="115.">Nog hangen, en wier zacht en helder nat</l>
<l>Een oogenblik vertoeft op ieder blad,</l>
<l>Tot dat de drop, steeds meer en meer bezwaard,</l>
<l>Moet vallen, en ter neder spat op de aard.</l>
<l>- De beuzelaar!.... Stil! Schort uw oordeel op;</l>
<l n="120.">Zijn ziel houdt zich niet bezig met dien drop;</l>
<l>Maar als het hart het volst is; als de geest</l>
<l>Zich meest vermoeit en inspant; als hy meest</l>
<l>Verdiept is in gepeinzen, wier gewicht</l>
<l>Geheel zijn aandacht eischt, dan geeft hy vaak</l>
<l n="125.">Aan 't lichaam een geringen beuzeltaak,</l>
<l>Iets dat de hand doet handlen of 't gezicht;</l>
<l>Zoodat de ziel, door 't lichaam ongekrenkt,</l>
<l>Alleen en onafhanklijk voelt en denkt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="9"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Zie zijn gelaat, en zeg! getuigt het van</l>
<l n="130.">Een kleine ziel, een minbeduidend man?</l>
<l>'t Is bleek en dor, en iedre trek drukt smart</l>
<l>Of ernst uit, - spreekt van een gebroken hart,</l>
<l>Of van een ziel, die, voor die leest te groot,</l>
<l>Dat lichaam veel doet lijden; - dat gelaat</l>
<l n="135.">Draagt 't droevig merk van wie een vroege dood</l>
<l>Zijn voorbestemd; een diepe rimpel gaat</l>
<l>Van de eene slaap tot de andere, en het is</l>
<l>Als drukte daar een wolk van duisternis</l>
<l>Zijn hoog en edel voorhoofd; in zijn blik</l>
<l n="140.">Is iet ontrustend droevigs, dat meer schrik</l>
<l>Dan deernis wekt; een fledsche glimlach zweeft</l>
<l>Hem om de bleeke lippen, maar hy geeft</l>
<l>Geen uitdruk van genoegen aan 't gelaat,</l>
<l>Waarmeê geen denkbeeld zelfs van vreugd bestaat;</l>
<l n="145.">Het is de lach van iemand, die zijn lot -</l>
<l>Hoe treurig - in gewaande rust bespot,</l>
<l>Van een, die zoo vertrouwd is met 't verdriet,</l>
<l>Dat hy het met een lach in de oogen ziet,</l>
<l>Maar met een lach aan vreugde en kalmte vreemd,</l>
<l n="150.">Die van de smart al 't smartlijke overneemt.</l>
<l>Zijn houding heeft iet ernstigs, en hy leunt</l>
<l>Zich aan de stam des booms, en ondersteunt</l>
<pb n="10"/>
<l>Zijn schedel met de handpalm: 't blonde hair</l>
<l>Valt op zijn borst in lokken lang en zwaar;</l>
<l n="155.">Zoo stil, zoo onbeweeglijk zit hy daar,</l>
<l>Daar is in hem iet zoo noodlottigs, dat</l>
<l>Wie hem met aandacht gâgeslagen had,</l>
<l>Van hem gewis zou tuigen, als van een,</l>
<l>Die in zijn jeugd reeds meer dan grijsaart scheen,</l>
<l n="160.">Wien wis een wreede kanker knaagde aan 't hart,</l>
<l>Een zoon des Ramps, een Broeder van de Smart.</l>
<l>Maar tevens was daar in zijn houding iet</l>
<l>Dat onderwerping, geen geduld verried,</l>
<l>Iets krachtigs en iets manlijks, dat zijn leed</l>
<l n="165.">Weêrsprak en zich als meerder gelden deed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie is hy? - Hy is Edelman, en noemt<xptr to="a0166"/></l>
<l>Zich <hi rend="sc">kuser</hi>; - Naam en stam zijn onberoemd:</l>
<l>Hy was aan 't hof van Hollands Graaf<note n="(*)" place="foot">Graaf Aalbrecht, die als Hertog van Beyeren beurtelings Graaf en Hertog wordt genoemd.</note> verknocht,</l>
<l>Maar naauwlijks daar bekend; de jongling zocht</l>
<l n="170.">Geen vriendschap, geen bekendheid; hy volbracht</l>
<l>Zijn plicht getrouw, en meer werd niet gewacht.</l>
<l>Hy was een vreemd verschijnsel aan een hof,</l>
<pb n="11"/>
<l>Waar Vreugde en Dwaasheid heerschten; maar hy trof</l>
<l>Er de aandacht schaars; - hy nam behoorlijk deel</l>
<l n="175.">Aan alles wat gebeurde, en sprak niet veel; -</l>
<l>Zijn somber uitzicht en zijn stroefheid deed</l>
<l>Hem mijden door degenen, die hy meed.</l>
<l>Hy minde de eenzaamheid, maar zonder dat</l>
<l>Hy vrees of afschuw voor de menschen had;</l>
<l n="180.">Want wie hem opzocht, wie hem toesprak, vond</l>
<l>Geen norschheid, zelfs geen wrevel in zijn mond,</l>
<l>Geen blijk van ongeduld, als hy verraadt,</l>
<l>Die 't menschdom niet vertrouwt, of werklijk haat; -</l>
<l>Maar vriendlijk was hy en beleefd, en steeds</l>
<l n="185.">Tot dienst bereid, en op dien grond bewees</l>
<l>Men hem een graad van achting, en ontzag</l>
<l>Zijn somberheid, verdroeg zijn bleek gelaat,</l>
<l>En spaarde hem dat spottend hoongelach,</l>
<l>Waar de IJdelheid den Ernst meê gadeslaat.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l n="190.">Soms zat hy aan by feesten: - dan verliet</l>
<l>Hem vaak, zoo 't scheen, de nevel van 't verdriet;</l>
<l>Dan brak zijn geest den tooverkring van smart</l>
<l>Rondom hem, en ontspande zich zijn hart;</l>
<l>Daar nam hy deel aan 't schaatren van de vreugd,</l>
<l n="195.">Met al het vuur, de dronkenschap der jeugd;</l>
<pb n="12"/>
<l>Ja, dan ontstak een purpren blosjen vaak</l>
<l>Zijn altijd bleeke en ingevallen kaak;</l>
<l>Daar vloog zijn oog verwilderd om en rond,</l>
<l>Daar week de jok, de scherts niet van zijn mond;</l>
<l n="200.">Maar razend was zijn vreugd en woest zijn lach,</l>
<l>En bitterheid zijn luim; en, d'andren dag,</l>
<l>Vond elk een dubble wolk van somberheid</l>
<l>Op 't uitgeput en dof gelaat verspreid: -</l>
<l>Zoo dekt een zwarte nevel den volkaan,</l>
<l n="205.">Die gistren vuur en vlammen op deed gaan.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dit zag men; dit werd opgemerkt; maar geen</l>
<l>Vermoeide zich met gissingen te smeên</l>
<l>Naar de oorzaak van een toestand, die, zoo 't scheen,</l>
<l>Den jongling heimlijk ondermijnde: - ja,</l>
<l n="210.">Men sloeg hem soms een poos nieuwsgierig gâ,</l>
<l>Men sprak soms van den Sombre, die zijn jeugd</l>
<l>Dus doorbracht zonder blijdschap, zonder vreugd;</l>
<l>Maar niemand wilde, of niemand dorst bestaan,</l>
<l>Een dieper blik in zijn gemoed te slaan, -</l>
<l n="215.">En mooglijk was op zijn gelaat te lezen,</l>
<l>Hoe vruchteloos zoo'n onderzoek zou wezen.</l>
<l>Eens had men hem omzichtig uitgehoord,</l>
<l>Of mooglijk een verborgen kwaal hem sloopte, -</l>
<pb n="13"/>
<l>‘Een kwaal!’ - de jongling glimlachte op dat woord,</l>
<l n="220.">Als een die 't niet geloofde, maar het hoopte;</l>
<l>En sedert was geen poging meer gedaan,</l>
<l>Om wat hem kwelde en mijmren deed te raân.</l>
<l>De Graaf? - Hy had om eenig dienstbetoon,</l>
<l>Hem door den vader aangedaan, den zoon</l>
<l n="225.">Zijn breeden kring van Eedlen in doen treên,</l>
<l>En sints den dag, dat hy aan 't hof verscheen,</l>
<l>Een enkle maal hem gunstig afgevraagd:</l>
<l>‘Bevindt ge u wel, Heer <hi rend="sc">kuser</hi>?’ of: ‘Behaagt</l>
<l>‘U 't Hof?’ - en 't andwoord was ten elken keer</l>
<l n="230.">Bevestigend geweest; - wat wil men meer?....</l>
<l>Of zou men van Graaf Aalbrecht vergen, dat</l>
<l>Hy kennen zou wie hy bevoorrecht had?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar wat kon 't zijn, dat, in den bloei van 't leven,</l>
<l>Een jongling zulk een lot ten prooi kon geven?</l>
<l n="235.">Betreurde hy een doode? - dat verdriet</l>
<l>Is zachter en vereischt die zelfstrijd niet,</l>
<l>Noch 't zielsbedwang, dat zijn gelaat verried.</l>
<l>Die droefheid heeft iets kalms: zy <hi rend="i">treurt</hi> alleen;</l>
<l>Men draagt die smart met zuchten en geween,</l>
<l n="240.">Niet met een rimplig voorhoofd en met blikken,</l>
<l>Wier wilde vlam de harten doet verschrikken:</l>
<pb n="14"/>
<l>Ten zij het hart, door ongeloof verstrikt,</l>
<l>De dood met toorn en hooploos tegenblikt;</l>
<l>Maar <hi rend="sc">kuser</hi> scheen godsdienstig, - o! Wellicht</l>
<l n="245.">Was hy een strenge dweeper, die het vleesch</l>
<l>Wou tuchtigen, en, voor het hard gericht</l>
<l>Der vroomheid, wat er kwaads in hem verrees,</l>
<l>Bestrafte, en die, in boete en zelfverzaking,</l>
<l>Zich scherpe doornen zaaide tot volmaking;</l>
<l n="250.">Maar waarom dan niet, ver van 't aardsch gedruisch,</l>
<l>Het hof geruild voor kloostercel of kluis? -</l>
<l>Neen, eer ervoer hy 't leed van een wiens hart</l>
<l>Aan droomen heeft geloofd en schriklijk werd</l>
<l>Bedrogen; van wiens liefderijk gemoed</l>
<l n="255.">Een wareld zich beloofd had braaf en goed;</l>
<l>Van wie met liefde, trouw, belangloosheid,</l>
<l>En edelmoed zich zalig had gevleid,</l>
<l>Maar voor wiens hart, aan 's menschen boosheên vreemd,</l>
<l>De wareld straks een andre houding neemt;</l>
<l n="260.">Die meer en meer, waar hy zijn blikken slaat,</l>
<l>Slechts laagheid ziet en welberekend kwaad,</l>
<l>Vermomd belang en schaamteloos verraad.</l>
<l>Zie daar, zie daar de rampen van de Jeugd!</l>
<l>Men noemt haar steeds des levens rozentijd,</l>
<l n="265.">De dageraad der hoop, 't saizoen der vreugd, -</l>
<l>Voor wie gevoelt is ze een gestaâge strijd,</l>
<l>Waarby zijn Liefde in 't ijslijk kampperk treedt</l>
<pb n="15"/>
<l>Met wat de valsche wareld Wijsheid heet;</l>
<l>Waar zy aan d'adel van zijn ziel 't geweld</l>
<l n="270.">Van Zelfbelang en Laagheid tegenstelt;</l>
<l>Waarin zijn jeugdige IJver voor het Goede</l>
<l>Ter kamp met haar veroude Koelheid streeft,</l>
<l>Tot dat de ziel, het eeuwig worstlen moede,</l>
<l>Het veld verlaat en haar de zege geeft.</l>
<l n="275.">Daar zijn er, die reeds vroeg den schedel bukken;</l>
<l>Daar zijn er, die tot 't uiterst weêrstand biên,</l>
<l>Wier hand zich nooit de wapens laat ontrukken,</l>
<l>Vóór zy zich kracht- en hoop- en weerloos zien;</l>
<l>Maar allen, die den zwaren strijd beginnen,</l>
<l n="280.">Verliezen er hun zuiverheid van hart,</l>
<l>Of laten er de booze worm der smart,</l>
<l>De gifte slang van Haat en Wrevel binnen,</l>
<l>Tenzij hun ziel zich vroeg ten hemel keert,</l>
<l>God dienen en zoo de aard vergeten leert. -</l>
<l n="285.">Was dit het lot van <hi rend="sc">kuser</hi>? - Hield hy licht</l>
<l>Nog vast aan wat hy zich had toegedicht?</l>
<l>Gevoelde hy, op dees noodlottige aard,</l>
<l>Zich-zelv' misplaatst en beter wareld waard?</l>
<l>Was hy, zijn eigen meerderheid gewis,</l>
<l n="290.">Een standbeeld dat te groot was voor zijn nis,</l>
<l>Dat breken moest, niet krimpen kon, indien</l>
<l>Men ter bestemder plaats 't gesteld wou zien?</l>
<l>Of had wellicht die schrikbre ramp der Jeugd,</l>
<pb n="16"/>
<l>Die 't helder lichtjen uitblaast van de vreugd,</l>
<l n="295.">De bloemen van gezondheid, hoop en lust</l>
<l>Doet welken, en de zegen weert der rust,</l>
<l>Ook hem 't geluk te wreed ontnomen? Griefde</l>
<l>Hem 't moordend leed van onvergolden liefde? -</l>
<l>Of voedde zich, in 's jonglings fier gemoed,</l>
<l n="300.">De kanker van de Schande met zijn bloed? -</l>
<l>Of schreeuwde hem de booze Wraak aan 't oor,</l>
<l>En liet hem rust noch levensvreugde, vóór</l>
<l>Hy aan heur bloedig' eisch gehoorzaamd had? -</l>
<l>Of volgde hem de Wroeging waar hy trad?</l>
<l n="305.">Verweet hy zich een woeste misdaad? Schaamde</l>
<l>Hy zich zijn schuld, zijn boosheid? - Of beraamde</l>
<l>Zijn ziel ondanks zich-zelve een opzet, dat</l>
<l>Hem moeite kostte, en huivren deed, en schokte,</l>
<l>En afschuw baarde, - en niettemin verlokte? -</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l n="310.">Maar wat er op zijns harten bodem lag,</l>
<l>Hy dacht er aan op dien Septemberdag;</l>
<l>Hy dacht er aan te midden dier natuur,</l>
<l>In 't sombre van dat najaars avonduur;</l>
<l>Zijn, wat het waar', leed, wroeging, haat of smart</l>
<l n="315.">Woog thands hem met verdubbeld wicht op 't hart.</l>
<l>Hy bleef verdiept in mijmring, en hoewel</l>
<pb n="17"/>
<l>Elk denkbeeld foltring was en pijn, hy spaarde</l>
<l>Er zich niet één, geen enkel, maar vergaarde</l>
<l>De brandstof om zich tot zijn eigen hel.</l>
<l rend="; 1tab" n="320.">Daar wordt zijn oor een vrouwenstem gewaar,</l>
<l>Die spottend spreekt: ‘Zie onzen droomer daar!’</l>
<l>En 't was als of by 't hooren van die stem,</l>
<l>Een nieuw, een ander leven keerde in hem:</l>
<l>Het was als had een booze tooverkracht</l>
<l n="325.">Tot nog toe hem bezworen, die dat woord</l>
<l>Weêr ophief; want, zoo ras hy 't had gehoord,</l>
<l>Verrees hy uit zijn mijmring; 't scheen als bracht</l>
<l>Het op zijn wang een zweem van roodheid voort;</l>
<l>Hy beet zich op de lip, tot dat zy bloedde,</l>
<l n="330.">- Van spijt misschien, waarschijnlijker van woede! -</l>
<l>Hy zag niet op tot wie dus spott'e, maar</l>
<l>Hy wendde 't aanzicht af en vlood van daar;</l>
<l>Doch twintig schreden verder zag hy om,</l>
<l>En met een oog, waarin een traandrop glom,</l>
<l n="335.">Wierp hy wie dus zijn mijmring had gestoord</l>
<l>Een vuurblik na, in plaats van wederwoord.</l>
<l rend="; 1tab">Blonk in die traan een stil maar droef verwijt?</l>
<l>Of was 't een drop van overkropten spijt?</l>
<l>O zeker! want als 't hart zich bezig houdt</l>
<l n="340.">Met wat het als zijn hoogst belang beschouwt,</l>
<l>Wat is er dan meer sarrend dan die toon</l>
<l>Van spotterny, dan 't lachen van den hoon!</l>
<pb n="18"/>
<l>In 't oog, dat nooit van weemoed weenen kon,</l>
<l>Vindt dat-alleen somtijds een volle bron</l>
<l n="345.">Van tranen die 't verteeren, en wier gloed</l>
<l>De razerny in 't brein ontvlammen doet.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="19"/>
<head rend="h3">Aleide.</head>
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">E</hi><hi rend="sc">n</hi> wie is zy, die 't woord gesproken had,</l>
<l>Dat <hi rend="sc">kusers</hi> oog van zulk rampzalig nat</l>
<l>Deed schittren, als 't haar nazag op heur pad?</l>
<l n="350.">Het is een vrouw, bevallig, jong, en schoon;</l>
<l>Een maagd beminlijk en bemind; de kroon</l>
<l>Van haar geslacht; de schoonste waterbloem</l>
<l>Uit Hollands week moeras; het is de roem</l>
<l>Van 't aadlijk huis te Poelgeest; 't is de pronk<xptr to="a0354"/></l>
<l n="355.">Eens hofs, waar geen als zy in schoonheid blonk;</l>
<l>Eens hofs, waar elk haar vierde, loofde en vleide,</l>
<l>En 't byzijn zocht der beeldschoone <hi rend="sc">adelheide</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">O, zoo haar faam door heel het Graafschap klonk;</l>
<l>Indien zy 't hart van Hollands maagdenrij</l>
<l n="360.">Verteeren deed van spijt en jalouzy;</l>
<l>Indien ze aan 't hof (waar, na heurs vaders dood,<xptr to="a0361"/></l>
<pb n="20"/>
<l>De Hertog haar een veil'ge schuilplaats bood)</l>
<l>Werd aangebeên en prinslijke eer genoot;</l>
<l>Zoo zelfs die Vorst, wanneer hy naast haar zat,</l>
<l n="365.">De schim van zijn verstorven gâ vergat,</l>
<l>En voelde dat, ofschoon zijn leeftijd klom,</l>
<l>Het jonglingsvuur nog in zijn boezem glom,</l>
<l>Indien hy haar beminde, en eens misschien</l>
<l>Haar naast zich op den zetel wilde zien,</l>
<l n="370.">En deelende in den luister van zijn throon, -</l>
<l>'t Liet alles zich verklaren door haar Schoon.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Want zy was een dier lieve schepslen, die</l>
<l>Men lief heeft om haar lieflijkheid, en wie</l>
<l>Gy uren lang, met heimelijk genot,</l>
<l n="375.">In 't zacht gelaat zoudt kunnen staren, tot</l>
<l>Ge in 't eind niet meer gelooven zoudt dat zy</l>
<l>Van de aarde zijn en menschelijk als gy;</l>
<l>Omdat u, van haar teder aangezicht,</l>
<l>Een meer dan aardsche zachtheid tegenlicht;</l>
<l n="380.">Omdat haar schoon zoo zuiver is en teêr,</l>
<l>Als ge u verbeeldt van eindloos reiner sfeer;</l>
<l>Omdat ge er een volkomenheid in ziet</l>
<l>Als heenwijst naar volkomener gebied;</l>
<l>Omdat het u doet zwichten voor zijn macht,</l>
<pb n="21"/>
<l n="385.">Die gy, uit hoogmoed, bovenmenschlijk acht.</l>
<l>Zoo was <hi rend="sc">aleide</hi>: - wiens bedaarder hart</l>
<l>Door liefde noch begeerte ontstoken werd</l>
<l>Zag echter haar met al dien wellust aan,</l>
<l>Dien de aanblik van iets heerlijks doet ontstaan;</l>
<l n="390.">Met al die kunstnaars liefde, die 't gemoed</l>
<l>Verrukt en 't oog niet moede worden doet;</l>
<l>Want elke trek van 't eirond aanzicht had</l>
<l>Iets edels in zijn zachtheid; 't voorhoofd blonk</l>
<l>Als rein albast, én aan heur wangen schonk</l>
<l n="395.">De levensstroom een tenger blosjen, dat</l>
<l>In meer dan lelieblankheid overvloeide;</l>
<l>En in de blaauwheid van haar oogen gloeide</l>
<l>Een vuur, dat tot in 't hart drong, maar vergoed</l>
<l>Door 't bruin der lange wimpers, dat hun gloed</l>
<l n="400.">Zoo minzaam maakte en vriendlijk, dat het scheen</l>
<l>Als waar die gloed een vonk der liefde alleen.</l>
<l rend="; 1tab">Reeds telde <hi rend="sc">aleide</hi> twintig zomers, maar</l>
<l>Nog scheen ze een kind van naauwlijks zestien jaar;</l>
<l>Want de indruk van haar trekken toonde nog</l>
<l n="405.">'t Eenvoudige der vroegste jeugd; en toch</l>
<l>Wie vroeger haar gekend had, toen ze, in rust</l>
<l>En eenzaamheid, op 't vredig Poelgeest woonde,</l>
<l>Dier schoonheid en dier gaven onbewust,</l>
<l>Die ze enkel aan eens vaders teêrheid toonde,</l>
<l n="410.">Verklaarde, dat reeds nu haar lief gelaat</l>
<pb n="22"/>
<l>De blijken droeg van een gevierder staat,</l>
<l>En dat reeds nu uit al haar trekken bleek</l>
<l>Dat kinderzin en eenvoud langzaam week.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>O wees niet hard voor vrouwlijke ijdelheid!</l>
<l n="415.">De vrouw mist veel wat onze driften vleit:</l>
<l>Onze eerzucht, en die onweêrstaanbre dorst</l>
<l>Naar faam en roem, die 't needrig harte wraakt,</l>
<l>Die dwalen doet en soms misdadig maakt,</l>
<l>Zijn vreemd aan haar zoo zachtgestemde borst!</l>
<l n="420.">O laat haar 't zoet diens kleinen hoogmoeds, daar</l>
<l>Zy zich meê prikkelt, - bezig houdt; en waar</l>
<l>Haar die tot zonde of trouwloosheid verleidt,</l>
<l>Heb deernis met heur onbedachtzaamheid!</l>
<l>Bedenk, zy is afhanklijk en verdrukt;</l>
<l n="425.">Is 't wonder zoo het denkbeeld haar verrukt,</l>
<l>Dat ze op haar beurt op 't hart gebieden kan,</l>
<l>Van dien ze als Meerder eeren moet en Man?</l>
<l>Kunt <hi rend="i">g</hi>y, indien een ruim tooneel u wacht,</l>
<l>Indien ge u-zelv' bewust zijt van uw kracht,</l>
<l n="430.">Den rol altijd uit plichtbesef verzaken,</l>
<l>Dien gy gevoelt dat u befaamd zal maken?</l>
<l>En vergt gy, dat een rasbedwelmde vrouw</l>
<l>In kracht van ziel u overtreffen zou,</l>
<pb n="23"/>
<l>Of dat een kind, in 's levens rozentijd,</l>
<l n="435.">Voorzichtiger zou wezen dan gy zijt? -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">aleide</hi> ontging den strik dier eerzucht niet,</l>
<l>Sints ze onbezorgd haars vaders huis verliet:</l>
<l>Haar bood het Hof een al te groot verschil</l>
<l>Van wat zy ooit gedroomd had; - zy had stil,</l>
<l n="440.">Onopgemerkt en zedig voortgeleefd;</l>
<l>Thands vloog een tal van dienaars op haar wil;</l>
<l>Thands wist zy, dat heur dwaaste meisjens-gril</l>
<l>Niet aarslend werd ontfangen of weêrstreefd;</l>
<l>Zy wist, dat elk als aan heur wenken hong;</l>
<l n="445.">Zy wist, dat zy den Graaf met de oogen dwong;</l>
<l>Zy voelde, zag, en 't streelde haar, dat zy</l>
<l>Ras meer vermocht dan heel der Grooten rij,</l>
<l>Die hem omringde; want Graaf Aalbrecht was<xptr to="a0448"/></l>
<l>Een zwak, een weiflend man, en die zich ras</l>
<l n="450.">En liefst door andren zag besturen, maar</l>
<l>Het liefst van al van een schoon oogenpaar</l>
<l>De wet wachtt'e; en het was heur hart een lust</l>
<l>De zoomen van haar kleed te zien gekust</l>
<l>Door wie haar voorspraak smeekten by den Vorst;</l>
<l n="455.">En 't wekte een trotsch genoegen in haar borst,</l>
<l>Indien door haar bemiddling mocht geschiên,</l>
<l>Wat men verlangde. Een heir van Edelliên</l>
<l>Was aan haar gunst zijn rang en staat verplicht;</l>
<pb n="24"/>
<l>Zy had zich 't lot dier Staatsparty gewijd,</l>
<l n="460.">Waartoe haar 't bloed verplicht had; en ten spijt</l>
<l>Van 't Hof, en voor der Hoekschen aangezicht,</l>
<l>Verhief ze op hoogen zetel menig, wien</l>
<l>Verdrukking niet vergund had op te zien.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Ach, weinig dacht haar argloos harte, dat</l>
<l n="465.">Zy dus op zich den haat geladen had</l>
<l>Van menigeen, die aanspraak maakte op wat</l>
<l>Aan andren werd geschonken: nimmer viel</l>
<l>'t Haar in, dat, wie haar invloed had verheven</l>
<l>Door andren werd benijd; haar zachte ziel</l>
<l n="470.">Bedacht niet dat m', in dit rampzalig leven,</l>
<l>Een vijand maakt met elken nieuwen vrind;</l>
<l>Zóó, - als haar zorg 't Stadhouderlijk bewind</l>
<l>Voor <hi rend="sc">arkel</hi> had verworven, zag ze alleen</l>
<l>De dankbaarheid, die hem te ontgloeien scheen,</l>
<l n="475.">Maar giste niet hoe 's Graven eigen zoon<note n="(*)" place="foot">Willem, Grave van Oostervant.</note></l>
<l>Zijn hoogmoed zag vernederd door dien hoon;</l>
<l>Noch raadde hoe zijn boos en heftig hart</l>
<l>Door gramschap en door wraak ontstoken werd.</l>
<l>Zy droomde - (maar had zij verdiend zoo wreed,</l>
<pb n="25"/>
<l n="480.">Zoo schrikkelijk te ontwaken als zy deed?) -</l>
<l>Zy droomde alleen van feesten, zang en dans,</l>
<l>Van zalen schittrende van licht en glans,</l>
<l>Van staatsiekleedren, sluiers, goud en zijde,</l>
<l>Van 't halssnoer dat ze een Edelvrouw benijdde,</l>
<l n="485.">En van 't juweelen cieraad voor haar hoofd,</l>
<l>Dat haar de Graaf liefkozend had beloofd;</l>
<l>En 't zoet tooneel, waar zy haar eerste jeugd</l>
<l>Gesleten had, in onvergalde vreugd;</l>
<l>'t Bemoschte dak van Poelgeest, en die hof,</l>
<l n="490.">Waar ze aan de hand eens vaders had gespeeld,</l>
<l>Met al wat daar heur kinderaandacht trof;</l>
<l>De knaap, die al haar spelen had gedeeld,</l>
<l>Dien ze als een broeder had bemind, en wien</l>
<l>Het scheen dat ze eens nog teedrer aan zou zien;</l>
<l n="495.">Het bloemperk, dat haar zorgen bezig hiel, -</l>
<l>Dat alles week uit haar bedwelmde ziel:</l>
<l>De beek van haar herinring gaf niet meer</l>
<l>Dat landschap in haar heldren spiegel weêr,</l>
<l>Noch was zoo rein, zoo zuiver als weleer.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XV.</head>
<lg type="poem">
<l n="500.">Geheel nogthands vergat heur hart het niet;</l>
<l>Want, van wat dáár heur jonkheid had omgeven,</l>
<l>Was haar getrouw één voorwerp bygebleven,</l>
<pb n="26"/>
<l>Een meisjen, dat haar zijde nooit verliet;</l>
<l>Het was een maagd, uit onaanzienlijk bloed,</l>
<l n="505.">Wie met <hi rend="sc">aleide</hi> een zelfde borst gevoed,</l>
<l>Een zelfde schoot gewiegd had, en voor wie</l>
<l>Zy meer dan teedre vriendschap voedde; die</l>
<l>Al 't zoet genot gedeeld had van haar jeugd: -</l>
<l>En wat verbindt ons meer dan de eerste vreugd</l>
<l n="510.">Der aarde? meer dan 't deelen van dien dronk,</l>
<l>Dien milden teug, dien ons onze onschuld schonk,</l>
<l>Die de eenigste is, wiens onvergiftig zoet</l>
<l>Men niet door wrangen nasmaak boeten moet?</l>
<l>En zuiver als die onschuld van de jeugd,</l>
<l n="515.">En zalig als die eerste levensvreugd,</l>
<l>Was 't zacht gevoel, dat <hi rend="sc">bertha</hi> en <hi rend="sc">aleide</hi></l>
<l>Verbond; - daar was een klove tusschen beide,</l>
<l>Want de een gebood en de andre diende, maar</l>
<l>Der Liefde rijkdom vulde ze aan voor haar.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">Bertha.</head>
<head rend="h4">XVI.</head>
<lg type="poem">
<l n="520."><hi rend="b">D</hi><hi rend="sc">aar</hi> zijn op aarde schepslen, in wier wezen</l>
<l>Zooveel geduld en goedheid is te lezen;</l>
<l>In wier gelaat zich zóóveel liefs vereent</l>
<l>Aan zóóveel zwaks en tengers, dat men meent</l>
<l>Dat zy te zacht voor de aard zijn; dat wy vreezen</l>
<l n="525.">Dat al wat haar omringt te ruw zal wezen;</l>
<l>Wie 't minste kan bedroeven, niets verstoort;</l>
<l>Wie alles kan doen lijden, niets doen klagen;</l>
<l>Wie, by een streng, een luid gesproken woord,</l>
<l>Een groote traan in ieder ooghoek gloort,</l>
<l n="530.">Wier houding om bescherming schijnt te vragen;</l>
<l>Wie de aanblik van een wapen siddren doet</l>
<l>Uit deernis met nog onvergoten bloed;</l>
<l>Wier vriendlijk oog de gramschap doet bedaren;</l>
<l>Wie, in zijn drift, een woesteling zou sparen,</l>
<pb n="28"/>
<l n="535.">En siddrend, als haar wang van kleur verschiet,</l>
<l>Zachtmoedig tot haar zeggen: ‘Vrees my niet!’</l>
<l>En zoo was <hi rend="sc">bertha</hi>; - als zy 't bleek gezicht,</l>
<l>Het groot, blaauw oog naar u hield toegericht,</l>
<l>Terwijl haar hand de blonde lokken scheidde,</l>
<l n="540.">Wier goud zich op haar blanke borst verspreidde,</l>
<l>Wijl Liefde en Ernst uit al heur trekken bleek, -</l>
<l>(Maar Liefde meest) - dan werd u 't harte week,</l>
<l>Dan voeldet ge u geheel de ziel verrukken,</l>
<l>En lust om haar de tengre hand te drukken,</l>
<l n="545.">Of vurig haar te smeken: ‘Bid voor my;</l>
<l>Want God verhoort wie Engel is als gy.’</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XVII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zy was het, die, langs 't overschaduwd pad,</l>
<l>Waar <hi rend="sc">kuser</hi> in gepeins verzonken zat,</l>
<l>Met een gevolg van paadjes, <hi rend="sc">adelheide</hi></l>
<l n="550.">Door 't statig Bosch ter wandeling geleidde.</l>
<l>O, 't was haar lief en zalig als het uur</l>
<l>Des avonds naakte, en ze, aan <hi rend="sc">aleides</hi> zij',</l>
<l>Het Hof ontvlood, en 't zoete der natuur</l>
<l>Genieten mocht onopgemerkt en vrij;</l>
<l n="555.">Eer plach zy dan te spreken van de dagen,</l>
<l>Toen pracht noch pronk de Jonkvrouw kon behagen;</l>
<l>Maar sints <hi rend="sc">aleide</hi> in 't Hof genoegen vond,</l>
<pb n="29"/>
<l>Ontzegde zy dien wellust aan haar mond,</l>
<l>En sprak met vreugd van wat haar nooit bekoorde,</l>
<l n="560.">Alleen omdat de Jonkvrouw 't gaarne hoorde.</l>
<l>Maar thands - haar ligt, haar weegt iets op 't gemoed,</l>
<l>Dat haar beknelt en pijnlijk zwijgen doet;</l>
<l>Ook zwijgt de mond der Edelmaagd na 't woord,</l>
<l>Dat <hi rend="sc">kusers</hi> overpeinzing had gestoord;</l>
<l n="565.">Tot dat ze op eens, aan d'ingang van een laan,</l>
<l>Haar kleen gevolg bevel geeft stil te staan,</l>
<l>En slechts verzeld van <hi rend="sc">bertha</hi> treedt zy voort.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Daar was een lieflijk plekjen in dat bosch:</l>
<l>Een kleine beek doorstroomde er 't wollig mosch;</l>
<l n="570.">Een olmboom spreidde, omringd van hazelaren,</l>
<l>Er mild en breed de schaduw van zijn blâren;</l>
<l>De klimop, die nu bloeide, deed zijn tronk</l>
<l>Zoo bladrijk als zijn takken zijn; thands blonk</l>
<l>Zijn schedel van die kroon van bloedrood vuur,</l>
<l n="575.">Waarmeê de zon hem cierde in 't avonduur.</l>
<l>Rechts werd de blik door jeugdig groen gestuit;</l>
<l>Links zag men op een laan van linden uit,</l>
<l>Die zuidwaarts 't woud verdeelde, en waar het oog</l>
<l>Het einde niet van zien kon, want zy boog</l>
<l n="580.">Zich in 't verschiet; de scheemring vulde haar</l>
<pb n="30"/>
<l>Met donkerheid en ernst, behalve waar</l>
<l>Een ander pad, dat zich naar 't westen richtte,</l>
<l>Ze dóórsneed in haar breedte: daar verlichtte</l>
<l>De reeds zoo laag ter kim gedaalde zon</l>
<l n="585.">De stammen nog, die zy bereiken kon;</l>
<l>En schiep in dat gebied van duisterheid</l>
<l>Een vak van licht, dat ieder takjen (waar</l>
<l>Haar gloed den omtrek van verscherpte) haar,</l>
<l>In schaduwen verdubbeld uitgespreid</l>
<l n="590.">En vèr verlengd, betwistt'e, haar gezag</l>
<l>Ontkennend, by 't verdwijnen van den dag; -</l>
<l>'t Was naar de plek, van waar men in de verte</l>
<l>Dien strijd kon zien van licht en donker, dat</l>
<l>Het lieve paar stilzwijgend henentrad,</l>
<l n="595.">Er op een bank van zoden nederzat, -</l>
<l>En daar, en toen ontsloot zich <hi rend="sc">berthaas</hi> harte.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIX.</head>
<lg type="poem">
<l>‘O,’ - sprak zy - ‘eedle Jonkvrouw! 't is beslist:</l>
<l>'t Is waarheid wat mijn hart reeds lang gegist,</l>
<l>Mijn mond u had voorzegd: de Graaf bemint</l>
<l n="600.">U niet alleenlijk als uw vaders kind:</l>
<l>Hy heeft u lief, hartstochtlijk lief, - en gy....</l>
<l>Uw goedheid geeft hem hoop! - vergeef het my! -</l>
<l>Ik weet, de Graaf heeft heden onverbloemd</l>
<pb n="31"/>
<l>Zich op uw vriendschap, op uw gunst beroemd;</l>
<l n="605.">En immers, - - - maar gy lacht, - o! is dat wèl?...</l>
<l>Bedenk, gy speelt een wreed, een hachlijk spel!</l>
<l>Zijn liefde laat u koel, en echter voedt</l>
<l>Uw minzaamheid die aan in zijn gemoed, -</l>
<l>Opdat - hy u gehoorzame, opdat gy</l>
<l n="610.">Aan 't Haagsche Hof gebieden moogt, en hy</l>
<l>U al uw wenschen toesta! - zie, zoo werd</l>
<l>Hem byna recht gegeven op uw hart! -</l>
<l>En als hy, ter belooning voor dat al,</l>
<l>U vraagt wat gy hem weigren zult - dan zal</l>
<l n="615.">Uw lot of 't zijne vreeslijk zijn: o wees</l>
<l>Voorzichtig! treê in tijds terug, en vrees</l>
<l>De vonk, die nu reeds blaakt in zijn gemoed,</l>
<l>Te ontvlammen tot een onweêrstaanbren gloed!</l>
<l>- Indien gy byzit zijn wilt, noch Gravin,</l>
<l n="620.">Zoo speel niet roekloos met des Graven min!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XX.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="sc">aleide</hi> had gelachen, maar het scheen</l>
<l>Dat nu voor drift haar blijde luim verdween;</l>
<l>Zy hief het hoofd met spijt op, en daar gloorde</l>
<l>Een tintelvonk van gramschap in haar oog,</l>
<l n="625.">Met trots vereend; een kleine plooi betoog</l>
<l>Haar steeds zoo effen voorhoofd; 't was als stoorde</l>
<pb n="32"/>
<l>Die rimpel al haar schoon; hy was daar als</l>
<l>Een slijkspat op eens tortels reine hals,</l>
<l>Een roestvlek op een blinkend lemmer, of</l>
<l n="630.">Een zwarte wolk aan een azuren trans,</l>
<l>Die, schoon omringd van helderheid en glans,</l>
<l>Geheel de lucht betrokken maakt en dof; -</l>
<l>‘Kind!’ borst zy uit tot de arme <hi rend="sc">bertha</hi>: ‘Kind!</l>
<l>Hetzij de Graaf my al of niet bemint,</l>
<l n="635.">'t Zij mijn gedrag hem grond tot hopen biedt,</l>
<l>Hetzij hy zich door my bedrogen ziet,</l>
<l>Dit alles is mijn zaak en de uwe niet!</l>
<l>Ik heb geen raad van andren af te smeken;</l>
<l>Wie gaf u 't recht om dus <hi rend="i">tot my</hi> te spreken?’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXI.</head>
<lg type="poem">
<l n="640.">‘Wie gaf u 't recht?’ - Dat was haar nooit gevraagd!</l>
<l>Helaas! zy was een arme kamermaagd,</l>
<l>Een meisjen, dat geen ander recht bezat,</l>
<l>Dan 't geen de gunst van heur Meestres haar had</l>
<l>Geschonken; - maar zy had, van kindsbeen aan,</l>
<l n="645.">Haar lief gehad en aan haar zij' gegaan,</l>
<l>Haar vriendschap, haar vertrouwen steeds gedeeld,</l>
<l>En nooit een woord van wat zy dacht verheeld,</l>
<l>Nooit had heur raad, gevraagd of ongevraagd,</l>
<l>Der Jonkvrouw, die zy lief had, nog mishaagd,</l>
<pb n="33"/>
<l n="650.">Nooit was door die haar doel, haar zucht mistrouwd,</l>
<l>Maar altijd was ze als haar vriendin beschouwd;</l>
<l>En nam zy nu zoo plotsling alles weêr,</l>
<l>Had <hi rend="sc">bertha</hi> thands dat teder recht niet meer,</l>
<l>En werd ze op eens (zoo hard!) tot kamermaagd,</l>
<l n="655.">Tot dienares, op zulk een toon, verlaagd?</l>
<l>Had zy dus ras den zusternaam verbeurd?</l>
<l>‘Wie gaf u 't recht?’ - Dat wreede woord verscheurt</l>
<l>Haar hart, en, met een bittren tranenvloed,</l>
<l>Valt zy bedroefd haar Meesteres te voet:</l>
<l n="660.">‘Ach!’ - snikt zy - ‘dierbre Jonkvrouw! spreek zoo niet!</l>
<l>Maar zend my van uw zijde weg, - verbied</l>
<l>My immer weêr u onder 't oog te treên, -</l>
<l>Doch spreek niet zóó tot de arme <hi rend="sc">bertha</hi>! Neen,</l>
<l>Zy wil, indien haar liefde u tegenstaat,</l>
<l n="665.">Vertrekken tot verzoening van uw haat;</l>
<l>Van <hi rend="i">andren</hi> wil zy hoon, verneedring, smaad,</l>
<l>En àlles stil en lijdzaam dragen, - maar</l>
<l>Één hard - één spijtig woord van <hi rend="i">U</hi> is haar</l>
<l>Te veel! - Gy waart zoo vriendlijk steeds; - en nu!</l>
<l n="670.">Vergeef!.... dit haatlijk Hof veranderde u!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="34"/>
<head rend="h4">XXII.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="sc">aleide</hi> werd bewogen; haar gelaat</l>
<l>Nam d'indruk reeds van die verteedring aan,</l>
<l>Waar 't vrouwlijk hart zoo ras toe overgaat,</l>
<l>Die 't vrouwlijk oog zoo ongeveinsd verraadt,</l>
<l n="675.">In 't blinken van een snelverschenen traan;</l>
<l>Haar fiere trots kromp saam voor ras berouw:</l>
<l>Want de ondeugd ook is zwakker in een vrouw;</l>
<l>Zy hief de maagd, die voor haar knielde, van</l>
<l>Den grond op, maar - nog eer zy spreken kan,</l>
<l n="680.">Daar treedt een knaap haar nader; - van wat kant?</l>
<l>Zy zag het niet, - hy sprak niet, - maar zijn hand</l>
<l>Wierp haar in haast een brief toe, en gezwind</l>
<l>Verdween hy weêr; zy sloeg geen acht op 't kind,</l>
<l>Maar staarde ontzet op 't saamgevouwen blad,</l>
<l n="685.">Dat in haar schoot zijn komst gelaten had;</l>
<l>Zy beefde, want zy was ontroerd, verschrikt, -</l>
<l>En als zy 't koord, waarmeê 't was toegestrikt,</l>
<l>Zou slaken, greep zoo'n huiv'ring haar in 't hart</l>
<l>Dat zy den brief liet vallen, en zy werd</l>
<l n="690.">Zoo bleek, en zag zoo bang, zoo angstig rond,</l>
<l>Als had dat schrift haar nú reeds leed verkond;</l>
<l>En als zich <hi rend="sc">bertha</hi> bukte, en haar het blad</l>
<l>Hergeven wou, dat zy verloren had,</l>
<l>Week zy terug als van een giftkelk: ‘Lees!’ -</l>
<pb n="35"/>
<l n="695.">Borst ze eensklaps uit - ‘ik weet niet wat ik vrees,</l>
<l>Maar zeker 't moet iets ijslijks wezen, dat</l>
<l>My zoo verschrikte eer nog my de inhoud was</l>
<l>Bekend geworden! - Lees!’ - En <hi rend="sc">bertha</hi> las:</l>
<l>‘<hi rend="i">Vlucht Jonkvrouw! want u dreigt een groot gevaar.</hi></l>
<l n="700."><hi rend="i">Vooral keer niet ten Hove; 't komt van daar.</hi></l>
<l><hi rend="i">Vlucht! haast u! vèr reikt de arm</hi>, <hi rend="i">dien gy niet kent.</hi></l>
<l><hi rend="i">My bindt een eed</hi>, <hi rend="i">dien 'k reeds ten halve schend.</hi>’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXIII.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="sc">aleide</hi> zat versteend: zy staarde strak</l>
<l>Op 't heilloos schrift, en de arme <hi rend="sc">bertha</hi> sprak</l>
<l n="705.">Geen woord, maar zag de Jonkvrouw zorglijk aan,</l>
<l>En greep haar hand, en wischte zich een traan</l>
<l>Uit 't oog, en slaakte een diepe zucht, en trachtte</l>
<l>Te spreken, maar vermocht het niet; zy wachtte</l>
<l>Op haar gebiedsters woorden; - deze zat</l>
<l n="710.">Met de oogen nog niet afgewend van 't blad,</l>
<l>Als eischte zy een duidelijker bericht,</l>
<l>Iets meerder dan 't ontdekte aan haar gezicht.</l>
<l>Daar was die hard-, die wreedheid in haar blik,</l>
<l>Die strengheid in haar trekken, die de schrik,</l>
<l n="715.">Wanneer zy zich op onze ziele stort,</l>
<l>(Vóór 't zenuwstel door haar bewogen wordt)</l>
<l>Ons over 't strak gelaat spreidt, zóó dat wie</l>
<pb n="36"/>
<l>Verschrikte zelf verschriklijk wordt: 't is die</l>
<l>Geduchte en onverbidbre spanning, waar</l>
<l n="720.">Het lichaam 't meest door lijdt, en die het hair</l>
<l>Soms plotsling doet vergrijzen, of het bloed</l>
<l>Doet stilstaan en haar prooi bezwijken doet:</l>
<l>Of - (noodlot nog verschrikbrer!) die den mond</l>
<l>De spraak ontneemt, of in één enklen stond</l>
<l n="725.">De veêrkracht rooft aan 't aangetast verstand;</l>
<l>'t Is dan als iedre spier zich krampig spant,</l>
<l>Als de adem stokt, het bloed niet omloopt, 't leven</l>
<l>Zich samentrekt en geen bewijs wil geven</l>
<l>Dat 't in dat roerloos lichaam nog bestaat,</l>
<l n="730.">Dat zulk een schok dus plotsling ondergaat.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Doch kort slechts was die spanning in <hi rend="sc">aleide</hi>,</l>
<l>En weldra trad de redding toe: - zy schreide,</l>
<l>Zy wrong de handen troosteloos, en zonk</l>
<l>Aan <hi rend="sc">berthaas</hi> hart, en snikte luid: zoo schonk</l>
<l n="735.">Zy de arme maagd haar recht welsprekendst weêr,</l>
<l>Maar immers dacht ze aan leed noch onrecht meer?</l>
<l>- ‘O!’ - ving in 't eind de ontstelde Jonkvrouw aan, -</l>
<l>‘Waar heb ik toch zoo schriklijk in misdaan,</l>
<l>Dat alles kwaads zich tegen my verheft,</l>
<l n="740.">En leed op leed, en smart op smart my treft?</l>
<pb n="37"/>
<l>Sints weken zag 'k niet anders rondom my,</l>
<l>Dan gramschap, nijd en haat en jalouzy,</l>
<l>Dan rimpels op elk voorhoofd dat ik zag,</l>
<l>De Hertog - slechts had nog voor my een lach, -</l>
<l n="745.">Onnoozle! en ik, voor alles even blind,</l>
<l>Ik lachte voort gelijk een zorgloos kind!</l>
<l>Zelfs heden trof geen zweem van angst mijn hart,</l>
<l>Schoon alles sprak van ongeluk en smart:</l>
<l>Mijn <hi rend="sc">bertha</hi>-zelv' kon fronsen, en ik zag</l>
<l n="750.">Het teeken niet des noodlots van dees dag....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier werd haar stem door snik op snik gesmoord;</l>
<l>Zy poosde een wijl en ging bedaarder voort,</l>
<l>Niet langer op den bangen toon der klacht,</l>
<l>Maar met dat dof, dat somber stemgeluid,</l>
<l n="755.">Waarin zich 't hart, tot <hi rend="i">eigen</hi> foltring, uit,</l>
<l>Als 't van zijn leed zich te overtuigen tracht,</l>
<l>Of als een voorgevoelen, donker, zwart,</l>
<l>Zich onweêrstaanbaar meester maakt van 't hart:</l>
<l>‘Gevaar! - o, my dreigt meerder dan gevaar! -</l>
<l n="760.">Ik weet niet hoe en evenmin van waar,</l>
<l>Maar vrees het ergste; - ik weet, - mijn hart voorziet</l>
<l>Wat my bedreigt; - ik overleef het niet!</l>
<l>God straft my; - 'k heb mijn leven dwaas geleid,</l>
<l>In ijdel-, wuft- en onbedachtzaamheid; -</l>
<l n="765.">'k Heb mijn geluk, mijn voorspoed nooit mistrouwd, -</l>
<pb n="38"/>
<l>Maar 't is te laat indien het my berouwt;</l>
<l>Het is gedaan, gedaan met de arme wees, -</l>
<l>Haar doodklok luidt, - ik tel de slagen reeds!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zy zweeg en zat in diep gepeins ter neêr: -</l>
<l n="770.">Geen tranenvloed stroomde uit haar oogen meer;</l>
<l>Geen snik, geen zucht ontkwam haar bleeken mond;</l>
<l>Zy bukte 't hoofd wanhopig naar den grond,</l>
<l>Als een geknakte bieze. Zie! zóó zwaar</l>
<l>Was thands de hand van 't harde lot op háár,</l>
<l n="775.">Die vroeger niet geloofd had, dat heur hart</l>
<l>Bereikbaar was voor 't grieven van de smart!</l>
<l>Wie heden haar in luchtig' ochtenddosch</l>
<l>Gezien had, als zy vrolijk nederzat</l>
<l>Voor 't spiegelglas, dat zy beminde, omdat</l>
<l n="780.">Het nimmer haar één fout verweten had,</l>
<l>Maar steeds haar schoon gelaat, haar rozenblos,</l>
<l>Den zachten blik van haar gebiedend oog,</l>
<l>Dien lieven lach, die nimmer haar ontweek,</l>
<l>Die fijne leest, die zich zoo wèl bewoog,</l>
<l n="785.">Terug gaf met getrouwheid, als de beek</l>
<l>De lelies, die haar oevers cieren; daar</l>
<l>Heur <hi rend="sc">bertha</hi> door heur bruin en welig hair</l>
<l>De rozen of de paarlen vlocht, wier pronk</l>
<pb n="39"/>
<l>Zy niet behoefde en toch zoo lief had; - als</l>
<l n="790.">Zy 't kostbaar snoer haar omwierp om den hals,</l>
<l>Het kostbaar snoer, dat haar de Hertog schonk,</l>
<l>Waarmeê zy speelde in kinderlijke vreugd,</l>
<l>Terwijl ze 't licht, dat in haar kamer drong,</l>
<l>Op 't kantig vlak der diamanten vong,</l>
<l n="795.">Met al 't genot, al de eenvoud van de jeugd; -</l>
<l>Of 't oog, vol zelfbehagen, vreugde en lust,</l>
<l>Deed dwalen langs den rijkdom en de pracht,</l>
<l>Waarmeê dat schoon vertrek was uitgerust,</l>
<l>Waar zy haar ochtend doorbracht en haar nacht; -</l>
<l n="800.">Die dus haar had gezien, had hy geloofd,</l>
<l>Dat 's avonds zoo veel angst dit jeugdig hoofd</l>
<l>Zou buigen? - dat des noodlots barste storm</l>
<l>Zich zou vergrijpen aan zoo teêr een vorm?</l>
<l>En zonder eerbied, zonder medelij'</l>
<l n="805.">Voor een zoo lief, zoo schoon, zoo jong als zy?...</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXVI.</head>
<lg type="poem">
<l>‘De paadjes!’.... snikte <hi rend="sc">bertha</hi>; en <hi rend="sc">aleide</hi></l>
<l>Bracht (maar werktuiglijk!) aan haar bleeken mond</l>
<l>'t Bespraakt metaal, dat ze in haar gordel vond,</l>
<l>En dat door 't bosch een schel geluid verspreidde,</l>
<l n="810.">Dat de echo deed weêrgalmen in het rond; -</l>
<l>'t Verstierf! - helaas! geen andwoord deed zich hooren!</l>
<pb n="40"/>
<l>En in dat woud, waar 't donker meer en meer</l>
<l>De schemering verdrong, was alles weêr</l>
<l>Zoo rustig en zoo doodstil als te voren.</l>
<l n="815.">‘Wy zijn verraden, <hi rend="sc">bertha</hi>!’ - sprak bedaard</l>
<l>De Jonkvrouw, en zy sloeg het oog ter aard; -</l>
<l>‘Wy zijn verraden! - 't is te laat geweest,</l>
<l>Indien m'ons heeft gewaarschuwd: zoo gy vreest</l>
<l>En weet waarheen, vertoef niet hier! maar vlucht!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab" n="820.">Het blonde kind sloeg 't vochtig oog op haar,</l>
<l>En zag de Jonkvrouw aan met blikken, waar</l>
<l>De vraag uit sprak: ‘Gy? - zijt gy <hi rend="i">niet</hi> beducht?’</l>
<l>En 't andwoord was, met kalmte en klem, ja! schier</l>
<l>Met manlijk' ernst en nadruk: ‘Ik blijf hier.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab" n="825.">Zy poosde en voegde er by: ‘Waarhenen zou</l>
<l>Ik vluchten? - ik, een machtelooze vrouw?....</l>
<l>............................</l>
<l>En weet gy wie my dreigt? - Begrijpt gy niet,</l>
<l>Wat nu mijn ziel (en duidelijk!) voorziet:</l>
<l>'<hi rend="sc">t Is kuser, die zich wreken komt</hi>! Ik zag</l>
<l n="830.">De schriklijkheid zijns torens. Deze dag</l>
<l>Moet hem al 't leed vergoeden, al den hoon</l>
<l>Hem aangedaan, - <hi rend="sc">aleide</hi> ontfangt haar loon!</l>
<l>O ik ontweek zijn oogen, aan dit Hof,</l>
<l>Zoo lang ik kon - maar heden, heden trof</l>
<pb n="41"/>
<l n="835.">Me een blik, waaruit de dood sprak - groote God!</l>
<l>Neen <hi rend="sc">bertha</hi>! - neen hy kwijnt niet noch verteert,</l>
<l>Het is de wraak, die hem de ziel verheert!</l>
<l>Het uur is daar - hy komt - ik wacht mijn lot!’...</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXVII.</head>
<lg type="poem">
<l>Daar was, als zy dus sprak, iets in haar toon,</l>
<l n="840.">Haar wezen en haar houding, dat (ofschoon</l>
<l>Zy 't evenbeeld was van haar moeder) hy</l>
<l>Die dus haar had gezien gemeend had, dat</l>
<l>Zy meerder van heurs vaders trekken had,</l>
<l>Dan van haar moeders zacht gezicht; want zy</l>
<l n="845.">Vereende beider schoonheid, maar voor 't eerst</l>
<l>Werd haar gelaat door manlijk' ernst beheerscht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Zy komen!’ - roept zy eensklaps, - <hi rend="sc">bertha</hi>! ziet</l>
<l>Uw oog - (maar droog uw tranen!) in 't verschiet</l>
<l>Geen ruiters.... God! - zy naadren! al mijn moed</l>
<l n="850.">Ontzinkt me op nieuw; - de voorste is <hi rend="sc">kuser</hi> - o!</l>
<l>Ik ken die roode veedren op zijn hoed! -</l>
<l>Dat is zijn houding in den zadel!.... zóó</l>
<l>Buigt hy zich over 't paard!... zie daar zijn wenk!...</l>
<l>Ik tel er... <hi rend="sc">bertha</hi>! reik me uw hand!... ik denk -</l>
<l n="855.">Ik weet - ik voel niets meer... ik duizel... 'k hoor</l>
<l>Slechts 't bonzen van mijn hart,... 't draait alles voor</l>
<pb n="42"/>
<l>Mijn oogen rond.’........</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zy bergt het lief gelaat</l>
<l>In beî haar handen: de arme <hi rend="sc">bertha</hi> slaat</l>
<l>Heur armen om haar dierbre leest. Haar bloed</l>
<l n="860.">Is koud; zy beeft, maar weent niet meer.</l>
<l rend="; 2tab">Zoo wacht</l>
<l>Dat lieflijk paar, by 't vallen van den nacht,</l>
<l>Het naadren van dien boozen Ruiterstoet.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="43"/>
<head rend="h3">Willem.</head>
<head rend="h4">XXVIII.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">Z</hi><hi rend="sc">y</hi> naadren door de linden, - acht in tal,</l>
<l>Vermomd, gewapend, zwijgend. Immer zal,</l>
<l n="865.">Zoo lang 't op aard zijn offers blijft begeeren,</l>
<l>Het Misdrijf met de Stilte samenzweeren,</l>
<l>En o! dat geeft aan elk misdadig feit</l>
<l>Een hartverschrikbre, een helsche plechtigheid,</l>
<l>De somberheid des doods, iets dubbel wreeds,</l>
<l n="870.">Een ijzren onverbidlijkheid, die vrees</l>
<l>Tot wanhoop maakt, en ongenadig toont</l>
<l>Hoe weinig deernis by de boozen woont!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Twee stijgen af, en een dier beiden steekt</l>
<l>De hand naar teedre <hi rend="sc">bertha</hi> uit, en spreekt:</l>
<l n="875.">‘Gy volg me; kind! u zal geen leed geschiên!’</l>
<pb n="44"/>
<l rend="; 1tab">‘Geen leed?’ - roept ze uit, - ‘en is 't geen leed indien</l>
<l>Ik mijn meestres in uwe macht moet zien,</l>
<l>En haar verlaten? Wie gy wezen moogt,</l>
<l>Wees niet zoo boos! Gewis: uw hart gedoogt</l>
<l n="880.">Die wreedheid niet, o laat my deelen wat</l>
<l>Gy haar beschikt hebt, - of vergun my dat</l>
<l>Ik voor haar sterve - o ja, 'k wil sterven, stoot</l>
<l>Me een dolk in 't hart en geef me een vroege dood!</l>
<l>Doch zoo 't misschien uw haat te weinig zij,</l>
<l n="885.">Grief, folter, kwel, mishandel, pijnig my!</l>
<l>Maar o, raak haar, raak haar niet aan, en deer</l>
<l>Geen hair heurs hoofds....’</l>
<l rend="; 2tab">Helaas, zy kon niet meer;</l>
<l>Maar, met het oog gericht tot wien zy dus</l>
<l>Gesproken had, omhelsde zy <hi rend="sc">aleide</hi>,</l>
<l n="890.">En kuste haar voor 't voorhoofd: - o die kus</l>
<l>Hield meerder in dan alles wat zy zeide,....</l>
<l>Maar die het zag was doof voor medelij',</l>
<l>En blind voor liefde en eenvoud: hy ontscheurde</l>
<l>Haar wreed aan haar gebiedster, en hy beurde</l>
<l n="895.">Haar in den zadel; - ‘Jonkvrouw,’ - snikte zy,</l>
<l>Terwijl zijn arm zich vastklemde om haar midden,</l>
<l>‘Zoo lang men de arme <hi rend="sc">bertha</hi> 't leven laat,</l>
<l>Zal zy voor u, voor haar gebiedster bidden, -</l>
<l>Vaarwel, vaarwel, geen tegenworstling baat!’....</l>
<l n="900.">Zy spreekt; de wreede ruiter stijgt met haar</l>
<pb n="45"/>
<l>Te paard en haast te viervoet zich van daar.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XXIX.</head>
<lg type="poem">
<l>Thands rijst de Jonkvrouw op; - daar stond ze alleen,</l>
<l>Alleen, met zeven ruiters om haar heen:</l>
<l>De weerloosheid omringd van moedwil: neen!</l>
<l n="905.">Daar hoefden, om een zwakke maagd te vangen,</l>
<l>Geen scherpe dolken in hun gordels, geen</l>
<l>Geweeren van hun draagband af te hangen,</l>
<l>Geen ruwe moed, geen list, geen heldenkracht, -</l>
<l>Daartoe voldeed hun <hi rend="i">daarzijn</hi> in die nacht.</l>
<l n="910.">En toch zy scheen bedaard; zy beefde, maar</l>
<l>Had half de macht zich in te houden; haar</l>
<l>Gelaat was bleek maar kalm; zy sprak; en schoon</l>
<l>Haar felle ontroering sidderde in haar toon,</l>
<l>Haar stem was luid en duidelijk en klaar:</l>
<l n="915.">‘Wie zijt gy, en wat wilt gy?’ -</l>
<l rend="; 1tab">Niemand sprak.</l>
<l>Toen wendde zy zich tot den voorste: strak</l>
<l>Zag zy hem aan, als moest haar blik de mom</l>
<l>Doordringen, die hy vóórhad; - hy bleef stom,</l>
<l>Maar zy ging voort te spreken: ‘<hi rend="sc">willem</hi>! meer</l>
<l n="920.">Dan dit heb ik aan u verdiend. Uw haat</l>
<l>Is wettig, en uw wraakzucht evenzeer;</l>
<l>Maar 'k achtte u niet tot zoo veel wrok in staat!</l>
<pb n="46"/>
<l>'k Heb u verloochend, u mishandeld, u</l>
<l>Gehoond; gy waart mijn vriend eens, mooglijk meer</l>
<l n="925.">Dan dat! Gy zijt mijn ergste vijand nu!</l>
<l>En ik, - ik geef my over aan uwe Eer.</l>
<l>Ik vraag niet of 't grootmoedig is een vrouw</l>
<l>Dus wreed te straffen, want uw andwoord zou,</l>
<l>Nu gy zoo ver, - (God weet met welk een doel!)</l>
<l n="930.">Gegaan zijt, niet dan hard zijn voor 't gevoel.</l>
<l>Vergeef my niets, - volvoer uw opzet! maar</l>
<l>Indien ge een sprank van deernis voedt voor haar,</l>
<l>Die eenmaal beter was dan nu, zoo spaar</l>
<l>Haar zwakheid, - straf haar niet te fel, - wees zacht!</l>
<l n="935.">En maak, als zy, geen misbruik van uw macht!</l>
<l>O <hi rend="sc">willem</hi>! gy waart nooit gestreng voor my....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 't andwoord snaauwt haar tegen: ‘Wie ik zij,</l>
<l>Wie geeft u 't recht my dus te noemen. Vrouw!</l>
<l>Ik ken u niet; zoo 'k u gekend had, 'k zou</l>
<l n="940.">U lang, reeds lang verloochend hebben.’</l>
<l rend="; 2tab">Zie</l>
<l>Dat was te veel, te veel voor hoogmoed, die</l>
<l>Zich zoo vernederd had; - dat schriklijk woord</l>
<l>Pleegde aan haar ziel een zedelijken moord:</l>
<l>Het wondde - meer! - 't verplett'e haar het hart;</l>
<l n="945.">Zy gilde 't uit van spijt, en woede, en smart,</l>
<l>Toen zonk zy loodzwaar, toen aâmechtig neêr,</l>
<pb n="47"/>
<l>En sprak noch weende; - zy bewoog niet meer;</l>
<l>Och, ware 't voor die liefelijke leest</l>
<l>Reeds nu de roerloosheid des grafs geweest!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXX.</head>
<lg type="poem">
<l n="950.">De Ruiters stegen af, en hieven haar</l>
<l>Weêr op; zy stond, maar gantsch gevoelloos, maar</l>
<l>Een marmerbeeld gelijkend; men gebood</l>
<l>Haar luid te paard te stijgen; doch zy gaf</l>
<l>Geen teeken of zy levend waar dan dood;</l>
<l n="955.">En mooglijk was zy veeg genoeg voor 't graf!</l>
<l>Zy zag hen aan met oogen zonder licht,</l>
<l>En met dien onbezielden, kouden blik,</l>
<l>Waarmeê tot u een blinde de oogen richt,</l>
<l>En die slechts afschuw baren kan of schrik.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab" n="960.">Maar eensklaps blinkt het schittren van een degen,</l>
<l>'t Boosaartig oog van haar belagers tegen;</l>
<l>Een ruiter naakt in driftigen galop,</l>
<l>Staat stil, en heft zich in zijn beugels op.</l>
<l>Hy spreekt niet, dreigt niet, ziet niet rond, noch telt</l>
<l n="965.">'t Getal van wie zijn woede tegensnelt,</l>
<l>Hy houdt alleen het - (God, hoe bleek!) - gezicht</l>
<l>Naar 't roerloos beeld der tengre maagd gericht,</l>
<l>Viert weêr den toom, en spoort en dringt zijn paard</l>
<pb n="48"/>
<l>In 't midden van wie om haar zijn geschaard,</l>
<l n="970.">En door zijn komst dus plotseling verrast,</l>
<l>Verschrikt en norsch hem aanzien; hy verklaart</l>
<l>Zich niet, maar grijpt <hi rend="sc">aleides</hi> sluier vast,</l>
<l>En dreigend vlamt zijn zwaard in 't rond, en treft</l>
<l>Al wie zijn arm nog tegen haar verheft.</l>
<l n="975.">Men scheidt hem van de Jonkvrouw, wie een deel</l>
<l>Bewaken blijft; een vijftal degens blinken</l>
<l>Hem toe, maar 't doet zijn riddermoed niet zinken;</l>
<l>Wat held, die zwaarden afwacht, vraagt: ‘hoeveel?’</l>
<l>Hy worstelt onvertsaagd met heel den stoet;</l>
<l n="980.">Een wapen treft en verwt zich in zijn bloed,....</l>
<l>Het stuit hem niet - zijn hoed is afgevallen....</l>
<l>Het deert hem niet; hy weert zich tegen allen:</l>
<l>Hem rest zijn trouwe degen en zijn moed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXI.</head>
<lg type="poem">
<l>O schriklijk was die kampstrijd, in die nacht:</l>
<l n="985.">Reeds half bezweek des eedlen Ridders kracht,</l>
<l>En t' elkens trof hem 't ijzer meer geducht -</l>
<l>Maar plotsling riep een stem: ‘Gezellen, vlucht!</l>
<l>Daar dwaalt een licht in 't bosch - 't komt naderby:</l>
<l>Gedenk 't bevel van <hi rend="sc">willem</hi>: - <hi rend="sc">filips</hi><note n="(*)" place="foot">De persoon, tot wien hier gesproken wordt, is Filips van Wassenaar. Zie de Aanteekeningen.</note>, Gy!’</l>
<pb n="49"/>
<l n="990.">‘“Gy siddert”’ - sprak een tweede - ‘“wel! laat my!</l>
<l>De <hi rend="sc">bloote</hi><note n="(*)" place="foot">De persoon, die hier spreekt, is Hugo de Bloote. Zie de Aanteekeningen.</note> was nooit bloodaart!”’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">'t Werd volbracht.</l>
<l>Een ponjaart licht in 't duister van de nacht,</l>
<l>Gelijk een bliksemstraal aan 't zwart der lucht;</l>
<l>Een scherpe gil gaat op - een flaauw gezucht -</l>
<l n="995."><hi rend="sc">aleide</hi> viel....................</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En tevens viel wie haar</l>
<l>Had voorgestaan, in 't uiterst van 't gevaar;</l>
<l>De Moordenaars bereiden zich ter vlucht;</l>
<l>Zy gaan, zy gaan! de gruwel is bedreven, -</l>
<l>De rol gespeeld, ten koste van hun eer!</l>
<l n="1000.">Slechts zijn hun bloedige offers dáár gebleven,</l>
<l>En 't zwart gordijn des doods daalt plechtig neêr.</l>
<l>................................</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXII.</head>
<lg type="poem">
<l>Nog zwerft het licht, verhaaster van den moord,</l>
<l>Door 't bosch, maar 't blijft op afstand van dat oord;</l>
<l>Een reiziger, van 't rechte pad verdwaald,</l>
<l n="1005.">Wordt door dat licht, maar nutteloos, bestraald;</l>
<pb n="50"/>
<l>De schrikbre plek, van zoo veel wee vervuld,</l>
<l>Blijft nog een uur in duisternis gehuld;</l>
<l>Een uur nog bleef een wreedheid zoo ontaart</l>
<l>Voor 't menschlijk oog en 't smetloos licht bewaard;</l>
<l n="1010.">Het komt op 't laatst, en spreidt zijn bleeke gloed</l>
<l>Op dat tooneel van aakligheid en bloed;</l>
<l>'t Beeft in de hand van wie het draagt, en spreidt</l>
<l>Zijn flikkring op de minzame <hi rend="sc">adelheid</hi></l>
<l>Met weêrzin uit; - O! leeft zy nog?... Hoe gaapt</l>
<l n="1015.">Haar wond! - wat is haar lieflijk voorhoofd kil! -</l>
<l>Hoe koud die wang! - haar hart? - o God! - staat stil -</l>
<l>Helaas! het is de doodslaap, die zy slaapt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Ja! slaapt. - Zoo schoon, zoo lieflijk lag zy daar,</l>
<l>Daar was zoo'n rust, zoo'n zachte kalmte in haar,</l>
<l n="1020.">Zoo'n vredigheid op 't bleek, maar schoon gezicht,</l>
<l>Dat, had niet 't bloed, dat uit haar wonde vloot,</l>
<l>Heur sneeuwit kleed gesmet met purperrood,</l>
<l>In haar had niets heur moordenaars beticht!</l>
<l>Geen rimpeltj' op haar voorhoofd, dat verried</l>
<l n="1025.">Met hoeveel pijn zy 't jeugdig leven liet,</l>
<l>Geen trekjen, dat haar effen schoonheid schond, -</l>
<l>Ja 't scheen zelfs, dat om d'onvertrokken mond</l>
<l>Een glimlach speelde, een blijde en stille lach,</l>
<pb n="51"/>
<l>Als vaak uw oog, met zachte wellust, zag,</l>
<l n="1030.">Als gy de slaap bespieden kwaamt van 't wicht,</l>
<l>Dat van zijn moeder droomend nederligt. -</l>
<l rend="; 1tab">O, 't oogenblik, waarop het leven vlucht, -</l>
<l>Geen ademteug meer toevloeit uit de lucht, -</l>
<l>De bloedstroom stokt, - de ziel (het zy verrast</l>
<l n="1035.">Of voorbereid) zich van der leden last</l>
<l>Ontdoet, en zich naar oorden heen begeeft,</l>
<l>Waar ze, als de Christnen weten, eeuwig leeft, -</l>
<l>Dat oogenblik is voor het lichaam bang,</l>
<l>En bangst, indien geen wreede kwaal het lang</l>
<l n="1040.">Heeft ondermijnd en langzaam voorbereid</l>
<l>Op zijn gevreesde en zeekre schriklijkheid;</l>
<l>Zie, hoe 't gelaat zich teekent van dien schok! -</l>
<l>Het oog versparde, en ieder wenkbraauw trok</l>
<l>Zich saam; - de mond gaapt wijd, en toont hoe bang</l>
<l n="1045.">De laatste snik geweest is; en de wang</l>
<l>Viel in, en schijnt vertrokken door de pijn,</l>
<l>Waarvan des voorhoofds rimplen teekens zijn,</l>
<l>By 't paarlend en in de angst geboren zweet,</l>
<l>En wat er meer getuigt van dierlijk leed; -</l>
<l n="1050.">De vuist is saamgenepen, en met kracht,</l>
<l>Als had het lijf in 't uiterst nog getracht</l>
<l>Het leven te weêrhouden, als 't ontvlood,</l>
<l>En worstlend zich te ontstelen aan den Dood.</l>
<l>Want zelfs by hem, wiens ziel 't gewilligst gaat,</l>
<pb n="52"/>
<l n="1055.">Die nooit zijn eind beschouwd heeft als een kwaad,</l>
<l>Verzet zich 't vleesch, en put zich vruchtloos uit,</l>
<l>Of 't mooglijk nog de schrikbre scheiding stuit!...</l>
<l>Maar als het lijk een poos daar nederlag,</l>
<l>Het lichaam van den schok bekomen mag,</l>
<l n="1060.">Dan wisschen zich die teeknen uit van pijn,</l>
<l>En 't krijgt een zacht', een aangenamen schijn; -</l>
<l>De Schoonheid, - zoo het schoon was, - wordt hersteld;</l>
<l>Geen trekjen meer dat dood of doodstrijd meldt;</l>
<l>De rust herrijst op 't niet meer strak gezicht;</l>
<l n="1065.">Het gapend oog en de open mond valt dicht;</l>
<l>Het voorhoofd wordt verhelderd en ontplooid,</l>
<l>'t Gelaat herneemt zijn kalmte, en dikwijls tooit</l>
<l>Een blijder lach den nu gesloten mond,</l>
<l>Dan immer op die lippen toegang vond;</l>
<l n="1070.">De kramp verdwijnt; - de doode hand ontsluit,</l>
<l>En heel het lijk drukt stil berusten uit,</l>
<l>Als of 't zich met de dood, die 't had verschrikt,</l>
<l>Verzoende, en zich zachtmoedig onderschikt;</l>
<l>Als of de ziel, nu vrij van 's warelds juk,</l>
<l n="1075.">Een straaltjen van den glans van haar geluk</l>
<l>Terugwierp over 't lijk, dat zy verliet,</l>
<l>Tot troost van hem, die 't in zijn rust bespiedt: -</l>
<l>Want de aanblik dier gelatene effenheid,</l>
<l>Die over 't lijk welsprekend zich verspreidt,</l>
<l n="1080.">Roept ieder toe: Beklaag de dooden niet! -</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="53"/>
<head rend="h4">XXXIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo, zelve een bloem geknakt door wreed geweld,</l>
<l>Omgeven door de bloemen van het veld,</l>
<l>Bewierookt door dier geuren, en bestraald</l>
<l>Door 't licht der maan, die nu ten hemel praalt,</l>
<l n="1085.">En even kalm op 't bosch ter neder ziet,</l>
<l>Als of daar leed noch gruwel was geschied, -</l>
<l>Ligt daar <hi rend="sc">aleide</hi>, en aan haar zijde ligt</l>
<l>Hy, die haar hulp bedoeld had, met 't gezicht</l>
<l>Verborgen in het vochtig gras der aard.</l>
<l n="1090.">Zijn rechter hand omklemt nog nu zijn zwaard,</l>
<l>Het zwaard waarvan, schoon zwemmende in zijn bloed,</l>
<l>Geen Edelman, geen Ridder afstand doet;</l>
<l>Zijn linker houdt, met even forschen neep,</l>
<l>Den sluier, dien hy in de worstling greep,</l>
<l n="1095.">Als of hy zich verzeekren wilde dat</l>
<l>Hy wie zijn aantocht gold naby zich had!</l>
<l>Als of hy, by dien dunnen sluier, haar</l>
<l>Ontrukken konde aan 't dreigend lijfsgevaar!</l>
<l>Hy stierf nog niet, want vaak bewoog zijn arm,</l>
<l n="1100.">En somtijds deed een zwak, een flaauw gekerm</l>
<l>Vernemen dat hy leefde, en voelde en leed,</l>
<l>En met de dood als met zijn moorders streed.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<head rend="h3">Liefde.</head>
<head rend="h4">XXXV.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi><hi rend="sc">e</hi> zon is schoon en helder opgegaan,</l>
<l>En kleurt den mist, die optrekt naar omhoog,</l>
<l n="1105.">En schept in hem een bonten regenboog, -</l>
<l>Geen wolkjen duidt een dag van weemoed aan,</l>
<l>Als volgen moest op zoo bedroefd een dag,</l>
<l>Indien Natuur, met 's menschen rouw begaan,</l>
<l>Voor hem een zucht kon hebben of een traan:</l>
<l n="1110.">Neen, de aarde ontwaakte in blijdschap en in pracht!</l>
<l rend="; 1tab">'t Is of Natuur soms 't menschlijk leed belacht;</l>
<l>'t Is of zy spot met onze jamm'ren, of</l>
<l>Zy lust schept in den rampspoed, die ons trof;</l>
<l>Daar ze, als de smart ons krimpend hart verteert,</l>
<l n="1115.">Ons dikwijls met haar blijdsten blik trotseert. -</l>
<pb n="55"/>
<l rend="; 1tab">Ondankbren! O, verbeurt haar goedheid niet!</l>
<l>Is 't niet genoeg, zoo ze u haar liefde biedt?</l>
<l>Wat, wilt gy dat zy deernis hebben moet,</l>
<l>Indien ge in leed en rouw uw zonden boet?</l>
<l n="1120.">Zy, - zelve 't leed te boven, - zy verneêrt</l>
<l>Zich niet om u te vragen wat u deert,</l>
<l>Maar roept u toe: ‘Indien u 't lot doet weenen,</l>
<l>Kom aan mijn borst, ik zal u troost verleenen.’</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Verschrikking heerscht aan 't Graaflijk Hof, en rouw</l>
<l n="1125.">Om 't sterven van de jeugdige Edelvrouw:</l>
<l>Haar bloedig lijk was, in de duistre nacht,</l>
<l>Voor 't oog van den ontzetten Graaf gebracht;</l>
<l>Thands zit hy neêr by 't bed des Ridders, wien</l>
<l>Men aan haar zij' stuiptrekkend had gezien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab" n="1130.">Daar lag hy neêr: een wondkoorts kwelde hem,</l>
<l>En bracht een blos op 't pijnlijk aangezicht;</l>
<l>Hy hield het hoofd naar <hi rend="sc">aalbrecht</hi> heengericht,</l>
<l>En sprak hem toe met onverzwakte stem;</l>
<l>Want als de koorts het lichaam heeft ontsteld,</l>
<l n="1135.">Verdubbelt ze iedre kracht door haar geweld,</l>
<l>Spant, prikkelt, en verfijnt, windt op, versnelt</l>
<pb n="56"/>
<l>De werkzaamheid des levens zóó lang dat</l>
<l>Het werktuig, moede in 't eind en afgemat,</l>
<l>Bewegingloos ineenzinkt en verzwakt, -</l>
<l n="1140.">Voor langen tijd - voor immer soms! - geknakt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXVII.</head>
<lg type="poem">
<l>‘O!’ - sprak hy, - ‘Graaf! beween haar als uw kind!</l>
<l>Maar zeg my niet, dat gy haar hebt bemind!</l>
<l><hi rend="sc">Bemind</hi>! o, weet gy wat beminnen heet?</l>
<l>Aanschouw dit lijf, vermagerd door het leed;</l>
<l n="1145.">Dit droef gelaat, niet door de pijn verdord!</l>
<l>'t Is tot dien prijs, dat min gekoesterd wordt!</l>
<l>Men zegt, dat Liefde iets streelends is, iets zoets, -</l>
<l>Neen, Graaf! zy is een foltring des gemoeds,</l>
<l>Ze is een Harpy, die aan ons leven knaagt,</l>
<l n="1150.">Een monster, dat ons bloed als schatting vraagt,</l>
<l>De beendren ons verteert, het hair vergrijst,</l>
<l>En ons, op 't laatst, de beste dienst bewijst,</l>
<l>Indien haar macht ons uitstrekt op de baar, -</l>
<l>God dank! die tijd - die tijd der rust is dáár!</l>
<l>...........................</l>
<l>...........................</l>
<l rend="; 1tab" n="1155.">Ik kende <hi rend="sc">aleide</hi> als een onschuldig kind;</l>
<l>Gy hebt haar nooit zoo schoon gekend als ik,</l>
<pb n="57"/>
<l>Met zoo veel Engleneenvoud in den blik -</l>
<l>Maar zóó, mijn Vorst, heeft haar mijn hart bemind!</l>
<l>Geen andre drift heb ik sints zeven jaar</l>
<l n="1160.">Gekoesterd, dan de drift dier min voor haar!</l>
<l>Maar ook geen drift heeft ooit zoo fel geblaakt,</l>
<l>Zoo zalig en zoo hopeloos gemaakt; -</l>
<l>O Poelgeest! lieflijk Poelgeest! gy, gy zaagt</l>
<l>De liefde van dien jongling en die maagd!</l>
<l n="1165.">Toen was 't een stille, een ongestoorde gloed,</l>
<l>Een zachte vlam in beider jong gemoed,</l>
<l>Wat sints in my zoo ijslijk heeft gewoed!</l>
<l>Doch waarom me aan dien tijd herinnerd? - Zy</l>
<l>Sloeg toen een oog van tederheid op my! -</l>
<l n="1170.">Zy had my lief, - en 'k <hi rend="i">wist</hi> het! - Zy vergat -</l>
<l>Maar ik - ik heb bestendig lief gehad!</l>
<l>...........................</l>
<l>Gy weet, mijn Vorst! wanneer ik 't land verliet;</l>
<l>En toen ik wederkeerde in uw gebied,</l>
<l>Toen 'k aan uw Hof geplaatst werd, zagen wy</l>
<l n="1175.">Ons weêr, maar alles was gedaan voor my!</l>
<l>Men giste, - ik zag, - 'k bevroedde, - Graaf! vergeef 't!</l>
<l>Indien mijn liefde u gâgeslagen heeft,</l>
<l>En meer dan paste, ik heb mijn schuld geboet.</l>
<l>‘O!’ - riep ik uit, met wreed verscheurd gemoed -</l>
<l n="1180.">‘Zoo gy Gravin van Holland worden kunt,</l>
<pb n="58"/>
<l>'t Is <hi rend="sc">kuser</hi> niet, die u dat heil misgunt!</l>
<l>Slechts uw geluk is 't zijne; ga - hy kan</l>
<l>Om u zich-zelv' verzaken - hy is <hi rend="sc">man</hi>!</l>
<l>Hy zal zich 't leed getroosten’.... Ach! het bleek</l>
<l n="1185.">Dat hy een <hi rend="sc">kind</hi> was - zwak - kleinmoedig - week.</l>
<l>...............................</l>
<l>...............................</l>
<l>En zy? - had zelfs geen deernis met mijn leed!</l>
<l>Waardeerde niet den afstand, dien ik deed!</l>
<l>Zy wist niet hoe my 't harte brak; zy dacht</l>
<l>Misschien dat ik vergeten kon als zy -</l>
<l n="1190.">Maar waarom was zy wreed en stuursch voor my,</l>
<l>Zy, die altijd zoo vriendlijk was en zacht?</l>
<l>Ze ontweek mijn oog; ze ontvluchtte my alom,</l>
<l>Als had ik iets afgrijslijks op 't gezicht, -</l>
<l>Nooit heeft haar mond tot my één woord gericht,</l>
<l n="1195.">Zij was voor my een vreemde, - blind, - en stom;</l>
<l>Zy wendde 't hoofd, indien ik nader trad,</l>
<l>En gistren - Neen! mijn mond verzwijgt u dat!...</l>
<l>..............................</l>
<l>..............................</l>
<l>Toch minde ik haar. Verteerend was die min;</l>
<l>Mijn geest, mijn bloed, mijn krachten zwolg zy in;</l>
<l n="1200.">En niemand, wien 'k mijn jammer klaagde; geen,</l>
<l>Wien ik mijn noodlot niet verzweeg; niet een</l>
<pb n="59"/>
<l>Die deel kon nemen in mijn smart, of my</l>
<l>Vertroosten door een vriendlijk medelij'!</l>
<l>O somtijds klom mijn leed tot razerny!</l>
<l n="1205.">Soms deed het me onverschillig zijn en koel,</l>
<l>Of zinken in een haatlijk ongevoel,</l>
<l>Maar altijd bleef 't me, en als een wroeging, by!</l>
<l>Soms hoopte ik dat verdriet my zou doen sneven,</l>
<l>Maar, schoon 't my alles roofde, 't liet my 't leven.</l>
<l>..............................</l>
<l>..............................</l>
<l rend="; 1tab" n="1210.">En weet gy wat verschriklijk was? - 'k Bestreed</l>
<l>Sints lang een opzet, dat my huiv'ren deed,</l>
<l>En toch verrukte; - een <hi rend="sc">zelfmoord</hi>, die mijn leed</l>
<l>Zou einden! - Ja! moog de Almacht my vergeven</l>
<l>Wat ik den Priester heb gebiecht, en nu</l>
<l n="1215.">Nog eens, mijn Vorst! herhalen zal voor u: -</l>
<l>Van dag tot dag werd de afschuw van het leven</l>
<l>My sterker, en ik voelde, by mijn smart,</l>
<l>Des Duivels kracht aangroeien in mijn hart;</l>
<l>O, hy verzocht me, en vruchtloos was mijn kampen;</l>
<l n="1220.">Reeds bukte ik onder 't loodzwaar van mijn rampen,</l>
<l>Thands greep my zoo geducht een vijand aan -</l>
<l>Had ik dan macht om <hi rend="i">alles</hi> te weêrstaan?...</l>
<l>..............................</l>
<l>Op gistren (schriklijk Gistren!) ben 'k bezweken:</l>
<pb n="60"/>
<l>Ik was het Hof in 't avonduur ontweken;</l>
<l n="1225.">Nog twijfelde ik, nog popelde mijn hart,</l>
<l>En 't was (voor 't eerst) of't denkbeeld van mijn smart</l>
<l>Door ijslijker gepeins verdrongen werd.</l>
<l>Ik zag <hi rend="sc">aleide</hi>, en dat gezicht bepaalde</l>
<l>Mijn opzet; ik ontweek haar, en ik dwaalde</l>
<l n="1230.">In 't diepst van 't woud; 'k geloof niet dat ik dacht</l>
<l>Aan wat ik waagde, maar ik miste kracht</l>
<l>Noch kalmte; 'k trok mijn zwaard; ik beefde niet</l>
<l>Noch schrikte, toen ik 't lemmer blinken liet,</l>
<l>Noch achtte 't weinig; 't scheen my, op dat pas,</l>
<l n="1235.">Als of 't iets anders dan een moordtuig was;</l>
<l>Ik zag het aan, maar zeker niet met de oogen</l>
<l>Van iemand, die 't der schede heeft onttogen</l>
<l>In 't zwart en zondig opzet, om de dood</l>
<l>Er van te ontfangen, door één rasschen stoot.</l>
<l n="1240.">Zoo stond ik, - mijmrend niet, - want 't was my licht</l>
<l>In 't hoofd, en alles neevlig voor 't gezicht;</l>
<l>'k Had een gevoel van weeheid door mijn leden,</l>
<l>Als hy ervaart, die in een afgrond ziet,</l>
<l>En indenkt, wen hy afblikt naar beneden,</l>
<l n="1245.">Hoe 't hem zou gaap, <hi rend="i">als</hi> hy zich vallen liet! -</l>
<l>Toen plotsling my een harnas tegenblonk,</l>
<l>En my een barsch geluid in de ooren klonk:</l>
<l>‘Wat doet gy, <hi rend="sc">kuser</hi>! Neem mijn paard! vlieg heen;</l>
<pb n="61"/>
<l>Rijd Oostwaarts op, en (kunt gy!) niet alleen!</l>
<l n="1250.">Verzamel hulp! <hi rend="sc">aleide</hi> is in gevaar,</l>
<l>De saamgezworen Hoekschen vatten haar;</l>
<l>Een Vorst beleidt hun gruwzaam opzet, en</l>
<l>Men licht haar op, - gevangnis dreigt haar; 'k ben</l>
<l>Meineedig, maar ik moet haar redden; zy</l>
<l n="1255.">Is door mijn zorg gewaarschuwd! Haast u!’ - Hy</l>
<l>Verdween; zijn paard is daar en wacht op my;</l>
<l>'k Bestijg den zaâl; jaag door; verneem gerucht;</l>
<l>Een bange gil snijdt snerpend door de lucht;</l>
<l>'k Vlieg toe en vind de moorders; woedend slaat</l>
<l n="1260.">Mijn zwaard in 't rond - maar 't was voor haar te laat.</l>
<l>..............................</l>
<l>O had zy slechts geweten, dat ik dáár</l>
<l>Aanwezig was en streed, - alleen voor haar!</l>
<l>Zy had, zoo de angst haar hield bekneld, misschien</l>
<l>Wel eenmaal, eenmaal tot my opgezien!</l>
<l n="1265.">En zeker van mijn onbeloonde trouw</l>
<l>Wel eens mijn naam genoemd. Hoe zalig zou</l>
<l>My dan de dood geweest zijn aan haar voet -</l>
<l>Nu komt zy traag; en niets dat haar verzoet!...</l>
<l>..............................</l>
<l>..............................</l>
<l rend="; 1tab">Neen! wenk my niet te zwijgen! - zeg my niet</l>
<l n="1270.">Dat dees mijn wond, dit tijdstip my verbiedt</l>
<pb n="62"/>
<l>Te spreken; - zoo 'k moest zwijgen - 't zou geducht</l>
<l>Mijn dood verhaasten: want mijn stervend hart</l>
<l>Is vol; het moet zich uiten in zijn smart.</l>
<l>Het heeft zoo lang gezwegen, - 't hijgt naar lucht!</l>
<l n="1275.">U heb ik iets te zeggen: hoor naar my!</l>
<l>Het is mijn laatst bevel - <hi rend="i">bevel!</hi> schoon gy</l>
<l>Een Vorst zijt; want dit sterfbed maakt me aan u</l>
<l>Gelijk; dus, Graaf van Holland! hoor my nu!</l>
<l>Bezweer my, dat ge <hi rend="sc">aleides</hi> vroege dood</l>
<l n="1280.">Zult wreken, schriklijk wreken! dat gy allen</l>
<l>(Behalve hem, die m'in haar jongsten nood</l>
<l>Gewaarschuwd heeft) voor 't wraakzwaard zult doen vallen,</l>
<l>Die haar vermoordden. - Wat hen hoeden mag -</l>
<l>Rang, adel, macht, faam, volksgunst of gezag!</l>
<l n="1285.">Ten spijt van leen, en vriendschapsband en bloed!</l>
<l>Opdat <hi rend="sc">aleides</hi> schim uw zwak gemoed</l>
<l>Van weeklijkheid noch laf geduld verklaag!</l>
<l>Zelfs als gy <hi rend="i">hem</hi> van 't misdrijf hield verdacht,</l>
<l><hi rend="i">Die u het naaste aan 't hart is</hi>, wees niet traag</l>
<l n="1290.">Ter wraak! zeg niet als David: ‘Handel zacht</l>
<l>Met Absalom!’ En wreek ook my! - Gy beeft</l>
<l>Reeds nu? Heer Graaf! denk, dat <hi rend="i">mijn</hi> vader leeft<note n="(*)" place="foot">Zie de Aanteekeningen.</note>!’<xptr to="a1292"/></l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="63"/>
<head rend="h4">XXXVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>De jongling zonk, na 't uiten van dat woord,</l>
<l>Onmachtig neêr, en toen hy weder sprak</l>
<l n="1295.">Was reeds zijn stem gebroken, flaauw en zwak,</l>
<l>En bleef 't geluid als in de keel gesmoord:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Haar sluier!... o, haar sluier... 'k zag dien verr',</l>
<l>Verre in 't verschiet, - een flaauwe nevelster</l>
<l>Gelijk... Zoo lang 'k zijn glans zag in die nacht...</l>
<l n="1300.">Was daar nog hoop;... waar is hy nu?... Ik bracht</l>
<l>Hem immers hier... Die sluier! Neen, ik zag</l>
<l>Niets anders, - hy verdween, en <hi rend="sc">kuser</hi> mag</l>
<l>Hem nooit weêr zien! <hi rend="sc">aleide! aleide</hi>! waar,</l>
<l>Waar hebt gy hem gelaten? - O! Zie daar!</l>
<l n="1305.">Godlof! ik heb dat kleinood weêr gevonden!’...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Helaas! - men had zijn borst er meê verbonden:</l>
<l>Hy rukt hem af, en drukt hem aan zijn mond,</l>
<l>Een laatste kus daauwt van zijn veege lippen,</l>
<l>Hem schijnt een zucht, een flaauw gekerm te ontglippen,</l>
<l n="1310.">Maar 't bruizend bloed stroomt gudsend uit zijn wond -</l>
<l>De Graaf schiet toe - 't was <hi rend="sc">kusers</hi> laatste stond!</l>
<pb n="64"/>
<l rend="; 1tab">De laatste stond! - De laatste! - Ja! het lijden</l>
<l>Zijns lichaams en het lijden van zijn geest</l>
<l>Had eensklaps uit; de martlaar was geweest;</l>
<l n="1315.">Hy had geen enkel leed meer af te strijden.</l>
<l>Ontzettend oogenblik! - gedachten, wil,</l>
<l>Gevoel, bewustzijn, kracht - 't staat alles stil;</l>
<l>Wie straks de dood zoo heftiglijk begeerde,</l>
<l>Weet zelfs niet dat hy dood is; - nog een uur, -</l>
<l n="1320.">En hy zal koud als ijs zijn, wien het vuur</l>
<l>Der hartstocht blaakte, en in zijn gloed verteerde!</l>
<l>Een uur nog, en men komt om 't krakend lijk</l>
<l>Zijn wijdst, laatst, nutloost hulsel aan te trekken,</l>
<l>'t Verstijfd gelaat voor de oogen te bedekken,</l>
<l n="1325.">En niets meer geeft van vroeger leven blijk:</l>
<l>Niets, dat wie 't ziet bewijs vermag te geven,</l>
<l>Dat hy wie korts zoo veel gevoelde, en pas</l>
<l>Zoo smartelijk een afscheid nam van 't leven,</l>
<l>Iets weekers dan een koude steenklomp was.</l>
<l n="1330.">En toch hy was een Zoon geweest der smarte,</l>
<l>En doornig was zijn pad geweest op aard -</l>
<l>Maar 't grievendst leed was zijner ziel gespaard,</l>
<l>Het ergste bleef verborgen voor zijn harte. -</l>
<l>O, zoo hy in zijn uiterst oogenblik,</l>
<l n="1335.">In 't worstlen met den allerjongsten snik,</l>
<l>Geweten, of gegist had, dat de vrouw</l>
<pb n="65"/>
<l>Voor wie hy streed, en weldra sneuvlen zou,</l>
<l>In 't stervensuur geen ander denkbeeld voedde,</l>
<l>Dan dat zy stierf, als offer van zijn woede;</l>
<l n="1340.">Dat, toen men, in haar schrikbre jongste nacht,</l>
<l>Den naam van <hi rend="sc">willem</hi> uitsprak, de verblinde</l>
<l>In 't uiterst aan geen andren <hi rend="sc">willem</hi> dacht,</l>
<l>Dan aan wiens hart haar zoo wanhopig minde,</l>
<l>Hoe grievend zou die laatste zielesmart</l>
<l n="1345.">De schriklijkste geweest zijn voor zijn hart! -</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXIX.</head>
<lg type="poem">
<l>De deur ontsluit; een bleeke vrouw genaakt;</l>
<l>'t Was <hi rend="sc">bertha</hi>, wie geen leed was overkomen,</l>
<l>Men had haar slechts verwijderd, - toen geslaakt;</l>
<l>Maar, God! zy had <hi rend="sc">aleides</hi> dood vernomen,</l>
<l n="1350.">En dat bericht was doodlijk voor haar hart!</l>
<l>Ontzetting - angst - vermoeienis en smart</l>
<l>Had zoo geducht haar aangegrepen, dat</l>
<l>Zy naauwlijks meer herkenbaar was; zy trad</l>
<l>Ter zale in, waar de ontzette Hertog zat;</l>
<l n="1355.">Een oogenblik vertoeft zy - God, hoe trilt</l>
<l>Hoe wankelt haar de knie: hoe rolt haar blik</l>
<l>In 't rond, en maakt een voorwerp haar van schrik,</l>
<l>Die vroeger enkel zachtheid was; - zy gilt,</l>
<pb n="66"/>
<l>Als ze op den Hertog toetreedt: ‘Zeg my waar</l>
<l n="1360.">Is <hi rend="sc">kuser - kuser</hi>?’</l>
<l rend="; 2tab">En des Vorsten hand</l>
<l>Verwees de maagd naar 't bloedig ledikant; -</l>
<l>- ‘O’ - gilt zy -‘valsche, valsche moordenaar!</l>
<l>Was dit uw liefde, dit uw leed? - maar gy</l>
<l>Zijt ook vermoor, - ach! waarom niet door my?</l>
<l>Ellendige!’</l>
<l rend="; 1tab">Maar plotsling zweeg zy, want</l>
<l n="1365.">De Graaf trad toe en greep haar koude hand,</l>
<l>Voor 't eerst ten vuist genepen, - zag haar aan,</l>
<l>Met oogen, niet bevochtigd door een traan,</l>
<l>Maar met een blik, die blijk van wanhoop droeg,</l>
<l>En <hi rend="i">berthaas</hi> hart met nieuwe siddring sloeg;</l>
<l n="1370.">Toen borst hy uit, op hartverscheurbren toon:</l>
<l>‘<hi rend="i">Niet hy, mijn kind! Haar moorder was mijn zoon!</hi>’</l>
</lg>
<p>Augustus, 1835.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="67"/>
<head rend="h2">Aanteekeningen.</head>
<pb rend="blank" n="68"/>
<pb n="69"/>
<head rend="h3">Aanteekeningen.</head>
<head rend="h4">‘Hoe Joncfrou Alijt van Poelgheest dootgheslegen worde.</head>
<p>Daerna, in den jare <hi rend="sc">m. ccc.</hi> en <hi rend="sc">xc</hi> op S. Mauricius, doe werden in den Hage dootgheslegen joncfrou Alijt van Poelgheest, Hertoge Aelbrechts Boel, ende was Jan van Poelgheest dochter Schiltknape. Ende doen Willem Kuyser des Hertoghen hofmeester haar beschermen woude, worde hy op haar lijf dootgheslegen, van den selfden die dese moort deden. Ende die dit feijt deden ruijmden terstont dat lant ende liepen wech. Ende van dezen dootslach quam noch eenen grooten oploop ende rumoer in den lande, als men hooren sal.’</p>
<p><hi rend="i">Die Cronycke van Hollant, Zeelant ende Vrieslant, dat</hi> 36<hi rend="i">ste Capittel.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>‘Hy [Hertog Aalbrecht] verloor zijne gemalin, en verslingerde zich toen aan Jonkvrouw Aleid van Poelgeest, wier
<pb n="70"/>schoonheid van de tijdgenooten hooglijk geroemd wordt, en die hy ten Hove onderhield. Haar vader was Jan van Poelgeest, een Edelman, die zich niet byzonder uitgeteekend had in de twisten, maar men mag vermoeden, dat hy der Kabiljaauwsche party was toegedaan<note n="(*)" place="foot">In den jare 1365 werd hy in den strijd tegen de Bovenlanders te Dordrecht doodelijk gekwetst.
<lb/>
<hi rend="sc">de autheur</hi>.</note>. - Het was inderdaad een Vorst, in de kracht zijns levens weduwnaar geworden, en wien zulk een warm bloed door de aderen bruischte, niet te misduiden, dat hy zich van een beminlijk en lieftalig meisjen betooveren liet; en niemand was ook aan dat Hof zoo heilig, dat hy er door geërgerd wierd; maar haar invloed op den Hertog werd kennelijk door eene ongevoelige verandering in het bewind, dat nu allengs ook met Kabiljaauwschen bezet werd. Dit konden de Hoekschen niet dulden; zy ruien den Graaf van Oostervant op, vooral na dat Jan van Arkel (de zoon van Otto, waarvan boven) in 1389 Stadhouder van Holland en Zeeland geworden was, eene waardigheid, die men hem deed voorkomen, als aan hem behoorende. En met of zonder zijn weten, maar met zijn naam en gezag zich dekkende, vermoorden zy de ongelukkige schoone des avonds van den 21sten September 1390, op het Buitenhof in de Hage, waar zy, van eenige hovelingen verzeld, een wandeling deed: Willem Kuyser, 's Hertogs Hofmeester, haar willende beschermen, werd desgelijks van het leven beroofd, en zy zelve werd met verscheiden wonden doorboord.’</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">bilderdijk</hi>, <hi rend="i">Geschiedenis des Vaderlands</hi>, IV. Deel bl. 3, 4.</p>
<pb n="71"/>
<p id="a0166">Vers 166, 167.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">- Hy is Edelman en noemt</l>
<l>Zich <hi rend="sc">kuser</hi>, enz.</l>
</lg>
<p>By de optelling der ‘Edelen gheboortighe mannen, die doe in Hollant waren,’ in de boven aangehaalde Kronijk, Cap. 39, worden genoemd: Coenraet Kuyser, Willem Kuyser zijn soon, die op Joncfrou Alijt gheslaghen worde, Hofmeester van Hertoghe Aelbrecht.’</p>
<p>'t Is my niet gelukt eenig nader bericht omtrent een van beiden in te winnen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p id="a0354">Vers 354.</p>
<lg type="poem">
<l>- 't aadlijk huis te Poelgeest.</l>
</lg>
<p>Het geslacht Poelgeest verliest zich in Hollands vroegste oudheid. 't Schijnt uit den Huize van Wassenaar en de Burggraven van Leyden te zijn voortgesproten. De eerste Poelgeest (Gerrit) werd in 't jaar 1150 geboren. Omstreeks den tijd, waarin de gebeurtenis, die wy verhalen, voorviel, bloeiden in Holland verscheiden takken van dien stam. De Kronijk geeft de volgende op: ‘Dirc van Poelgheest, Heere Gherrits van Poelgheest Ridder ende Heere Jacobs van Poelgheest, Regaal Abt van Egmont vader; Jan van Poelgheest, Gherrit van Poelgheest zijn soon, ende Jan van Poelgheest Joncfrou Alijts vader.’</p>
<p>Thands is dat geslacht, sints meer dan een eeuw, geheel uitgestorven. Deszelfs laatste afstammeling was Gerrit van Poelgeest, Majoor der Ruitery, in dienst der Staten. - Hy stierf in den jare 1713 te 's Hertogenbosch, en werd daar met zyne wapenen begraven. Het wapen van Poelgeest hield een gouden Balk (<hi rend="i">Fasce</hi>), waarboven twee uitgespreide Leeuwerikken, en waaronder een zilveren op een azuren veld. -
<pb n="72"/>Zie verder over dit geslacht <hi rend="sc">van leeuwen</hi>, <hi rend="i">Batavia Illustrata</hi>, fol. 1050.</p>
<p>De Poelgeesten bezaten meer dan één aanzienlijk goed in het Graafschap, als in de eerste plaats <hi rend="i">Oud-Poelgeest</hi>, ook wel 't huis te Alkemade geheten, een zeer oud huis, waarvan omtrent den jare 800, in de lijst der goederen van St. Maartens kerk te Utrecht, reeds melding wordt gemaakt, en in Rhynland, niet ver van 't dorp Oegstgeest, gelegen; (laatstelijk eigendom van wijlen Mevrouw douairière van Rhemen, thands van den volksvertegenwoordiger Luzac); <hi rend="i">Klein Poelgeest</hi>, eene Ridderhofstede (het <hi rend="i">lager</hi>- of <hi rend="i">nederhuis</hi> van P.) omtrent Koudekerk aan den Achterweg, waarvan tegenwoordig nog eene ruïne bestaat; voorts Koudekerk en Hoogmade, die zy als Ambachtsheerlijkheden gedurende vier eeuwen de hunne noemden.</p>
<p>Klein Poelgeest werd door Aleides vader bewoond.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p id="a0361">Vers 361.</p>
<lg type="poem">
<l>- na heurs vaders dood, enz.</l>
</lg>
<p>Jan van Poelgeest was in 't zelfde jaar, waarvan wij verhalen (1390), overleden. Wy maken van deze byzonderheid gebruik om Aleide, in spijt der Geschiedenis, aan 't Graaflijk Hof eene tamelijke positie te geven.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p id="a0448">Vers 448, 449.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">- Graaf Aalbrecht was</l>
<l>Een zwak, een weiflend man, enz.</l>
</lg>
<p>‘De Godsvrucht, bescheidenheid en rechtvaardigheid van Hertog Aalbrecht wordt in sommige schriften hoog geroemd. Doch als men op zijne bedrijven acht geeft, schijnt hy groot gebrek aan kloekmoedigheid gehad te hebben. Naauwlijks
<pb n="73"/>één' veldtocht van gewicht heeft hy gedurende zijne lange regering bygewoond. 't Beleg van Delft en van eenige sloten zijn zijne voornaamste krijgsbedrijven geweest. De oorlog tegen de Friezen zou hy, naar 't schijnt, niet ondernomen hebben, zoo zich de Graaf van Oostervant niet aan 't hoofd van 't leger had willen stellen. Zijne lafhartigheid bleek ook in de groote toegevendheid, die hy omtrent zulken gebruikte, die in aanzien uitstaken. Otto van Arkel durfde hem, met een stoet van gewapenden by zich, vergiffenis van een manslag verzoeken, of liever afdwingen, en werd nog beleefdelijk bejegend. Jan, zoon van Otto, kon tien jaren Rentmeester zijn, zonder rekening te doen, in een tijd, dat 's Lands geldmiddelen ten schraalsten omkwamen, en toen men 't hem vergde, verklaarde hy Aalbrecht den oorlog. Hy wist naamlijk wien hy voorhad. In den aanvang zijner regeringe zocht de Hertog de steden naar zijne hand te zetten, doch zy wisten zich van de verlegenheid aan geld, in welke hy zich dikwijls bevond, zoo wel te bedienen, dat hy haar voorrecht op voorrecht toestond. Ook pasten zy, gelijk wy gezien hebben, zoo weinig op zijne bevelen, dat zy de Gentenaren, tegen zijn uitdrukkelijk verbod, van mondbehoeften voorzien durfden.’</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">wagenaar</hi>, <hi rend="i">Vaderlandsche Historie, III. Deel. IX. Boek.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p id="a1292">Vers 1292.</p>
<lg type="poem">
<l>- Heer Graaf! denk, dat <hi rend="i">mijn</hi> vader leeft!...</l>
</lg>
<p>‘Terwylen dat dese dingen - geschieden, so is onversienlick in den lande van Hollant opgestaen een groote twee-<pb n="74"/>dracht ende twist, want Coenraet Kuyser die veruolchde seer sterckelick met zyne vrienden aen Hertoge Aelbrecht, omme recht ende justitie te geschien tegen denghenen die zijnen soon Willem Kuyser dootgeslagen hadden, allegerende ende seggende dat hy bedriechlick ende sonder actie ofte schulde, by nachte, wesende in den dienst zijns heeren, ende op des Heeren Hof ende plaetse, met Joncfrou Alijt van Poelgeest vermoort ende geslagen ware; In den welken moort ende dootslach hy accuseerde ende beschuldichde, als hantdadige ende raetgeuers, Philips [van Wassenaar] Burchgraue van Leyden, Dirc Heer van Asperen, met zyn soon, twee jonger broeders van der Lec, Henrich Burchgraue van Montfoort, Jan Heere van Heemstede, Jan van Vliet, Philips van Polanen, ende den Heere van Duyuenuoorde, Heere Jan van Woude, Heere van Warmont, met meer machtige ende Edele Heeren, tot liiij toe, waeromme dat Hertoge Aelbrecht te recht gink sitten in zyn Palays, ende gaf een sentencie, by assistencie ende vonnisse zynder mannen van Rade, also dese voorgenoemde persoonen geciteerd ende gedaecht waren, ende niet en compareerden noch te recht en quamen, dat sy des feyts schuldich souden wesen, ende dat sy daer aen verbeurt hadden lyf ende goet, ende dedese altesamen bannen uten lande van Hollant. Hertoghe Willem, Graue van Oostervant, oudste soon des Hertoghen Aelbrechts voorseyt, die seer lief hadde dese voornoemde Edele mannen, solliciteerde ende versochte aen zynen vader dat hy dese Edele mannen des feyts ende moorts onschuldich woude houden. Maer die Hertoghe en wouls niet hooren in geender manieren, waerom die Graue van Oestervant toornich worde, en scheyde met eenen erren moede van zynen vader: ende als hy vernam dat zyn vader hem mede laghen dede legghen, so reys-<pb n="75"/>de hy uten Hage, ende trock metten voornoemden Edelen op 't Huys te Outhena in Zuyt 
Hollant’ - enz.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Die Cronycke van Hollant, Zeelant ende Vrieslant, dat</hi> 42<hi rend="i">ste Capittel.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Daar bestaat een treurspel van zekeren <hi rend="sc">willem haverkorn</hi>, den Jongen, 't welk de moord van <hi rend="i">Aleide van Poelgeest</hi> ten onderwerp heeft. 't Zag in 1778 het licht, en werd op den Amsterdamschen Schouwburg vertoond. In hetzelve heeft de Autheur gepoogd de heerschzucht tot grond van Aleides karakter te leggen, die overigens by hem niets meer is dan de byzit van den Graaf. In Willem van Oostervant-zoekt hy aan te toonen ‘een' braven zoon ondergeschikt aan 't gezag van zijn vader,’ maar die Aleides macht bestrijdt ‘als hem verwijderende van 't hart zijns vaders, en ontelbaare smaadheden aandoende.’ - Aleide is zijne vreesselijke vijandin, en poogt hem by den Graaf verdacht te maken, ten einde het bestuur van 's lands zaken onbelemmerd onder zich te verkrijgen. Willem Kuser staat haar te dien einde by, en Arkel is als hoofd der Kabiljaauwschen op hare hand. Brederode vertegenwoordigt de Hoekschen, en staat Willems rechten voor. Het treurspel is een opeenvolging van inhechtenisnemingen, ontvluchtingen en daden van geweld. Daar wordt niet minder dan zeven maal een degen in getrokken, en viermaal is het tooneel met al de opschudding van een oploop vervuld, en met Edelen en gevolg met ontbloote degens en brandende toortsen bedekt. In het tweede Bedrijf duelleert Willem met Arkel, en wordt door Aleide in hechtenis genomen, maar naauwelijks is hy achter de schermen of hy ontvlucht. In het derde neemt
<pb n="76"/>Willem verhaal en doet Aleide oplichten, maar Aalbrecht komt tusschen beiden, en er ontstaat een gevecht tusschen Willems en Aalbrechts Edelen. Willem geeft zich aan zijn vader over. Hy wordt gevangen gezet. Aleide overlegt zijnen moord. In 't vierde vlucht hy, en verzamelt macht om zijn vader te bestrijden. In 't vijfde heet hy dood, en Aalbrecht wil zich zelf uit smart van kant maken, maar een poos daarna komt het bericht dat Kuser vermoord en Aleide gewond is. Zy verschijnt op het tooneel stervend, maar in Willems gewaande dood verheugd. Zy bekent, dat zy hem belasterd heeft. Plotseling komt Willem (al weêr met Edelen, soldaten, en toortsdragers) op het tooneel. Aleide vervloekt hem en Aalbrecht en zijn toekomstigen naneef, en sterft. Willem en Aalbrecht verzoenen zich.</p>
<p>Het stuk is - als de meesten van dat tijdvak. Geen der passiën is krachtig geschetst; geen der personen boezemt eenig tragiesch belang in. Aleide is gemeen; Willem alledaagsch; Aalbrecht, Arkel, Brederode, Kuser niets. Even weinig beteekent Margaretha, Oostervants gemalin, die er, zoo 't schijnt, alleen maar in voorkomt om op Aleide te schelden en haar man te beklagen. Het geheel is vervelend; de verzen zijn onuitstaanbaar.</p>
<p>Wat mijne behandeling betreft, - van hoe vele zijden de schrikkelijke gebeurtenis, het tijdvak en de optredende personen my daartoe mochten uitlokken, het was mijn plan niet, mijn dichterlijk verhaal met een historischen achtergrond te verrijken of belangrijker te maken. Het door my gekozen genre van verhaal, andere détails meêbrengende, laat zulks ook niet toe, en, daar het zich alleen 't schetsen van verschillende gemoedstoestanden en hartstochten ten doel stelt, sluit het zelfs de behoefte aan dramatische verwikkeling en verrasschende ontknooping uit. - Ondertusschen zou
<pb n="77"/>voor iemand, wie Oudheid- en Geschiedkunde genoeg bezat om zulk een werk te ondernemen, de moord van Aleid van Poelgeest een uitmuntend drama voor een historischen Roman aan de hand geven. Hy zou dan party moeten trekken van Aleides politieke positie, staande tusschen den Graaf en den Hertog van Oostervant, tusschen de Hoekschen en de Kabiljaauwschen, verafschuwd door de eersten, aan het belang der laatsten verbonden. Aalbrecht, Willem, Arkel, Brederode en al de saamgezworenen, Kuser zelf, en zoo velen als met de regering in betrekking stonden, zouden er een grooten handelenden rol in kunnen spelen. Hy zou Willem van Hillegaersberg, de vermaardste der graaflijke sprekers, op het tooneel kunnen brengen, en het geheele drama in betrekking stellen tot de eerst onlangs te Quesnoi in krankzinnigheid overleden Graaf Willem, - in één woord, hy zou kunnen doen blijken, welk een schoon en rijk grondgebied de graaflijke tijden der Romantische Muze aanbieden.</p>
<p>'t Is nu ruim een jaar geleden, dat ik dit mijnen smaakvollen en kundigen Vriend, den Schrijver van <hi rend="sc">hermingard van de eikenterpen</hi>, aldus voorstelde. Had hy 't onderwerp aangegrepen, ik had het hem gaarne willen afstaan, overtuigd dat zijn proza mijne poëzy meer dan beschamen moest. Maar 't was bestemd, dat hy weinige maanden daarna sterven zoude. Aan den hemel onzer letterkunde mocht dat licht slechts een oogenblik schitteren, om spoedig en droevig te verdwijnen.</p>
<p>Wat aangaat mijne versificatie. Toen ik, nadat de eerste stanzas van mijn Verhaal my in dat metrum uit de pen gevloeid waren, besloot het geheele stuk in 10- en 11-sylbige verzen (vijfvoetige Jamben) te schrijven, heb ik metëen afgezien van mijn purisme<note n="(*)" place="foot">Zie de (<hi rend="i">si tanti est</hi>) Aanteekeningen op ‘Jose.’</note>, om nimmer de caesuur in het
<pb n="78"/>midden van een woord te doen invallen; een regel, waaraan zich noch de Italianen, noch de Engelschen (die dit metrum voor meest alle verhalende en dramatische Poëzy gebruiken) ooit gestoord hebben, en welke ook door de meesten der Hollandsche Dichters (en daaronder door Prof. Lulofs, zelfs waar hy rijmelooze verzen schrijft) niet wordt geëerbiedigd. Aan den statigen gang van eene Ode doet het zeker een aanmerkelijk voordeel, indien de verzen allen op dezelfde, regelmatige, plechtige wijze aflopen (en waar de toon van mijn verhaal zich verheft, zal men bemerkt hebben, dat ik dit gevoel), maar juist <hi rend="i">dit</hi> zou een verhaal van byna 1400 verzen vermoeiend of vervelend maken, - indien 't overigens van deze beide grove fouten vrij te spreken was.</p>
<cf>
<pb rend="ad" n="79"/>
<p><hi rend="i">Bij de Uitgevers dezes is mede van de Pergekomen en alom verkrijgbaar:</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell>I.</cell>
<cell>Gedichten van Lord <hi rend="sc">byron</hi>, vertaald door den Autheur van <hi rend="sc">jose</hi>, inhoudende: <hi rend="i">De Gevangene van Chillon - Mazeppa</hi> - Losse Stukjes, als: <hi rend="i">Aan Maria, - Afscheid - Stancen aan Thyrza - Vaar gy wel - Aan Augusta</hi></cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.50</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>II.</cell>
<cell><hi rend="sc">bilderdijk</hi> (Vrouwe <hi rend="sc">k.w.</hi>), Gedichten voor Kinderen, met Vignet, <hi rend="i">derde, vermeerderde Druk</hi></cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 0.60</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>III.</cell>
<cell><hi rend="sc">bilderdijk</hi> (Vrouwe <hi rend="sc">k.w.</hi>), Hetzelfde werkje met 6 Plaatjes in Carton</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>IV.</cell>
<cell><hi rend="sc">feith</hi> (Mr. <hi rend="sc">r.</hi>), Verlustiging van mijnen Ouderdom, met gegrav. Titel en Vignet, gr. 8vo. (uitverkocht).</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>V.</cell>
<cell><hi rend="sc">feith</hi> (Mr. <hi rend="sc">r.</hi>), De Eenzaamheid en de Wereld, in zes Zangen, met gegrav. Titel en Vignetten in Carton, <hi rend="i">tweede Druk</hi></cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 3.90</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>VI.</cell>
<cell><hi rend="sc">feith</hi> (Mr. <hi rend="sc">r.</hi>), Verlustiging van mijnen Ouderdom <hi rend="i">en</hi> De Eenzaamheid en de Wereld, met gegrav. Titel en Vignet, <hi rend="i">Uitgaaf in klein formaat</hi></cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.80</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell/>
<cell cols="2">De Verlustiging van mijnen Ouderdom bevat de volgende Stukken:</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell/>
<cell cols="2"><hi rend="i">Herfstbespiegeling - Gezigt - Spraak en Schrift - De Menschheid na het beschouwen van de</hi> Ecce homo, <hi rend="i">door Guido Reni - Aan eene Beek - De twee Geniussen - Verlichting - Herinnering - In den Grafkelder te N.G. - Kort en lang leven - Kerslied - Het derde Eeuwfeest der Hervorming - De Boetvaardige Zondaresse - De Storm op Zee - Schilderij des Donders - De Natuur met en zonder God - Heimwee - Gedachten van een Grijsaard over de Toekomst - Bemoediging onder, voor dit leven, on</hi>-</cell>
</row>
</table></p>
<pb rend="ad" n="80"/>
<p><table>
<row>
<cell/>
<cell cols="2"><hi rend="i">herstelbaar verlies - Aan God, op een Kerkhof - Het bestendig heil der deugd - Op het Graf mijner Echtgenoote - Aan den Heere Mr.</hi> <hi rend="sc">j.h. tobias</hi>, <hi rend="i">zich op de reede van Texel bevindende, om naar Batavia terug te keeren - Eene Fabel - Aan Aristus - Herinnering aan het oude Nederland - De Verlossing van Nederland</hi> - Fragmenten uit de Pharsalia van Lucanus, als: <hi rend="i">Cesar en Amyclas - Verslagenheid te Rome, op het vernemen der verschrikkelijke voorteekenen van den Burgeroorlog - Nachtgesprek van Brutus en Cato - Verschijning van Julia aan Pompeus - Afscheid van Pompeus en Cornelia.</hi></cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>VII.</cell>
<cell><hi rend="sc">kampen</hi> (<hi rend="sc">n.g. van</hi>), Handboek der Hoogduitsche Letterkunde, bevattende eene Bloemlezing uit de beste Hoogduitsche <hi rend="i">Dichters</hi>, van de vroegste tijden af, tijdrekenkundig gerangschikt, met Levensberigten derzelven en ophelderende Aanteekeningen, 2 Stukken</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 4.90</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>VIII.</cell>
<cell><hi rend="sc">kantelaar</hi> (<hi rend="sc">j.</hi>), Redevoeringen en Dichtstukken, verzameld en met eene Lijkrede op denzelven uitgegeven door den Hoogleeraar <hi rend="sc">m. siegenbeek</hi>, versierd met een keurig Portret van <hi rend="sc">kantelaar</hi></cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 3.60</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>IX.</cell>
<cell><hi rend="sc">moens</hi> (<hi rend="sc">p.</hi>), Tafereelen uit de Nederlandsche Geschiedenis, dichterlijk geschetst voor de Jeugd, met gegrav. Titel en Vignet</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.10</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>X.</cell>
<cell><hi rend="sc">moens</hi> (<hi rend="sc">p.</hi>), Hetzelfde Werkje met Platen</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.30</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>XI.</cell>
<cell><hi rend="sc">moens</hi> (<hi rend="sc">p.</hi>), Idem met gekleurde Platen</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 1.40</cell>
</row>
<row>
<cell cols="3"/>
</row>
<row>
<cell>XII.</cell>
<cell><hi rend="sc">schiller</hi> (<hi rend="sc">f. von</hi>), Willem Tell, Tooneelspel in vijf Bedrijven, naar het Hoogduitsch, in de voetmaat van het oorspronkelijke overgebragt door <hi rend="sc">a. doijer, tz.</hi> in Carton</cell>
<cell><hi rend="i">f</hi> 2,90</cell>
</row>
</table></p>
</cf>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>