<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Den Binckhorst</title>
               <author>Philibert van Borsselen</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Den Binckhorst</hi> van Philibert van Borsselen uit 1613.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 4: besueten → besueren: ‘Gaet niet den Suydschen brand oft Noordschen vorst besueren’.</corr>
                       <corr>p. 5: crnyd → cruyd: ‘Het cruyd dat daer in groeyt dijn tafel is genoegh’.</corr>
                       <corr>p. 13: win → wind: ‘Op dat den fellen storm van den Noord-Westen wind’.</corr>
                       <corr>p. 14: partuers → partners: ‘Wee u, die om de dood uw's partners te versnellen’.</corr>
                       <corr>p. 29-31: de onjuiste paginanummers 27-30 zijn verbeterd.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">bors001denb01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2019 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: OTM: O 60-338, scan van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Philibert van Borsselen, <hi rend="i">Den Binckhorst</hi>. Dirck Pietersz, Amsterdam 1613</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Den Binckhorst</title>
               <author>Philibert van Borsselen</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Den Binckhorst</title>
               <author>Philibert van Borsselen</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2018-12-13</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="denha004"/>
        <interp type="primair" value="voorb001"/>
    </interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">

<pb n="1"/>
<p>DEN</p>
<p>BINCKHORST,</p>
<p>OFTE</p>
<p>HET LOF DES GELVCSALIGHEN ENDE GHERVSTmoedighen Land-levens.</p>
<p><hi rend="i">AEN</hi></p>
<p><hi rend="i">Ionck-heer Iacob </hi><hi rend="sc">Snovckaert</hi>, <hi rend="i">Heere van den </hi><hi rend="sc">Binckhorst.</hi></p>

    <figure>
        <p><xptr to="bors001denb01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
<p>VIVO EQVIDEM</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ghelijck een Bloem van haere struyck ghesneden</p>
<p>Een wijle tijds door t'water werdt ghevoedt:</p>
<p>Soo leeft, d'wijl hy sick weer ten Hemel spoedt,</p>
<p>Den armen Mensch in tranen hier beneden.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">Amstelredam,</hi></p>
<p><hi rend="i">Dirck Pietersz. Boeckverkooper, op't water in de witte pers.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Anno </hi> <hi rend="spat">clɔ</hi> <hi rend="spat">lɔ</hi> <hi rend="sc">cxiii</hi>.</p>


</div></cf>
<div type="chapter">
    <pb n="2"/>
<head rend="h3">Ghelofte des Dichters.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Ick offer God mijn hert, mond, ooghen, ende ooren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat ick hem bemin, roem, sie, end hoor dagh end nacht:</hi></l>
<l><hi rend="i">T'hert sijn Goedheyt bemint, de mond roemt sijn Almacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'oogh siet op sijn Genaed, d'ooren sijn VVoord aenhooren.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Wensch ende Anagramma ofte Naemspreuck des selfs.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Du hebst my (o mijn God) oyt dijne gunst bevvesen</hi></l>
<l><hi rend="i">Van d'uyr af dat ick eerst hier adem-tochtigh vverd,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dus geef my dat ick voords mijn leven lanck mach vvesen</hi></l>
<l><hi rend="i">Van monde </hi>Sober, bli <hi rend="i">van geest, </hi>simpel van hert.</l>
</lg>


</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="3"/>
<head rend="h3">Den Binckhorst, ofte het lof des gelvck-salighen ende gerust-moedighen Land-levens, <lb/><hi rend="i">Aen Ionck-heer Iacob Snouckaert Heere van den Binckhorst</hi>.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Snouckaert, </hi>soo dickmael ick by my gae overwegen</l>
<l>Met s'verstands trouwe schael de velerleye wegen</l>
<l>Van <hi rend="i">Adams</hi> loos geslacht, end hoe dat yder mensch</l>
<l>By na verscheyden is van s'andren wil end wensch,</l>
<l>Dat d'een, <hi rend="i">Mercuri </hi>soon, ter zee sick gaet verlusten,</l>
<l>End met een kempsche vlerck doorvlieght veel vremde custe<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Om een deel geele aerds te schrapen over hoop,</l>
<l>Maer d'ander, <hi rend="i">Iovis</hi> saed, gewint die beter coop</l>
<l>End in Stads bange locht verslijt sijn beste dagen,</l>
<l>Dees, <hi rend="i">Martis </hi>moedigh kind, in d'oorlogh schept behagen,</l>
<l>Die, van <hi rend="i">Saturni</hi> aerd, met t'aerdrijck sick geneert,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Trahit sua quemque voluptas.</hi></note>End soo voord henen <hi rend="i">Elck wat wils </hi>voor sick begeert,</l>
<l>Ia voor het hooghste Goet sijns levens t'selve kieset,</l>
<l>Doch sijn rust door dien lust, t'goet om t'quaet dick verlieset:</l>
<l>Soo comt my steeds in sin de Geluck-saligheyt</l>
<l>Der ghener, die in sulcks met een wijs onderscheyt</l>
<l>Den gerust-moedighsten end veylsten wegh betreden,</l>
<l>End met hun Vaders erf haers herten lust bevreden,</l>
<l>Maer onder t'cleyn getal van die den vryen Staet</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">O quid solutis est beatius curis!</hi></note>Dien ghy verkosen hebt my sonderlingh aenstaet.</l>
<l>Geluckigh is, voorwaer, drie end viermael dijn leven,</l>
<l>Die wt s'<hi rend="i">Haeghs</hi> droef gerucht tot rust dy hebt begeven</l>
<l>Van t'Borgerlick gewoel end Stadsche lasten vry,</l>
<l>Wenscht noch om hoogen Staet eer-suchtigh, noch onbly</l>

<pb n="4"/>
<l>Van t'moeyelick gevolgh der eysschers werdt bedronghen.</l>
<l>Hebt vyand, noch Gedingh, doch even onbedwonghen</l>
<l>Den vromen Rechter eert, end houdet liefgetal.</l>
<l>Des Voor-spraecks diere tael, end Procureus geschal</l>
<l>Dijn sinnen niet en breeckt, s'Deurwaerders vrecke handen</l>
<l>Dijn huys-raed niet beslaen, noch s'woeckers scherpe tanden</l>
<l>Met eenen cancker wreet dijn aengheerfde goet</l>
<l>Verteeren in den grond, noch eenigh banckeroet</l>
<l>Dijn inne-comen steelt, maer dijne Vaders-erven</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Patriae quis exul se quoque fugit;</hi></note>Genietet datse voord op dijn na-comers sterven.</l>
<l>Met een bepickte planck dy niet verroeckeloost,</l>
<l>Noch vleydt de gramme zee, oft t'lecke schip wt-oost,</l>
<l>Gaet niet den Suydsche<hi rend="i">n</hi> brand oft Noordsche<hi rend="i">n</hi> vorst besueren,</l>
<l>Om wt een vremd gewest dijn neeringh t'overvueren.</l>
<l>De trommel oft trompet dy s'morgens niet en weckt,</l>
<l>End wt het warme bed na t'coude graf betreckt,</l>
<l>Maer een buys, boogh, end roer dijn hooghe sale schoren.</l>
<l>Om somtijdts wt genoeght t'gevogelt te verstoren,</l>
<l>End dijn scherp wapen-tuygh is een schop, spaed, houweel,</l>
<l>Klauw, hou-mes, molle-val, end tuyn-gereedschap veel,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Immensus labor est, sed fertilis idem.</hi></note>Waer mede ghy gestaegh het straf aerdrijck doorsnydet,</l>
<l>Het schaed'lick ongediert, end snood' oncruyd bestrydet.</l>
<l>Dijn eygen vryen wil aen niemands wil en hanght,</l>
<l>Is vranck van hoop end vrees, end geen gebod ontfanght.</l>
<l>Soo dijn lijf rust, den geest niet ongerust en dwalet,</l>
<l>End dijn gedachten sijn met dijnen tuyn bepalet.</l>
<l>Ghy jaeght niet onbesint na grooter Heeren gonst,</l>
<l>Noch in't steeck spel te peerd met dijner ermen const</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Procul absit gloria, vulgi.</hi></note>Te winnen d'hoogsten prijs, noch om de Lauwer-croone</l>
<l><note place="margin">Pisa, een Stad in Grieckenland, daermen vele stryd-spelen ter eeren va<hi rend="i">n</hi> Iupiter te houden placht.</note>Die m'eer tot <hi rend="i">Pisa </hi>gaf, te beuren tot een loone.</l>
<l>Des heerlicken Palays de deuren vol hooghmoed</l>
<l>En spouwen dy niet wt een Morgen-groeters vloed.</l>
<l>Na eenigh rijck bancket tot mid-nacht ghy niet wachtet,</l>
<l>Noch met s'drancks overdaet dijn grage maegh vercrachtet,</l>
<l>Maer dijn getijdigh mael in soberheydt herkauwt:</l>
<l>Dies oock den siecken cop dy s'morgens niet benauwt,</l>
<l>Noch t'is dy niet van nood den bittren raed te drincken</l>
<l>Des straffen Medicijns om dijn natuer te krincken.</l>

<pb n="5"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Aspectu fruitur liberiore Poli.</hi></note>De huysen Hemels-hoogh het clare Sonnen-licht</l>
<l>Dy niet ontstelen, noch bedroeven dyn gesicht.</l>
<l>Het lieflick morgen-rood dy altijds vroeger blincket,</l>
<l>De Sonne trager oock in haer sacht bedde sincket.</l>
<l>“Soo dat ghy s'levens tijd, snel, droevigh, ende cort,</l>
<l>Met eenen corten slaep in sijne vlucht opschort,</l>
<l>End dijnen langen dagh soo lustighlick doorbrenget,</l>
<l>Dat ghy dijn leven met een dubbel leven lenget”,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quid est somnus, gelidae nisi mortis imago?</hi></note>Het aerdrijck siet ghy meest met sijn natuerlick cleed</l>
<l>End schoon-gebloemt tapijt omhangen end becleedt.</l>
<l>Van suyver Cristalyn sijn dijne water-beken</l>
<l>By t'Stadsche doncker glas end poelen vuyl geleken.</l>
<l>Het gantsche ronde jaer, jae d'allerdroefsten tyd</l>
<l>Met eenigh vrolick werck cort-wyligh henen glydt,</l>
<l>Terwyl ghy allen dagh in dijne stille woningh</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quid quaris? Viuo, &amp; Regno.</hi></note>Gebiedet wyt end breet als een groot-machtigh Coninck.</l>
<l>Den <hi rend="i">Binckhorst</hi> is dyn Rijck, dyn Huys eens Hofs gebouw,</l>
<l>Dijn stercke Dienaers sijn de Hovelingen trouw</l>
<l>Die dy ten dienste staen, de Endten ende Duyven</l>
<l>Dijn Vleyers driemael s'daeghs daer gretigh aes opcluyven,</l>
<l>Dijn trouwen Lijf-knaep is den Hond die snel ter voet</l>
<l>Rondsom dijn Eyland s'nachts een gauwe ronde doet,</l>
<l>Den Haen is t'hel blasoen dat dy maect s'morgens wacker,</l>
<l>Oock somtijds dyne clock, de Cruyd-tuyn dynen acker,</l>
<l>De glatte spae dijns knechts is dynen scherpen ploegh,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Qui satis est mensis.</hi></note></l>
<l>Het cruyd dat daer in groeyt dijn tafel is genoegh.</l>
<l><note place="margin">Namen va<hi rend="i">n</hi> Spruyten, int' latijn Buxus, Ligustrum, alias Ryn-wilgen. Spina appe<hi rend="i">n</hi>dix, vulgo Berberis. Myrica. Sabina. Iuniperus. Arbor vitae. Pyracantha &amp;c.</note>Dijn costelicken schat end Conincklicke Croonen</l>
<l>Den ronden Blommen-trans, end cierelicke Troonen</l>
<l>De Wandel-plaetsen groen van <hi rend="i">Bus-boom </hi>end <hi rend="i">Monthout,</hi></l>
<l>Elck op't vermakelickst' in spijt des Sons gebouwt,</l>
<l>Oft soo dy s'herten lust op t'ruyme liever trecket</l>
<l>Het hooge eycken-bosch oft leegen elst dy decket</l>
<l>Voor sijnen heeten glants, oft als die sick versacht</l>
<l>Het levendigh gesicht dyns Cruyd-tuyns dy verwacht,</l>
<l>End met sijn reuck dy maent: Wien souden niet behagen</l>
<l>De vier vier-canten schoon der velerleye hagen?</l>
<l>Van suere <hi rend="i">Sause-boom</hi>, van blyde <hi rend="i">Tamarisch</hi>,</l>
<l>Van groene <hi rend="i">Seven-boom </hi>end van <hi rend="i">Genever </hi>frisch,</l>

<pb n="6"/>
<l>Van clamme <hi rend="i">Leven-boom, </hi>end scherpen <hi rend="i">Spaenschen-doren,</hi></l>
<l>Die in sijn viercant elck sijn aerdigh opgeschoren.</l>
<l>De <hi rend="i">Myrtus </hi>lieffelick, d'onsterfflicke <hi rend="i">Laurier</hi>,</l>
<l>De teere <hi rend="i">Rosmarijn</hi>, de stekend' <hi rend="i">Eglentier</hi>,</l>
<l>End droevighe <hi rend="i">Cypres</hi> met haer steeds-groene blaren</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ingenio mors nulla nocet.</hi></note>Elck in haer middel-perck een blijde loof-werck baren</l>
<l>“Op dijns Hofs schoon tapijt, end s'Liefdes lieflickheyt,</l>
<l>Des waren Wetenschaps end s'Deuchds onsterflickheyt,</l>
<l>Der menschen broosheyt end treur-blijschap van ons Leven,</l>
<l>Met s'Doodes eygenschap dy recht te kennen geven.”</l>
<l>Waer ick mijn oogen wend niet dan vreucht my ontmoet,</l>
<l>End niet een hoecksken vind welck niet wat goets en voedt,</l>
<l>Ia t'schijnet dat al wat dijn rijcken geest verdencket</l>
<l>Des aerdrijcks milden aerd, end dijnen bouw dy schenket.</l>
<l>Hier hebt ghy boghe-wijs de Popelen gevlecht,</l>
<l>End op't Oost-sijdigh pat als staken bot gehecht,</l>
<l>Doch in een Somer-tijd soo vergroent end begroeyet</l>
<l>Dat nu haer bevend'loof een Galery aenvoeyet,</l>
<l>Met wit Moerbesy-hout rondsomme dicht bespoot,</l>
<l>Twelck sijnde nu gesterckt in sijn bequamen schoot</l>
<l>Sal den verdorden stam der Popelen bedecken,</l>
<l>End met haer jeuchdigh blat een Wandel-plaets verstrecken,</l>
<l>Bedwongen door de cracht van dijn const-rijcke hand</l>
<l>Doch hare schoten jonck na haren rechten stand</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ad mores natura recurrit.</hi></note>”Sick stedes pynen, want aerd wil tot aerd weerkeeren,</l>
<l>Wat in naturen is kan niemand licht verleeren.”</l>
<l><note place="margin">Minotaur. eertijds ee<hi rend="i">n</hi> wanschepsel, menschen etende inden Dool-hof van Creta, aen welck die van Athenen jaer-licks ses van hare kindere<hi rend="i">n</hi> sonden.</note>De Sonnen-wyser daer in s'groenen <hi rend="i">Palm-booms</hi> croon</l>
<l>S'daghs ure dy aenwijst met een gewissen thoon,</l>
<l>Terwijl dijn sorgsaem oogh rondsom den Dool-hoof dwalet</l>
<l>Met menigh lieflick cruyd seer constighlick bepalet,</l>
<l>Door welcker soeten reuck end blijd' aenschijn het hert</l>
<l>Dy schier ontstolen end geheel verdwalet werdt.</l>
<l>O Dool-hof, geen Dool-hof maer Lust-hof mijner sinnen,</l>
<l>“Wie'n soud uw' schoon gesicht niet weerdiger beminnen</l>
<l>Dan s'werelds Dool-hof woest vol distels end oncruyd,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Miscentur tristia letis.</hi></note>Waer in soo menigh mensch werdt <hi rend="i">Minotauri</hi> buyt?</l>
<l>Waer inne vele wel te plucken sijn gewoone</l>
<l><hi rend="i">Goud-blom, Munt, Borse-cruyd, Fluweel-bloem, Duysent-schoone,</hi></l>

<pb n="7"/>
<l>Met <hi rend="i">Croon-cruyd, Eer-en-prijs: </hi>Maer groeyt in overvloed</l>
<l><note place="margin">Namen va<hi rend="i">n</hi> Blomme<hi rend="i">n</hi> ende Cruyden inde Cruyd-boecken wel bekent.</note><hi rend="i">Herts-gespan, Tormentil, Agrimoni </hi>onsoet,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Vbi Rosa, ibi Spina.</hi></note><hi rend="i">Sorg-saed, Cruys-blom, Weeg-bree, Guychel-huyl </hi>end<hi rend="i"> Tyd-loosen:</hi></l>
<l>Waer in aen elcken cant de lieffelicke Roosen</l>
<l>Met felle stekels sijn gewapent end beset.</l>
<l>Wel hem, die sick daer wt behouder sielen redt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Coeca regens filo vestigia.</hi></note>End van Gods heyligh woord den trouwen draed verkieset</l>
<l>Tot recht-snoer sijnes weghs, end dien noyt en verlieset</l>
<l>Aen s'werelds doornen scherp van wellust, eer, oft goet:</l>
<l>Die sijn hongh-rige siel met <hi rend="i">Palma Christi</hi> voedt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Christo duce, Fide comite.</hi></note>Met s'<hi rend="i">Heyligh-Kerst-cruyds </hi>sap sijn dorstigh hert bedouwet,</l>
<l>Op <hi rend="i">Gods genade </hi>met <hi rend="i">Patientie</hi> betrouwet,</l>
<l>End <hi rend="i">Christus ooghen </hi>steeds voor oogen heeft geplant.</l>
<l>Hola, <hi rend="i">Musa</hi>, hola, keer te rug, dijn verstand</l>
<l>In desen Dool-hof wel te lange soude dolen.”</l>
<l>Ick sie aen ghenen cant met gedruys samen scholen</l>
<l>Het schoon ghevedert Volck te water end te land,</l>
<l>Om yeder sijn dagh-cost (<hi rend="i">Snouckaert</hi>) uyt dijne hand</l>
<l>Te bedelen, voor eerst der Enden stoute bende</l>
<l>Dy volgen tot in huys, end als de wel-bekende</l>
<l>Hun aes oplesen, end verschoeyen na den gracht,</l>
<l>Terwijl het tam Veld-hoen staet voor de deur end wacht,</l>
<l>De lugge Gans aentreedt, de fiere Pauw steert-proncket,</l>
<l>End des Calcoenschen Haens gepruyl op sijn aes loncket,</l>
<l>Waer by dick een blauw wolck van Duyven nederdaelt,</l>
<l>Selfs de snee-witte Swaen, die s'anders in t'wild' haelt,</l>
<l>In s'winters bangen vorst comt dy om bystand manen.</l>
<l>Aen d'ander syde meed het hel gecraey des Hanen</l>
<l>Sijn wacht-geld dy afheyscht, end niet een uyr en borght,</l>
<l>Want hy niet voor hem self maer voor sijn wijven sorght.</l>
<l>Vorst des ghecamden volcks, voorsichtigh weder-raker,</l>
<l>S'land-mans trou ure-werck, end dienstelic nacht-waker,</l>
<l>Hoe sijt ghy niet jeloers? daer ghy een ander Haen</l>
<l><note place="margin">Beschryvinge va<hi rend="i">n</hi> de Lente ende hare genoeghte<hi rend="i">n</hi> te lande</note>”In dijn plicht treden siet, den edelen Faisaen</l>
<l>Dijn vrouwen dy ontvrijdt, weet ghy niet dat de Trouwe,”</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nec regna soium ferre, nec tede sciunt.</hi></note>End t'Rijck geen mede-maet ter wereld mach betrouwen?</l>
<l>Maer, <hi rend="i">Musa, </hi>nu verhael met wat besonder vreucht</l>
<l>In elck saeysoen des jaers den <hi rend="i">Binckhorst </hi>werdt verheught,</l>

<pb n="8"/>
<l>Sulcks dy wel is bewist, end com hier dijnen handel</l>
<l>Met een goet-gunstich oogh (ô <hi rend="i">Snouckaert</hi>) over-wandel</l>
<l>End in dy self aenmerck, dat t'jonge teere Kind,</l>
<l>De heete stercke Ieught (die ghy schier t'eynde bint)</l>
<l>De coele rijpe Man, end s'couden Grijsaerds beven,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nec nasci bis posse datur.</hi></note>De Lente, Somer, Herfst, ende Winter zijn van t'leven:</l>
<l>Maer dat dees alle jaer eens wederom bestaen,</l>
<l>End die (eylacen?) ons eens voor altijds vergaen.</l>
<l><note place="margin">De Sonne in Aries (ij teecke<hi rend="i">n</hi> Zodiaci) come<hi rend="i">n</hi>de half Maert, begint de Le<hi rend="i">n</hi>ten tijd.</note>Soo haest als s'Hemels Ram den Spring-tijd ons ontblootet,</l>
<l>End s'aerdrijcks milden schoot met sijnen horn opstootet,</l>
<l>End s'aerdrijcks milden schoot met zijnen horn opstootet,</l>
<l>Om voor een witten rock ons haest te brengen voord</l>
<l>Een bly groen-verwigh cleed met bloemen schoon geboordt:</l>
<l>End als t'gevlimde Volck in't hert der souter baren</l>
<l>Sijn vruchtbaer saet wt-schiet, end met een vremd vergaren</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Soepe sine vllis coniugijs vente gravida, mirabile dictu.</hi></note>De Spaensche Merry van den westen-wind ontfanght</l>
<l>Het vuel, wien s'vaders aerd int' loopen steeds aenhangt.</l>
<l>Terwijl t'besaeyde Land met doncker-groen verschijnen</l>
<l>Dijn Pachter rijcken loon belooft voor al zijn pijnen,</l>
<l>Dyns boomgaerds hope ghy erkennet aen den bot,</l>
<l>End gaet uyt grooten lust met een snoey-mes niet bot</l>
<l>Een dicht-getackten boom oft taeyen wynstock snoeyen,</l>
<l>End zijn ranck weeldigh hout met dune latten boeyen.</l>
<l>Nu schept ghy dyn genoeght een ionghe wilde stam</l>
<l>Met eene vruchtbaer ent te maken mild end tam</l>
<l>In echten Houwelick, somwylen oock t'eebreken</l>
<l>End t'een op t'ander hout verscheydelick te steken,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et non sua poma.</hi></note>Ia maket (wonder!) dat selfs t'overspiligh kind</l>
<l>Van sijn styf-moeder werdt gesooghet end bemint.</l>
<l>Nu laet ghy dijnen knecht den calen Tuyn omspaden,</l>
<l>Sijn wtgemerghelt lijf met vette mest versaden,</l>
<l>Waer in dijn eygen hand het vruchtbaer saed wtspreydt,</l>
<l>“Twelck vanden goeden God sijn wasdom voordt verbeydt,</l>
<l>End eene wijle tijds daer legget als verstorven</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Mors hec reparatio vitae est.</hi></note>Eert' sijn groeysame cracht wt t'aerdrijck heeft verworven:</l>
<l>Een voorbeeld, dat ons vleysch in d'aerde moet vergaen</l>
<l>Om weer ten oordeel Gods in eeren op te staen.”</l>
<l>Nu tot een tyd-verdrijf ghy self dijn Blom-trans wiedet,</l>
<l>Toncruyd end boosen queeck den wilden groey verbiedet,</l>

<pb n="9"/>
<l>Op dat door hare weeld t'goet cruyd niet werd geweert,</l>
<l>End s'aerdrijcks vetste mergh onvruchtbaerlick verteert,</l>
<l>De schoone <hi rend="i">Flora</hi> sick terwijlen gaet aentrecken</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ingenio varieta suo.</hi></note>Een groen cleed geborduert met meer verscheyden trecken</l>
<l>Dan <hi rend="i">Aurorae</hi> voorhooft, soo s'wt t'saffraenigh bed</l>
<l>Des grijsen <hi rend="i">Tithoni</hi> haer vroegh te proncke set</l>
<l><note place="margin">Aurora, by den Poëte<hi rend="i">n</hi> versiert Tithonus Boel, is de<hi rend="i">n</hi> dageraet. Iris, de regenboge.</note>End ons ee<hi rend="i">n</hi> schoone<hi rend="i">n</hi> dagh, voorloopster bleec, bescheydet:</l>
<l>Oft dan de cromm' <hi rend="i">Iris</hi> met verwen sich verscheydet</l>
<l>Als sy het dorstich land met harer tranen val</l>
<l>Belovet mildelick te laven over al.</l>
<l>De luyster haeres cleeds gaet verr' dijn const te boven</l>
<l>O Schilder sinnen-rijck, dijn hand hoochlick te loven</l>
<l>Comt hier al veel te cort, geen verwe, geen pinceel</l>
<l>Sal van sijn blijden glants na-treffen t'minste deel.</l>
<l>Ia d'edel Steenen self die d'allerschoonste schijnen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Deterius Lybicis olet, aut nitet herbae lapillis?</hi></note>De clare Diamant, de vier roode Robijnen,</l>
<l>Den blauwen Hijacinth, den groenen Emaroud,</l>
<l>End blancke Peerl gestelt in't suyverlijcke goud</l>
<l>De Maghet, diese draeght, niet lieffelicker vieret,</l>
<l>Als dit soet-reuckigh cleed haer aerdigh lijf vercieret.</l>
<l>De stof is jeudigh groen van swarten weder-schijn,</l>
<l>Waer menigh cruyd end bloem fraey ingelijvet sijn.</l>
<l>De Turcksche Tulpen hier het vlammigh hooft ontluycken,</l>
<l>D'Engelsche Rosen daer op hare scherpe struycken</l>
<l>T'lijf-verwigh bosch opslaen, hier op een groene stam</l>
<l>De Fransche Lely wit, daer de Goud-blomme klam,</l>
<l><note place="margin">Merveilles de Peru, vele blommen op ee<hi rend="i">n</hi> struyck verscheyden van verwe, alle daghe eenige opgaende ende verwelckende</note>De blauwe Hyacinth, de geel Bresijlsche Rosen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Tantius veris honos, &amp; odorae gratia Flora.</hi></note>Het veel-gespickelt blat waer mede d'Angiers blosen,</l>
<l>De Lisch van over Zee die s'hemels Boogh afmaelt,</l>
<l>De fraey Een-daghsche Blom van wt <hi rend="i">Peru </hi>gehaelt,</l>
<l>De Violetten bleeck die dijne paden boorden,</l>
<l>De purpere Narcis, de ingroene Vinkoorden,</l>
<l>De blomme van Damas, de roode Martegom,</l>
<l>End peerse Crocus met soo menich ander blom</l>
<l>Dy met haer schoon verw' end soeten reuck verblijden,</l>
<l>Dijn ooghen feest aendoen, end s'Heeren hand belijden,</l>
<l>Ia d'allerslechte blom van dijnen rijcken Hof</l>
<l>Op hare blaren draeght haers wijsen Scherppers lof:</l>

<pb n="10"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Festinat deccurrere velox Flosculus.</hi></note>”End leeret, dat de mensch een Bloem des velds gelijcket,</l>
<l>Die in de Frisch' April haers levens haest beswijcket</l>
<l>Wanneer de coude wind eens slechts daer over waeyt,</l>
<l>Als of sy van haer stoel met cracht waer afgemaeyt.</l>
<l><note place="margin">Heliotropium herba Solaris, anders by ons kanckerkruyt keert sick na de So<hi rend="i">n</hi>ne ende volght haren loop.</note>Dies sal hy wel-bedacht met <hi rend="i">Sonne-wendes</hi> poogen</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Te verniente die, te discedente.</hi></note>De Goddelicke Son des Gerechtheyts na-oogen,</l>
<l>In haer gesicht verblijdt, op datse zijns ontferm,</l>
<l>End met haer heyl'ghen strael hem t'coude hert verwerm.</l>
<l>Dies sal hy wel-bedacht zijn oorspronck recht bevroeyen,</l>
<l>End met een trotzich hert dit aersche dal verfoeyen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Accipiet reduces.</hi></note>Gewis dat hy om hoogh in d'Hemel bloeyen moet,</l>
<l>Als een edel Plantsoen van Godes hand gevoedt.</l>
<l>Ghy ziet oock hoe dat hier de huysselicke Byen”</l>
<l>Al swermende by een, dijn lieve Blomhof vryen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Innatus Apes amor vrget habendi.</hi></note>End rooven sonder roof, k'en weet niet hoe, noch wat</l>
<l>Wt purpurigh gebloemt, van t'welcke sy wel sat</l>
<l>Gaen in een stroyen hoed haer wassen-legers bouwen,</l>
<l>End zich den winter-cost, den soeten seem ons brouwen.</l>
<l>Ey lieve! wat een vreucht ist? hun den grammen moed</l>
<l>Door s'copers hellen clanck te stillen metter spoed</l>
<l>Soo wanneer al te met twee Coningen ten strijde</l>
<l>Hun heyr-cracht wel-gemoet versamen aen haer zijde,</l>
<l>Om t'uyten het geschil van t'naest blom-drachtigh veld,</l>
<l>Oft om der Holmen dieft oft Horselen geweld</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Piger ad poenas, ad praemia velox.</hi></note>Met cracht te wederstaen. Ghy spoort aen dees cleyn dieren</l>
<l>“Den Conincklicken plicht, dat hy zijn doen moet stieren</l>
<l>Tot nutte zijnes Volcks, end sonder angel zijn,</l>
<l>Niet gevreest maer bemint door zijner weerden schijn:</l>
<l>End dy verwondert seer in hun het groote wonder</l>
<l>Van Gods al-mogentheyt, die sulck cleyn lijf besonder</l>
<l>Soo luyd ruchtich geschal, soo redelijck verstand,</l>
<l>Soo scherpen angel end hoogh hert heeft ingeplant”</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Neq(3) enim plus septima ducitur aestus.</hi></note>O Dierkens nuttelick, ô Volcksken seven-jarigh,</l>
<l>O Bloem-vrybuyters soet, ô Honingh-rapers sparigh,</l>
<l>Wie soud' uw' reyn hand-werck end constigh wassen-hof</l>
<l>Oyt connen overslaen met zijn volcomen lof?</l>
<l>Des Hemels clare Lamp die met een eeuw'ge stonde</l>
<l>Doet rondsom s'werelds cloot een dagelicksche ronde,</l>

<pb n="11"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Si parva licet componere magnis.</hi></note>En sach noyt eenich Rijck, Stad, oft Gemeenen Staet,</l>
<l>Wiens heerschinghs heerlickheyt by d'uw' te weerden staet.</l>
<l>Niet het groomachtigh Rijc t'welc met der waep'ne<hi rend="i">n</hi> crachte</l>
<l>By na de heele werld op <hi rend="i">Tybris</hi> oever brachte.</l>
<l>Niet d'onbemuyrde Stad, die om het wreet geweld</l>
<l>Van <hi rend="i">Attila</hi> t'ontulien zijn grond-vest heeft gestelt</l>
<l>In't midden van de Zee, end van een vlucht-plaets cleyne</l>
<l>Tot eene nieuwe werld vermeert is in't gemeyne.</l>
<l>Niet den volck-rijcken Staet, die van de Tyranny</l>
<l>Der <hi rend="i">Habsburgsch</hi>' Heerschers zick hier voortijds maeckte vry</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">O mihi tam longaema neat pars vliima vitae.</hi></note>End van een appel-schoot zijn oorspronck heeft genomen.</l>
<l>God gave dat den dagh mijns levens waer gecomen</l>
<l>Dat het vereenichd' Land uw' wel-geregelt Rijck</l>
<l>In wetten, seden, tucht, end orden waer gelijck,</l>
<l><note place="margin">Mincius, riviere van Venetien, vloeyet voor by Mantua, Virgilij vaderland.</note>End datmen na de vorm uw's heerschinghs saegh bedijen</l>
<l>Haer nieuw-gevesten Stand en vrije Heerschappijen:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Hoc pater ipse Deum faciat.</hi></note>Ia dat wt cracht des Vreeds t'borst-harnas end helmet</l>
<l>Ten strijde langh gebruyckt u wierden voorgeset,</l>
<l>Om uw soet honigh-werck daer inne te vergaren.</l>
<l>Maer sacht, ô <hi rend="i">Musa</hi>, sacht, niet voorder wt en vare</l>
<l>Want du wijt buyten t'spoor dijns voorstels bist verdwaelt,</l>
<l><note place="margin">Hymetrus bergh in Grieckenland waermen vele byen hielt ende de<hi rend="i">n</hi> beste<hi rend="i">n</hi> honigh won.</note>End al te swaren last op dijn teer schouders haelt.</l>
<l>Den <hi rend="i">Mantuaenschen </hi>Geest heeft over vele jaren</l>
<l>Met een soet-vloeijgh lied op zijn Latijnsche snaren</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Esse Apibus partem diuine mentis, &amp; haustus aethereot.</hi></note>Aen <hi rend="i">Minci</hi> groenen boord const-rijckelick vermaert</l>
<l>Haer wel-gevormden Staet, haer wetten, ambacht, aerd,</l>
<l>Weer-wijsheyt, seden, crijgh end watmen meer can roemen</l>
<l>In haer taey wassen-rijck, end soete mergh van bloemen:</l>
<l><note place="margin">De beeldenisse van Venus door des schilders Appellis dood onvolmaeckt derrede niemand volmaken Pin. l. 35. 10.</note>Sy niet soo stout na hem sulck een werck aen te gaen,</l>
<l>Het waer van nood om dat met eeren te bestaen</l>
<l>Dat dijn pen, als de zijn, met d'honigh waer besproeyet</l>
<l>Die wt de korven rijck des Berghs <hi rend="i">Hymetti</hi> vloeyet.</l>
<l>Soo niemand, van de geen die met haer stout pinceel</l>
<l>De schoonste wercken Gods nabootsen in't geheel,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Non omnia possumus omnes.</hi></note>Der liefden Moeders beeld en durfde oyt volmaken,</l>
<l>Het welck de constigh' hand <hi rend="i">Apellis </hi>moeste staken:</l>
<l>Soustu, arm Sangster, dan wel soo vermetel zijn</l>
<l>D'onnavolglicken Prins der Dichters in't latijn</l>

<pb n="12"/>
<l>Op dijn onlieflick ried hier inne na te singen?</l>
<l>End <hi rend="i">Minci</hi> soeten stroom in dijn brack Land te bringhen?</l>
<l>Neen, neen, tis best dat ick na een soo langhen keer</l>
<l>Op den <hi rend="i">Brinckhorst </hi>tot dy (ô <hi rend="i">Snouckaert</hi>) wederkeer,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Angustum Formica terens itor.</hi></note>Om noch een swart gecriel van wackere Lands-knechten</l>
<l>T'aensien door t'noest geloop d'onneffen paden slechten</l>
<l>Hier oft daer aen een cant, end s'winters overschot</l>
<l>Het af-geknabbelt graen, wt haer bedompte cot</l>
<l>Verluchten in de Son ende voor den rot bewaren,</l>
<l>Dees spreyen dunkens wt, die weer te hoope garen,</l>
<l>End elck bevoordren t'best van haer Gemeenen Stand.</l>
<l>“Ghy luyaert sorgeloos, ghy trage Lanter-fant,</l>
<l>Die somers niet een mijt tot s'winters nootdruft borghet,</l>
<l>Noch in uw' stercke Ieught den Ouden man besorghet,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Labora Iuvenis, vt quiascas Senex.</hi></note>Comt herwaerts, comt, wilt u tot dese Mierkens spoen,</l>
<l>Aenschouwt haer vlijtich werck, end leert aen haren doen</l>
<l>In d'oogst van dijne jeucht voorsichtich sorge dragen</l>
<l>Voor s'winters bangen tijd, end s'oudheyts swacke daghen.”</l>
<l>End ghy, o weerloos Volck, cleyn dierkens ongeacht,</l>
<l>Die in een hollen boom oft aerd-cuyl wel-bedacht</l>
<l>Behoedet uw' Gemeent end in't gelijcke levet,</l>
<l>My dunckt ghy wat te stout u hier soo na begevet</l>
<l>By t'machtigh Coninck-rijck van uw' vyanden wreet</l>
<l>De Byekens fier van aerd, om welck ghy menigh leet</l>
<l>“Geleden hebt (eylaes!) Ghy leert ons met uw' schande</l>
<l>Hoe sorgelick het is voor de Gemeene Standen</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quantum quisq́ timet, tantu</hi>m<hi rend="i"> fugit.</hi></note>Te hebben tot gebeur een Coninck groot van macht,</l>
<l>Die hun tot allen tijd behoort te sijn verdacht.”</l>
<l>Gaet eygen-batigh Rot, gaet schadelicke Mieren,</l>
<l>End leert het schoon hand-werck van and're die vercieren</l>
<l>T'Arabische geboomt met glatten taeyen lack,</l>
<l>Tot menigh cost-lick werck, tot slot van brief end pack.</l>
<l>Aldus ghy dijn blijd' oogh end wacker sinnen scherpet</l>
<l>Op dees Gekorven cleyn, jae selfs niet en verwerpet</l>
<l>D'onlieffelicke Spin, haer webb' end broosen twijn,</l>
<l>“Dewijl s'oock t'constigh werck diens wijsen werc-mans sijn</l>
<l>Die sijn groot eere niet vercleynt door cleyne wercken,</l>
<l>End ons noch allen dach in dese laet aenmercken”</l>

<pb n="13"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et parnis sua vertus inest.</hi></note>Meer wondren zijns Al-machts end wijsheyts, dan wel in</l>
<l>S'Wal-visch wanschapen lijf, oft s'Eelphants cloecken sin.</l>
<l><note place="margin">Aristoteles, sone van Nicomachus, ende Xenophon vande oeconomie ofte huyshoudinghe.</note>Wat is het ons van nood s'Huyshoudinghs plicht te leeren</l>
<l>Van <hi rend="i">Nicomachi</hi> Soon, oft die-men t'sijner eeren</l>
<l>Om zijn soet-vloedigh werck <hi rend="i">d'Atheensche Musa </hi>hiet?</l>
<l>De cleyne Spin alleen ons dien te recht bediet,</l>
<l>Want t'Manneke<hi rend="i">n</hi> zijn huys steeds met zijn vliegh va<hi rend="i">n</hi>c voeyet,</l>
<l>End t'neerstigh Wijfken met de Spinne-web sick moeyet,</l>
<l>Haer vlas-rijck ingewand het rocken haer verstreckt,</l>
<l>Haer gewicht is de spil die t'garen draeyt end reckt,</l>
<l>Haer pootken allesints dat effent ende dinnet,</l>
<l>Haer fine webbe sy van t'midden eerst beginnet,</l>
<l>End soo den inslach voord van draet tot draet verlenght</l>
<l>Op een gelijcke wijd, tot dat sy heel volbrenght</l>
<l>Haer wyt-gespannen doec, ende claer-doorschijnigh laken:</l>
<l>T'welck sy met goey voorsicht soodanigh weet te maken,</l>
<l>Op dat den fellen storm van den Noord-Westen wind</l>
<l>Het jacht-werck niet verstoor, noch haer broos net verslind,</l>
<l>End dat de sotte vliegh in haer viercante masen</l>
<l>Te beter sick verwerr' end haren buyck com' asen,</l>
<l>Die nauwelick den boord haers teeren Vlouws en roert</l>
<l>Of is flocks met een spronck verrascht end wechgevoert,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Dat veniam coruis, vexat censura Colo</hi>m<hi rend="i">bus.</hi></note>Welck s'Horsels sterck gesnor doorboret al te vaerdigh.</l>
<l>“Gelijck als menigh mael der Rechter onrechtvaerdigh</l>
<l>Wt een verkeerde gunst de snoode Raef verschoont,</l>
<l>En met s'rechts strengicheyt het slechte Duyfken hoont.”</l>
<l>Maer ô Vliegh-vanger snel, ô Webbe-spinster vlijtigh</l>
<l>Die wt t'lieffelick gebloemt, het byeken tegen-strijdigh,</l>
<l>“Vw' vergifsch' garen suyght, Ghy leert dat niet soo goet</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Naturae sequitur semina quisque suae.</hi></note>(Selfs niet Gods woord) en is of can van t'boos gemoet</l>
<l>Ten quade sijn misbruyct, end tot fenijn gedijen:</l>
<l>Dus hier in allesints end altijds d'Honigh-bijen</l>
<l>Niet de vergifsche Spin, o Ieughet, weest ghelijck,</l>
<l>Wt alles t'goede treck, end van het quade wijck.”</l>
<l>Dit merckt ghy (<hi rend="i">Snouckaert</hi>) al t'wijl ghy een cransken breydet</l>
<l>Dijns Blom-hofs Voorstanderss' vrou <hi rend="i">Flora</hi>, oft bereydet</l>
<l>Een danckbaer offerand van cruyden aengenaem</l>
<l>De vruchtbaer Moeder <hi rend="i">Aerd</hi> vereerende haer kraem:</l>

<pb n="14"/>
<l>Oft als ghy besigh sijt een Ruyckerken te vlechten</l>
<l>Van Thym oft Rosmarijn, end tusschen in te hachten</l>
<l>Veel Blomkens soet van reuck, waer mede ghy dijn Liefd</l>
<l>Voor een tuynlick geschenck tot haer cieraet belieft:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nimium ne credo colori.</hi></note>”Op dat sy eens bedenck, dat als dees frische Blomen</l>
<l>Verwelcken stracks als sy van hun stoel sijn genomen,</l>
<l>Haer schoone jeught verdwijnt end nimmer wederkeert,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Omnia sunt hominum tenui pendentia filo.</hi></note>End den draed diese bind haers levens broodheyts leert:</l>
<l>Oft soo sy die, mischien, in een Blom-pot behoedet</l>
<l>Voor eene wijle tijds end met versch water voedet,</l>
<l>Dat oock alsoo de mensch (eylaes!) in ongeval</l>
<l>End tranen een wijl leeft hier in dit jammer-dal.”</l>
<l>Het wilde vrolick Lied der snel-gewieckte Scharen</l>
<l>Is dijne morgen-groet, ja met dijn luyde snaren</l>
<l>Ghy haer geschildert heyr ten strijde self verweckt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Resonant auibus virgulta canoris.</hi></note>End hun den soeten sanck, de sorge dy ontreckt</l>
<l>In dijn Loof-hutten coel, oft daer ghy s'avonds spade</l>
<l>In't groene somtijds eet dijn tuyn-mael end salade</l>
<l>(Met de sauss' van dijn hof, niet van t'Hof, wel gegeurt)</l>
<l>D'on-eenigh eenicheyt van uw' Disch-singers keurt.</l>
<l>De lustighe Leeuwerck dy haer getiere-liere</l>
<l><note place="margin">Onomato poeia, ofte nabootsinge van der Leewercken sanck.</note>Hier cierlick tiereliert, end met een fiere swiere</l>
<l>Al tierende sick stiert te lochtwaert, end versiert</l>
<l>Een vreuchdigh lied daer sy haer Schepper mede viert.</l>
<l>Daer met een snelle vlucht de licht-gelijfde Kievet</l>
<l>Langs t'groen-gehaijrde veld al kijvend' henen drijvet.</l>
<l>Des Koeckoecks ouden sanck, des Pitters soet geluyt,</l>
<l>Des Cijskens knoteringh, der Spreeuwen wild gefluyt,</l>
<l>Der Musschen heesch gesirck, der Duyven lief roeckoecken,</l>
<l>End s'Reijgers luy geschrey hoort ghy aen allen hoecken.</l>
<l>D'eerbare Tortelduyf dy met een droef geween</l>
<l>Haers gaykens dood beclaeght hier ende daer alleen</l>
<l>Op eenen dorren tack, end kent geen tweede trouwe,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Habeat secum, seruetque sepulchro.</hi></note>Maer over d'eerste liefd draeght een gestaeghen rouwe,</l>
<l>“Fy u, die uw' gemael brenght nauwelick in d'eerd,</l>
<l>Oft ongetrouwelick een ander stracks aenveerdt:</l>
<l>Wee u, die om de dood uw's partners te versnellen</l>
<l>Met godde-loos vergift uw' maeltijd dert versellen.”</l>

<pb n="15"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Antiquam in limo Rana cecinore querela</hi>m.</note>D'Hollansche Nachtegael oock om dijn wooningh quackt</l>
<l>Sijn brekekekexs coaxs, end na den regen snackt.</l>
<l>De Putoor fray-gepleckt, daer rijckelick geaset,</l>
<l>Dy met sijn scherp trompet een luyden alarm blaset,</l>
<l>End aen den water-cant in't schaduwachtigh ried</l>
<l>Met eyselick gheloey het sachte weer bediet.</l>
<l>De helle Krekels dy met hare drooghe kelen</l>
<l><note place="margin">Nilus, water-rijcke Vloed in Egyptenland daer vele Oyevaers onthouden.</note>In dijn Prielen groen haer heeschen cry cry quelen.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Candida venit avis, longis inuisa colubris.</hi></note>De Vogel tongeloos, by-wonder van den <hi rend="i">Nyl</hi>,</l>
<l>De lange spille-been, pelgrim van meenigh mijl,</l>
<l>Des winters balling vroed, dood-vyand van de slangen</l>
<l>End trouwe clapper-man comt oock met groot verlangen</l>
<l>Op dijn dach alle jaer van wt een verr gewest</l>
<l>Innemen het besit van sijnen ouden nest,</l>
<l>End daer sijn jongskens teer wtbroedet end opvoedet,</l>
<l>Het welck hem danckbaerlick werdt wederom vergoedet,</l>
<l>Want sy die niet alleen nu wesend' out end stijf</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Pietas homini tutissima virtus.</hi></note>Met haers lijfs heete jeught verwarmen t'coude lijf,</l>
<l>End op haer vleugels snel na <hi rend="i">Nili</hi> vloed wech-dragen</l>
<l>Haer ouders wieckeloos, maer van hun alle daghen</l>
<l>“(O Kinders dit aenmerckt) van voedsel sijn besorght,</l>
<l>Welck hun soo langen tijd te vooren was geborcht.”</l>
<l>Der Lenten seecker bood, de Swalem langs dijn vlieten</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Argutae lacus circu</hi>m<hi rend="i"> volitauit Hirundo.</hi></note>Met meengen snellen keer end weerkeer heen gaet schieten</l>
<l>Veel rascher dan den pijl eens Turcks, end in sijn vlucht</l>
<l>Singht een luyd-schallich lied, end singend' is beducht</l>
<l>Waer hy verseeckert s'lijfs een rond Palays sal stichten,</l>
<l>End den bouw-meesters cloeck tot een patroon oprichten.</l>
<l>Ghy siet hoe hy met hoy sijn cleyne becksken laedt,</l>
<l>Sijn clauwkens met vett' aerd, end swarte vleugels baedt</l>
<l>In't water, end alsoo een dicken mortel brouwet,</l>
<l>End van sijn half-rond huys een vasten grond-slach bouwet</l>
<l>Oncostlick doch const-rijc, beschermt voor storm end wind</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Haec amor hace patria.</hi></note>Het welck hy alle jaer tot herberch weder vindt.</l>
<l>Seg lochtich Tuymeler, seg Swermer gins end weder,</l>
<l>Wie leeret u voorsien het regenachtich weder?</l>
<l>End met dijn leech geswier ons dat te maken cond?</l>
<l>Seg, ist niet om dat ghy door sulcken cloecken vond</l>

<pb n="16"/>
<l>De neergedaelde vliech te beter soudet vangen,</l>
<l>End dijn gretich gebroed sijn noodich voetsel langen?</l>
<l>Want ghy u anders niet dan in het vliegen voedt,</l>
<l>End voor scherp-vogels clauw met dijn snelheyt behoedt,</l>
<l>Waer heen weer <hi rend="i">Musa</hi>? he; wilt ghy de Swalm navliegen?</l>
<l>Dijn trage plume sou dijn willich hert bedriegen,</l>
<l>End t'is meer dan genough van t'snel-locht-dryvigh Rot,</l>
<l>Wel ae<hi rend="i">n</hi> dan voord vermeld wat vrucht op <hi rend="i">s'Brinckhorsts </hi>Slot</l>
<l>Dijn weerden vriend noch meer de blijde Lente schencket.</l>
<l>Ick sie, ick sie, dat ghy (ô <hi rend="i">Snouckaert</hi>) my toewencket,</l>
<l>End van dijn brug aftreedt tot wandelingh bereydt.</l>
<l>Der Enten milden groey dy ginder heel wel greydt,</l>
<l>Dijns Boomgaerds wit tapijt dijn ooge hier vermaket,</l>
<l>End met sijn lieven reuck het vrolick herte raket,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Omnia nu</hi>n<hi rend="i">c vident, nu</hi>n<hi rend="i">c sormosissimus annus.</hi></note>Daer t'fraey-gehulde Land dy vriendelick toelacht,</l>
<l>End met een groenen rock om sijn bree lenden pracht.</l>
<l>Hier in het leege Veld de reyne water-grachten</l>
<l>Met haren blancken rug der Sonnen glants verachten,</l>
<l>End <hi rend="i">s'Brinckhorsts</hi> leeflick bosch, als in een spiegel claer,</l>
<l>Constichlick sonder const afmalen, terwijl daer</l>
<l>Langs haer begraesden boord de schoon glatte Koeyen</l>
<l>Wt liefde na de lucht der Stieren tuchtigh loeyen,</l>
<l>Het wolle-drachtigh vee s'aerdrijcks groen hayr af-scheert,</l>
<l>End t'dertel Lammeken met hulpp-len sick geneert:</l>
<l>Van welck dijn Pachter dy den vetsten offer brenget,</l>
<l>Waer onder altemet sijn visch-gerechten menget</l>
<l>De Vyver (dijn Noord zee) end eenen Carper vet</l>
<l>Oft hongerigen Snoeck op dijne tafel set,</l>
<l>Oft wt sijn glasen schoot een leck'ren Brasem sendet,</l>
<l>Met een gesonden Baers, oft fijnen Palinck wendet</l>
<l>In dijn visch-korven breet ten grond-waert wtgespreydt,</l>
<l>Een costeloosen cost, end sonder moeyt bereydt.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Vel quae piscis edax auido male devorat ore.</hi></note>T'sy ghy bedrieghlick aes des hangel-roeds wtstrecket,</l>
<l>Oft met een lichten boot het wijde sleep-net trecket</l>
<l>Door dijn visch-rijcken gracht, endt' blau-geschubde Volck</l>
<l>Op't doodelicke land haelt uyt den diepsten colck.</l>
<l>Hoe dick heb ick gesien in dijne clare vlieten</l>
<l>Tot eens bels luy geclanck t'gevlimde Rot toeschieten</l>

<pb n="17"/>
<l>End snacken gierichlick na tuytgestroyde brood</l>
<l>Met vyandigh gevecht, of t'waer van hongers nood?</l>
<l><note place="margin">Va<hi rend="i">n</hi> des Somers tijdverdrijf op het Land.</note>Maer als der lichten Prins sijn allerheetste stralen</l>
<l>Door s'Leeuwen ooge schiet tot in de leechste dalen,</l>
<l>Ons op het naeste comt, end het groen-verwigh cleed</l>
<l><note place="margin">De Sonne in leo, vijfde teecken Zodiaci, half Iulius comende verweckt groote hitte.</note>Des lands verdwijnen doet, maer t'selve weer becleedt</l>
<l>Met eenen gelen rock, end sijne groene aren</l>
<l>Allengskens maeckt gelijck sijns hoofs vergulde hayren,</l>
<l>Sijn blinckend' aenghesicht dy smorgens veeltijds vindt</l>
<l>In dijn blom-rijcken Hof, waer dy de soele wind</l>
<l>Be-aessemt t'nuchter hooft end menge peerl bedouwet,</l>
<l>De bleeck' <hi rend="i">Aurora</hi> dy met haer schoon oogh aenschouwet:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Non alios primae crescentis origine Mundi crediderim illuxisse dies.</hi></note>End als den claren dagh, der Sonnen weerde soon,</l>
<l>Der boomen groenen tsop dy lustigh stelt den thoon,</l>
<l>“End Sons constigh pinceel met hare goude schichten</l>
<l>Dijn hooch-verheven Huys bly-verwigh comt verlichten,</l>
<l>Soo steltse dy te voor met innerlicke vruecht</l>
<l>Des eeuwicheyts bly licht end over-schoone jeucht,</l>
<l>Als des Gerechtheyts Son ten lesten sal verjaghen</l>
<l>Des levens droeven nacht, end s'werelds valsch behagen.”</l>
<l><note place="margin">Canicula, des cleyne<hi rend="i">n</hi> honds gesterte opgaende de<hi rend="i">n</hi> 27. Iulij. ontsteeckt de hitte der Sonne<hi rend="i">n</hi> 6. weecken lanck, de Hondsdaghen ghenaemt.</note>Als s'Hond-sters dulheyt nu der Sonnen heeten brand</l>
<l>Verwackerende doet opsplijten t'drooge land,</l>
<l>De water-beken hol met hare dorre kaken</l>
<l>Tot slick versoden sijn door haer hel-vlammich blaken,</l>
<l>End al t'gedierte schier van grooter hitten flauwt,</l>
<l>Dijn groene wandel-plaets van <hi rend="i">Monthout </hi>dy beschauwt</l>
<l>Waer door twaelf vensters dy den coelen wind bewaeyet</l>
<l>Die langs den silv'ren vloer dijns Vyvers sick verfraeyet,</l>
<l>Oft in dijn duyster Krocht ghy des Sons brand veracht,</l>
<l>Oft t'dicht-bladigh geboomt des middachs dy verwacht</l>
<l>In't groene coele gras, waer dy de sorch ontsluypet,</l>
<l>End door het sacht gesuys den soeten slaep becruypet</l>
<l>De sorgelicke Alruyn, end t'sluymachtich Heul-saed,</l>
<l><note place="margin">Mandragora ende Papaver crachtighe slaepcruyden.</note>Oft een'gen stercken dranck na s'Genees-meesters raed</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nec somnos abrum pit cura salubres.</hi></note>Met s'herten tegenheyt tot nacht-rust ingedroncken</l>
<l>En heeft noyt yemand soo gesonden slaep geschoncken</l>
<l>Als wel de lansche stilt, den sanck der Vog-len soet,</l>
<l>S'lijfs matigh oeffeningh, end het gerust gemoed.</l>

<pb n="18"/>
<l>Na dijn slaep siet ghy hier een knobbigh' Eyck omvangen</l>
<l>Met s'Klimcruyds armen taey, daer een broos Els behangen</l>
<l>“Met s'Windes slangigh lijf, welck dy des vriendschaps beeld</l>
<l>End liefde, na de doot selfs durende, voorbeeldt:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Mortales mutua viuunt.</hi></note>Oock dat de stercke moet den swacken onder stutten,</l>
<l>End s'rijcken milde hand der armen nood beschutten,</l>
<l>Maer wacht, dat mettertijd des klim-cruyds weelde groot</l>
<l>Selfs d'Eyck ondanckbaerlick niet verdruck noch en dood.”</l>
<l>D'Hoovaerdige Couwoerd' hier aen een Essch wtstrecket</l>
<l>Haer dicke swanger lijf, end breede loof oprecket</l>
<l>Tot in het hoochste sop, end trots haer duncken laet</l>
<l>Dat sy in weerdicheyt t'geboomt te boven gaet,</l>
<l>Maer t'is een corte vreucht die s'winters heel verdrooget.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Cito ignominia fit superbi gloria.</hi></note>”<hi rend="i">Roemert van grootenschijn</hi> wt niet tot eyt verhooget,</l>
<l>Sick self noch niemand kent, doch meer prachts dan machts heeft</l>
<l>End door een cleynen stoot des weerspoeds haestigh sneeft:</l>
<l>Niet anders dan een blaes door den wind opgeswollen</l>
<l>Waer in met groot gerucht veel cleyne boonen rollen,</l>
<l><note place="margin">Anagra<hi rend="i">m</hi>mata oft Naem-spreucken van Iacob Snouckaert, ô ô <hi rend="i">ic baeck na rust. Ic baan oock ruste.</hi></note>Soo maer de scherpe spel doorsteeckt haer stracke huyt</l>
<l>Werdt terstond weder slap end blaest den adem wt.”</l>
<l>Nu rijsend' over-eynd gaet ghy de Wilge boomen</l>
<l>Met dijn naem oft naem-spreuck wt tijdverdrijf omsoomen,</l>
<l>Oft drucket op de schors yet dat ghy eerst versint</l>
<l>Tot Godes eer, oft lof van een die ghy bemint:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Crescent ille, crescetis Amores.</hi></note>”Op dat met d'harde stam het teer geschrift aengroeye,</l>
<l>End in dijn jeugdigh hert hun beyder liefde bloeye,</l>
<l>Dees, om dy hier een wijl tot vreuchde te gedyen,</l>
<l>Die, om dy eeuwichlick hier namaels te verblyen.”</l>
<l><note place="margin">Ceres, de Graen-godinne, is hier het coren.</note>De blonde <hi rend="i">Ceres</hi> dy hier onder tusschen eerlick</l>
<l>Van t'hooge land toeneycht met haer perrucke heerlick,</l>
<l>End van een Suydsche coelt geterget op een bot</l>
<l>Dy men'ghe wind-baer geeft, terwijl het blijde Rot</l>
<l>Der neerstiger Land-lien met hare cromme scheren</l>
<l>Haer gulden locken hayrs beginnen af te scheren.</l>
<l>Ghy merckt daer dat d'een halm hoovaerdichlick oprecht</l>
<l>Syn licht end vruchtloos hooft, end d'ander nederlecht</l>
<l>Den swaer gespilden cop, t'welck dy voor oogen stellet,</l>
<l>Dat <hi rend="i">Waernar Neus-wijs</hi> minst met wetenschap versellet</l>

<pb n="19"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et studio mores convenienter cuns.</hi></note>”Den meesten hoogmoet draecht, end <hi rend="i">Deuchde-rijck de Vroed</hi></l>
<l>Met wijsheyt hoogh begaeft is ned'righ van gemoed.</l>
<l>Maer dese ned'righeyt en werdet niet geleeret</l>
<l>Dan in des Heeren school, self <hi rend="i">Plato</hi> veel-ge-eeret</l>
<l>En heeftse noyt gekent, s'werlds wijsen sy bedriecht,</l>
<l>Want dragende sick leegh in d'hooge Hemel vliecht.”</l>
<l>Des Sondaechs somtijds ghy dijn sinnen wat vermeydet,</l>
<l>End na Noen een goet vriend met dijnen praet geleydet</l>
<l>Tot int <hi rend="i">Voorburgsche</hi> Dorp, end siet hoe hier end daer</l>
<l>Ten danse sick versaemt der Boerscher Maechden schaer,</l>
<l>Bruyn van lijf maer gesont, va<hi rend="i">n</hi> cleeding slecht maer aerdigh,</l>
<l>Van seden bot maer vry, van leden grof maer vaerdigh,</l>
<l>Vervalschen niet door const t'natuerlick aengesicht,</l>
<l>Het lood-wit vermillioen, al s'Hofs blancketsel licht</l>
<l>Is haer gantsch onbekent, t'hayr met een priem te krollen,</l>
<l>D'ooch-brauwen trecken wt, de borsten op te vollen</l>
<l>End slechten t'eng voorhooft haer slechtheyt niet en kent,</l>
<l>Maer soose God eerst schiep sick dragen ongeschent.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et cantare pares &amp; respondere parati.</hi></note>Ghy siet hoe cluchtich sy een ronden danse breyen,</l>
<l>Nu voor nu achterwaerts met cleyne sprongskens reyen</l>
<l>Op een maet sonder maet, end singen beurt na beurt</l>
<l>Een vrolick Boeren-lied met stemmen ongetreurt.</l>
<l>De Vryers sick om strijd beleeft end lustich dragen,</l>
<l>Met luchtich springen elck zijn Vrijsters wil behagen:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Omnia vincit Amor.</hi></note>”Want de Liefd' allesints haer groote macht bethoont,</l>
<l>End met haer schicht niet meer de<hi rend="i">n</hi> slechte<hi rend="i">n</hi> Cloen verschoont</l>
<l>Dan d'allergrootste Vorst, de Dorpsche Liefd' is lieflick,</l>
<l>Oprecht end ongeveynst, gestadig end gerieflick</l>
<l>End niet als in de Stad, waer alleen goet end gelt</l>
<l>Selfs boven d'eerbaerheyt, deuchd, ende wijsheyt geldt.”</l>
<l>Tot dijn huys weergekeert om dy wat te vercoelen</l>
<l>Gaet ghy het sweetig lijf in't lauwe water spoelen,</l>
<l>End swemmende rondsom dijn lustigh Eyland treckt,</l>
<l>Met d'aengename schauw van t'hooch geboomt bedeckt:</l>
<l>Oft aen den groenen boord van dijn <hi rend="i">Fonteynken</hi> rustet</l>
<l>Op't sacht Camillen-bedt, waer ghy dijn oog verlustet</l>
<l>Met lieffelick Cristal t'welck wt haer kele vloeyt,</l>
<l>Dijn warme handen wascht, end aengesicht besproeyt:</l>

<pb n="20"/>
<l>Want t'geene de natuer des leegen <hi rend="i">Hol-lands </hi>weygert</l>
<l>Derijcke const dy geeft, end t'clare water steygert</l>
<l>Tot op den effen rug van dijnen heuvel rond,</l>
<l>“Doch niet gestadichlick en spouwt wt sijnen mond,</l>
<l>Ten sy des mensche<hi rend="i">n</hi> hand dat ee<hi rend="i">n</hi>mael s'daechs vol schencket.</l>
<l>Ghy opgeblasen Hert, ghy trots Hooft dit bedencket,</l>
<l>End soo seer niet en roemt uw' groot goet en verstand,</l>
<l>Want ghy't doch al te schenck vercrijght van Godes hand:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Hoc opus, hic labor est.</hi></note>Maer soo ghy rijckelick met wijsheyt zijt gesegent,</l>
<l>End soo't in dijnen schoot met goude druppels regent,</l>
<l>Maeckt dat het hondert-voudt in Godes Kerck aengroey</l>
<l>End met een milde hand voor dijnen naesten gloey.”</l>
<l>Terwijl de Son in Zee haer vierich crat begravet,</l>
<l>Ghy met dijn hand t'drooch cruyd end flauwe blommen lavet,</l>
<l>Wt een lang-halsich vat veel lauwe tranen schreyt</l>
<l>End over t'dorstich land een dunnen regen spreyt,</l>
<l>S'avonts o wat een vreucht! de coele lucht te scheppen</l>
<l>End wt het bange huys na t'open veld te reppen</l>
<l>“Sijn haestigen voetstap, om den geschickten loop</l>
<l>Des Hemels aen te sien end met der Sterren hoop</l>
<l>Wt s'aerdrijcks ydel sorch verdwaelt om hooch te stijgen</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Talis amor teneat.</hi></note>Sijn innerlicken geest, end alsoo te vercrijgen</l>
<l>Een yverich gemoed, om na dees levens tijd</l>
<l>Te naerderen sijn ziel in s'Hemels hooge crijt,</l>
<l>End daer door Gods genaed' ee<hi rend="i">n</hi> eeuw'ge vreuchd t'oorbore<hi rend="i">n</hi>.”</l>
<l>Maer siet toch t'vremt wey-werck t'welc dy geeft op den Toren</l>
<l>S'lochts snelle Borgerij, die met een botte vlucht</l>
<l>Rondsom een teenen korf (als of men in de lucht</l>
<l>Gelijck in't water cond de stomme Swemmers vangen)</l>
<l>Steeds sweven, end om t'seerst haer eygen dood erlangen,</l>
<l>Doch nauw daer in geraeckt stracks met een fel gebijt</l>
<l>D'een d'ander (soo het schijnt) sijn ongeluck verwijt,</l>
<l>Tot dat ghy scheyd-man comt, end met een gelijk oordeel</l>
<l>Dees coren-dieven straft tot dijnes keuckens voordeel.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quisq́ sue faber est Fortuna.</hi></note>”O slecht snel-vedrich Volck, s'lochts Gasten onbedacht,</l>
<l>Wie quam daer oyt in last ten waer hyer sick in bracht?</l>
<l>Is hy u niet gelijck die met een blinde trouwe</l>
<l>In s'echts fuyc haest sick vangt end trouwt ee<hi rend="i">n</hi> langen rouwe?”</l>

<pb n="21"/>
<l>De wijse Ouwevaer terwijl zijn jongh gebroed</l>
<l>Met menich queecker vorsch, oft cleyne vischken voedt,</l>
<l>Selfs hun den nest inruymt, doch t'elcken wederkeeret,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Tentandae via est.</hi></note>End die haer wieckskens teer allenskens bruycken leeret,</l>
<l>Tot dat haer vlugge vlucht met stille weer afschiet,</l>
<l>T'welck ghy tot tijd-verdrijf van wt dijn Toren siet:</l>
<l>End hoe haer gantsch heyrcracht in d'Herfst-tijd sic versamet</l>
<l>Door d'hooch-gespannen locht, end eenen dach beramet</l>
<l>Tot haer wt-landsche reys, elck daer zijn ampt bescheydt,</l>
<l>De voor-tocht dees aenneemt, de hinder-tocht die leydt,</l>
<l>Dees s'nachts de ronde doet, end die de schil-wacht houwet</l>
<l>Met een key in zijn clauw, de trage dees voorstouwet,</l>
<l>Die stieret t'vluchtich heyr soo't over zee end sand</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Polus antarcticus ofte Suyderspits, tvveede asse des vverelds ons onsichtbaer vvaer de Sonne in den herfst nae toe treckt.</hi></note>Met eenen voor-wind treckt na t'vett' <hi rend="i">Egypten-land.</hi></l>
<l><note place="margin">Des Herfts ofte Na-somers ha<hi rend="i">n</hi>dgebeer.</note>Als s'Hemels Opper-licht zijn glinsterigen wagen</l>
<l>Laet na het Suyder-spits allengskens neder dragen,</l>
<l><note place="margin">Pomona, Fruyt Godinne, vrouwe va<hi rend="i">n</hi> Autumnus, om dat in den Herfst de boomvruchten rijp sijn.</note>End als <hi rend="i">Pomona</hi> schoon haer droogen voor-schoot vult</l>
<l>Met allerley rijp oeft, om den jaerlickschen schuld</l>
<l>Haer calen Bruydegom end sieckelicken Heere</l>
<l><hi rend="i">Autumnus</hi> t'leste recht sijns mael-tijds te vereeren,</l>
<l>Die baervoets in de pers trip-trappende met spoet</l>
<l>Der druyven vrolick sap tot een born leken doet,</l>
<l>Dan comt dijn rijcken Hof met allerhande saden</l>
<l>Van menich cruyd end bloem dijn hope wel versaden,</l>
<l>End s'Boomgaerds milde hand brengt menich lecker fruyt,</l>
<l>O wat een soete vreucht, o wat een lieven buyt!</l>
<l>Dijn selfgesteken ent tot een boom sien gelucken,</l>
<l>End met een blijden erm sijn eerste dracht te plucken</l>
<l>God danckende die haer den rijcken groey instort,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Carpe</hi>n<hi rend="i">t tun poma Nepotes.</hi></note>End het rouw-bastich hout met vruchtbaer sap begordt,</l>
<l>Dat een teer blomken tot een gouden bol gedijet,</l>
<l>End dy een wijle maer den uwen langh verblijet.</l>
<l>De vruchtbaer wijn-stock meed in zijn plicht niet en faelt,</l>
<l>Maer eene purpur druyf tot arbeyds loon betaelt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Bacchus &amp; ad culpam causas dedit.</hi></note>Het lieffelick geschenck, weerd' offerand der Goden,</l>
<l>Tot soete laeffenis den menschen aengeboden,</l>
<l>Tot s'lichaems onderhoud, end s'herten vrolickheyt:</l>
<l>Wee hem dan die't misbruyckt in vuyl' onnutticheyt</l>

<pb n="22"/>
<l>“Tot sijns gesontheyts dood, tot kancker sijner goeden,</l>
<l>End siels verdoemenis, des dronckenschaps drie roeden.”</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Sic vos non vobis</hi></note>De Byen ghy dan oock haer soeten roof ontrooft,</l>
<l>Doch eerst met bangen roock haer fellen toorn verdooft,</l>
<l>Om alsoo met gemack haer wassen-rijck t'ontluycken,</l>
<l>End met soet-geurigh seem te vollen dijne kruycken:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Armat spina Rosas, mella tegunt Apes.</hi></note>”Want anders niemand can de lieffelicke lucht</l>
<l>Der Lantsche Rosen, noch der Byen soete vrucht</l>
<l>Genieten, die ontsiet de stekelighe doornen,</l>
<l>Oft den vergifschen strael haers angels te vertoornen.”</l>
<l>Doch eenigh deel haers wercks ghy hun behouden laet,</l>
<l>Op dat in s'winters coud' haer langh-gevangen Staet</l>
<l>Gevoedt werd' end t'geslacht niet gantschelick en sneve,</l>
<l>“Ist oock niet recht dat elck van sijnen arbeyd leve?”</l>
<l>Terwijl de Son haer oogh noch verder van ons treckt,</l>
<l>Het vremt gevogelt dy een nieuwe vreucht verweckt,</l>
<l>Hier doet ghy in de locht dijn wijde vlouw' opsperren</l>
<l>Om eene blinde Snep in't garen te verwerren,</l>
<l>De vette Lijster daer in't peerds-hayr werdt verstrickt</l>
<l>Met datse gieriglick het lockigh aes inslickt,</l>
<l>Daer eene dicke vlucht van Vincken nederdalet</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nocet empta dolore Voluptat.</hi></note>In't wtgestreckt getouw end het gelach betalet,</l>
<l>“Ia leeret met haer dood hoe haest hy sick berouwt,</l>
<l>Die op't aenlocksel soet sorghlooselick betrouwt:</l>
<l>End dat m'op t'ontrouw volck sick niet en mach verlaten</l>
<l>Welck meer de vremde dan de sijne soeckt te baten,</l>
<l>End sijnen vriend na-deel, sijn vyand voor-deel doet,”</l>
<l><note place="margin">Landsche cortwijle in den Winter.</note>Wanneer de Wind-heer strengh voor eenen Rosen-hoet</l>
<l>Sijn styf-geborstelt hooft met hysel fraey optoeyet,</l>
<l>End sijnen calen rock met meel-wit stof bestroyet,</l>
<l>Als t'waterigh Cristal aen d'hooge daken hanght,</l>
<l>End de coud binnen s'huys mensch ende beesten vanght,</l>
<l>Terwijl dijns Pachters schuyt voor vier dors-vleugels suchtet</l>
<l><note place="margin">Nabootsinghe van het maetdorschen, end drieslach der Dorscheren.</note>End steeds elck slagh op slagh, end beurt na beurt luydruchtet</l>
<l>Op maet end voet by voet het edel graen wtdorscht,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Vbi plus tepeant hyemes?</hi></note>T'welck ons de Heere schenckt voor honger ende dorst,</l>
<l>Soo blijft ghy goedes moeds, end houdt dy binnen s'huyse</l>
<l>Den coutsten tijd des daghs als in een stille cluyse,</l>

<pb n="23"/>
<l>Met een nacht-tabbaert warm end getrouw winter-cleed</l>
<l>Tot s'weders tegenweyr omgordet end becleedt.</l>
<l>Dijn Studeer-camer dy dan meesten-deels behoedet,</l>
<l>Waer ghy met Godes woord dijn yurigh herte voedet,</l>
<l>Oft nemet in de hand een ander stichtlick boeck</l>
<l>In't Latijn oft François, welck met sijn reden cloeck</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Mancipio nulli datur, omnibus vsu.</hi></note>”Der Deuchden pat aenwyst, end dat den mensche t'leven</l>
<l>Maer tot het recht gebruyck geleent is, niet gegeven.</l>
<l>Dat het vergancklick Goet, des werelds groot Af-god,</l>
<l>Oft s'Heerschinghs broose macht, of s'Eeren ydel lot,</l>
<l>Oft s'Wellusts schaedlic draef het hoogste Goet niet treffen,</l>
<l>Maer de kennis sijns selfs end Gods recht te beseffen.”</l>
<l>Somwylen dijne pen des Winters onlust staeckt,</l>
<l>End dijn bedroefden geest met eenigh werck vermaeckt,</l>
<l>T'sy g'in Latijnsche tael t'lof dijns Land-levens dichtet,</l>
<l>End dijnen <hi rend="i">Binckhorst</hi> weer by na van nieuws aen stichtet:</l>
<l>Oft met dijn maet-gesanck des lochts end tongen Kind,</l>
<l><hi rend="i">Echo </hi>(d'oude Klappey die nimmer eerst begint</l>
<l>Maer steeds houdt t'leste woord) tot weder-galm opwecket,</l>
<l>End een'gen goeden troost oft hope van haer trecket,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quid non speremus Amantes?</hi></note>Dat dijner oogen lust, end wensch van dijne hert</l>
<l>Dy tot een ee-gemael ten lesten noch gewert</l>
<l>End ghy haer trouwen vriend sy uwe trou vriendinne,</l>
<l>Vriendinne, weerd genaemt de keure der Godinnen,</l>
<l>De tweede <hi rend="i">Pallas</hi> wijs, de vierde <hi rend="i">Charis </hi>schoon,</l>
<l>De thiende <hi rend="i">Musa </hi>cloeck tot harer deuchden loon,</l>
<l>Wiens vrije eerbaerheyt onder de Maechden luystert,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">In quantum sitis &amp; fames &amp; frigora poscunt.</hi></note>Gelijck de volle Maen der Sterren licht verduystert.</l>
<l><note place="margin">Vulcanus, is hier het vier.</note><hi rend="i">Vulcani</hi> glinstrigh oogh steeds dijnen heerd verheught,</l>
<l><note place="margin">Bacchi gift, den wijn.</note>End <hi rend="i">Bacchi </hi>edel gift dijn aengesicht verieught.</l>
<l>Somtijds een vriend oft twee oock t'straffe weer versoetet,</l>
<l>End sijn genooden lust aen dijne tafel boetet,</l>
<l>Sijn voor-hooft daer ontfronst, sijn herte daer wtspant,</l>
<l>Men drinckt, men cout, men lacht, men hoort daer niemands scha<hi rend="i">n</hi>d,</l>
<l>T'sy dijne<hi rend="i">n</hi> Swager dy ee<hi rend="i">n</hi> weerde<hi rend="i">n</hi> Gast-weerd brenget,</l>
<l>Als des Raed-camers sorgh bywijlen dat gehenget,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Alternis tacilis labor.</hi></note>Om sijn vermoeyden sin van s'Pleyt-huys bangh gerucht</l>
<l>T'herscheppen op een nieuws in <hi rend="i">s'Brinckhorsts</hi> open lucht:</l>

<pb n="24"/>
<l>Oft t'sy ghy een gast-mael dijn vrienden doet bereyden,</l>
<l>Die op dijn eensaem Huys sick comen wat vermeyden,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Conuina tibi promissus habebit Evandrum, veniet Tyrinthius.</hi></note>End door het drooge weer end claren Sonnen-schijn</l>
<l>Wt <hi rend="i">t'Haeghsche</hi> vuyle slijck tot dy gelocket sijn.</l>
<l>Doch ghy en laet voor hun te Stedewaert niet loopen</l>
<l>Om eenich lecker beet oft rijck bancket te coopen</l>
<l>Met Muscus toebereydt, maer set wt dijne ren</l>
<l>Een wel-gemest Capoen, een jonghe vette Hen,</l>
<l>Van t'vercken, van des os, het lustigh jacht-werck gevet</l>
<l>Dijns arbeyds soeten loon, de lecker Snep die levet</l>
<l>Van t'vet gewormte, met d'wtlandsche Lijster doof,</l>
<l>Een Carper, Snoeck, end Baers zijn dijnes Vyvers roof</l>
<l>End eerlick disch-gerecht met eene Gans oft Ende,</l>
<l>Het duyf-huys Duyven schenckt, de tuyn oock tot dien eynde</l>
<l>Brengt velerhande groent end vruchten van der eerd,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Dapibus mensas onerabat in emptis.</hi></note>De Boomgaerd menich fruyt goet van smaeck, groot van weerd,</l>
<l>Ia meer dan thienmael thien verscheyde<hi rend="i">n</hi> edel peren</l>
<l>Om t'ongecocht bancket dijn vrienden te bescheren</l>
<l>Na Godes segeningh, door wien oock sonder moeyt</l>
<l>Van lieffelicken dranck dijn keller overvloeyt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et quantum natura petat.</hi></note>Dien ghy oock mildelick dijn gasten doet inschincken</l>
<l>End op geen ander dan haers selfs gesontheyt drincken.</l>
<l><note place="margin">Arsenicum Aconitum Cicuta, Naphta, Hippomanes, schadelicke fenijnen.</note>Het doodlick Operment, het peers' Aconitum,</l>
<l>De coude Cicuta, end de vergifsche Gom</l>
<l>Van wt de doode Zee tot s'menschen dood gevisschet,</l>
<l>Noch het geronnen bloed ter verscher daed gewisschet</l>
<l>Van s'volens teere stern (by de Stijf-moeder hert</l>
<l>Dickmaels tot dranck gemengt om in het eerbaer her</l>
<l>Van haer Schoon-sonen jonck der liefden vier t'ontsteken)</l>
<l>Noch al het swart fenijn end de medeesche streken</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nulla Aconita bibuntur fictilibus.</hi></note>Der Vergift-cokers valsch (de Hofsche saussen) noyt</l>
<l>En hebben dijnen dranck besmet, noch spijs bestroyt:</l>
<l>Maer met een vrolick hert, end sonder erch te wanen</l>
<l>Genieten sy met dy <hi rend="i">Bacchi</hi> sorgloose tranen</l>
<l>End <hi rend="i">Cereris </hi>schoon gift in aller maticheyt,</l>
<l>Die ghy met en blijd' oogh end soeten praet geleydt,</l>
<l>Soo dat dijn vriendlick mael den vrienden beter smaket</l>
<l>Dan t'costelick bancket van <hi rend="i">Suer-mond </hi>toegemaket,</l>

<pb n="25"/>
<l>Dijn ongecochte spijs hun aengenamer is,</l>
<l>Dan de Gerechten dier van sijnen droeven disch.</l>
<l>Den lyvighen Bergh-haen, de vette Hasel-hoenen,</l>
<l>Den edelen Faisaen, de smaecklicke Calcoenen,</l>
<l>De versteurlicke Steur, de Tarbot breet end dick,</l>
<l>De lecker Makereel, de veel-geachte Prick,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quis enim tam nudus vt illum Bis ferat?</hi></note>End lieflick' Oesters hem van verre toe-gesonden</l>
<l>Met sijn suer sauss' bereydt soo wel niet konnen monden.</l>
<l>“Tis beter een salaed versch wt den Hof gepluckt,</l>
<l>Een appel ofte peer rechts van den boom gerucht,</l>
<l>End gesont Kervel-moes te <hi rend="i">Blijden-burgh </hi>gegeten,</l>
<l>Dan aen t'hoovaerdigh Mael van <hi rend="i">Grimberghen </hi>geseten.”</l>
<l>Soo't dy dan eens gelust op dijnen Toren hoogh</l>
<l>Te rijsen dijnen voet, om met een yvrigh oogh</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Celsâ tu Mentis ab arce Despicis errantes, humanaque gaudia rides.</hi></note>Het vlacke land t'aensien, end tot de naeste vlecken</l>
<l>Van dijns herts hoogen Borght de sinnen wt te strecken,</l>
<l>“Soo schouwet ghy van verr' al't s'Hofs end Stads gewoel,</l>
<l>Hoe dat aldaer meest-elck in den onreynen poel</l>
<l>Des eer-suchts, giericheyts, end bedroghs omme swevet,</l>
<l>Hoe dat hier d'een opclimt, end d'ander ginder snevet</l>
<l>Van s'eeren hooghsten trap, d'een lacht end d'ander schreyt.</l>
<l>Dat t'snoo geld coop-man is van t'Recht end Eerbaerheyt.</l>
<l>Dat dees, om t'eerdsche goet het hooghste Goet versweret</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Fallit enim vitium specie virtutis.</hi></note>Die, met een woecker wreet der armen bloed wt-teret.</l>
<l>Dat dievery practijck, dronckenschap vrolick soet,</l>
<l>Banckeroert gefailigeert, woecker financy doet.</l>
<l>Dat de werld een wolfs hert end lams gelaet omdraget,</l>
<l>De huyck hanght na de wind, end in't quaet sick behaget.”</l>
<l><note place="margin">Heraclitus Democrit. twee Philosophen die beweende, dese belachede gestadigh de ydelheyt ende ongevallen des werelds.</note>Cort, dat de wereld recht een werreld hieten magh,</l>
<l><hi rend="i">Heracliti</hi> geween end <hi rend="i">Democriti </hi>lach.</l>
<l>Wel hem, die sick tot rust wt hare werringh gevet,</l>
<l>In wien de werld niet is, of hy schoon in haer levet.</l>
<l>Daer werd ghy weder-wijs te voren oock gewaer</l>
<l>Des Lochts on-weder fel end den slach-regen swaer,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nunquam prudentibus imber obsuit.</hi></note>(Die noyt geen leet end deed, dien diese cond voor-mercke<hi rend="i">n</hi>)</l>
<l>Het schoone Weder oock aen de gewisse wercken</l>
<l>Des wijd-gespannen lochts ghy neerstigh gade slaet,</l>
<l>Van waer de Son oprijst, end waer sy slapen gaet,</l>

<pb n="26"/>
<l>End door de teeckens twaelf des Hemels omme-trecket</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quid Menstruae Luna moveret.</hi></note>Dat t'ongestadich hooft des couden Maens verstrecket</l>
<l>Voorseggingh t'elcke maend, de bleecke regen baert,</l>
<l>De roode stormigh waeyt, de witte de locht claert.</l>
<l>Wt wat hoeck <hi rend="i">AEolus</hi> den toom der sneller winden</l>
<l><note place="margin">AEolus, eertijds een wederwijs Schipper, de God der winden gemaeckt.</note>Door s'aerdrijcks leege dal sal lossen oft inbinden.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Summa petit levor, perflant altissima venti.</hi></note>Ghy siet in't <hi rend="i">Haegsche</hi> woud door s'Noorden-winds geweld</l>
<l>Het oude vogel-huys s'Eyck trotsigh sop gevelt,</l>
<l>End s'leegen Elsts geduld sijn wreeden grim ontwijcken:</l>
<l>“Alsoo kan t'lijdsaem hert s'nijds fellen toorn wtstrijcken.”</l>
<l>End als de coude t'land een witten rock aentreckt,</l>
<l>Oft met een glatte brug de wateren bedeckt,</l>
<l>Oft als s'werlds heete Post verweckt veel vochte dompen</l>
<l>Die met een swarte wolck den grooten Al verstompen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Pulvis &amp; vmbra sumus.</hi></note>Soo brengtse dy in sin, dat (t'blijckt aen menigh lijck)</l>
<l><note place="margin">Versus Retrogradus ofte Creft vers van voren ende achteren eenerley.</note>”<hi rend="i">Ons leven sy een snee, ys, nevel snO </hi>gelijck,</l>
<l>Die wel een wijlken tijds yet wat te wesen schijnen</l>
<l>Maer door den heeten strael der Sonnen haest verdwijnen.”</l>
<l>Ghy siet waer onlangs t'schip met volle seyl doorvoer,</l>
<l>Nu t'roeckeloose Volck, als op een eerden vloer,</l>
<l>Met stale schoenen langs het clare marmer vlieghen,</l>
<l>End met haer snellen vaert der menschen oogh beliegen.</l>
<l>Ghy siet d'ys-sleden swaer met eenen lossen toom</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ortus cuncta suos repetunt matremq́ requirunt.</hi></note>Door-ploegen d'effen ruggh van den geboeyden stroom.</l>
<l>Ghy siet t'nieu-boren kind sijn moeder weder baren,</l>
<l>End daer het van hercomt oock weder henen varen.</l>
<l>“Ghy merckt dat, gelijck t'Ys claer-schijnich is end schoon,</l>
<l>De Wereld meed alsoo heeft eenen frayen thoon,</l>
<l>De mensche van t'broos ys in't water diep verdrincket,</l>
<l>End van de boose werld in d'eeuw'gen dood versincket,</l>
<l>T'broos ys, end boose werld beyd' eyndelick vergaen,</l>
<l>Maer van t'gesmolten ys blijft noch het water staen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Et redit ad nihilu</hi>m<hi rend="i">, quod fuit ante nihil.</hi></note>De wereld met al t'geen in haer soo schoone schijnet</l>
<l>Tot eenen lichten wind, end yd'len <hi rend="i">Niet </hi>verdwijnet.”</l>
<l>Des Winters harden vorst dijn oogh oock somtijds noodt</l>
<l>In dijn hooch Eycken-bosch oft Elsen-acker bloot,</l>
<l>Om dijn hout-hackers sterck alleen met dijn by-wesen</l>
<l>Te vorderen hun werc, den schept vreucht in't vremt wesen</l>

<pb n="27"/>
<l>Van desen die hout boscht, oft dien die met een bijl</l>
<l>End swaer gesteen een Esch doet stuyckelen, terwijl</l>
<l>Een derde met sijn vijl des hout-saeghs tanden scherpet,</l>
<l>Oft met een groot gecraeck een Eyck ter neder werpet,</l>
<l>Waer van met voor-raet ghy dijn solder wel besorcht,</l>
<l>End t'overschot van dien op goey betalinck borgt.</l>
<l>Ick swijge de genoecht die ghy schept in het jagen,</l>
<l>Doet hier den radden Haes, daer t'bloo Conijn belagen,</l>
<l>De vette Ringelduyf nu haer dood werdt gebrockt,</l>
<l>Dan met een valsch geluyt de Quackel bot gelockt.</l>
<l>Cort, daer is geen saeysoen geen maend geen dag geen stonde</l>
<l>Ia oogenblick, die niet sijn eerlick werck en vonde,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Labor actus in orbem,</hi></note>De lest-geleden vreucht een meerder mede-brenght</l>
<l>End alle jaer van nieuws God dy sijn segen schenckt.</l>
<l>Ick bid u, wie en soud' in sulcken lust geseten</l>
<l>Des werelds groote pracht niet lichtelick vergeten?</l>
<l>Ick bid u, wie en soud soo soeten tijd-verdrijf</l>
<l>Niet meer beminnen dan al t'woeligh Stads bedrijf?</l>
<l>Niet bet te vreden sijn het rijpe fruyt te tassen</l>
<l>Dan woeckeraers het geld in haer schat-rijcke kassen?</l>
<l>Niet liever t'vruchtbaer hout op rijen sien gestelt,</l>
<l>Dan eens gewapend' Heyrs slach-orden in het veld?</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nullo poscente ferebat.</hi></note>Als in de gulden Eeuw' de geluck-salich mensche</l>
<l>Wien s'Aerdrijcks milden schoot van selfs bracht sijnen wensche,</l>
<l>Al-eer sijn siele dus met sonden was besmet</l>
<l>End s'Wolfs hong'rigen tand tot sijne straf gewet.</l>
<l>Al-eer t'moordadich stael end berg-werck meest in weerden</l>
<l>Oyt voord-gehalet was wt t'ingewand der eerden,</l>
<l>Het veld met menschen bloet rood-verwich had beuleckt,</l>
<l>End met eens boosheyts vloed d'Aertbodem overdeckt.</l>
<l>Al-eer de vreese Gods, gerechticheyt, end vrede,</l>
<l>Die op het heyligh land behielt haer leste stede,</l>
<l>Door <hi rend="i">Chams</hi> godloos gebroet, end <hi rend="i">Nimrods</hi> snood' eersucht</l>
<l>Was wt het aerdsche dal ten Hemel-waert gevlucht.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Sic omnia fatis In peius ruere,</hi></note>Maer sint heeft d'arge Werld haer langhs so meer verkeeret</l>
<l>Tot allerhande quaet, end de swackheyt verheeret</l>
<l>Is t'vreesselick geweld geworden onderdaen.</l>
<l>Sint is de wreed' Oorlogh wt d'afgrond opgestaen,</l>

<pb n="28"/>
<l>De Steden zijn gebouwt om d'overlast te schutten,</l>
<l>End met gemeene hand elck-andren t'onderstutten.</l>
<l>Sint ginck met seyssenen, ploegh-kouters ende spaen</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Recoquunt patriis fornacibus enses.</hi></note>Tot schilden, beckeneels, end scherpe sweerden slaen.</l>
<l>Sint is de Landsche rust end Ackerbouw vervallen</l>
<l>In meen'ge droef ellend end deerlick' ongevallen,</l>
<l>End t'weerloos Landvolck is tot eenen roof gestelt</l>
<l>Den dertelen Soldaet: soo dat het vruchtbaer veld</l>
<l>Met distels end oncruyd vervult is end vervuylet,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Squalent abductis arua colonis.</hi></note>Ia waer het nutte schaep eer veyligh weyde, schuylet</l>
<l>Den schadelicken wolf, end de Lust-hoven zijn</l>
<l>Tot eene wentel-plaets geworden t'wilde swijn.</l>
<l>Dit Helsch Gedrocht elck land op sijnen tijd bestrydet</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Dii meliora piis.</hi></note>Met sijn wraeck-gierigh stael, en sick niet en vermydet</l>
<l>De lieve broeders selfs te hisschen tegen een,</l>
<l>End altijds is verselt met droefheyt end geween.</l>
<l>O vruchtbaer <hi rend="i">Neder-land</hi>, ô peerl van alle Landen,</l>
<l>Ghy siet oock uwen Tuyn eensdeels gemaeckt tot schanden</l>
<l>Door s'Crijghs vernieligh vier, uw' neeringh end welvaert</l>
<l>Waer mede ghy te voor soo rijck end weeldigh waert,</l>
<l>Is door de wijde werld verstroeyet end verdreven.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Heu pietas! heu prisca fides!</hi></note>Och! waer is t'cloeck verstand end wijsen raed gebleven</l>
<l>Van ons Voor-ouders vroom? waer is d'oprechtigheyt</l>
<l>D'eenvuld, d'eendracht, de trouw, de voorsicht, end t'beleyt</l>
<l>Van uw' Landsaten end Regeerders heen gevaren?</l>
<l>Het is (eylaes!) het is nu by de veertigh jaren</l>
<l>Dat ghy uw' velden siet met vremt Crijghsvolck bedeckt,</l>
<l>Dat ghy den Italiaen end bouden Spaingaert streckt</l>
<l>Tot Schou-spel, end tot School d'Engelsch end Fra<hi rend="i">n</hi>sche Ieuget</l>
<l>(Waer s'op uw' cost den crijgh te leeren sick verheuget)</l>
<l>Tot Bollewerck den Duydsch end uw' Nabuyrigh Volck,</l>
<l>Van wiens sorgloosen cop ghy men'ge swarte wolck</l>
<l>End hinderlicken storm met dijn rug hebt gekeeret,</l>
<l>Maer u (och leyder!) soo des oorloghs last vermeeret.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Dii talem terris auertite pestem.</hi></note>Ghy sijt weer in gevaer t'plat land te sien verwoest</l>
<l>Nu vier-end-veertigh mael door de Muyt-makers woest,</l>
<l>Die nauwlick haer roof-goet te land' wt en vervoeren,</l>
<l>Of weer een arger Rot op t'overblijfsel loeren.</l>

<pb n="29"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Impius haec tam culta novalia miles habebit.</hi></note>Gaet heen bevlytight nu met pijn den acker-bouw,</l>
<l>Op dat de vreemdelingh tot uwen spijt end rouw</l>
<l>Weer uw' suer sweet verniel. Gaet heen vry uwer koeyen</l>
<l>End jonger peerden tucht met grooten cost aenvoeyen,</l>
<l>Op dat, uws ondancks, die haest tot een meester crijgh</l>
<l>Den wreeden oorloghs-man, end selver u becrijgh.</l>
<l>Gaet entet weer plantsoen, ende doet op reken stellen</l>
<l>Het ionck hout, s'Boogaerds hoop, om door der Crijgsgesellen</l>
<l>Moetwille t'eener stond ter neder sijn gevelt</l>
<l>Vw' veel-iarigh gewas, end in het werck ghestelt</l>
<l>Tot brand-sticht uwes lands oft bouwen van een leger,</l>
<l>Op datmen u alsoo met meer gemacks beleger.</l>
<l>Gaet heen, siet hier end daer de velden wit besaeyt</l>
<l>Met menschelick gebeent, end vruchten daer van maeyt,</l>
<l>Siet, ofmen meer behoeft uw' dorre land-gewesten</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">En quo discordiae cives perduxit miseros.</hi></note>Met vette menschen vleesch (t'is goeden coop) te mesten.</l>
<l>Etlaes! wat groot verdriet end wat al ongevals</l>
<l>Brenght dees Inlandschen Crijgh u daeglicks op den hals:</l>
<l>Doch Gods toorn is op u rechtveerdighlick ontsteken,</l>
<l>Ia noch veel harder roen (soo t'schijnet) daer gebreken</l>
<l>Om u te maken wijs, ende doen af-laten t'quaet,</l>
<l>O dulle <hi rend="i">Neder-land</hi>, u doch eens recht beraedt,</l>
<l>Doet eenmael uw' profijt met Gods drie swaerste plaghen</l>
<l>Van pest, crijgh, dieren-tijd, daer ghy meed werdt geslaghen.</l>
<l>Vw' bloed is uwen dranck, uw' vleesch is uwe spijs,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Bella geri placuit nullos habitura triumphos.</hi></note>Vw' schade ghy bemint, uw' baet ghy haet onwijs.</l>
<l>Ghy meent, als ghy u doodt, dat ghy dan wint uw' leven</l>
<l>End werdt so door den vloed eens wtcomsts voord gedreven</l>
<l>Die met uw' meeningh strijdt, de crijgh is uwen vreed,</l>
<l>De vrede uwen crijgh, uw' vreuchd' bedroeft u meed,</l>
<l>End uw' dood-crancke lijf en heeft gants geen gevoelen</l>
<l>Niet meer dan een melaets, hoe God u meer laet voelen</l>
<l>Sijns gramschaps strenge hand, hoe ghy u meer verherdt.</l>
<l>End, d'Eselin gelijck, met slagen trager werdt.</l>
<l>Och, waeckt op wt den slaep, end eens te recht bedencket</l>
<l>Dat ghy soo vreemdelick uw' eygen lichaem krencket,</l>
<l>Maeckt dat een vasten Peys al t'vreemd oorloghs-ghespuys</l>
<l>Weer over het geberght vertrecken doe nae huys,</l>

<pb n="30"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">En erit unquam ille dies?</hi></note>Maect dat men weer t'scherp stael tot sickels crom versmede,</l>
<l>Dat d'Ackerman her-baen sijn wilde land met vrede,</l>
<l>Maeckt door een vrijen Peys elck meester in sijn land,</l>
<l>Verplicht elck-andren weer met s'eendrachts trouwen band,</l>
<l>Maer k'sie dat beter is dit Treur-dicht af te laten,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ah potius pereant lachryme, pereantque querelae.</hi></note>K'sie datmen tijd verliest voor s'Dooven deur te praten,</l>
<l>K'sie dat ick wel sal doen t'hernemen daer ick't liet,</l>
<l>End brengen voords ten eynd dit mijn lang-durigh Lied,</l>
<l>De tranen souden wel t'papier soo vochtich maken</l>
<l>Dat ick t'werck onvolmaeckt hier soude moeten staken.</l>
<l>Dus, <hi rend="i">Musa</hi>, wijders my s'Land-levens vreucht verhael</l>
<l>End haers vernoegentheyts een voorbeeld hier afmael,</l>
<l>Du salt noch (villicht) eens de const end gonst vercrijgen</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Majus opus moveo.</hi></note>Op dijn engh ried d'oorspronck der Nederlansche Crijgen</l>
<l>Te singen in het langh, end vinden milde stof</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ipsa domus Iuvenem quem videt ipsa senem.</hi></note>Tot eer dijns Vaderlands, end s'Allerhoochsten lof</l>
<l><note place="margin">Van den oude<hi rend="i">n</hi> La<hi rend="i">n</hi>d-man Aglajus Psophidius. Val. Max. l. 7. cap. 46.</note>Den Af-god, diemen eer tot <hi rend="i">Delphis</hi> offer brachte,</l>
<l>Gevraecht, wien van al t'land hy de geluckichst' achte</l>
<l>Een oud Man heeft vermeldt, die eene cleyne Hoef</l>
<l>Doch vruchtbaer, teelde tot zijns huysgesinds behoef,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Laudato ingentiae rura, Exiguum colito.</hi></note>Die hy noyt wt en ginck oft sochte te vermeeren.</l>
<l>Soo heeft de <hi rend="i">Roomsche </hi>Held nu moed van triumpheeren,</l>
<l>Met een gecroonden ploech een hoecxken lands gebouwt,</l>
<l><note place="margin">Idem, van Marcus Curius l. 4. c. 3.</note>End wt zijn stroye hut versmaedt <hi rend="i">t'Samnijtsche </hi>goud.</l>
<l>Soo heeft de vrome Heer <hi rend="i">Scipio</hi> sick beraden</l>
<l>Wt walge van s'Raed-huys geveysde bonnettaden,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Ingrata patria, ne ossa quidem mea habes.</hi></note>Het eer-suchtigh gekijf, end pijnelick gedrangh</l>
<l>Van het ondancbaer volck, wt zijnes rusts verlangh</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Linternum </hi>een stad in Campanien, waer hy ooc begraven is. Idem l. 5. c. 3.</note>In t'eensaem <hi rend="i">Linternum</hi> zijn grijsen cop verbannen,</l>
<l>Met zijne strijdbaer hand selfs d'ossen ingespannen,</l>
<l>End t'coren-drachtigh land met een gelijcken vlijt</l>
<l>Als eer den strengen crijgh geoeffent langen tijd.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Bene qui latuit, bene vincit.</hi></note>Soo heeft de Keyser wijs wt zijnen vryen wille</l>
<l>Verlaten <hi rend="i">t'Roomsche </hi>Rijck end zijnen acker stille</l>
<l>Besayet, end beplant zijn olijf-gaerden schoon,</l>
<l>End zijn moes-hof gewilt voor s'Keysers rijcke croon.</l>
<l>So zijt ghy (<hi rend="i">Snouckaert</hi>) oock door s'wijsheyts geest gedreven</l>
<l>Op <hi rend="i">s'Binckhorst </hi>stille ree wt <hi rend="i">s'Haegsch </hi>rumoerigh sweven,</l>

<pb n="31"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Non est beatus esse qui se nesciat.</hi></note>End met vernoegingh groot bewoont dijn eygen goet,</l>
<l>Ia daer met God end mensch bevredet dijn gemoed:</l>
<l>Want, als t'benauwde cot het eel gediert verlemmet</l>
<l>End t'moedich herte breeckt, werdt d'hoogen geest beklemmet</l>
<l>In Stads gevangen-huys: oft gelijck t'open veld</l>
<l>Het edel-aerdich peerd selfs in zijn vlucht versnelt,</l>
<l>Soo kan het yverich hert met innige gedachten</l>
<l>Veel beter eenich goet ter salicheyt becrachten</l>
<l>In des lands vrije ruymt, waer't schier aen elcken kant</l>
<l>Siet, rieckt, smaeckt ende tast Gods wonderbare hand.</l>
<l>Hoe? heeft de goede God niet self ons eersten Vader</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Habitarunt Dii quoque Sylvas.</hi></note>Om hem met t'hoochste Goet te croonen, als weldader</l>
<l>In eenen lust-hof schoon, end lieflick land geset?</l>
<l>Dat hy daer steeds op hem end op sijn goetheyt let?</l>
<l>Maer (o wee!) d'arme mensch na den val met sond's boeyen</l>
<l>Beswaert, kan niet te recht het Godlick licht bevroeyen,</l>
<l>Noch tot sijn hoogen throon verheffen traegh vernuft,</l>
<l>Door zijnen hellen glants verblindet end versuft:</l>
<l>End s'Aerdes eersten glants allenskens is verbastaerdt</l>
<l>Met swerelds ouderdom, haer vrucht heel na den bast aerdt,</l>
<l>End op haer straf voorhooft de sond' end schande draeght</l>
<l>Van haer inwoonders boos, ja langs soo meer vertraeght</l>
<l>In hare vruchtbaerheyt door het langh-durich baren:</l>
<l>Als eene moeder die gekindert heeft veel jaren</l>
<l>End menich huysgesind, de vrucht haers lichaems, telt</l>
<l>Ten lesten out end cout haer barens eynde stelt.</l>
<l>Doch sy geeft even wel noch stoffe overvloedich</l>
<l>Den wel-bedachte<hi rend="i">n</hi> mensch, end maect d'oog end mond spoedich</l>
<l>Dat hy met grooter lust haer heerlicheyt aenschouw'</l>
<l>End roem' den schepper wijs van een soo rijck gebouw,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Iuppiter est quodcunque vides, quocunque moveris.</hi></note>Soo hy de vonckskens claer des Godheyts in zijn wercken</l>
<l>Seer lustich hem op't land toespelende wil mercken,</l>
<l>Waer yder drachtbaer hout, schoo<hi rend="i">n</hi> blom, end heylsae<hi rend="i">m</hi> cruyd:</l>
<l>Hem s'Heeren mogentheyt, wijsheyt, end cracht beduydt:</l>
<l>Waer yder stuck wercks kan een stomme meester wesen,</l>
<l>Om hem met vrucht end vreucht Gods kennis voor te lesen:</l>
<l>End t'minste schepsel zijn een vasten wendel-trap</l>
<l>Die op Gods hooge woonst geleyd' zijn blinden stap.</l>

<pb n="32"/>
<l>Hoe'n soudt ghy dan met recht dijn <hi rend="i">Binckhorst</hi> niet beminnen</l>
<l>End meer dan eenigh goet (<hi rend="i">ô Snouckaert</hi>) wel besinnen?</l>
<l>De Ridderlick' Hof-stad, het Graeffelicke Slot,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Laudaturque domus longos qui prospicit agros.</hi></note>T'welck eertijdts is geweest der grooter Heeren lot,</l>
<l>End statighlick bewoont voor de vier hondert iaren,</l>
<l>Maer t'welck de vrecke tijd (eylaes!) niet wilde sparen</l>
<l>In zijnen ouden glants end heerelicken stand,</l>
<l>End wier door t'nydigh vier ten gronde afgebrandt,</l>
<l>Wt wiens asch dijn hoog huys zijn hooft heeft op gesteken,</l>
<l>Doch met zijn matig lijf s'nijds scherpen tand ontweken,</l>
<l>Behoudend' even wel zijn over-oude recht,</l>
<l>End Leen-hof, welck t'groot Slot voormaels te hebbe<hi rend="i">n</hi> plecht:</l>
<l>Dies wt soo menigh oord, end dorpen viermael seven</l>
<l>Dijn trow Leen-mannen, elck voor een mael in hun leven,</l>
<l>Van dy tot achter-leen verheffen haere groen,</l>
<l>Dy hulde plegen end ghe-eede manschap doen.</l>
<l><note place="margin">Tempe, ee<hi rend="i">n</hi> schoon Lust-dal in Thessalien</note>Maer ô <hi rend="i">Hollands Tempo, </hi>ô <hi rend="i">Daphne </hi>van den <hi rend="i">Haghe,</hi></l>
<l>O schaduwachtigh Hout, ô lieffelicke Hagen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Nihil est ab omni parte beatum.</hi></note>My dunckt dy wat ontbreeckt, hoe comt dat ghy altijd</l>
<l>Niet even levendigh, noch even lust-baer sijt?</l>
<l><note place="margin">Daphne, een ghenoeghlicke plaetse by Antiochien.</note>Ist om dat, s'werelds siel, der Sonnen helle stralen</l>
<l>Niet stedes even warm op dijn groen lichaem dalen?</l>
<l>Of ist om dat dijn Heer in sijnes Lust-hofs vreucht</l>
<l>Sijn <hi rend="i">Eva</hi> noch ontbeert end niet gants is verheught?</l>
<l>Voorwaer den armen mensch is sonder een Vriendinne</l>
<l>End trouw meed-hulpster maer ee<hi rend="i">n</hi> half mensch, yel van sinne,</l>
<l>Dus ist niet goed dat hy altijdts een-selligh leeft:</l>
<l>Doch God, die dy in all's soo seer gesegent heeft</l>
<l>(<hi rend="i">Snouckaert</hi>) sal mede dy dijn Euendeel toevoegen</l>
<l>End met volcomen vreucht dijns herten wensch vernoegen,</l>
<l>Bevestigen dijn huys, end soo't dy saligh is,</l>
<l>Met olijf-spruyten schoon becroonen dijnen disch.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Huc ades </hi>ô <hi rend="i">formose Puer.</hi></note>Maer ghy, ô <hi rend="i">Eva</hi> com, com, doe dijn blijd' intrede</l>
<l>In dit cleyn <hi rend="i">Paradijs</hi> end lustelicke stede,</l>
<l>Waer dijnen <hi rend="i">Adam </hi>dy soo langen tijd verwacht,</l>
<l>Sie, hoe hier alle dinck dy minnelick aenlacht,</l>
<l>Sie, hoe wt liefde hier t'groen Eerds-veyl een leeg' Elsen,</l>
<l>Daer t'soete Geyten-blat een hooge Eyck omhelsen,</l>
<l>De paden hier van selfs den dunnen Mosch wtslaen</l>

<pb n="33"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Dignus amore locus.</hi></note>Op dat ghy, schoon Kind, soudt te sachter daer op gaen,</l>
<l>De Wandel-plaetsen coel dijn fraey aenschijn verbeyden,</l>
<l>End voor Sons heeten strael een groenen Hemel breyden,</l>
<l>De soete <hi rend="i">Pomona</hi> spaert met een blijde hand</l>
<l>Voor dijnen willekom een liefflick' offerand,</l>
<l>De reyne Maeghden-palm end suyverlicke Blomen</l>
<l>Met haren lieven reuck dy te gemoete comen.</l>
<l>De cierlicke <hi rend="i">Flora</hi> dy t'haren Hove noodt,</l>
<l>End <hi rend="i">s'Binckhorsts Nymphen </hi>blanck met eenen vollen schoot</l>
<l>De Violetten bleeck end Hyacinthen schoone</l>
<l>Toebrengen, om daer meed dijn Bruyd-bed te becroonen,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quem fugis, ah, demens?</hi></note>Cort, al wat leeft end groeyt is in dijn name bly,</l>
<l>Dus treed aen, weerde Maeght, end niet soo weyger sy,</l>
<l>Belief d'oprechte liefd, wilt op haer lijden achten,</l>
<l>Laet haer getrouwen dienst uw' harde hert versachten,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Obsequio plurima vincit Amor.</hi></note>Dijn vriendelick gesicht geen strafheyt en betaemt:</l>
<l>Den harden marmer-steen allengskens werdt doorstraemt,</l>
<l>End mettertijd vermorwt door s'oosdrups val gestadigh:</l>
<l>Dijn hert en is geen steen, maer gedwee end genadigh,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Placitòne etiam pugnabis Amori?</hi></note>Com voord dan, end dy selfs niet langer tegen-strijd.</l>
<l>Op dat ghy (<hi rend="i">Snouckaert</hi>) meught volcomelick verblijd</l>
<l>End wel-geluckigh sijn, wiens Rijck de valsche tongen</l>
<l>Der nijdigaerden noyt met haer vergift besprongen.</l>
<l>Wien d'ongeruste sorgh het herte niet door-knaeght,</l>
<l>Maer t'geen de milde God verleenet wel behaeght.</l>
<l>Die door onrecht niet tracht veel gelds by een te schrapen,</l>
<l>Om dat dijn leven lanck te broeden, oft te rapen</l>
<l>Des vleesch genoeghten snoo. Die t'groot goet niet benydt</l>
<l>Den Ryckaerd, noch d'ellend den Armen man verwyt.</l>
<l>Die s'Geluck saligheyts gewisse baen bewandelt,</l>
<l>Sijt alle man goet vriend, weynigh gemeensaem handelt.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">In otio negotium.</hi></note>Die nimmer min alleen noch meer onledigh sijt,</l>
<l>Dan als ghy eenelick doorbrenght uw' leghen tijd.</l>
<l>Die in dijn ruymen Hof geen on-cruyd laet aengroeyen,</l>
<l>Maer gaet sorgvuldiglick t'goet bouwen, t'quaet uytroeyen:</l>
<l>End soo t'onledigh lijf voor s'ondeuchds groey behoedt,</l>
<l>Die door de ledigheyt (haer moeder) werdt gevoedt.</l>
<l>“Die d'allervasten Stand, den middelbaren, houwet,</l>
<l>End dijne woonstad wijs op eenen Heuvel bouwet,”</l>

<pb n="34"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Medio tutissimus ibis.</hi></note>D'wijl t'water menich-mael het leege land verdrenckt,</l>
<l>End s'blicksems strael de cruyn va<hi rend="i">n</hi>t t'hoog gebergt versengt.</l>
<l>Die dees wt-steedsche rust vry-willich hebt vercoren,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Qui se habet, nil perdidit.</hi></note>Om dy te vinden hier geern elders hebt verloren,</l>
<l>End daer in wel vernoeght dy nieuwers mede quelt,</l>
<l>Maer dijne teringh wijs na dijne neringh stelt.</l>
<l>Die niet en sijt beducht een leegen val te geven,</l>
<l>Als die op d'hoochsten trap der eeren sit verheven.</l>
<l>Die niet benoodicht werdt te veynsen dijn gelaet,</l>
<l>End buygen dijne knije selfs voor hem die dy haet.</l>
<l>Die niet deelachtich sijt de Stadsch' ellendicheden,</l>
<l>Sorg, hope, jalousy, twist, eersucht, giericheden,</l>
<l>Wan-gunste, wraecke, toorn, mis-trouwen, haet end nijd,</l>
<l>Twaelf Beulen des gemoeds, daer ghy van sijt bevrijdt.</l>
<l>Die leeft tot dijns selfs nut, niet anderen tot schade,</l>
<l>Gelijck ghy schuldich sijt niet na dijns lustes rade,</l>
<l>Na waerheyt niet na waen, of ghy haest sterven soudt,</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Quem non in turbine rerum De prendet supremae dies, sed abire paeratum.</hi></note>End of ghy eeuwighlick op eerden leven woudt.</l>
<l>Dat als de leste uyr dijn compas sal beschijnen,</l>
<l>Ghy dijn geruste ziel vreesloos end sonder pijnen</l>
<l>Tot God wtstorten meucht, end by cleyn ende groot</l>
<l>Een eerlicken naem besitten na dijn dood:</l>
<l>End dat elck Christen mensch die dijn graf sal betreden,</l>
<l>Sijns levens corten tijd bedenckende, mach reden</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Moliter ossa quioscant.</hi></note><hi rend="i">Hier rust t'Lichaem, wiens Geest, in t'leven oyt gherust</hi></l>
<l><hi rend="i">Op zijn gheruste Land, nu in den Heere rust.</hi></l>
<l>Och of God gaef, dat ick sulck leven mochte leyden</l>
<l>De wereld onbekent, end ergens my bereyden</l>
<l>Soo soeten ballingschap, verr' wt t'verwert ghejach</l>
<l>Des ongerusten volcks, end droeven klocke-slach</l>
<l>Den vrijen adem mocht in't open veld erlangen</l>
<l>Voor in een vuyle Stad de doode lucht te vangen</l>
<l>Tusschen twee muren hoogh steeds swervend' heen end weer:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">En erit vnquam Ille dies?</hi></note>Soo soud' ick wel-gerust danck singen God den Heer,</l>
<l>Dijn hooch-gelegen Huys met zijne leege weyden,</l>
<l>Het vruchtbaer coren-land, end <hi rend="i">s'Voorburghs</hi> drooge heyden,</l>
<l>Dijns Boomgaerds lieven smaeck end Blomhofs schoon gesicht</l>
<l>De stoffe souden zijn van mijn onkunstigh Dicht,</l>
<l>Den luyden weder-klanck van <hi rend="i">Echo</hi> soud' ontfangen</l>

<pb n="35"/>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Te nemus omne canet.</hi></note>Dan van my dagh voor dagh veel blijde Lof-gesangen,</l>
<l>Het groen <hi rend="i">Rijswijcksche </hi>hout soud met een groot geschal</l>
<l>Den saligen <hi rend="i">Snouckaert</hi> om-tuyten over al.</l>
<l>D'ondiepe <hi rend="i">Haegsche </hi>Vaert end clare waterbeken</l>
<l>Die haren tragen stroom voor by dijn Huys heen leecken,</l>
<l>Dan souden in dijn naem versnellen haren tocht,</l>
<l>End nederigen cop opheffen in de locht.</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Tu mihi quodcunque hoc.</hi></note>Ick soude t'machtich Rijck den Coninck niet benyen,</l>
<l>Noch d'hooch geachten prael des weeldigen Hofs vryen,</l>
<l>Noch des Gemeenen Volcks baet-soeckend' hand-gebeer</l>
<l>Met mijnes herten wensch begeeren nimmermeer:</l>
<l>Maer met alsulck geluck vernoecht tot allen tijden</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Hic ipso tecum consumerer aeuo.</hi></note>(ô <hi rend="i">Snouckaert</hi> weerde vriend) my voegen aen dijn zijden</l>
<l>Met dy eens van gemoed, van wil, van werck, van kout,</l>
<l>Want ghy my Coninck, Hof, end Gemeent wesen soudt.</l>
<l>Ghy hebt my allereerst t'Land-leven doen behagen,</l>
<l>End met mijn arm Gedicht sijn rijcken lof gewagen,</l>
<l>Dies sal het van dijn Naem ontfangen eenen schijn,</l>
<l>End dy (<hi rend="i">Snouckaert</hi>) alleen te recht geoffert zijn:</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">A te principium tibi desinet.</hi></note>Gedichte, welck ick songh, vol stiller ledigheden,</l>
<l>In t'hooch <hi rend="i">Rijswijcksche </hi>Dorp, terwijl ick ginck betreden</l>
<l>Langs aen den water-kant den groen-gebladen Clijf,</l>
<l>Om s'luyheyts plaegh t'ontgaen met eerlick tijd-verdrijf.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">EYNDE.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Vier-vers op't Anagramma van Iacob Snouckaert.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Du hebst, </hi>ô <hi rend="i">God, mijn boot door dijnen geest ghedreven</hi></l>
<l><hi rend="i">Wt </hi>s'Haeghs<hi rend="i"> onstuymigh vveer op </hi>s'Binckhorsts<hi rend="i"> stille cust:</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer vvat gherustheyt kan s'Werlds vvoeste Zee my geven?</hi></l>
<l><hi rend="i">Daerom </hi>ô <hi rend="i">God, </hi>ô <hi rend="i">Heer, </hi>Ick baeck' na <hi rend="i">d'eeuvv'ghe </hi>rust.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">T'Ghelucksaligh leven ex Martiali l. 10. Ep. 47.<lb/>Vitam quae Faciunt beatiorem &amp;c.</head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Aen den selven.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>Hoor <hi rend="i">Snouckaert, </hi>hoor, waer dijn geluck aen clevet,</l>
<l>End wat den mensch een saligh leven gevet.</l>
<l>T'ge-erfde Goet, met arbeyd niet besuert,</l>
<l>Een vruchtbaer Land, gesond Huys, goey Ghebuert,</l>
<l>Sijn eygen heert steeds met goet vier verblijdet,</l>
<l>Van allen twist end moeylickheyt bevrijdet,</l>
<l>Noyt geen Verschil noch Gedingh, cleyn Bewind,</l>
<l>Tot hoogen Staet niet seer te sijn gesint,</l>
<l>T'gesonde Lijf, t'Gemoed gerust end rijcke,</l>

<pb n="36"/>
<l>Een wys' Eenvuld, trouw Vrienden sijns gelijcke,</l>
<l>T'oncostlick Mael sond'r een'ghen Hoof-schen pracht</l>
<l>Geen dronckaerts rust doch sorgeloose Nacht,</l>
<l>Het vrolick Bed kind-rijck end ongelaket,</l>
<l>De sachte Slaep die corte nachten maket.</l>
<l>Te sijn wat m' is na meerder niet te sien,</l>
<l>Sijn sterf-dagh niet te wenschen, noch t'ontsien.</l>
<l>Hoor <hi rend="i">Snouckaert</hi>, hoor, waer dijn geluck aenclevet,</l>
<l>End wat den mensch een Saligh Leven gevet.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Anders Christelicker.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Wel hem, die steeds in Godes vreese wandelt,</l>
<l>Sijn wil natracht, end reynen Dienst behandelt,</l>
<l>De sonde vliedt, sijn eygen cranckheyt kent,</l>
<l>T'benauwde hert tot Gods genade wendt,</l>
<l>Op <hi rend="i">Christum</hi> hoopt, sijn naesten liefde thoonet,</l>
<l>De wereld schouwt, met t'sijn te vreden woonet</l>
<l>Op't veyligh Land, heeft sijn gewisse bly</l>
<l>Van s'Vyands schrick end s'Boosen handel vry,</l>
<l>Vindt ledigh werck, schaft na sijn eygen wijse</l>
<l>Sijn vrolick Mael met ongecochte spijse,</l>
<l>Het goet van God met danckbaerheydt erlanght,</l>
<l>T'quaet met geduld tot beteringh ontfanght,</l>
<l>Den dorpel glat des wulpschen Hofs verachtet,</l>
<l>Het strenge recht des Vier-schaers niet betrachtet,</l>
<l>Houdt Vreed met elck, de naeckte waerheyt spreeckt,</l>
<l>Eenvoudigh wijs, wt t'eerlick bedde queeckt</l>
<l>Den segen Gods, schoon Kind'ren tot sijn erven,</l>
<l>Sick nu bereydt of hy soud morghen sterven.</l>
<l>Verleen, ô God, my end elck Christen mensch,</l>
<l>De wil end daet mijns ongeveynsden wensch.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Van de Eer-suchte Clinck-dicht.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Fy snood' Eer-sucht, der sinnen droeve pranghe,</l>
<l rend="; 1tab">Verkeerde waen der menschen onbedacht,</l>
<l rend="; 1tab">Verleydster schalck, die d'allergrootste macht</l>
<l rend="; 1tab">Houdt onder t'jock eens slaefscher vrees gevanghen,</l>
<l>Die sijn valsch cleed soo velen hebt omhanghen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo meenigh Held met dijn sweerd omgebracht,</l>
<l rend="; 1tab">Die s'Minnaers hert doorprickelt dagh end nacht,</l>
<l rend="; 1tab">Ia self Natuer in veynsingh kont vermanghen:</l>
<l>Wat porstu my, Vergifster, met dijn raed</l>
<l rend="; 1tab">Dat ick mijn rust end goet gheluck verlaet,</l>
<l rend="; 1tab">Den vrydom weerd, end schoon gesicht der Landen.</l>
<l>Om in de Stad te jaghen onbesint</l>
<l rend="; 1tab">Na t'goet t'welck doch verdwijnt tot enckel wind</l>
<l rend="; 1tab">wanneer-men meynt te hebben volle handen?</l>
</lg>
<p><hi rend="i">In Liefden volmaecktheyt.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>