<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Op't huuwelyk van den weledelgeboren heere Johan Diderik Pompe van Meerdervoort [...] met de weledelgeborene jongkvrouwe Johanna Alida Pompe van Meerdervoort [...]</title>      	
            <title type="subordinate">Voltrokken binnen Dordrecht den XXV. van louwmaand MDCCXXIII</title>
				<author>Johannes van Braam</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 489 A 92</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Op't huuwelyk van den weledelgeboren heere Johan Diderik Pompe van Meerdervoort [...] met de weledelgeborene jongkvrouwe Johanna Alida Pompe van Meerdervoort [...]. Voltrokken binnen Dordrecht den XXV. van louwmaand MDCCXXIII</hi> van Johannes van Braam uit 1723.</p> 
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>	
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol.π1v en B2v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. π1r)]</hi></p>
				<p>Op 't huuwelyk</p>
				<p>van den weledelgeboren heere</p>
				<p>Johan Diderik Pompe van</p>
				<p>Meerdervoort,</p>
				<p>heere van den Oostendam, Hendrik-Ido en Schildmans</p>
				<p>kinderen ambachten; dykgraaf van den Swyndrecht-</p>
				<p>schen waard, enz. enz.</p>
				<p> </p>
				<p>Met de weledelgeborene jongkvrouwe</p>
				<p>Johanna Alida Pompe van</p>
				<p>Meerdervoort,</p>
				<p>vrouwe van Meerdervoort en Kortambacht,</p>
				<p>enz. enz.</p>
				<p> </p>
				<p>Voltrokken binnen Dordrecht den XXV. van louwmaand</p>
				<p>MDCCXXIII.</p>            
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>braa007huuw01_01</idno>
            		   
		   </publicationStmt>
			<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>	
<sourceDesc> 
	<p>Johannes van Braam, <hi rend="i">Op't huuwelyk van den weledelgeboren heere Johan Diderik Pompe van Meerdervoort [...] met de weledelgeborene jongkvrouwe Johanna Alida Pompe van Meerdervoort [...]. Voltrokken binnen Dordrecht den XXV. van louwmaand MDCCXXIII</hi>. Z.n., Dordrecht 1723</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-11</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-15</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>			         		
		<change> 
		  <date>2006-02-01</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>HD</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		 
			<change> 
				<date>2009-09-02</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <interpGrp>
	<interp type="primair" value="braa007huuw01"/>
	<interp type="secundair" value="pomp003"/>
      	<interp type="primair" value="17230125"/>
	</interpGrp> 	
	<body>
   		<div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A1r"/>      
					<head rend="h3">Op 't huuwelyk van den weledelgeboren heere Johan Diderik Pompe van Meerdervoort, heere van den Oostendam, Hendrik-Ido en Schildmans kinderen ambachten; dykgraaf van den Swyndrechtschen waard, enz. enz. Met de weledelgeborene jongkvrouwe Johanna Alida Pompe van Meerdervoort, vrouwe van Meerdervoort en Kortambacht, enz. enz. </head>
               <lg type="poem">
					<l rend="; 1tab">Ver Floræ proprium, Cereri sacra dicitur æstas,</l>
					<l rend="; 1tab">Vindicat autumnum Bacchus, Amorque gelu.</l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Hug: Grotius.</hi></l>
               <l> </l>
               
					<l><hi rend="i">DE groote Alcides, zó vermaart door heldentochten</hi></l>
					<l><hi rend="i">En overwinningen, op monsters en gedrochten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En Aartstierannen, met onwinbren arm behaalt;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Genadert, daar de zee het vaste land bepaalt,</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="A1v"/>
					<l><hi rend="i">Daar 't hemelhoog Abyle en Calpe met hun beiden</hi></l>
					<l><hi rend="i">Het woeste Afryke van 't beschaafde Europe scheiden;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Klonk met vergramden moed, hier in zyn loop gestuit,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Dat d'aarde dreunde en 't vlak weergalmde van 't geluit,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Dit steil gebergt van een; dat dus in twee pilaaren</hi></l>
					<l><hi rend="i">Hervormt, den doortogt gaf der Middelandsche baaren:</hi></l>
					<l><hi rend="i">En schreef met yzre vuist, aan 't wederzydsche boord,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Tot teken van triomf en rust, <note n="*" place="foot"><hi rend="i"><hi rend="sc">NON PLUS ULTRA</hi></hi></note> <hi rend="sc">NIET MEERDER VOORT</hi></hi></l>
               <l> </l>
               										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wat zuil van eere staat u dan niet op te rechten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Wat myrte- of lauwerkroon zal passen op uw vlechten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">O <hi rend="sc"><name type="person">Pompe</name></hi>, daar gy nu gelukkig triomfeert,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En d'overwinning heel na uwe zyde keert,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Niet van gedrochten of onmenschelyke barbaaren,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Maar van een maagdenhart, dat zomtyds veel gevaaren,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Eer 't overmeestert word, veroorzaakt; daar weleer</hi></l>
					<l><hi rend="i">Alcides leeuwenhuid en knods by lag ter neer.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Want schoon het uur verschynt, waar in 't verdrietig vryen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Een einde neemt: al heeft de moeder van 't verblyen</hi></l>
					<l><hi rend="i">De Huuwlyksmin alrêe, met onverbreekbren band,</hi></l>
					<l><hi rend="i">U en uw zielvoogdes gestrengelt hand aan hand;</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<l><hi rend="i">Uw loop word niet gestuit, maar al uw lust en leven</hi></l>
					<l><hi rend="i">Verlangt na arbeid, en om <name type="person"><hi rend="sc">MEERDER VOORT</hi></name> te streven;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Al mag u nu de rust gebeuren ongestoort,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gy sluimert niet, maar vaart zeeghaftig <hi rend="sc">MEERDER VOORT</hi>.</hi></l>
               <l> </l>
               										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gelukkige, die nu uw Trouwgenoot ziet blaaken</hi></l>
					<l><hi rend="i">Van 't vyer der wedermin, dat bloessem op de kaaken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ondanks de winterkoude, en roozen, frisch van kleur,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Op 't veld der wangen schept, van aangenaamer geur</hi></l>
					<l><hi rend="i">Dan 't Oost, vol gloeijend goud, 't Hesperisch hof onttogen.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Wat leeft ge al weelde in 't git der levenwekkende spreit.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Wat spelt die schoone mond, zó vol lieftalligheid,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Een overmaat van vreugd, daar 't koralyn der lippen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Geen woorden, dan van troost en wederliefde, ontglippen.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Vond uw konstlievend oog in eenig Tafereel</hi></l>
					<l><hi rend="i">Wel immer beeltenis, van 't edelste penzeel</hi></l>
					<l><hi rend="i">Op 't heerlykst afgemaalt, dat u zó kon behaagen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Als dit bezielde beeld, de wellust van uw' dagen.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Een ander zoek na goud in vergelegen oort,</hi></l>
					<l><hi rend="i">In schyn van 't Kruisgeloof te planten <hi rend="sc"><name type="person">Meerdervoort</name></hi>,</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l><hi rend="i">Schoon heel America, van rykdom overladen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">De goudzugt van zyn hert zou vullen, nog verzaaden.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gy acht uw dierbre Bruidt meer waardig, dan den schat,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Die 't Westerwerelddeel in haaren schoot bevat.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Vorsten, die zó fier met hun blazoenen pryken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gelyk vermeerderaars van hun gebied en ryken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En voeren in hun schild ten zinspreuk <note n="*" place="foot"><hi rend="i">PLUS OUTRE</hi></note> <hi rend="sc"><name type="person">MEERDER VOORT</name></hi></hi></l>
					<l><hi rend="i">Zyn van hun lot niet meer, dan gy van 't uw', bekoort;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Aan wien de liefde, met oneindig zielsgenoegen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Dit onwaardeerbaar pand gelukkig toe wil voegen.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gy Beide naau vereend door naam en 't zelve bloed,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Maar naauwer door de vlam die g' in uwe aders voed,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Vereenigt weêr op nieu, door uwe rechterhanden,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Uw Grootvaêrs heerlykhêen, en d'aanbestorven landen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En wat u verder schonk het recht van uw geboort,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En streeft in naam en daad dus Beide <hi rend="sc">MEERDER VOORT</hi>.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wat braave Spruyten staat deeze echt niet uit te leveren,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Waar door het loflyk bloed van <hi rend="sc"><name type="person">Schets</name></hi>, de <hi rend="sc"><name type="person">Witt</name></hi> en <hi rend="sc"><name type="person">Beveren</name></hi></hi></l>
					<l><hi rend="i">En <hi rend="sc"><name type="person">Pompe</name></hi> samenvloeit: all' naamen, die 't Gemeen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Met eerbied nog gedenkt, om hun weldadighêen,</hi></l>

	            <pb ed="fol." n="B1r"/>
					<l><hi rend="i">En diensten, aan de Stadt, en 't Vaderland beweezen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Van Vorsten hoog geacht, van Koningen gepreezen;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gezanten zonder kreuk, en pylers van den Staat,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Die d'Iber, Seine en Teems, met ridderlyk gewaad</hi></l>
					<l><hi rend="i">Om hun waardy beschonk, waar van het Ridderteken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Aan 't aadlyk schild gehecht, altyd met lof zal spreeken.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hoe heft nu <hi rend="sc"><name type="person">Meerder voort</name></hi> de spitze kruin om hoog;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Hoe lonkt nu d'<hi rend="sc">Oostendam</hi>, met onbeneveld oog,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Het <hi rend="sc">Ambacht</hi> vrolyk toe: de Waal en Devel, vlieten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Die door uw heerlykhêen als zilvere aders schieten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Al is haar kristalyn gestremt door strenge kou,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gevoelen 't liefdevyer van haaren Heere en Vrouw'.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ja zelf de <name type="topo">Merwe</name> en <name type="topo">Maas</name>, ontzachelyker stroomen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Wier ongebondenheid met zorg is te betoomen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Die gy als Dykgraaf wringt een breidel in den mond,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Betoonen zig verblyd om 't heuchlyk Echtverbond.</hi></l>
               <l> </l>
										
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">De vuist van Hercules kon rotz en bergen sloopen</hi></l>
					<l><hi rend="i">En gaf de golven ruymte om</hi> meerder voort <hi rend="i">te loopen.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Maar gy in tegendeel belet het stroomgedruysch</hi></l>
					<l><hi rend="i">Te breken</hi> meerder voort, <hi rend="i">door hinderdam en sluys.</hi></l>
               <l> </l>
	            <pb ed="fol." n="B1v"/>
               					
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Myn zangeres voorspelt, in deze winterdagen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">U zó veel vreugden, als de boomen vlokken dragen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Van yssel, sneeu of ryp. O aangenaam saizoen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Met wit gewaad bekleed, waar voor het lentegroen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">De bloessemryke Mey, ja zelf de zomer wyken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zó 't aan de liefde stont het vonnis hier te stryken.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Hoe minzaam is het, door den lieven band gepaart,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Te kouten zyde aan zy, by eigen winterhaart,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Dan eens te omhelzen, dan het gloeijend rood te kussen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Der lippen, daar geen ys nog sneeu, die vlam kan blussen;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Maar 't allerminzaamste is na 't bruiloftsledekant</hi></l>
					<l><hi rend="i">U welvereenigd Paar te leyden hand aan hand,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Daar liefde maat nog paal wil dulden, nog bedaaren,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En niets laat onverzogt om <hi rend="sc"><name type="person">MEERDER VOORT</name></hi> te vaaren;</hi></l>
					<l><hi rend="i">De stille nacht baart rust en weest, in 't blaauwe kleed</hi></l>
					<l><hi rend="i">Des hemels, nieu gestarnt, waar van geen zomer weet.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Het bloozend morgenrood, dat laater op komt krieken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Voert traager 't daglicht op het halfverkleumde wieken,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En wil ter naauwer nood ter warme nachtkoets uit:</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zelf Febus, of Clymene of eene nieuwe bruid</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="B2r"/>       
					<l><hi rend="i">Hem wederhielt, stygt nô met purpere gareelen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ten melkweg op, en schynt ook in uw vreugd te deelen.</hi></l>
               <l> </l>
					
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">GELIEVEN gaat dan heen, van eenen lust bekoort.</hi></l>
					<l><hi rend="i">En zet steeds uw geslagt en liefde <hi rend="sc"><name type="person">MEERDER VOORT</name></hi>,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Door Telgen schoon van leest, volmaakter dan uwe oogen</hi></l>
					<l><hi rend="i">In 't edelste taaffreel met lust beschouwen mogen.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Heeft d'Agrippynsche zwaan, zó hoog in geest verlicht,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Uw Overgrootvaêrs trouw gevyert in maatgedicht,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En 't hoogaanzienlyk Paar met wenschen overgooten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ik volg hem maar van ver, o blyde Trouwgenooten,</hi></l>
					<l><hi rend="i">En leg in schaduw van die zon myn veder nêer;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Doch wensch dat al dat heyl ook tot uw beide keer',</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ja dat die wenschen op de kindren hunner Neeven,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Met meer volkomenheid en voller maate kleeven;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zó blinke ook op uw hoofd de kroon van ouderdom,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zó voert gy lang uw' geest gezond in 't lichaam om;</hi></l>
					<l><hi rend="i">Tot eindlyk uwe ziel by Godt word opgenomen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Daar 't al volmaakt is en niets <hi rend="sc">MEERDER VOORT</hi> kan komen.</hi></l>
	            <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><name type="person">JOANNES VAN BRAAM</name>.</l>
				</lg>
			</div>
  		</body>
   </text>
</TEI.2>