<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title type="main">Christelicke bedenckinge over het wel-gereformeerde Christelick gheloof</title>
    <author>Pieter Brughman</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p>
    <p>kopie Meertens Instituut, signatuur: 3978 14 BrugmanCB</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p>
    <p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een
        diplomatische weergave van <hi rend="i">Christelicke bedenckinge over het wel-gereformeerde Christelick gheloof</hi> van Pieter Brughman uit 1657.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>REDACTIONELE INGREPEN</p>
    <p>Liederen met notenbalken zijn in deze digitale versie tweemaal weergegeven: eenmaal als tekst en eenmaal als afbeelding.</p>
<p>p. 25, 27, 28, 40, 132, 139: een in het origineel slecht leesbaar teken is hier weergegeven tussen vierkante haken.</p>
    <p>p. 16, 37: een in het origineel onleesbaar teken is hier weergegeven als ‘[...]’.</p>
    <p>p. 74: ‘VII’ → ‘XIX’</p>
    <p>p. 104: ‘XXIX’ → ‘XXXIX’</p>    
    <p>&nbsp;</p>
    <p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (p. XXII en 142) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="b">[pagina <hi rend="i">I</hi>]</hi></p>
    <p>CHRISTELICKE BEDENCKINGE</p>
    <p>OVER HET</p>
    <p>Wel-gereformeerde Christelick Gheloof</p>
    <p>Te samen ghevoeght, uyt het Oude, ende Nieuwe Testament,</p>
    <p>ende Poëtische wyse voorgestelt</p>
    <p><hi rend="i">DOOR</hi></p>
    <p>Mr. P.J.V.B.J.U.D.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>Tot HARDERWYCK,</p>
    <p>By Johan Toll, Ordinaris Drucker der Academie des Vorstendoms Gelre en 's Graefschaps Zutphen. Anno 1657.</p>    
<p>&nbsp;</p>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<availability>
<p>2010 dbnl</p>
<p>&nbsp;</p>
</availability>
<idno>brug061chri01_01</idno>
</publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>DSOLmetadata:yes</note>
    </notesStmt>
<sourceDesc>
    <p>Pieter Brughman, <hi rend="i">Christelicke bedenckinge over het wel-gereformeerde Christelick gheloof</hi>. Johan Toll, Gelre / Zutphen 1657 </p>
<p>&nbsp;</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>DBNL-TEI 1</p>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
    <change>
        <date>2010-03-29</date>
        <respStmt>
            <name type="person">AS</name>
        </respStmt>
        <item>colofon toegevoegd</item>
    </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter">

    <pb n="I"/>
<p><hi rend="i">DEI Voluntas</hi>, <hi rend="i">mea Facultas</hi><note place="margin">2 Thessal. cap. 3.2.</note></p>
<p>Deut. cap. 8. 18. Luc. cap. 17.5.</p>

<p>Romeynen cap. 10. vers. 8.</p>
<p>Dit is het woordt des gheloofs, 't welck wy u prediken. Vers. 9. Namelick indien ghy met uwen monde sult belyden den Heere Jesum, ende met u herte geloven, dat hem Godt uyt den dooden opgeweckt heeft, so sult gy Salich worden. Vers. 10. Want met der herten gelooft men ter rechtveerdicheyt, ende met den monde belydt men ter salicheyt.</p>
<p><hi rend="i">Vitae Nostrae Justitia</hi>, <hi rend="i">Dei Gloria</hi>.<note place="margin">Jeremias 23. 6. Philippensen cap.3. van vers, 1. tot 11.</note></p>
<p>Psalm 115. vers. 1. Esaias. cap. 53. vers. 11.</p>


<pb n="II"/>

<lg type="poem">
    <head>Emmanuel.</head>
<l>Dit Boeckje Godts heylich werck is aen het licht gebracht,</l>
<l>Te vooren door Godts Geest bescheydentlick bedacht,</l>
<l rend="; 1tab">Niet om t' oordelen, maer om menschen te winnen</l>
<l rend="; 1tab">So wilt doch heylichlick, d' inhout wel versinnen.</l></lg>
<q rend="bq"><hi rend="i">Iacobus cap</hi>. 2. <hi rend="i">vers</hi> 13.
<lb/>
<lb/>Want een onbarmhertich oordeel sal gaen, over die gene, die geen barmhertigheyt gedaen en heeft, ende de Barmhertigheyt roemt tegen het oordeel.</q>
<q rend="bq">1. <hi rend="i">Corinthen cap.</hi> 4 <hi rend="i">vers</hi> 5.
<lb/>
<lb/>Soo dan en oordeelt niet voor de tyt, tot dat de Heer sal gecomen syn, welcke oock in 't licht sal brengen 't geene in duysternis verborgen is, ende openbaren de raedtslagen der herten, ende als dan sal een yegelyck lof hebben van Gode.</q>
<p><hi rend="i">Tandem fiet Surculus Arbor</hi>.</p>
<div type="section">

<pb n="III"/>
<head rend="h3">Toe-Eygeninchs-Brief
<lb/>Aen <hi rend="i">Myn Beminde</hi>, <hi rend="i">ende Godts-vruchtige Huys-Vrouw</hi> Geertruyt Brugmans, Dochter van Claes, Hendricks, Pot</head>
<p><hi rend="i">Alderliefste in Iesu Christo onsen Heere</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b">A</hi><hi rend="spat">Lsoo</hi> den <hi rend="i">Apostel Paulus</hi> vermaent <hi rend="i">Ephesis cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers</hi> 25. <hi rend="i">Ghy mannen hebt uwe eygen vrouwen lief</hi>, <hi rend="i">ghelijck Christus de Gemeynte lief ghehadt</hi>
<pb n="IV"/><hi rend="i">heeft</hi>, <hi rend="i">ende hem selven voor haer heeft overgegeven</hi>. Soo hebbe raedtsaem gevonden, U E te comen besoecken, volgens myn schuldige Liefdes-plicht, ende oock ghelijck <hi rend="i">Andreas</hi> de Broeder <hi rend="i">Symonis Petri</hi>, <hi rend="i">Petro</hi> met blydtschap vercondichde gevonden te hebben den <hi rend="i">Messiam</hi>, t' welck is overgeset synde, die <hi rend="i">Christus</hi>, als wy dat lesen by <hi rend="i">Ioannem cap.</hi> 1. <hi rend="i">vers</hi> 41, <hi rend="i">ende</hi> 42. U E bekent te maken, hoe ick de rechte kennis <hi rend="i">Iesu Christi</hi>, ende <hi rend="i">Godts</hi> uyt <hi rend="i">Godts</hi>-W<hi rend="i">oordt</hi> door verlichtinge des <hi rend="i">Heyligen Geest</hi> hebbe becomen, die naer de <hi rend="i">Apostelens</hi> tyden, als een Sondens straf verborgen is gebleven, tot nu toe: Jaeget dan naer met een yverige <hi rend="i">Geest</hi>, om de rechte kennis uws <hi rend="i">Heylandts</hi>, ende <hi rend="i">Godts</hi> uyt dit <hi rend="spat">BOECKJE</hi> te vatten, als die my, ende
<pb n="V"/>u, ende alle die het sullen door <hi rend="i">Godts Geest</hi> coomen te gelooven (als ick seeker weete) voordelick sal syn ten eeuwigen leven, volgens <hi rend="i">Iesu Christi</hi> seggen <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 17. <hi rend="i">vers</hi> 3. <hi rend="i">Dit is het eeuwige Leven</hi>, <hi rend="i">dat sy u kennen den Eenige VVaerachtigen Godt</hi>, <hi rend="i">ende Iesum Christum dien ghy gesonden hebt</hi>. Leert hier met <hi rend="i">Philippo</hi> dan de rechte <hi rend="i">Christum</hi>, ende de rechte <hi rend="i">Godt</hi> te kennen. Seght dan met hem als wy daer van lesen <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 1. <hi rend="i">vers</hi> 44, <hi rend="i">ende</hi> 45. tegen andere menschen, als tegen <hi rend="i">Nathanaliten</hi> ick hebbe gevonden de rechte <hi rend="i">Iesum Christum</hi> de Soone <hi rend="i">Iosephs</hi> van <hi rend="i">Nazareth</hi>, van welcken <hi rend="i">Mosis</hi> inde <hi rend="i">VVet</hi> geschreven heeft, ende de <hi rend="i">Propheten</hi> gepropheteert, de <hi rend="i">Evangelisten</hi> geschreven, ende de <hi rend="i">Apostelen</hi> gepredickt hebben, die tot nu toe als onsers sondens
<pb n="VI"/>straf naer d' <hi rend="i">Apostelens</hi> tyden onbekent is gheweest. Belydt hem voor de menschen syn menschelijcke natuyr ontfangen te hebben uyt de <hi rend="i">Maeght Maria</hi>, ende dat <hi rend="i">Hij</hi> leeft door de <hi rend="i">Cracht Godts:</hi> Belydt alsoo met de belydenisse <hi rend="i">Pauli</hi> 2. <hi rend="i">Corinth. cap.</hi> 13. <hi rend="i">vers</hi> 3. <hi rend="i">Dewyle ghy soeckt een proeve Christi</hi>, <hi rend="i">die in my spreeckt</hi>, <hi rend="i">welcke in u niet svvack en is</hi>, <hi rend="i">maer crachtich is onder u. vers.</hi> 4. <hi rend="i">VVant hoewel hy gecruist is uyt swackheyt</hi>, <hi rend="i">soo leeft hy nochtans door de Cracht Godts. Seght dat u Godt Een VVesen is</hi>, <hi rend="i">door Drye Heyligen Selfstanden</hi> bestaende, ende synde, welcke <hi rend="i">Drye</hi> I<hi rend="i">oannis</hi> noemt in syn 1. <hi rend="i">Sendtbrief cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers.</hi> 7. <hi rend="i">Vader</hi>, <hi rend="i">VVoort</hi>, <hi rend="i">ende Heylige Geest</hi>, daer by voegende de <hi rend="i">Drye Een</hi> te zyn: vercondicht met <hi rend="i">Paulo</hi> volgens 1. <hi rend="i">Timoth. cap.</hi> 6. <hi rend="i">vers</hi> 16. die <hi rend="i">Godt</hi> te woo-<pb n="VII"/>nen in een <hi rend="i">Ontoeganckelick Licht</hi>: Belydt dat daer syn <hi rend="i">Godtheyt</hi> is, dat daer de <hi rend="i">Drye Persoonen</hi> moeten syn, die syn <hi rend="i">Godts VVesen</hi> uyt maken, ende syn, ghelijck daer u menscheyt is, dat daer oock noot-saeckelijck moeten syn u ziel, ende Lichaem, die u menscheyt uytmaken: ende openbaert also <hi rend="i">Die Godt</hi> in <hi rend="i">Ontoeganckelick Licht</hi> woonet, dat hy derhalven met <hi rend="i">Syn Personen</hi> in geene Schepselen, noch in <hi rend="i">Iesu Christo</hi> selfs niet can woonen, die in een toeganckelick licht bewoonen, d' <hi rend="i">Aerde</hi>, ende d' <hi rend="i">Hemel</hi> aenschouwen wy in een toegancklick licht, ende dat het lichten syn,
daer wy toegaen cunnen, betuyght <hi rend="i">Christus</hi> selfs <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 1. <hi rend="i">vers.</hi> 52. jae wy sullen selfs tot <hi rend="i">Christum</hi> inde <hi rend="i">Hemel</hi> gaen, volgens <hi rend="i">Christi</hi> seggen <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 14. <hi rend="i">vers</hi> 1.2,3.
<pb n="VIII"/>Seght derhalven <hi rend="i">Christus</hi> niet te cunnen leven, door de <hi rend="i">Drye Personen</hi> des <hi rend="i">Godtheyts</hi>, die in een <hi rend="i">Ontoegankelick Licht</hi> in het <hi rend="i">Godtlicke VVesen</hi> blyven. Roemt voorders tot <hi rend="i">Godes</hi> eere, <hi rend="i">Godt</hi> met syn <hi rend="i">Drye Personen</hi> niet te cunnen woonen inde Schepselen, also uyt <hi rend="i">Godts VVesen</hi>, ende uyt <hi rend="i">des Selss Dryheyt</hi> een <hi rend="i">Heerlickheyt</hi> uytgaet, die de aenschouwers, die soude willen naderen omte sien, wat het <hi rend="i">VVesen Godts</hi>, ende <hi rend="i">Heerlickheyt</hi> is, soude dooden als in <hi rend="i">Exodi cap.</hi> 33. <hi rend="i">van vers</hi> 18. tot het eynde staet. Veelmin can dan het <hi rend="i">VVesen Godts</hi> ende de <hi rend="i">Drye Persoonen</hi> in de menschen niet coomen te woonen, ende haer het leven te geven, want eer <hi rend="i">Godts VVesen</hi>, ende des <hi rend="i">Selfs Dryheyts</hi> woude naderen om by de menschen te woonen, en haer het leven te geven, soude
<pb n="IX"/>de menschen all door de uytgaende <hi rend="i">Godts Heerlickheyt</hi> gedoot syn: Roept dan uyt, <hi rend="i">Godt</hi> leeft in <hi rend="i">Christo</hi> niet met <hi rend="i">Syn VVesen</hi>, ende <hi rend="i">Drye Personen</hi>, maer met <hi rend="i">Sijnuijtgaende Cracht</hi>, wordende in <hi rend="i">Godts VVoordt</hi> de <hi rend="i">Levenmakende</hi>, ende <hi rend="i">Heilichmakende Geest</hi> genaemt <hi rend="i">Ioannis c.</hi> 6. <hi rend="i">v.</hi> 6. <hi rend="i">Rom. cap.</hi> 1. <hi rend="i">vers</hi> 4. Seght dat <hi rend="i">Godt den Vader</hi> de <hi rend="i">Schepper</hi> aller dingen, is meerder, als <hi rend="i">Iesus Christus Godts Soon</hi>, ende <hi rend="i">Godt</hi> onse <hi rend="i">Verlosser</hi>. want <hi rend="i">Godt de Vader</hi> heeft het <hi rend="i">Leven</hi> door hem selven, <hi rend="i">Iesus Christus</hi>, de <hi rend="i">Soone Godts</hi>, ende <hi rend="i">Godt</hi> onse <hi rend="i">Verlosser</hi> door den <hi rend="i">Vader</hi>, <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers</hi> 26. ende <hi rend="i">cap.</hi> 6. <hi rend="i">vers</hi> 57. daerom hy oock selfs seyt, de <hi rend="i">Vader</hi> is meerder dan <hi rend="i">Ick Ioannis cap.</hi> 14. <hi rend="i">vers</hi> 28. Om dat ghy dan tot een sulcke Salige Beleydenisse voort mueght coomen, so n eemt doch aen voor waer-<pb n="X"/>heyt, wat ick alreede van <hi rend="i">Godt</hi>, ende <hi rend="i">Iesu Christo</hi> gesproocken hebbe, hoort doch voort wat de <hi rend="i">ware Christus</hi>, ende de <hi rend="i">ware Godt</hi> sy. <hi rend="i">Alderliefste</hi>, die ghy als een <hi rend="i">Atheniensche</hi>, ende <hi rend="i">Godts-vruchtige Vrouwe</hi> onbekentlick dient, ende ick verclare u met <hi rend="i">Paulo</hi>, als wy lesen inde <hi rend="i">Handelinge der Apostelen cap.</hi> 17. <hi rend="i">vers</hi> 22. <hi rend="i">te Zyn</hi>, <hi rend="i">Die Godt</hi>, <hi rend="i">die de wereldt ghemaeckt heeft</hi>, <hi rend="i">en alles wat daer in
is</hi>, <hi rend="i">dese synde een Heere des Hemels</hi>, <hi rend="i">ende der Aerde</hi>, <hi rend="i">en woont niet in de Tempelé met hande ghemaeckt</hi>, <hi rend="i">vers</hi> 25. <hi rend="i">Ende en wordt oock uan menschen handen niet gedient</hi>, <hi rend="i">als yets behoevende</hi>, <hi rend="i">alsoo hy selve allen het leven</hi>, <hi rend="i">end</hi>e <hi rend="i">den Adem</hi>, <hi rend="i">ende alle dingen geeft vers 2</hi>6. <hi rend="i">Ende heeft uyt eenen bloede het gantsche geslachte des menschen gemaeckt</hi>, <hi rend="i">om op de geheele aerdbodem te woonen</hi>, <hi rend="i">bescheiden hebbende de tyden te vooren</hi>
<pb n="XI"/><hi rend="i">geordonneert</hi>, <hi rend="i">ende de bepalinge van harewooninge vers</hi> 27. <hi rend="i">Op dat sy den Heeren souden soecken</hi>, <hi rend="i">oft sy hem immers tasten</hi>, <hi rend="i">ende vinden mochten</hi>, <hi rend="i">hoewel hy met verre en is van een yegelycke van ons</hi>, <hi rend="i">vers</hi> 28. <hi rend="i">VVant in hem levenwy</hi>, <hi rend="i">ende bewegen ons</hi>, <hi rend="i">ende syn wy</hi>: <hi rend="i">ghelyck oock eentge van nwe Poeten gheseght hebben</hi>, <hi rend="i">want wy syn oock syn Geslachtě</hi>, <hi rend="i">en moeten niet meynen</hi>, <hi rend="i">dat de Godtheydt Gout</hi>, <hi rend="i">oft Silver</hi>, <hi rend="i">oft Steen ghelyck sy</hi>, <hi rend="i">welcken door Menschen konste</hi>, <hi rend="i">ende bedenckinge gesneden syn vers</hi> 30. <hi rend="i">Godt dan de tyden van onwetentheyt overgesien hebbande</hi>, <hi rend="i">vercondicht nu alle menschen</hi>, <hi rend="i">alomme dat sy haer bekeeren</hi>, <hi rend="i">vers</hi> 31. <hi rend="i">Daerom hy eenen dagh gestelt heeft</hi>, <hi rend="i">op den welcken hy den Aerdtbodem rechtveerdichlick sal oordeelen</hi>, <hi rend="i">door Eenen Man</hi>, <hi rend="i">die hy daer toe</hi>, <hi rend="i">geordoneert heeft</hi>, <hi rend="i">versekeringe daer van doende aen allen</hi>,
<pb n="XII"/><hi rend="i">dewyle hy hem uyt den dooden opgeweckt heeft</hi> Dese Godt dewijle hy op d'Aerde niet woont, is dá met <hi rend="i">Sijn VVesen</hi>, noch met <hi rend="i">Sijn Drie-Heijlige Selfsstanden</hi>, <hi rend="i">Vader</hi>, <hi rend="i">VVoordt</hi>, <hi rend="i">ende Heilighe Geest</hi>, Die 't <hi rend="i">VVesen</hi> uijtmaken als 1. <hi rend="i">Ioh. cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers</hi> 7. staet niet, <hi rend="i">noch in eenige Schepselen die op Aerden woonen</hi>, <hi rend="i">noch in Iesu Christo</hi>, die op d' Aerde is gheweest, ende die nu inde Hemel is, alsoo der Hemelens Hemel segge ick <hi rend="i">Syn VVesen</hi>, noch <hi rend="i">Sijns Dryheyts Selfs standen</hi>, <hi rend="i">Vader</hi>, <hi rend="i">VVoordt</hi>, ende <hi rend="i">Heylige Geest</hi>, die het <hi rend="i">Een Godts VVesen</hi> syn, van wegen haer uytgaenede <hi rend="i">Heerlickheyt</hi> niet en can begrypen, als uyt <hi rend="i">Exodo</hi>, <hi rend="i">cap.</hi> 33. <hi rend="i">van vers</hi> 18. <hi rend="i">tot't eynde</hi> toe aff te nemen is, ende also <hi rend="i">Paulus</hi> die <hi rend="i">Godt</hi> seydt te woonen 1. <hi rend="i">Timoth. cap. 6. vers 16. in een Ontoeganckelick Licht</hi>, als te vooren is verhaelt
<pb n="XIII"/><hi rend="i">De Heere</hi> opene u herte door syn <hi rend="i">Geest</hi> met <hi rend="i">Lydia</hi>, <hi rend="i">Actorum cap.</hi> 16. <hi rend="i">vers</hi> 14. ende maecke u onder de <hi rend="i">Nederlantsche Vrouwe</hi> een <hi rend="i">Gods-vrughtige Damaris. Actorum cap.</hi> 17. <hi rend="i">vers</hi> 34. Gedenckt dat ick U van G<hi rend="i">odt</hi> geschoncken ben tot een <hi rend="i">Sterre</hi>, waer door G<hi rend="i">odt</hi> <hi rend="spat">UE</hi> belieft tot <hi rend="i">sijns</hi>, ende <hi rend="i">Sijns Soons</hi> kennis te brengen ten eeuwigen leven. Myn Woorden in het <hi rend="spat">BOECKJE</hi> geschreven sullen aenwysen, wie die <hi rend="i">VVare Iesus Christus</hi> zy, wie de W<hi rend="i">are</hi> G<hi rend="i">odt</hi> is, waer de W<hi rend="i">are</hi> G<hi rend="i">odt</hi> woont, die u tot noch toe onbekendt is, ghelyck de <hi rend="i">Sterre</hi>, de <hi rend="i">VVysen</hi> uyt Oosten leyde, ende aenwees, ende brochte waer <hi rend="i">Cristus</hi> geboren was, als wy lesen by <hi rend="i">Matthaeum</hi> cap. 2. van vers 1. tot 12. Neemt dese vrucht aen van my, niet als een vrucht des doots,
<pb n="XIV"/>maer des levens, also inde rechte kennis <hi rend="i">Christi</hi>, ende <hi rend="i">Godts</hi> het eeuwige leeven bestaet, volgens <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 17. <hi rend="i">vers</hi> 3. Ende also coome ick <hi rend="spat">UE</hi> niet op te offeren spyse, als <hi rend="i">Adam</hi>, die syn naercomelingen door aennemen van dien gedoot heeft, als <hi rend="i">Romeyn. cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers</hi> 12. staet, maer als een vernieuwde mensch door G<hi rend="i">odts</hi> G<hi rend="i">eest</hi> in <hi rend="i">Christi heylicheijt</hi> ende <hi rend="i">Bloede (</hi>gheloof) gherechticht 1. <hi rend="i">Corinth. cap. 6. vers</hi> 11. U leydende vande doodende <hi rend="i">Adam</hi>, als een leydende <hi rend="i">Adam</hi>, tot den <hi rend="i">Levendich makende Adam</hi>, 't welck is <hi rend="i">Iesus Christus</hi>, van welck <hi rend="i">Paulus</hi> ghewach maeckt, 1. <hi rend="i">Corinth. cap. 15. vers</hi> 45. Leert dan hier van my onwaerdich <hi rend="i">Godts Dinaer</hi>, onse <hi rend="i">Heere Iesum Christum</hi>, onse <hi rend="i">Levendichmakende Adam</hi> met U Huysgesin te kennen volgens <hi rend="i">Christi</hi> ons <hi rend="i">Salichmaker</hi> be-<pb n="XV"/>geerte, uytgedruckt <hi rend="i">Ioannis cap.</hi> 17. <hi rend="i">vers</hi> 3. die seght <hi rend="i">Dit is het eeuvvigen leeven</hi>, <hi rend="i">dat sij u kennen den Eenigen VVaerachtigé Godt</hi>, <hi rend="i">ende Iesum Christum</hi>, <hi rend="i">die ghij gesonden hebt. Heere Iesus</hi>, <hi rend="i">O Heijlant!</hi> Laet ons door <hi rend="i">V Geest</hi> door sulcke belydenisse <hi rend="i">V</hi>, ende <hi rend="i">V Vader</hi> verheerlicken, op dat ghy in u compste voor <hi rend="i">V Vader</hi> belydt, dat wy u kinderen syn, op dat <hi rend="i">Hij</hi> ons syn <hi rend="i">Hemelsche Coninckrijcke</hi> geve, volgens u belofte. Ende also <hi rend="i">V Vaders</hi> welbehagen is geweest ons in U te heyligen, ende U Ghehoorsaemheyt syn Genadens Gifte te
ordonneren, volgens syn heylich besluyt, dat in tyt van onse ongehoorsaemheyt de <hi rend="i">Sathan</hi> de <hi rend="i">Twede Doot</hi> niet op ons heeft cunnen brengen, volgens <hi rend="i">Pauli</hi> belydensse, <hi rend="i">Romeijnen cap.</hi> 5. <hi rend="i">vers</hi> 15. aldus beschreven <hi rend="i">Doch niet</hi>
<pb n="XVI"/><hi rend="i">gelijck de misdaet</hi>, <hi rend="i">alsoo is oock de Genaedens Gifte</hi>, <hi rend="i">want indien door een misdaet vele gestorven sijn</hi>, <hi rend="i">so is veel meer de</hi> G<hi rend="i">enaede</hi> G<hi rend="i">odts</hi>, <hi rend="i">ende de</hi> G<hi rend="i">ave door de</hi> G<hi rend="i">enaede</hi>, <hi rend="i">die daer is eenes menschen Iesu Christi overvloediger geweest over veele v.</hi> 19. <hi rend="i">VVant gelick door ongehoorsaemheijt van dien eenen mensche</hi>, <hi rend="i">vele tot sondaers gestelt syn geworden</hi>, <hi rend="i">alsoo sullen oock door de gehoorsaemheit van eenen</hi>, <hi rend="i">vele tot rechtveerdighe gestelt worden</hi>. Alwaer blyckt, <hi rend="i">Alderliefste</hi>, dat detwede doot over ons, die gelooven niet vercregen en heeft macht, doe wy in ons menschelicke natuyr in onse <hi rend="i">Saets-Selfs-standicheijt</hi> verborgen, voedtsel van de verboden vrucht ons van ons voorouders aengeboden aennamen, ende het selve voedtsel, ghelyck het water, het vier, ende het vier het water verwerpt, niet en verwierpens, maer aenne-<pb n="XVII"/>mende het voedtsel van dien, <hi rend="i">Godt Genesis cap.</hi> 2. <hi rend="i">van vers</hi> 15. <hi rend="i">tot</hi> 18. verboden, so sondigende door ongehoorsaemheyt, heeft <hi rend="i">Christi Gehoorsaemheijt</hi>, ons die gelooven te hulpe gecomen, dat wy die tweede doot niet en syn gestorven, noch onder worpen geworden, als over die is gecomen, die niet en gelooven 't welck noch claerder blyckt inde <hi rend="i">Openbaeringe Ioannis cap.</hi> 20. <hi rend="i">vers</hi> 6. door des <hi rend="i">Hejilige Geest</hi> getuigenisse aldus. <hi rend="i">Salich ende heijlich is hij die deel heeft aende eerste opstandige</hi>, <hi rend="i">over dese heeft de tweede doot geen macht</hi>, ende also de opstandige, die de mensche salich maeckt, bestaet daer in, datmen vande ongerechticheyt, synde sonde. 1 <hi rend="i">Ioanuis. cap.</hi> 3. <hi rend="i">vers</hi> 3.
<hi rend="i">ende</hi> 4. opstaet, ende die verlaet, ende gerechticheyt pleegt, van welcke <hi rend="i">Godts</hi> kinderens ampt,
<pb n="XVIII"/>ende eerste opstandige <hi rend="i">Paulus Coloss. cap.</hi> 3 <hi rend="i">van vers</hi> 1 <hi rend="i">tot</hi> 11. duydelick maeckt ghewach, ende also <hi rend="i">Godts</hi> kinderen opstaen, is een rechtveerdicheyts plegen, ende de <hi rend="i">Rechtveerdicheijdts-plichts</hi> macht ons door <hi rend="i">Christi Rechveerdicheijt</hi>, synde <hi rend="i">Sijn Gehoorsaemheijt</hi> van <hi rend="i">Gode</hi> toecomt, volgens <hi rend="i">Godts</hi> eygen sprake luydende aldus. <hi rend="i">Esaias cap.</hi> 53. <hi rend="i">vers</hi> 11. <hi rend="i">Om de Arbeijt sijner ziele sal Hij het sien</hi>, <hi rend="i">ende versadicht worden</hi>, <hi rend="i">door sijn kennisse sal mijn Knecht de Rechtveerdige</hi>, <hi rend="i">veele Rechtveerdich maken</hi>, <hi rend="i">want hij sal haer ongerechticheijt dragen</hi>, blyckt daer uyt dan, dat <hi rend="i">Sijn Gehoorsdemheijt</hi>, synde <hi rend="i">Christi Rechtveerdicheijt</hi>, also wy daer door een rechveerdicheits plegens Macht geraken, synde een Cracht, waer door men can van een sondich leven, tot een heylich leven
<pb n="XIX"/>opstaen, ende die opstaet dat de tweede doot over die geen macht en heeft gecregen, dat daerom <hi rend="i">Christi Ghehoorsaemheyt</hi>, die de oorsaeck vande eerste opstandinge is, ende de eerste opstandinge uytwerckt, geordonheert is voor de grontlegginge der wereldt van <hi rend="i">Godt</hi>, om ons in onse ongehoorsaemheyts tijt te hulpe te sullen coomé, dat de tweede doot, door onse ongehoorsaemheyt, in <hi rend="i">Adam</hi> sondigende, geen <hi rend="i">Heerschappie</hi> over ons heeft cunnen crygen, dien volgende de tweede doot niet gestorven en syn. <hi rend="i">Daerom d' Apostel Paulus Ephesis cap. 1 vers</hi> 3,4. ende de <hi rend="i">Apostel Petrus</hi> 1. <hi rend="i">Petri cap.</hi> 1. <hi rend="i">vers</hi> 2. den Geheylichden op de Ghehoorsaemheyt <hi rend="i">Iesu Christi</hi> acht te moeten nemen, vermaent uytdruckelick, seggende, <hi rend="i">Den uijtvercornen naer de voorkennisse Godts des Vaders</hi>, <hi rend="i">inde</hi>
<pb n="XX"/><hi rend="i">Heylichmakinge des Geests</hi>, <hi rend="i">tot Gehoorsaemheijt</hi>, <hi rend="i">ende Besprenginge des Bloedts Iesu Christi. Genade</hi>, <hi rend="i">ende Vrede sij u vermenighvuldight</hi>. Voor welcke weldadens Godts, dat wy den <hi rend="i">VVare Iesum Christum</hi> kennen, ende door <hi rend="i">Iesum Christum</hi> den <hi rend="i">Waren Godt</hi>, ende syn <hi rend="i">Genades-giste</hi> kennen, synde <hi rend="i">Christi Ghehoorsaemheijt</hi>, waer door is gecomen dat wy in <hi rend="i">Adam</hi> sondigende de tweede doot niet ghestorven en syn, <hi rend="i">Zy Gode</hi>, <hi rend="i">ende de Heere Iesu Christo Gode onse Verlosser eeuwichlick De Lof</hi>, <hi rend="i">ende de Heerlickheyt</hi>, <hi rend="i">ende de VVysheyt</hi>, <hi rend="i">ende de Danckseghinge</hi>, <hi rend="i">ende de Eere</hi>, <hi rend="i">ende de Kracht</hi>, <hi rend="i">ende Sterckte in alle eeuwicheyt door Iesum Christum onses Salichmakers Amen. De Genaede onses Heeren Iesu Christi</hi>, <hi rend="i">ende de Liefde Godts</hi>, <hi rend="i">ende de Gemeynschap des Heyligen Geests</hi>, <hi rend="i">sy met ons Allen. Amen.</hi></p>
<pb n="XXI"/>
<p>Gegeven binnen de Stede <hi rend="sc">Bever-wyck</hi> in <hi rend="sc">Noort-Hollant</hi> den 13. July 1657.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">UE Seer getrouwe</hi>, <hi rend="i">ende gantsch</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Dienstbereyden</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Man, ende Heere inde Heere.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>P.I.V. <hi rend="spat">BRUGMAN</hi>.</p></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="XXIII"/>
<head rend="h3">Aen den Christelicken Lesers,</head>
<head rend="h4">Dese Sonne-Schyn, Een Nieu Iaers-Geschenck <hi rend="i">Synde</hi> Godtlick, Geestlick, en Christlick, is onderwysende, ende lichtende.</head>
<p><hi rend="b">A</hi><hi rend="i">LLEN Uytverkooren uyt alle Natien om Godt</hi>, <hi rend="i">ende Jesum Christum te kennen leeren ten eeuvvigen leven</hi>, <hi rend="i">op het naervolgende schriftlicke</hi>, <hi rend="i">ende Geestlicke Compas</hi>, <hi rend="i">ende Sonne-vvyser aenschouvvlick</hi>, <hi rend="i">den Aenschouvvers</hi>, <hi rend="i">Lesers ende Betrachters der vvoorden</hi>, <hi rend="i">daer op schynende voordelick ten eeuvvigen leven</hi>, <hi rend="i">volgens Christi Jesu seggen</hi>, Johannis cap. 17. vers 3. Ende dit is het eeuwige leven dat sy u kennen den Eenigen, Waerachtigen Godt, ende Jesum Christum dien ghy ge-<pb n="XXIV"/>fonden hebt. <hi rend="i">De Heere Godt overschaduvve door die Sonne-schyn den aendachtigen Lesers om Jesu Christi verdtensten</hi>, <hi rend="i">door syn heylichmakend' Geest</hi>, <hi rend="i">ende ghelyck</hi> d'Apostelen <hi rend="i">te samen vergadert op het Pinxterfeest</hi>, <hi rend="i">door die Geest Christi overschaduvvet vverdende</hi>, <hi rend="i">de verborgentheyt Christi</hi>, <hi rend="i">ende Godts den volcke in anderen talen</hi>, <hi rend="i">die voor desen haer niet bekent vvaren</hi>, <hi rend="i">predickten tot der uytvercooren salicheyt</hi>, <hi rend="i">als vvy lesen inde</hi> Handelinge der Apostelen cap. 2. van vers 1. tot vers 22. <hi rend="i">Jae die coome</hi>, <hi rend="i">segge ick</hi>, <hi rend="i">door die selve Geest in dese laetste dagen</hi>, <hi rend="i">volgens syn</hi>, <hi rend="i">ende Christi belofte gedaen</hi> Joel cap. 2. vers 28. ende Johannis cap. 14. vers 15.16. ende 17. <hi rend="i">u in het doorlesen van dit Boeckie ter salicheyt verlichten</hi>, <hi rend="i">t'vvelck sonder tvvyfel</hi>, <hi rend="i">als ghy betoont naerstich te syn</hi>, <hi rend="i">om de rechte kennis Christi</hi>, <hi rend="i">ende Godts uyt dit Boeckie te vatten</hi>, <hi rend="i">daer in betoonende Christum</hi>, <hi rend="i">ende Godt lief te hebben</hi>, <hi rend="i">alsoo Christi ghebodt
is</hi>, <hi rend="i">dat ghy in hem</hi>, <hi rend="i">ende in syn Vader moet gelooven</hi>, Johannis cap. 14. vers 1. <hi rend="i">uytgedruckt</hi>. U herte en wordt niet ontroert: ghy lieden ghelooft in Godt, ghe-<pb n="XXV"/>looft oock in my, <hi rend="i">ende oock hem ende syn Vader te moeten verheerlijcken in haer beyde kennis</hi>, <hi rend="i">uytgedruckt</hi> Johannis 17. vers 3. <hi rend="i">boven verhaelt</hi>, <hi rend="i">u sal oock door syn Geests Salvinge volgens de beloften Godts</hi>, <hi rend="i">inde</hi> 1. Sendtbrief Johannis cap. 2. vers 20. <hi rend="i">ende</hi> Marci cap. 16. vers 16. <hi rend="i">uytgedruckt</hi>, <hi rend="i">gevverden. VVaer door ick bidde Godt door Jesum Christum</hi>, <hi rend="i">dat oock gebeuren mach</hi>, <hi rend="i">dat een yder daer door soo verre ghebracht vverde</hi>, <hi rend="i">door de Geest Christi</hi>, <hi rend="i">dat sy de rechte Christum</hi>, <hi rend="i">ende Godt elck recht in bysonder kennende</hi>, <hi rend="i">ende</hi><note place="margin">Romeynen cap. 10. 10. Matth. cap. 10. 32. 33.</note> <hi rend="i">belydende</hi>, <hi rend="i">soo inde heylichmakinge des Geests</hi>, <hi rend="i">sonder een yder vanden ander daer van vorders behoevende geleert te zyn</hi>, <hi rend="i">mogen door des Geests salvinge komen te verheerlicken</hi>, <hi rend="i">ende dat daer door de Prophetie Godts inde</hi> Sendtbrief Pauli aenden Hebreen geschreven cap. 8. vers 10. <hi rend="i">uytgedruckt</hi>, <hi rend="i">luydende aldus</hi>; Dit is myn verbont, dat ick met den huyse Israels maken sal nae die dagen, seght de Heere, Ick sal myn wetten in haer verstant geven, ende in haer hette sal ick die inschryven, ende ick sal haer tot een Godt syn, ende sy
<pb n="XXVI"/>sullen my tot een volck syn, vers 11. Ende sy sullen niet leeren een yegelick synen naesten, ende een yegelick syn broeder, seggende kendt den Heere, want sy sullen my alle kennen van den kleyne onder haer, tot de groote onder haer, vers 12. Want ick sal hare ongherechtigheden genadich syn, ende hare sonden, ende hare overtredingen en sal ick geensins meer gedencken, <hi rend="i">mach tot allers Volckerens salicheyt</hi>, <hi rend="i">tot Christi eere</hi>, <hi rend="i">ende tot syns Godtheyts</hi>, <hi rend="i">synde Godts krachts verheerlijckinge</hi>, <hi rend="i">vervult vverden</hi>, <hi rend="i">tot des Eens Godts ende</hi><note place="margin">2 Corinth. cap. 13. vers. 13. Openbaringe Joannis cap. 7. vers. 22.</note> <hi rend="i">des selfs Heylige Dryheyts verheerlijckinge. De Genade onses Heeren Jesu Christi</hi>, <hi rend="i">ende de Liefde Godts</hi>, <hi rend="i">ende de Gemeenschap des Heyligen Geests</hi>, <hi rend="i">zy daer door de Lof</hi>, <hi rend="i">ende de Heerlicheyt</hi>, <hi rend="i">ende de VVysheyt</hi>, <hi rend="i">ende de Dancksegginge</hi>, <hi rend="i">ende de Eere</hi>, <hi rend="i">ende de Kracht</hi>, <hi rend="i">ende de Sterckte</hi>, <hi rend="i">in alle Eeuvvicheyt Amen</hi>, <hi rend="i">Amen</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>VALETE.</p></div>
<div type="chapter">
<pb n="XXVII"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Lof-Gedicht</hi>. Op het Godtlick, ende Christlick Compas, ende Sonne-wyser <hi rend="i">Vande</hi> heer, meester, Pieter, Brugman,
<lb/><hi rend="i">Advocaet voor den Hoove</hi> van Hollant.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>E Ziels sorghvuldicheyt, met arbeyt swaer can blycken,</l>
<l>Wat <hi rend="sc">Brugman</hi> in 't ghemoet draeght, om van 't quaet te wycken,</l>
<pb n="XXVIII"/>
<l rend="; 1tab">Hy brengt hier aen den dagh', hoemè hem wachten sal</l>
<l rend="; 1tab">Van onbetaemde leer, een Hels vervloekte val,</l>
<l>Syn arbeyt hy besteedt in 't noôn der vromen zielen,</l>
<l>Die met eé reyn gemoet, voor God, en Godtheyt knielen,</l>
<l rend="; 1tab">Te zeylen op 't Compas van Godts gesonde leer,</l>
<l rend="; 1tab">Als Stierman aen het roer van syn betrachte Eer,</l>
<l>Die nacht rust noyt ontsach, maer socht des mensché levé,</l>
<l>In d'alderhooghste pronck, de zalicheyt te geven.</l>
<l rend="; 1tab">Het ongemeene Stael die Zeylsteen nae hem treckt,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door de Stierman meest de rechté cust ontdeckt.</l>
<l>Hy brenght hier aenden dach de ware cust van 't leven,</l>
<l>Waerop men seylen moet, om Godt syn eer te geven,</l>
<l rend="; 1tab">Syn Sonnewyser wyst de uyren van den dagh,</l>
<l rend="; 1tab">VVaerop een sloffe ziel in tijts hem keeren magh.</l>
<pb n="XXIX"/>
<l>Vlegt zielen dan een crans, laet <hi rend="sc">Brugman</hi> waerde Croningh</l>
<l>Beschaduwen het Breyn van syn verdienst, end'loningh,</l>
<l rend="; 1tab">Siet naerstich door dit Werck, en laet de slofheyt nae,</l>
<l rend="; 1tab">Wat voordeel dat hy soekt tot voorcomst van u schae.</l></lg>
<p><hi rend="i">Gheschiet uyt liefde</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">Pieter</hi> de <hi rend="sc">Putter</hi>.</p></div>
<div type="chapter">
<pb n="XXX"/>
<head rend="h3">Lof-Ghedicht.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi><hi rend="i">L ist dat wy om laegh hier op der Aerden leven</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nochtans so moet het Hert ten Hemel opwaerts swevé</hi>,</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">VVel salich is die mensch</hi>, <hi rend="i">die in dit Tranendal</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Syn Schepper kent</hi>, <hi rend="i">en eert</hi>, <hi rend="i">end lief heeft boven al</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Die 't Schepsel admireert</hi>, <hi rend="i">maer 't aerdtsche vander Aerden</hi></l>
<l><hi rend="i">Verfoeyt</hi>, <hi rend="i">als ydelheyt</hi>, <hi rend="i">als stof van geender waerden</hi>.</l>
<pb n="XXXI"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die inde wereldt leeft</hi>, <hi rend="i">end haer niet ver der mindt</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als dat hy daer in stof tot Godes eere vindt</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Siet aen de Heer</hi> <hi rend="sc">Brugman</hi>, <hi rend="i">ghy zyt hem wel betreden</hi></l>
<l><hi rend="i">De Aerde</hi>, <hi rend="i">maer zyn Geest is daer niet meê te vreden</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Siet waer hy niet en vlieght</hi>, <hi rend="i">het doelwit van syn lust</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dit</hi> Boeckjen <hi rend="i">wyst het uyt</hi>, <hi rend="i">'t is Godt daer't al in rust</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Heer</hi> <hi rend="sc">Brugman</hi> <hi rend="i">waerde Vriendt</hi>, <hi rend="i">Godt geeft dat wy allsamen</hi></l>
<l><hi rend="i">Met u dees Hooghste eer oock mogen soecken Amen</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Godt geef dat wy met u van d' Aer de mogen gaen</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">End altyt nae het lof der Grooten Schepper staen</hi>.</l></lg>
<p>O <hi rend="spat">HILICIO</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">Jacobus Thysius</hi>.</p></div>
<div type="chapter">
<pb n="XXXII"/>
<head rend="h3">Op de Goddelicke sonne-wyser <hi rend="i">Vand' Heer</hi>, Pieter, Brugman.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>Y<hi rend="sc">n</hi> swack en lage vois can niet naer myn begeer,</l>
<l rend="; 1tab">Nu singen alde weert van uwe lof, end eer,</l>
<l rend="; 2tab">Daerom moet hier op Aerd weer-comen en Orphee,</l>
<l>Die met syn soete pen u voordert een Trophee.</l>
<pb n="XXXIII"/>
<l>Gewis die heeft het recht, end soud' het doelwit raecken,</l>
<l>Om u versiende breyn onsterffelick te maecken,</l>
<l rend="; 1tab">Hier dient eé Huygens Geest, oft die van Westerbaen,</l>
<l rend="; 1tab">Welck u vernuftich boeck tot Parnas berg doen gaen,</l>
<l>Tot op de hoogste trap, want ghy zyt het wel waerdich,</l>
<l>U Sonne-Wysers punt die wyst ons soet en aerdich,</l>
<l rend="; 1tab">Dat u verstandt verdient te werden nimmer oudt,</l>
<l rend="; 1tab">Om staegh te maken blaen, als dese van fyn goudt.</l></lg>
<p><hi rend="i">Lust doet trachten</hi>.</p></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="brug061chri01_0001"/> </interpGrp>
<pb n="XXXIV"/>
<head rend="h3">Ons begin zy inden Name onses Heeren Jesu Christi, <hi rend="i">Amen</hi>,
<lb/><note place="margin">Romeynen cap. 16. vers. 20. 24.</note> <hi rend="i">Met de Psalm des Conincklicks Propheets Davidts</hi> CXVII.</head>
<lg type="poem">
<l>GHy Heydenen looft tsaem den Heer, Ghy volekeren</l>
<l>bewyst hem eer, Want groot is syn genade goet, Over ons</l>
<l>al in overvloet, Bestendich is oock syn waerheyt</l>
<l>Over ons in der eeuwicheyt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill01.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Christelicke bedenckinge,
<lb/><hi rend="i">Over het wel-gereformeer de Christelike Gheloof</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi>Mensch<hi rend="i">!</hi> gy die soeckt te syn door Sons werldts licht verblyt,<note place="margin">Romeynen cap. 1. vers. 18. 19. 20.</note></l>
<l rend="; 2tab">Leertuyt Sons natuyr, plaets, licht, hoe ghy geschapen zydt,</l>
<l rend="; 3tab">Want Paulus beveelt, d' onsienlick Godt te kennen</l>
<l rend="; 3tab">Door Schepsels sienlick, Godt, en syn cracht te wennen,<note place="margin">Psalm 4. v. 1. Jeremia. cap. 29. v. 12. Matth. 5. 5. ende cap. 7. v. 7. 8.</note></l>
<l>Overleght naer gebedts daet, door Christum tot u Godt,</l>
<l>Hoe dat ghy door Sons aensien, uytwysen Godts gebodt,</l>
<l rend="; 1tab">Kennen sult, wat Godt zy, wat 't licht, daer in hy woont,</l>
<l rend="; 1tab">Wat Heerlickheyts cracht sy, dat sich daer uyt verthoont,</l>
<pb n="2"/>
<l>Begrypt door u ziels-cracht, overleght in u verstant,</l>
<l>Aenschouwet door u ghesicht, wat Son u stelt ter hant,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Genesis cap. 1. vers 16. 17.</note> Ghy sult bevinden, dat Son aen 't wtspansel staet,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sy in 't uytspansel claer d' Aerde ommegaet,</l>
<l>End moet daer blyven altoos, sy niet verhuysen can,</l>
<l>Haer schynsels-cracht belet haer natuyr t' aenschouwen an,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Ionas cap. 4. 8.</note> End die haer nadren soeckt te speuren haer natuyr,</l>
<l rend="; 1tab">Sou syn verslonden gaer, ghelyck als door een vuyr.</l>
<l>So dat haer natuyrs wesen niet kenlick is voor mensch,</l>
<l>Al wat hy daer toe doet, niet Sons kennis crycht naer vvensch.</l>
<l rend="; 1tab">Gaet van Sons natuyrs aerdt, aenmerckt haer schynsels cracht,</l>
<l rend="; 1tab">Dat daer door 't leven cryght, naer dat Godt heeft bedacht,</l>
<l><note place="margin">Genesis cap. 1. vers 11. ende 12.</note> Als d' Aerdt brenght door haer cracht voort gras end andre Cruydé,</l>
<l>De boomen hare vrucht, tot voedtsel van ons luyden.</l>
<l rend="; 1tab">'T vvelck schiet door schynsels cracht, sonder haer byvvesen,</l>
<l rend="; 1tab">Want Sons uytgaend cracht let Son op Aerdt te wesen.</l>
<pb n="3"/>
<l>Soo dat als Sons natuyr woudt coomen in Aerdts natuyr,</l>
<l>Sons vlammende cracht soud' aerd vernielen als een vuyr.</l>
<l rend="; 1tab">Voorts hebt oock acht op u, u Menscheyt doch aenschouwt,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe die door ziel, lyf, twee selfs-standen is ghebouwt.</l>
<l>Van Godt, want Lichaems selfs-standt is uyt aerd' vleesch en bloet,<note place="margin">Genesis cap. 2. vers 7.</note></l>
<l>Ziels selfs-standt door Godes Geests inblaes, mensch leven doet;</l>
<l rend="; 1tab">Soo die twee selfs-standen, die mensch niet by en blyft,</l>
<l rend="; 1tab">Maer ziel van 't lichaem scheyt, de mensch geen mensch en blyft.</l>
<l>Soo is het oock met Godt, die Eenich is in wesen,<note place="margin">Dent. cap. 4. vers. 39. 1. Corinth. cap. 8. 4,5,6. 1. Joan. 5. 7.</note></l>
<l>Welcks leven is, door Drye-Selfs-standen als wy lesen,</l>
<l rend="; 1tab">Heylich Vader, Heylich Woordt, Heylich Geest, Een Godt</l>
<l rend="; 1tab">Onderscheyden, niet ghescheyden op Godts ghebodt:</l>
<l>Welck Heylich, Geestlick, Godtlick wesen levendich is,<note place="margin">Esaia. c. 6. 3.</note></l>
<l>Door die Drye, sonder Dryheyt niet leven can ghewis;<note place="margin">Apoca. 4. 8.</note></l>
<l rend="; 1tab">Van welck soo Een verhuyst, de Godtheyt sterven moet;<note place="margin">Joan. c. 4. 24.</note></l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck de Menscheyt sterft, als ziel van 't lichaem vloet.</l>
<pb n="4"/>
<l>VVelck Godts vvesen is gevveest, voor Hemelens gebouvv,</l>
<l>Soo verstae uyt <hi rend="sc">g</hi>odts vvoordt, en tot u ziels troost onthouvv,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1 Timoth. 6. v. 16.</note> Dat <hi rend="sc">g</hi>odt te vvoonen seyt in ontoegancklick licht,</l>
<l rend="; 1tab">VVaersyn Dryheyts Eenheyt hem soecken ons verplicht.</l>
<l>En elders niet te zyn, noch sijn can als vvy lesen,</l>
<l><note place="margin">Exod. 33. van vers 18. tot 't eynde.</note> VVant sijn Heerlickheyt belet, dat te cunnen vvesen.</l>
<l rend="; 1tab">VVelcks Heerlijckheyt niet lydt t' aenschouvven <hi rend="sc">g</hi>odts aensicht,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">g</hi>elijck Sons licht belet te kennen <hi rend="sc">g</hi>odts gesicht,</l>
<l>Soo ist <hi rend="sc">g</hi>odts vvil met sijn vvesen te blyven vvoonen,</l>
<l><note place="margin">1 Ioh. 1. v. 7.</note> In ontoeganclick licht, sonder Eeuvv daer vertoonen</l>
<l rend="; 1tab">Syn <hi rend="sc">g</hi>odts aensicht, syn Drye Selfs-standen Een vvesen,</l>
<l rend="; 1tab">Vader, VVoordt, Heylich <hi rend="sc">g</hi>eest, als <hi rend="sc">g</hi>odt Een gepresen.</l>
<l>VVaer uyt ons <hi rend="sc">g</hi>odt Een, sijn Dryheit in Een <hi rend="sc">g</hi>odt vervat,</l>
<l><note place="margin">Exod. 33. van vers 18. tot het eynde.</note> Soodanich Heerlijckheit van sich verspreit, dat al vvat</l>
<l rend="; 1tab">Nadren vvil te sien vvat <hi rend="sc">g</hi>odts heylich aensicht zy,</l>
<l rend="; 1tab">In 't licht, Heerlickheyt die soud' dooden sonder my.</l>
<pb n="5"/>
<l>VVaerom oock <hi rend="sc">g</hi>odt niet vvoont, noch Dryheit sal vvoonen niet</l>
<l>In Schepselen, oft Schepsel hoe heylich dat het hiet.</l>
<l rend="; 1tab">Belet dan Godts vvoordt, end' syn Heerlickheyt voorvvaer,</l>
<l rend="; 1tab">Dat syn wesen niet en woont, op Aerd' onsichtbaer.</l>
<l>Hoort voort dan wat Natuyr dat <hi rend="sc">g</hi>odts vvesen heeft in 't licht,</l>
<l>Hoe hy geschapen heeft al, hoe hy dat heeft verricht.</l>
<l rend="; 1tab">Godes vvoordt verhaelt <hi rend="sc">g</hi>odts natuyr te zyn Een <hi rend="sc">g</hi>eest:</l>
<l rend="; 1tab">Als Christus syn Soon self dat te getuygen leest.</l>
<l>By loannem alvvaer Christus tot <hi rend="sc">g</hi>odts eer belydt,<note place="margin">Ioh. 4. v. 24.</note></l>
<l>Dat <hi rend="sc">g</hi>odt is een <hi rend="sc">g</hi>eest, mensch aenbidt hem in noots tydt,</l>
<l rend="; 1tab">In <hi rend="sc">g</hi>eest en vvaerheyt, eert sijn vvesen als een <hi rend="sc">g</hi>eest:</l>
<l rend="; 1tab">VVant gy door syn natuyr, <hi rend="sc">g</hi>eest gemaeckt syt gevveest.</l>
<l>Eerst heeft Dryheyts spraeck, 't lichaem gemaeckt uyt stof der Aerdt,<note place="margin">Iob. 33. v. 4. Gen. 1. v. 2. en 26. cap. 2. v. 7. Joh 6. 63. Ioh 15. 20.</note></l>
<l>Als <hi rend="sc">g</hi>odts spraeck self, laet ons menschen maken dat bevvaerdt.</l>
<l rend="; 1tab">Voorts is <hi rend="sc">g</hi>odts cracht, sijnde <hi rend="sc">g</hi>odts uytgesonden <hi rend="sc">g</hi>eest,</l>
<l rend="; 1tab">Die op de vvatren svveef, als uyt <hi rend="sc">g</hi>odts vvoordt dat leest.</l>
<pb n="6"/>
<l>Op Adam nedergedaelt heeft door syn levens cracht,</l>
<l>Door adems blaes levens ziel in Adam soo gebracht.</l>
<l rend="; 1tab">O mensch! Looft Schepper, laet dat syn u gedachten,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1. Petri c. 1.5. 1. Joan c. 5. vers 7. Jeremia cap. 3. vers 17. 2 Pet. cap. 1. v. 3. 1. Timoth. 6. v. 16. Esaias 66. v. 1. 1 Coningh. 8. 27.</note> Seght wech ander Leer, die niet voorts wil gaen achten,</l>
<l>Want het is seeker en waer, natuyrens leer selfs Leert,</l>
<l>Dat door Scheppers leven men niet schepsels leven eert,</l>
<l rend="; 1tab">Maer wel door Scheppers cracht, seyt schepslen te leven,</l>
<l rend="; 1tab">Wilt met Jeremia, Schepper soo loof geven:</l>
<l>Want u Schepper leven, synde Dryheyt in Eenheyt,</l>
<l>Woont in ontoegancklick licht, geen plaets hem aers bescheyt,</l>
<l rend="; 1tab">VVant syn Dryheyts in Eenheyts glants sulck heeft voorseyt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sulck niet can geschien, als Godts woordt dat uyt leyt,</l>
<l><note place="margin">Handelinghe der Apostelen cap. 17. v. 24.</note> Noch door natuyr Geest, als Dryheyts in Eenheyt wesen,</l>
<l>Noch door Godts woordt Geest, de derde Persoon in 't wesen.</l>
<l rend="; 1tab">D'een, Godts wesen selfs, can in geen schepsels wesen,</l>
<l rend="; 1tab">D'ander, Derd' Godts Persoon, als wy daer van lesen,</l>
<pb n="7"/>
<l>VVonen te samen in een ontoeganckelick licht,</l>
<l>Daerom gelooven wy, end 't woordt Godts daer ons toeplicht,</l>
<l rend="; 1tab">Datmen door t' wesen Godts, oft door Geest Godts Selfs standt</l>
<l rend="; 1tab">Bywooningh, noyt een dingh op Aerd' int leven vandt,</l>
<l>Maer wel door Vaders, woordts, en heylich Geest, end Gods cracht,<note place="margin">Judie. Cap. 14. vers 6. Act. Cap. 5. vers 1. tot vers. 5. 1. Corinth. Cap. 6. v. 29. 2. Cor. Cap. 12. vers 2.</note></l>
<l>Synde oock heylich, een <hi rend="sc">g</hi>odlyck', <hi rend="sc">g</hi>eestlyck wesens macht,</l>
<l rend="; 1tab">Uyt gegaen, uyt <hi rend="sc">g</hi>odts Drye Selfsstanden, en uyt <hi rend="sc">g</hi>odt,</l>
<l rend="; 1tab">Diemen noemt Heylich <hi rend="sc">g</hi>eest, oock <hi rend="sc">g</hi>odt op <hi rend="sc">g</hi>odts gebodt;</l>
<l>Waer door <hi rend="sc">g</hi>odt derde Hemel, end' Aerdt gheschapen heeft,</l>
<l>Als Mosis leert door <hi rend="sc">g</hi>eest, die op de wateren sweeft;</l>
<l rend="; 1tab">Door welcke <hi rend="sc">g</hi>eest vertrouw Hemelens Hemel ghemaeckt</l>
<l rend="; 1tab">En Aerdt is, eer <hi rend="sc">g</hi>odt voorts te scheppen is genaeckt.</l>
<l>Hier leert ghy dan o Mensch <hi rend="i">!</hi> hoe <hi rend="sc">g</hi>odt u geschapen heeft,<note place="margin">Genes: Cap. 1. v. 26. 27. ende cap. 2. vers 7.</note></l>
<l>Hoe 't Lichaé door Dryheyts spraeck, hoe ziel door <hi rend="sc">g</hi>odt <hi rend="sc">g</hi>eest leeft,</l>
<l rend="; 1tab">Niet wyser syet, seght door <hi rend="sc">g</hi>odts natuyrs bycomen,</l>
<l rend="; 1tab">Door syns twee Persoons inwooning' gants te schromen.</l>
<pb n="8"/>
<l>Te zyn, want Dryheyts Eenheyt my aenders onderricht,</l>
<l>Als boven is verhaelt, ben door Godts woordt oock verplicht</l>
<l rend="; 1tab">Tot roem, ick leef niet door Godts natuyrs by wesen:</l>
<l rend="; 1tab">'T Licht daer Godt in woont verelaert sulck soo te weesen.</l>
<l><note place="margin">Ezekiel ca. 37 1 Thess. cap. 2. vers 13.</note> Ezekiels menschen maecksel door Gods bevel leert:</l>
<l>Dat Godt door Dryheyts spraeck Aerdts stof tot een lich aem keert.</l>
<l rend="; 1tab">Syn spraeck op Godts bevel, tot Gods Geest, Godes cracht,</l>
<l rend="; 1tab">VVelck Geest in vier winden te zyn sprack Godt bedacht.</l>
<l>Daerdoor werdt yders ziel in het lichaem weer herstelt,</l>
<l>Soo ziel met lichaem eens mensch levendich stondt in 't velt;</l>
<l rend="; 1tab">VVaer uyt men claerlick spuert de mensch' te zyn ghemaeckt,</l>
<l rend="; 1tab">Door Godts twee crachten reyn sulcks te gelooven waeckt.</l>
<l>Dat menschs Lichaem door Godts sprekend' woordt geformeert,</l>
<l>Dat den Apostel Petrus door uytgedruckt woordt leert,</l>
<l rend="; 1tab">'T volck straffende, doe seggende sy blint waren,</l>
<l rend="; 1tab">VVillens is haer onbekendt, woordt sy niet waren.</l>
<pb n="9"/>
<l>Dat d' Hemelen syn ghemaeckt, synde uyt 't water Aerdt,<note place="margin">2. Pet. cap. 3. vers 5, 6, 7. 2. Thes. cap. 2. vers 3.</note></l>
<l>Door Godts woordt, door welck woordt de werlt vergaen is, bewaert.</l>
<l rend="; 1tab">En Hemel' end' Aerd', als nu door 't self woordt verwacht,</l>
<l rend="; 1tab">Door't vyer onderganck in tyt van boos mensch' gheslacht.</l>
<l>Soo waer is (dat als ick spreeck,) onbekenn'lyck dwalen,</l>
<l>Die menschen seggen, jae Christum oock selfs verhalen</l>
<l rend="; 1tab">Te zyn geschapen door woords, end' Geests selfs standen,</l>
<l rend="; 1tab">Oft Godts Persoons twee invvoningh by verstanden.</l>
<l>Alsoo dat nu is vveerleydt, als boven is verhaelt.</l>
<l>Ick gae van 't ghelooft in Godt vvat Christus ons vertaelt,<note place="margin">Iohan. cap. 14. vers 1.</note></l>
<l rend="; 1tab">Die syet ghelooft in Godt, gelooft oock mee in my,</l>
<l rend="; 1tab">VVant sulck kennis leyt u in 't eeuwich leeven bly.</l>
<l>Ick gheloof dat lesus Godts Soon Eenighgeborn is<note place="margin">Matth. cap, 1. v. 18. ende voorts.</note></l>
<l>Door Geests ontvanck'nis, en geboort seeker end' gewis:</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy door Geests als Godts Dryheyts uytgaende cracht,</l>
<l rend="; 1tab">Meer als wy gesalft, is voor Davidts Godt geacht.</l>
<pb n="10"/>
<l><note place="margin">Ps. 55. vers. 8.</note> Als David roemende tuyght, u gerechticheyts plicht,</l>
<l>En sonds haet, Christe ô Godt! door u Godt sulcks verricht;</l>
<l rend="; 1tab">Doet my de <hi rend="sc">g</hi>odtlick cracht, in u noemen myn Godt.</l>
<l rend="; 1tab">VVant ghy my hebt daer door behoet op <hi rend="sc">g</hi>odts gebodt.</l>
<l><note place="margin">Rom. cap. 5. v. 15. en 19. Openbaringh Ioannis c. 20. vers 6. Genesis cap. 3</note> My boos, in Adam door nut van verbodts vruchts voedtsel,</l>
<l>U gerechticheyt was my doe, een heylssaem boedtsel,</l>
<l rend="; 1tab">Myn Bewaerder, dat ick niet ben geworden doe</l>
<l rend="; 1tab">De Tweede Doots sondaer, door sond' die ick versoe.</l>
<l>VVant als de Duyvel sich vervoegt had' inden slangh boos,</l>
<l>En ons voor ouders doe bedrogen hadde seer loos,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">g</hi>ebracht had haer tot val, door 't eeten van de boom</l>
<l rend="; 1tab">Des levens, levens troost, soo langhsy bleven vroom,</l>
<l><note place="margin">Gen. cap. 2. vers. 17.</note> Niet etende haer vrucht, als dat van Godt verboden,</l>
<l>Soo aten sy twee doch, als Duyvel haer quam noden,</l>
<l rend="; 1tab">Overtraden 't gebodt, vervielen doe in sond',</l>
<l rend="; 1tab">Ons voetsel gevende, sond' oock plaets in ons vondt.</l>
<pb n="11"/>
<l>VVant vruchts voedtsel aenneem, ons oock tot sondaers stelde,</l>
<l>Doe wy als 't vyer 't water weerstaet, de sond niet velde.</l>
<l rend="; 1tab">Soo vruchts-smaeck, doe in Adam, in ons saets selfs-standt</l>
<l rend="; 1tab">Heeft ons leven berooft, geset in Duyvels handt.</l>
<l>In welck tyt Christus oock gescapen door Godes cracht,</l>
<l>Die sond in syn saet, en heeft in Eva niet volbracht,</l>
<l rend="; 1tab">Maer heeft in tegendeel gherechtig heyt ghedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy in hem heeft ons in Vaders liefd doen staen.</l>
<l>Doe hy door Godts kracht, vruchts-smaecks verfoeysel heeft gepleegt.<note place="margin">Romeynen cap. 5. vers 15. en 19. Psalm 45. v. 8</note></l>
<l>Soo ghy Christe, ô myn <hi rend="sc">g</hi>odt! u <hi rend="sc">g</hi>odt oock hebt beweeght,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy heeft gehadt in eerst sonds staen een ontferm,</l>
<l rend="; 1tab">Soo tweede doot my niet en heeft ghebrocht in kerm.</l>
<l>VVant als Duyvel door myn ongehoorsaemheyt my dacht</l>
<l>Te brengen soo veer, om steedts van <hi rend="sc">g</hi>odt te syn veracht,</l>
<l rend="; 1tab">Godts <hi rend="sc">g</hi>eest, <hi rend="sc">g</hi>odts cracht, in hem hiel doe voor ons de wacht.</l>
<l rend="; 1tab">Syn goedt doen 't quaet weerstont, so so veer niet vercracht,</l>
<pb n="12"/>
<l>Dat Christus door <hi rend="sc">g</hi>odts Geest, die weldaet heeft bewesen,</l>
<l>Bewaert ons in Godts liefd, behoet van 't quaet mispresen,</l>
<l rend="; 1tab">Ons vrydt door Godts kracht uyt slanghs Geestlick slaverny,</l>
<l rend="; 1tab">En ons oock stellen sal int Hemelsch Canan bly.</l>
<l><note place="margin">Psalm 45. v. 8</note> So moet ghy Godes cracht, in hem als u Godt eeren,</l>
<l>VVant dat is syn <hi rend="sc">g</hi>odts wil, als David ons gaet leeren:</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Exodi 20.</note> Om dat Schepper met naem van <hi rend="sc">g</hi>odt vvil syn geeert,</l>
<l rend="; 1tab">VVant Egyptisch slaverny, van 't volck heeft gekeert.</l>
<l>VVordt Jesus door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, meer als vvy gesalft, genaemt</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>odt, soo can hy oock <hi rend="sc">g</hi>odts Soon daer door oock syn befaemt.</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy Scheppers hooghst Eernaem, als <hi rend="sc">g</hi>odt can dragen</l>
<l rend="; 1tab">Door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest hey liginge, naer <hi rend="sc">g</hi>odts behagen.</l>
<l>So can hy veel meer door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, als <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyts cracht,</l>
<l><note place="margin">Lucae. cap. 1. vers 35.</note> Heyliginge, vvel Schepper, end' <hi rend="sc">g</hi>odts Soon syn geacht.</l>
<l rend="; 1tab">D' Engel, lesus door <hi rend="sc">g</hi>eests heyliging, heeft geseyt,</l>
<l rend="; 1tab">Sal syn genaemt <hi rend="sc">g</hi>odts Soon, als Lucas dat uyt leyt.</l>
<pb n="13"/>
<l>VVaerop Christus getuyght, laet dat geen vvonder vvesen,</l>
<l>Dat ick van VVaer heylicht, my noem <hi rend="sc">g</hi>odts Soon gepresen.<note place="margin">Joannis c. 10. v. 36. Rom. c. 1. v. 4.</note></l>
<l rend="; 1tab">Sulcks dat Pauli gheloof, en roem vvaerachtich is,</l>
<l rend="; 1tab">Christus is <hi rend="sc">g</hi>odts Soon, door <hi rend="sc">g</hi>eest heylichmakingh vvis.</l>
<l>By vvelcks heylichmakinghs <hi rend="sc">g</hi>eest, met Paulo vvilt verstaen,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>odts uytgaend' cracht, die hiet <hi rend="sc">g</hi>eest, naer <hi rend="sc">g</hi>odes vvoort vermaen.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">g</hi>odt <hi rend="i">Genesis een</hi> ons dat vvaerlick maeckt bekent:</l>
<l rend="; 1tab">Sulck tot geen aer geloof, met my voortaen u vvent.<note place="margin">Genesis cap. 1. vers. 26.</note></l>
<l>De vvoorden daer uyt gedruckt vermonden onderscheydt</l>
<l>Tusschen <hi rend="sc">g</hi>odt, en <hi rend="sc">g</hi>odts cracht <hi rend="sc">g</hi>eest, de text dat selfs uytleydt.<note place="margin">Romeynen cap. 1. vers 20.</note></l>
<l rend="; 1tab">VVelck meldt, dat <hi rend="sc">g</hi>odt in 't begin schiep Hemel end Aerdt:</l>
<l rend="; 1tab">By vvelck vvoordt <hi rend="sc">g</hi>odt vervat Dryheyt in Eenheyt maerdt.</l>
<l>Tot bevesting van sulcks, sal niet ondienstich vvesen,</l>
<l>Die vvoorden die <hi rend="sc">g</hi>odt sprack, in 't scheppen van menschs vvesen,</l>
<l rend="; 1tab">Staen <hi rend="i">Genesis een</hi>, <hi rend="sc">g</hi>odt seide als volgt verhaelt,<note place="margin">Gen. c.v. 1. 26.</note></l>
<l rend="; 1tab">Laet ons menschen maken, die onse beeldt afmaelt.</l>
<pb n="14"/>
<l>De woorden laet ons, op 't woordt van <hi rend="sc">g</hi>odt seyde geseyt,</l>
<l><note place="margin">1 Joannis cap. 5 vers. 7.</note> Roepen dat in 't woordt <hi rend="sc">g</hi>odt <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyt, in Eenheyt leyt:</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat 't woordt seyde, end'laet ons van <hi rend="sc">g</hi>odt gegaen,</l>
<l rend="; 1tab">Melden buyten Godt, naest <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, <hi rend="sc">g</hi>odts-spraeck testaen.</l>
<l>VVant daer geschreven staet, als <hi rend="sc">g</hi>odt de werelt heeft gemaeckt,</l>
<l><note place="margin">Genesis cap. 1. vers. 2.</note> Dat <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest op de wateren sweefde, uyt <hi rend="sc">g</hi>odt geraeckt;</l>
<l rend="; 1tab">Soo cunt ghy daer uyt wel begrypen d'onderscheyt</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Rom. cap. 1. vers 19. 20.</note> Van <hi rend="sc">g</hi>odt, en syn Crachten, die hy uyt 't wesen spreyt.</l>
<l>d' Een cracht <hi rend="sc">g</hi>odts noemt Mosis, <hi rend="sc">g</hi>odts heylich swevende <hi rend="sc">g</hi>eest</l>
<l>Die op de wateren was, doe d' Aerd' leedich is geweest;</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Johan. cap. 4. vers. 24. 1 Johan cap. 5. vers. 7. 1 Timoth c. 6. vers. 16. Genesis cap. 1. vers. 2.</note> Soo is die <hi rend="sc">g</hi>eests wesen niet, diemen oock <hi rend="sc">g</hi>eest noemt,</l>
<l rend="; 1tab">Noch derde <hi rend="sc">g</hi>odts Persoon, diemen <hi rend="sc">g</hi>eest heylich roemt.</l>
<l>VVant 't wesen <hi rend="sc">g</hi>odts, end' derde <hi rend="sc">g</hi>odts persoon <hi rend="sc">g</hi>eest genaemt,</l>
<l>VVoonen in ontoegancklick licht, als Paulus befaemt.</l>
<l rend="; 1tab">Maer <hi rend="sc">g</hi>odts swevend' <hi rend="sc">g</hi>eest, daer boven van is vermelt,</l>
<l rend="; 1tab">Uyt <hi rend="sc">g</hi>odt gegaen is, in plaets toeganklick gestelt.</l>
<pb n="15"/>
<l>Siet hier d' onderscheydt tusschen <hi rend="sc">g</hi>odt, end' eerst uytgaend' cracht,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>odts d'ander uyt gaende cracht, <hi rend="sc">g</hi>odts woordt, <hi rend="sc">g</hi>odts spraeck mé acht.</l>
<l rend="; 1tab">Sulcks blycket onwedersprecklick te wesen waer,</l>
<l rend="; 1tab">VVant die twee crachten <hi rend="sc">g</hi>odes, Mosis verclaert claer</l>
<l>'t Middel <hi rend="sc">g</hi>odts te zyn, waer door ons <hi rend="sc">g</hi>odt geschapen heeft,</l>
<l>All' wat inde wereldt, inde Hemel end' elders leeft.</l>
<l rend="; 1tab">VVant <hi rend="sc">g</hi>odt spraeck, en noemen op yder dach volbracht,</l>
<l rend="; 1tab">Schepselens wesen men daer door te wesen acht.</l>
<l>Dat sy door <hi rend="sc">g</hi>odts uytgaend' <hi rend="sc">g</hi>eest 't leven hebben ontvaen,</l>
<l>Cunt ghy uyt Davidts verhael, ten rechten wel verstaen,<note place="margin">Psalm. 33. vers. 6.</note></l>
<l rend="; 1tab">Die roemt dat door Heerens woordt, Heemlen syn gemaeckt,</l>
<l rend="; 1tab">Door <hi rend="sc">g</hi>eest syns monts, haer Heyr, in 't leven syn geraeckt.</l>
<l>Soo by Pauli heylichmakings <hi rend="sc">g</hi>eest, ghy moet verstaen,</l>
<l>VVaer door hy Christus <hi rend="sc">g</hi>odts Soon noemt, naer Mosis vermaen.</l>
<l rend="; 1tab">Godts uyt gaende <hi rend="sc">g</hi>eest, die op de wateren sweefde;<note place="margin">Iob. cap. 33. 10.</note></l>
<l rend="; 1tab">So Job roemde, 't leven te syn, dat hy leefde,</l>
<pb n="16"/>
<l><note place="margin">2 Petri cap. 1. van vers 2. tot 9.
<lb/>Gen. cap. 1. vers 26.</note> VVelcks <hi rend="sc">g</hi>eest <hi rend="sc">g</hi>odes cracht wordt heilichmakinghs <hi rend="sc">g</hi>eest genaemt,</l>
<l>Om dat hy vervallen mensch tot duegdens plicht vermaent;</l>
<l rend="; 1tab">Door welcke krachten soo mensch, tot duegden plichten raeckt.</l>
<l rend="; 1tab">Men seyt heylich is hy, naer <hi rend="sc">g</hi>odts beeldt weer her maeckt.</l>
<l>Siet hier d'onderscheyt tusschen Godt, end' eerst uyt gaende cracht</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>odts, d'ander <hi rend="sc">g</hi>odts uyt gaend' cracht, <hi rend="sc">g</hi>odts woordts spraeck wert geacht.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">2 Corinth. c. 13. vers 4.</note> Als voorhaelt dies roemen tot Godts eer voorts betracht,</l>
<l rend="; 1tab">Christus als swack gecruyst, te leven door Godts cracht.</l>
<l>So dat Godts cracht, end' Heylich geest Een eenheit self is,</l>
<l><note place="margin">1 Petri cap. 1. vers 5.</note> Petri end' Pauli woorden getuygen dat gewis.</l>
<l rend="; 1tab">Want Petrus seyt: dat wy door Godts cracht sijn bewaert</l>
<l rend="; 1tab">Tot salicheyt, die naer sal syn geopenbaert.</l>
<l><note place="margin">Ephes. cap. 1. v. 13. en 14.</note> End' Paulus betuygt dat Godts Geest is een seeker [...]andt</l>
<l>Den volcke Godts, die haer Heyl sal stellen oock ter handt.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Romeynen c. 21. vers. 4.</note> Soo roemt hy: Christus is door Heylichmakinghs geest,</l>
<l rend="; 1tab">Synde Godts cracht, Godt end' Godts Soon altyt geweest.</l>
<pb n="17"/>
<l>Te meer hy seyt, dat die Geest Christus heeft doen opstaen<note place="margin">Romeynen c. 8. vers 11. Exodi cap. 33. van v. 18. tot 't eynde. Ephes. cap. 3. vers 16.</note></l>
<l>Uyt graft, vvaer door <hi rend="sc">g</hi>odts volck sal sijn gevveckt, doet vermaen:</l>
<l rend="; 1tab">Tvvelck moet syn nootsaeckhck end' waerlick <hi rend="sc">g</hi>odes cracht:</l>
<l rend="; 1tab">Want <hi rend="sc">g</hi>odts weses glants, doot nader van menschs geslacht.</l>
<l>Soo dat Pauli brief aen Ephesien gesonden,</l>
<l>Meldt <hi rend="sc">g</hi>odts cracht, end <hi rend="sc">g</hi>eest een te zyn tot alle stonden.</l>
<l rend="; 1tab">'t Welck blyckt, als hy toewenscht haer de <hi rend="sc">g</hi>odlick segen,</l>
<l rend="; 1tab">Roemt mee Christus leeft door <hi rend="sc">g</hi>odts cracht aller wegen.</l>
<l>Soo dat al die Naemen daer mee Christus is vereert,</l>
<l>Hy draeghet door <hi rend="sc">g</hi>odes cracht, als <hi rend="sc">g</hi>odt sulcks heeft begeert.</l>
<l rend="; 1tab">Waer door men hem noemt, wonderlick, Raet, Sterke <hi rend="sc">g</hi>odt,<note place="margin">Esaiae cap. 9. vers 5. end' c. 7. vers. 14.</note></l>
<l rend="; 1tab">Eeuwicheyts Vader, vrede - Vorst, op <hi rend="sc">g</hi>odts gebodt,</l>
<l>Emmanuel, Jesus, ende onse <hi rend="sc">g</hi>erechticheyt;</l>
<l>Gesalfde, Salichmacker, waer Godt ende waerheyt,<note place="margin">Jeremiae cap. 23. vers 6. 1 Joannis cap. 5. vers 20.</note></l>
<l rend="; 1tab">Die naemen hy van Godt, door Godts cracht heeft ontvaen:</l>
<l rend="; 1tab">Dies hem soo waer Godt noemt end' Godes Soon voortan!</l>
<pb n="18"/>
<l><note place="margin">Iohan. cap.4. vers. 24. Psalm. 45. vers. 8.</note> Christus menschs kindt, hier soo werdt genaemt, om ons verstandt</l>
<l>Te leeren, dat <hi rend="sc">g</hi>ods wesen self heest een aer selfstandt.</l>
<l rend="; 1tab">Godt draecht de naem van <hi rend="sc">g</hi>odt, door't weesen van een <hi rend="sc">g</hi>eest,</l>
<l rend="; 1tab">Iesus mensch <hi rend="sc">g</hi>odt is, dat hy gesalft is gheweest.</l>
<l><note place="margin">Matth. c. 1. v. 21. Ps. 45. v. 8. Rom.c. 1. v. 4 1. Ioh. c. 2. v. 20, 21, 22, 23. Joh. c. 10. v. 36. 1. Ioh. c. 2 v. 22, 23. Ioh. c. 10. v. 36.</note> Welks menschs kindt, Mariae Soon, men oock Heer Iesus noemt:</l>
<l>VVant hy syn volck salich maeckt, soo Christus soo beroemt,</l>
<l rend="; 1tab">Of gesalfde boven ons, door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest volbracht;</l>
<l rend="; 1tab">Daerom hy sy u <hi rend="sc">g</hi>odt, daerom <hi rend="sc">g</hi>ods Soon hem acht.</l>
<l>Die hem door het woordt Christi, geen <hi rend="sc">g</hi>odes Soone hiet:</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>ods schrift hem leugenaer noemt, <hi rend="sc">g</hi>odts segen hem verliet!</l>
<l rend="; 1tab">Maer salft die door heylingh hem <hi rend="sc">g</hi>odes Soone eert,</l>
<l rend="; 1tab">Hy self soo <hi rend="sc">g</hi>odts Soon te zyn, wel duydlick begeert.</l>
    <l><note place="margin">Gen. c. 3. v. 15 Ioh. cap 1. v. 14. Hebr. c. 1. Luc. c. 1 vā v. 30. end' voorts.</note> Dat lesus Christus <hi rend="sc">g</hi>odts Soone Eenichgeboornis,</l>
<l>Uyt <hi rend="sc">g</hi>odes woordt dat verstaedt te syn, als volgt ghewis.</l>
<l rend="; 1tab">VVant noyt mensch, soo van <hi rend="sc">g</hi>odt ghescapen is voorwaer,</l>
<l rend="; 1tab">Als Christus ons Heer, als Basuynet <hi rend="sc">g</hi>odes maer.</l>
<pb n="19"/>
<l>Syn Lichaem niet uyt aerdschs stof, als Adam is ghemaeckt,<note place="margin">Genes. cap. 2. vers 7. ende 21.</note></l>
<l>Noch uyt Mans rib, als Eva tot een Vrouw is geraeckt,</l>
<l rend="; 1tab">Noch door besenaedinghe van Man end' Vrouw als wy,</l>
<l rend="; 1tab">Maer door <hi rend="sc">g</hi>odts spraeck, uyt Vrouws saet 't Lichaem crege bly.</l>
<l>Syn ziel door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, op hem by sonder neer gedaelt,<note place="margin">Lucae c. 1. van v. 26 tot 36. Joannis cap. 3. vers 34.</note></l>
<l>Stondt daer door met 't lichaem mensch als Lucas dat verhaelt;</l>
<l rend="; 1tab">Door <hi rend="sc">g</hi>eest meer gesalft, als ander meegenoten,</l>
<l rend="; 1tab">Is sonder maet, met <hi rend="sc">g</hi>eests gaven overgoten.</l>
<l>Daer wy door Godts-spraeck, ende <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest geschapen vroom,<note place="margin">Genes cap. 2. v. 15, 16, 17. Esaia c. 53. Colosl. cap 1. 2. Corinth. c. 6. vers 16.</note></l>
<l>Bemacht met een vry wil, te houwen het boos in toom,</l>
<l rend="; 1tab">Begaeft door <hi rend="sc">g</hi>eest, niet om sondaers sond' te dragen,</l>
<l rend="; 1tab">Als hy is gheweest, naer Scheppers welbehagen;</l>
<l>Door welck <hi rend="sc">g</hi>eest, doe wy anders niet en dede als goedt,</l>
<l>Wy Soonen, end' Dochteren Godts, waren te saemen vroedt:</l>
<l rend="; 1tab">Want wy naemen te saem, <hi rend="sc">g</hi>odes geboden waer,</l>
<l rend="; 1tab">Soo door wets plicht waren <hi rend="sc">g</hi>odts Soonen Doch'tren claer.</l>
<pb n="20"/>
<l><note place="margin">Psalm 45. vers 6.</note> Maer Christus heeft altijt goet gedaen, end' 't quaet gehaedt,</l>
<l>Soo waer genomen <hi rend="sc">g</hi>odes geboden vroeg, end' spaedt;</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Romeynen 5. vers 12.</note> Maer wy hebben in voor ouders <hi rend="sc">g</hi>odts wet veracht,</l>
<l rend="; 1tab">Soo <hi rend="sc">g</hi>odts kindrens naem verlooren in sond' versmacht.</l>
<l><note place="margin">Psalm 45. vers 8.</note> Hy alleen in quaets haet, in 't goet volhert gebleven,</l>
<l><note place="margin">Rom. c. 5. v. 15.18. ende 19.</note> Hy alleen door sijn duegt ons waert by 't Eeuwich leven,</l>
<l rend="; 1tab">Hy alleen is die Heldt, die streedt in Adams val,</l>
<l rend="; 1tab">Door <hi rend="sc">g</hi>odts genaeds gifts goet, soo sterven wy niet al.</l>
<l>Hy, die door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eests cracht heeft betaeldt ons sondens schult,</l>
<l><note place="margin">Esaiae 53. 1 Petri 2. v. 22, 23.</note> Als hy dee <hi rend="sc">g</hi>odts wil, doot leedt om sonds straf met gedult.</l>
<l rend="; 1tab">Hy heylich sonder sond, heeft ons met <hi rend="sc">g</hi>odt bevreedt.</l>
<l rend="; 1tab">Hy rechtveerdich door 't goet, door smert end' door syn leedt,</l>
<l><note place="margin">Ephes. 1. v. 2, 3, 4. ende vers 22. Hebr. c. 2. v. 34, 15.</note> Hy, soo geboren, gesalst, naer <hi rend="sc">g</hi>odts wet soo geleeft,</l>
<l>Hiet <hi rend="sc">g</hi>odts Eenich-geboorn Soon, <hi rend="sc">g</hi>odt hem oock namen geeft,</l>
<l rend="; 1tab">Boven menschen en Eng'len, als Paulus vertaelt:</l>
<l rend="; 1tab">Soo hem <hi rend="sc">g</hi>odts Eenigh' Soon met my te zyn verhaelt.</l>
<pb n="21"/>
<l>Hy wordt genaemt ons Heer, van <hi rend="sc">g</hi>odt daer toe vercoren,<note place="margin">Psalm. 114.1. Judae. 1. v. 1. Colloss. 1. vá vers 11. tot 23. en c. 2. v. 10. 1 Petri 1. vã vers 1. tot 6. Esaiae 53. en c. 63.</note></l>
<l>Voor werelts grondts gebouw, dat wy niet gaen verlooren;</l>
<l rend="; 1tab">VVaerom men hem noemt menschs end' Eng'lens Hooft vermaert,</l>
<l rend="; 1tab">Ons Heers gerechticheytons lost en heeft bewaert.</l>
<l>Hy heest ons vry gecocht door syn bloets, end' doots wonden,</l>
<l>Uyt Satans Slaverny, op dat wy souden monden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy ons Heer Een zy, van <hi rend="sc">g</hi>odt daer toe geschickt;</l>
<l rend="; 1tab">Dat leert vryheyt gecocht, door syne doots gericht.<note place="margin">Act. 4. v. 22, 23 en Tit. 2. v. 14. Heb. 9. v. 14, 15. Esaiae 9. v. 5, 6. Psalm 132. v. 11.</note></l>
<l>Welcks ons Heer Jesus, uyt Maria ontfangen is,</l>
<l>Uyt Davidts saet, sonder mans toedoen, door <hi rend="sc">g</hi>odts cracht wis,</l>
<l rend="; 1tab">Als <hi rend="sc">g</hi>abriel <hi rend="sc">g</hi>esant, <hi rend="sc">g</hi>odts Engel dat voorseyt:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">g</hi>odt heeft uyt 't saet, vleesch, bloet sijn Lichaem toebereyt.</l>
<l>Syn Lichaem niet Hemelsch is, maer is uyt aerdt gemaeckt:</l>
<l>In Adams als uyt Aerdt, uyt Eva mans Rib geraeckt,<note place="margin">Rom. 1. v. 3. Lucae cap. 1.</note></l>
<l rend="; 1tab">Zyn saet in Eva was, als <hi rend="sc">g</hi>odt ons dat vertaelt,</l>
<l rend="; 1tab">Syn menscheyt soo te zyn, uyt saedts aerdt doch verhaelt.</l>
<pb n="22"/>
<l><note place="margin">1. Joannis c. 4. vers 2, 3. Lucae cap. 24. van vers 36. tot 41.</note> Schouwet des Ante - Christs leer, die Jesus niet Belydt</l>
<l>In vleesch gecomen te zyn, dat die boos Benydt.</l>
<l rend="; 1tab">Leert hy Hemels? 't is niet: heeft vleesch end' bloedt uyt Aerdt:</l>
<l rend="; 1tab">Syn Ante - Christs leer, te aenvaerden syt vervaert.</l>
<l><note place="margin">Ioannis c. 16. vers 28, 29. Ioannis c. 17. vers 18.</note> Valsch versiersel syner leer is menscheyts doors fenyn,</l>
<l>Genomen uyt <hi rend="sc">g</hi>odts woordt en dranck tot sijn Hels pyn:</l>
<l rend="; 1tab">Hy seyt Christus Lichaem moet syn Hemelsch voowaer</l>
<l rend="; 1tab">Want Christus seyt ick vaer, daerick te vooren waer,</l>
<l><note place="margin">1. Corinth. c. 15. vers 35. en voorts.</note> Op ten Hemel, end' Paulus Corinthers heeft geleert,</l>
<l>Dat ons Lichamen Aerdt, tot Hemels sal syn gekeert;</l>
<l rend="; 1tab">Beyd' waer is, hy seyd' ick vaer, daer ick eertydts waer,</l>
<l rend="; 1tab">Op ten Hemel, en oock Pauli voorseyde maer.</l>
<l>Men gelooft maer niet, soo als de Ante - Christ vermelt,</l>
<l>Maer verstaen de woorden, als Godts woordt selfs vertelt,</l>
<l rend="; 1tab">Christus voer ten Hemel, van waer hy quam van daen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet met Lichaem neerdaelt: uyt Vrouws Saet dat ontvaen.</l>
<pb n="23"/>
<l>Maer ziel ghemaeckt van Godts <hi rend="sc">g</hi>eest, uyt Hemel nederdaelt,</l>
<l>Soud' vaeren weer daer met <hi rend="sc">g</hi>eest, soo Christus dat verhaelt;</l>
<l rend="; 1tab">Soo <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, die <hi rend="sc">g</hi>odt uyt Hemel heeft gesonden,</l>
<l rend="; 1tab">Die Christus gaf syn Ziel, voorts syn geboorts stonden.</l>
<l>Die Geest, waer door syne Ziel, boven ons gesalft was,</l>
<l>Seyde doe weer met Ziel, ten Hemel varen ras;</l>
<l rend="; 1tab">Soo't Lichaem Christi niet uyt Hemel is neerdaelt,</l>
<l rend="; 1tab">Maer dat het is geweest <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, <hi rend="sc">g</hi>odts cracht verhaelt.</l>
<l>Soo valsch is, Christus heeft een Hemels Lichaem ontvan,<note place="margin">Joannis cap. 6. vers 6.</note></l>
<l>VVant ten Hemel vaert, als hy eertydts quam van daen;</l>
<l rend="; 1tab">VVaer is 't <hi rend="sc">g</hi>eestelick Lichaem sal syn my aengedaen?</l>
<l rend="; 1tab">Dit myn Lichaem sal niet verand'ren noch opttaen</l>
<l>In een ander: want gelyck het graen gesayt end' sterft,<note place="margin">Esekiek cap. 37.</note></l>
<l>Geen ander Lichaem als graens geslacht is men siet erft;</l>
<l rend="; 1tab">Soo sal dit myn Lichaem gestorven in t' opstaen,</l>
<l rend="; 1tab">Met die beend'ren, zeen'wen, vleesch, huyt syn weer omvaen.</l>
<pb n="24"/>
<l>Want Job oock heeft getuyght, dat het hem selfs sal geschien,</l>
<l>Doe hy claeghde in noot tot Vrienden end' ander lien;</l>
<l rend="; 1tab">Seggende doch dat myn verlosler leest, ick weet,</l>
<l rend="; 1tab">Godt sal my naemaels uyt Aerdt wecken hy beleedt.</l>
<l><note place="margin">Job. cap. 19. vers 25, 26.</note> En sal daer naer met dees my huyt worden omvangen,</l>
<l>En salin myn vleesche myn <hi rend="sc">g</hi>odt, sien vry van bangen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Welck waer te sullen syn Ezekiel bewyst:</l>
<l rend="; 1tab">Dies Jesus u Heer soo een vleesche Heylant pryst:</l>
<l>Want hy die menschens beend'ren die gestorven waren,</l>
<l>Op <hi rend="sc">g</hi>odts woordt door spraeck, heeft elck been by been doen garen;</l>
<l rend="; 1tab">Op syn Prophets woordt, daer zenuwen op quam,</l>
<l rend="; 1tab">Oock syn vleesch en syn huyt creegh yder mensch weeran,</l>
<l>Soo waer is: wy met Job in Hemel sullen sien <hi rend="sc">g</hi>odt,</l>
<l>Met onse Aerdtsche lichamen, uyt wysen <hi rend="sc">g</hi>odts gebodt,</l>
<l rend="; 1tab">Die wil dat yder mensch, in Hemel sy gecroont,</l>
<l rend="; 1tab">Maer rechts doen in Christo <hi rend="sc">g</hi>odts werck sal syn geloont.</l>
<pb n="25"/>
<l>Soo myn Aerdts Lichaem, sal van sondt Lichaem syn ontkleedt,<note place="margin">1. Corint. cap. 15. 1. Thessal. c. van vers 13. en voorts.</note></l>
<l>Als Paulus voor syn doot, dat tot <hi rend="sc">g</hi>odes eer beleedt:</l>
<l rend="; 1tab">Ick sal opgeweckt, met and'ren verand'ren haest,</l>
<l rend="; 1tab">In 't laetste Oordeel, als <hi rend="sc">g</hi>odts laetste Basuyne blaest;</l>
<l>Myn Aerdts Lichaem, sal met ander hoedanicheden</l>
<l>Bekleedt worden, in het opstaen uyt 't graft beneden,</l>
<l rend="; 1tab">Dit myn sterslicke Lichaem, sal onsterslick syn:</l>
<l rend="; 1tab">Myn ziel met Lichaem vereenicht, verloost van pyn.</l>
<l>Myn Lichaem gestorven in oneer, sal opstaen weer</l>
<l>Onbederflick, van swackheyt in cracht, Heerlyckheyt Eer,</l>
<l rend="; 1tab">Soo myn natuyrlick Lichaem sal <hi rend="sc">g</hi>eest'lick wesen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet dat vleesch en bloet, myn Lichaems natuyrs wesen,<note place="margin">Ephes. cap. 6 vers 8.</note></l>
<l>In een <hi rend="sc">g</hi>eest'lick, Hemels Lichaems, verand'ren sal,</l>
<l>Daer tegen strydt <hi rend="sc">g</hi>odes oordeel in alle geval.<note place="margin">Levitic. c. 26. Deuter. c. 28. Dan. c. [1]2. v. 1.2.3. en 10.</note></l>
<l rend="; 1tab">Paulus seyt een yder sal in 't Lichaem ontvaen,</l>
<l rend="; 1tab">Naer dat hy goedt ofte quaet sal hebben gedaen.</l>
<pb n="26"/>
<l><note place="margin">Matth. c, 25. van 31. en voorts.</note> Soo dat als wy 't aerdsche Lichaem hebben gedragen,</l>
<l>Volgens Pauli seggen, sullen't Geestelick oock draegen:</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">2. Thessal. c. 1. van vers 3. tot het eynde. Apoc. c. 20. van v. 11. tot het eynde.</note> Niet verand'ren in <hi rend="sc">g</hi>eest'lick, of Hemels stof,</l>
<l rend="; 1tab">Maer ons Aerdtsche Lichaem van sond' gescheiden of.</l>
<l>Ons Lichamen zynde door sond' sterslick, bederslick,</l>
<l>Door Godts <hi rend="sc">g</hi>eest gheweckt sullen verand'ren onsterslick.</l>
<l rend="; 1tab">Want wy dan door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest sullen heylich leven:</l>
<l rend="; 1tab">Soo niet sterven, en naer d' Hemel ons begeven;</l>
<l>Om dat ons Lichamen, blyvende vleesch ende bleet,</l>
<l>Opgeweekt door Godt, in Hemel sullen lyn behoet;</l>
<l rend="; 1tab">En Christ <hi rend="sc">g</hi>eest, ons in Hemel gebieden sal,</l>
<l rend="; 1tab">Sullen Aerdts oock <hi rend="sc">g</hi>eest'lick Hemels menschen sijn al.</l>
<l><note place="margin">1. Corinth. c. 2. vers 8.</note> VVant men rechthck een weses naeme can dragen wel,</l>
<l>Als is men 't vvesen self niet, als blyckt by een voorstel.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1. Corinth. c. 4. vers 15.</note> Paulus hem selve de Corinthers Vader noemt,</l>
<l rend="; 1tab">VVas haer bloedts Vader niet, want ongetrouwt hem roemt:</l>
<pb n="27"/>
<l>Maer om dat hy haer, als een Vader pleegh, heeft bewaert,<note place="margin">2 Petr. cap. 1[2] van vers. 3. tot 10.</note></l>
<l>Geen natuyrs Vader sijnde hem doch haer Vader maert.</l>
<l rend="; 1tab">Petrus seyt wy worden Godts natuyr deelachtich,</l>
<l rend="; 1tab">Niet weses natuyr, wiens licht is seer te crachtich;</l>
<l>Oock <hi rend="sc">g</hi>odts weses natuyr Heerlickheyt menschen belet,</l>
<l>Syn weses natuyrs deelachtich te sijn door <hi rend="sc">g</hi>odts wet.</l>
<l rend="; 1tab">'t Is uytgedruckt in Exodo Drieendertich,<note place="margin">Exod. c. 33. van vers 18. tot 'teynde. 1. Corinth. c. 12. v. 12.</note></l>
<l rend="; 1tab">So moetmen verstaen by <hi rend="sc">g</hi>odts natuyr eendrachtich,</l>
<l>Te zyn <hi rend="sc">g</hi>odts natuyrs gaven alleen deelachtich,</l>
<l>Die hy ons meedeelt, door sijn <hi rend="sc">g</hi>odtheyts cracht Almachtich;</l>
<l rend="; 1tab">Soo aerdts sijnde <hi rend="sc">g</hi>eest'lick, end' Hemels sullen zyn,</l>
<l rend="; 1tab">Dit sal geschten door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eests natuyrs gaven syn.</l>
<l>Jesus Christus ons Heer, saet des Vrouws geboren is,<note place="margin">Matth. c. 1. v. 18. Lucae c. 1. vers 26.</note></l>
<l>Uyt de Maeght Maria uyt Davidts stamme ghewis,</l>
<l rend="; 1tab">Sonder Mans bekentenis, door Godts cracht volbracht;</l>
<l rend="; 1tab">Als Mattheus end' Lucas schryven wel bedacht.</l>
<pb n="28"/>
<l>Geboren als de Engel des Heeren heeft verclaert,</l>
<l>Om allers Volckens Salichmakers te syn vermaert.</l>
<l rend="; 1tab">VVelcks Salichmakers macht, Jesu is gegeven,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Johan. cap. 1. vers 42.</note> Door de naem Christus, door <hi rend="sc">g</hi>odts chracht hooch verheven:</l>
<l>'t VVelck is geseyt <hi rend="sc">g</hi>esalfde, hy ons dan Salich maeckt,</l>
<l>Niet Salichmaker door <hi rend="sc">g</hi>odts natuyr selfs, dat doch staeckt</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Tit. cap. 3. vers. 3[.4].</note> Te roemen, roemt met Paulo, alshy Tito seyt:</l>
<l rend="; 1tab">Hy my Salicht door <hi rend="sc">g</hi>odts Salichmaker bescheyt,</l>
<l><note place="margin">Lucae cap. 3. vers 14.</note> Om te zynmenschens behoeder uyt werlts geslacht al,</l>
<l>'t Welck is der Uytvercorens en Eng'lens Lof-geschal:</l>
<l rend="; 1tab">Want d'Eng'len songen, naer Christi geboorte ras:</l>
<l rend="; 1tab">Eer sy Godt, vreed' op Aerd', menschs welbehagen pas.</l>
<l>Welcke goeders Engelens, Hemels-Heyr Lof-sangh schoon,</l>
<l><note place="margin">Genes. c. 38. vers 12. Johan. cap. 1. vers 52.</note> Gesonden, comende van <hi rend="sc">g</hi>odt uyt d' Hemel, Godts Throon,</l>
<l rend="; 1tab">Nodicht ons al, dat wy tot <hi rend="sc">g</hi>odts eer met aendacht,</l>
<l rend="; 1tab">Oock loven <hi rend="sc">g</hi>odt voor syn Soon, ons Heer hogh geacht;</l>
<pb n="29"/>
<l>Welck Soon voor werelts grondt, is geordonneert te wesen<note place="margin">Ephes. 1. van vers 3. tot 8. 1 Petri cap. 1. vã vers 2. tot 6. Hebr. 2. v. 2. en 3.</note></l>
<l>Godts form, waer door <hi rend="sc">g</hi>odt ons Menschen schiep hoogh gepresen,</l>
<l rend="; 1tab">Om te zyn syn dueghdens evenbeelt gelycknis,</l>
<l rend="; 1tab">Als is gebleken, door syn comst getuygenis;</l>
<l>Want <hi rend="sc">g</hi>odt heeft geseyt, door syne knechts rechtveerdigheyt</l>
<l>Veel sullen syn rechtveerdich, door <hi rend="sc">g</hi>eest syns Heylicheyt.<note place="margin">Esaiae 53. 11. Rom. 5. v. 17, 18, 19. Ioh. 17. van vers 18. en voorts. Hebr. 7. v. 12 Rom. 5. v. 15. en 19.</note></l>
<l rend="; 1tab">Hy sal Heyligen door syn Heylichmakend' <hi rend="sc">g</hi>eest,</l>
<l rend="; 1tab">Want hy heeft haer sonden gedragen minst, end' meest.</l>
<l>Soo gelooven wy dat Christus voor werlts gront,</l>
<l>Van <hi rend="sc">g</hi>odt is bescheyt, ons borgh te zyn tot aller stont;</l>
<l rend="; 1tab">Die door syn gerechtigheyt, voor ons heeft volbracht;</l>
<l rend="; 1tab">Dat Duyvel door sond' niet Eeuwich heeft vercracht,<note place="margin">Matth. 4. van vers 1. tot 12. Matth. 26. v. 4. en voorts vers 55. ende 65.</note></l>
<l>Hy is om onsent wille in armoet geboren:</l>
<l>Voor werlts grondt, om ons sonds smert te dragen vercoren,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom heeft hem Duyvel inde VVoestyn versocht,</l>
<l>End' is door syn Apostel Judas selfs vercocht.</l>
<pb n="30"/>
<l>Door Overpristers end' Ouderlingens groote schaer,</l>
<l>Gewapent met svveerden, stocken gevangen voorwaer;</l>
<l rend="; 1tab">Soo als een Moordenaer, aen Cajaphas gebracht,</l>
<l rend="; 1tab">Op tvvee valsche getuygen, als een Lueghnaer geacht,</l>
<l>Soo als Godts Last'raer schuldich te zyn de doot verclaert;</l>
<l>Daer op spogen sy hem, in 't aensicht als schryft bevvaert,</l>
<l rend="; 1tab">Gaven hem kinnebacks slagen tot Godheyts spyt,</l>
<l rend="; 1tab">Brachten hem Pilato gebonden seer benydt;</l>
<l>Die naer dat hy valschlick beschuldicht was in ontschuldt,</l>
<l>Sonder veel te spreken, leedt geesselen met gedult.</l>
<l rend="; 1tab">Kryhs-knechten hem een Purpur en mantel aende'en,</l>
<l rend="; 1tab">Met een doorn' Croongekroont, leyden hem terstondt heen,</l>
<l>Alvvaer hy soud' lyden, met een riedt in sijn hant,</l>
<l>Soo smaedtlick, bespodt men hem aen 't Cruys genaegelt vant.</l>
<l rend="; 1tab">Soo geloven wy, dat Jesus heeft geleden,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Matth. c. 20. vers 28.</note> Om ons sonden onder Pontio verleden:</l>
<pb n="31"/>
<l>Om dat hy voor ons sonden Godts Oordeel most voldoen,<note place="margin">Matth. c. 27, v. 28. end' 29. ende 30. end' van vers 39. end' voorts. 1. Joannis c, 1. vers 7.</note></l>
<l>Storf, ons vryende daer door als door ons Sonds rantsoen,</l>
<l rend="; 1tab">Des Cruys vervloeckte doot hy swaerlick heeft gesmaeckt</l>
<l rend="; 1tab">Naer dat hy is bespot, geslagen end' gelaeckt,</l>
<l>Syn bloet heeft gestordt, tot soen-offer onser sonden,</l>
<l>Als hy werdt gekruyst, en creghe vyf bloedts doot wonden,</l>
<l rend="; 1tab">VVaer door hy droeflick riep tot syn verlosler Godt,</l>
<l rend="; 1tab">VVaerom hebt ghy my verlaten, myn Godt, myn Godt!</l>
<l>VVerdt doe in gebedts stondt darelyck van Godt verhoort:</l>
<l>Soo dat hy vvanhoopte niet, als hy voorts sprack dat hoort,</l>
<l rend="; 1tab">Niet mynen wil, maer uvvil geschie, ô Godt myn:</l>
<l rend="; 1tab">Zyn ziel Vader gaf, storf vry synde soo van pyn;</l>
<l>Als Paulus daer van ons heeft gedaen claerlick vermaen,<note place="margin">1. Corinth. c. 15. v 3. 4. 1. Thess. cap. 42. vers 38.</note></l>
<l>Christus is gestorven, begraven end' opgestaen,</l>
<l rend="; 1tab">Gestorven naer de schryft om onsers sondens daet,</l>
<l rend="; 1tab">Begraven tot doots sekerheydt om sonden smaet;</l>
<pb n="32"/>
<l><note place="margin">Genes. 42. v. 38.</note> In 't graft neerleyt besloten, ter Helleneer-gedaelt,</l>
<l>VVant 't grast end' Hel een te sijn, lacob ons dat verhaelt;</l>
<l rend="; 1tab">VVant inde Hel duyster is, in 't graft ist so mee,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1 Cor. 15. Psalm. 16. v. 10. Math. 12. v. 40.</note> Soo hy ind' Hel gedaelt, aenbrocht ons <hi rend="sc">g</hi>odes vree.</l>
<l>Op derde dagh geweckt, sijn Lichaem onbedorven,</l>
<l>'t Welck van <hi rend="sc">g</hi>odt was voor seyt, al eer hy was gestorven;</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Handelingh' der Apostelen c. 1. v. 3.</note> VVaer door ons dese troost, van <hi rend="sc">g</hi>odt is neergedaelt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat quaet ons verlaet, sijn opstaen ons quaet vermaelt:</l>
<l>Godts vrede door sijn opstaen, sijn volcke toegebracht,</l>
<l><note place="margin">Marci 16. v. 19. Lucae 24. v. 50, 51. Joh. 10. v. 19.</note> Doe Christus haer verscheen, die toewenscht haer met aendacht,</l>
<l rend="; 1tab">Is veertich dagen daer nae op d' Aerdt oock geweest:</l>
<l rend="; 1tab">Haer geleert, onderricht, hoe <hi rend="sc">g</hi>odt moet sijn gevreest.</l>
<l><note place="margin">Handelingh' der Apostclen c. 1. van v. 4. tot 12.</note> Is doe in sulck <hi rend="sc">g</hi>odts plicht ten Hemel opgevaren,</l>
<l>Gelijck d' Apost'len, in haer Handelingh' selss verclaren;</l>
<l rend="; 1tab">Naer Christus haer tot <hi rend="sc">g</hi>odts diensticheyt had'beraemt,</l>
<l rend="; 1tab">Een wolck hem wegh nam ten Hemel, als is befaemt.</l>
<pb n="33"/>
<l>Soo dat Christus naer syn Menscheyt, niet meer op Aerd'is,</l>
<l>Alsoo Heemlens Hemel, hem moet houwen doch ghewis,</l>
<l rend="; 1tab">Tot al sal zyn ver vult, wat is van <hi rend="sc">g</hi>odt voorseyt,</l>
<l rend="; 1tab">Door syn <hi rend="sc">g</hi>eest <hi rend="sc">g</hi>odes cracht, als <hi rend="sc">g</hi>odts woordt dat uytleyt.<note place="margin">1 Petri 1. vã v. 10. tot 13. Matth. c. 28. v. 20. 1. Petri cap. 21. vers 12. Joannis c. 14. vers 16. Joannis c. 15. v. 5. 1. Cor. c. 5. v. 3. 4. 5. 1. Joannis c. 2. v. 1. Coloss. c. 1. v. 12, 13, 14. en voorts. 19 20, 21, 22. 1. Pet. c. 1. vä vers 1. tot. 6.</note></l>
<l>Maer by ons blyft met syn <hi rend="sc">g</hi>eest, als hy selfs heeft verclaert:</l>
<l>VVaer door hy ons hoet, beschermt, verlost, en oock bewaert;</l>
<l rend="; 1tab">Dat geen haer van ons Hooft, noch musch' op d' Aerdt en valt,</l>
<l rend="; 1tab">Of 't moet syn wille syn, en soo 't hem wel gevalt.</l>
<l>'t VVelck wel geschieden can, want can mensch' end' syne chracht,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>escheiden van malkaer, yets doen yders door selfs macht,</l>
<l rend="; 1tab">Als Paulus betoont, doe hy sonds Oordeel velde,</l>
<l rend="; 1tab">Met Lichaem absent, met ziels cracht dat bestelde:</l>
<l>Soo can Christus met Lichaem, syn ziel in Hemels Throon,</l>
<l>End' met syn <hi rend="sc">g</hi>odtlick' cracht segenen de Aerde schoon;</l>
<l rend="; 1tab">In Hemel door <hi rend="sc">g</hi>odts dienst, voorspreken by ons <hi rend="sc">g</hi>odt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat syn Vader ons verleent een Erf Hemels lodt.</l>
<pb n="34"/>
<l><note place="margin">1. Joannis c. 1. v. 7. Esarae c. 1. van v. 3, 4, 5. 6, 7. Colloff c. 1. v. 12. 13, 14. en voorts 19, 20, 21, 22. 1. Pet. c 1. van v. 1. tot 6, 1. Ioan. c. 1. v. 7. Esaiae c. 53. v. 11. Rom. c. 5. v. 15. 28. end' 19. Heb c. 9. v. 14. 15. Joan. c. 14. v. 16 ende 26. Luc. c. 24. v. 26. Ioannis c. 19. vers 30.</note> 't Volck die uyt niet beerft, die Godt heeft uytvercoren,</l>
<l>Voor werelts grondt uyt genae, dat sy niet gaen verloren,</l>
<l rend="; 1tab">Christi ghehoorsaemheyt van de tweede doot haer waert,</l>
<l rend="; 1tab">Besprengh' syns bloets ontsond' end' haer tot Godt vergaert.</l>
<l>Gesuyvert door sijn bloet, door syn opstaen ontbonden,</l>
<l>Van Sondts, Doots, Duyvels macht, genesen door sijn wonden;</l>
<l rend="; 1tab">Gerechticht door syn Geest in sijn gerechticheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Ontfangen Hemels Erf, van Godt alsoo bescheyt.</l>
<l>Alle dese vveldaden ontvangen Christi Volk,</l>
<l>Naer dat hy is gevaren naer Hemel in een VVolck;</l>
<l rend="; 1tab">VVant hy door syn verdienslen, by Godt daer uyt vvarckt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat Godt ons hier besoeckt en door sijn Geest ons sterckt,</l>
<l>Hy moest ten Hemel varen, dat alles vverdt volbracht,</l>
<l>'t Geen door Propheren, en hem gesproken vvas bedacht;</l>
<l rend="; 1tab">Moest Christus lyden niet, soo Hemels eer ontvaen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer hy had al volbracht, Luchts, hels quaet hadt verdaen.</l>
<pb n="35"/>
<l>Doe most hy door Hemels vaert, als op Tryumphs wagen,<note place="margin">Marci c. 16. vers 19.</note></l>
<l>Gaen sitten tot bewys, dat hy 't quaet had' verslagen;</l>
<l rend="; 1tab">Ryden met Eng'lens Rey in 't Hemels Paradys,<note place="margin">Romeynen c, 1. vers 21, 22, 23.</note></l>
<l rend="; 1tab">Om Heerschen aen Godts Rechter hant als ons Heer wys.</l>
<l>Dat Christus is aen Godes Rechter hant geseten,</l>
<l>Daer door ons niet en leert, dat waerlick wilt doch weten,</l>
<l rend="; 1tab">Dat Godt soude syn beleedt, met Hooft en handen:</l>
<l rend="; 1tab">'t Welck Paulus laeckt door een naem van onverstanden</l>
<l>Jae Jesus Christus selfs seyt: syn Godt te syn een <hi rend="sc">g</hi>eest,<note place="margin">Ioan. cap. 4. v. 24. Matth. c. 10. v. 28. Luc. cap. 24.</note></l>
<l>Die niet vleesch, niet been' en is, en soo moet sijn gevreest.</l>
<l rend="; 1tab">Soo verstaet by syn sitten van <hi rend="sc">g</hi>odts rechterhandt;</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy d' Heerlickst plaets cleedt diemen in Hemel vant.</l>
<l>Want als Coninck Salomon syn Moeder heeft gestelt</l>
<l>Tot eer, aen syn rechter hant syns Conincklicks ghewelt;<note place="margin">Lucae c. 22. v. Hebr. c. 12. v. 2. Matth. c. 5. vers 34.</note></l>
<l rend="; 1tab">Soo was Godts wil, naer Christus 't quaet hadt verwonnen,</l>
<l rend="; 1tab">Hem stellen aen rechter hant syn Crachts, om monden.</l>
<pb n="36"/>
<l>U Heer Jesus Christe sy cracht, Ryckdom ende wysheydt,</l>
<l>Heerlickheyt end' danck segging' Amen in Eeuwicheyt;</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Open. Joan. c. 5. v. 9. end' voorts. Ioan. c. 16 v. 6. end voorts 22. v. Hand. der Apost. c. 1. van 9. tot 12.</note> Want ghy zyt gheslicht, soo ons Gode vry gecocht</l>
<l rend="; 1tab">Door bloet, u Hemels-vaert heeft Satan onderbrocht.</l>
<l>U Hemels-vaert ons een Hemels toegaen heeft bereyt,</l>
<l>Daer door werdt ons Hemels vrueght van daer van u ghebeyt,</l>
<l rend="; 1tab">Door verwachtingh' des Geests, naer beloft ons gedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Eer ghy ten Hemel voert, en van d' Aerdt syt gegaen.</l>
<l>Van welcke Hemels Throon Christus wedercomen sal,</l>
<l><note place="margin">1. Thess. c. 4. van v. 13. tot 't eynde.</note> Op de Wolcken in lucht, end'oordeelen 't Aerdtsche dal;</l>
<l rend="; 1tab">Als al sal syn vervult, en oock sal syn volbracht,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1. Thess. 4. vá v. 15. tot eynde Matth. 24. v. 30. c. 25. van v. 31. end' voorts. Ioan. c. 5. v. 25. tot 30. Openb. Ioan, c. 20. v. 13. Act. c. 10. v. 42.</note> Wat Dryheyts Een wesen, Godts Dryheyt heeft bedacht.</l>
<l>Als hy sal weercomen op VVolcken in Hemels lucht,</l>
<l>Oord'len sal, als blaset Archangels Basuyns gerucht;</l>
<l rend="; 1tab">En als Christi Godts Soons stem sal werden ghehoort,</l>
<l rend="; 1tab">d' Aerd, Zee, Doot, en Hel sal geven syn Dooden voort.</l>
<pb n="37"/>
<l>Door Christi Geest opgeweckt levendich sullen al,<note place="margin">Dan. c. 12, 1. Pet. 1. v. 17. Matth. 24. v. 45. en c. 25. v. 21. 2. Tim. 1. v. 9. Luc. 12. v. 42. en voorts. 1. Cor. 15. v. 52. Iac. 1. vá v. 21. tot 26. Gal. 2. v. 16. Eph. 8. v. 9. Openb. Ioan. 14. v. 13 Ps. 19. v. 1. Dan. 12. Math. 25. van v. 31. end' voorts. Es. 58. v. 7. en voorts Matth. 25. v. 21. ende 2[...].</note></l>
<l>Met levenden Coomen in 't oordeel op 't Aerdtsche dal,</l>
<l rend="; 1tab">Sullen samen de Heer in wolcken gaen te moet,</l>
<l rend="; 1tab">Crygen segen, oft straf, nae yder heeft gevoet.</l>
<l>Die goeden, die Godt trouwlick op aerdt hebben gedient,</l>
<l>Beerven dan segen, die woordts daders Godt verlient:</l>
<l rend="; 1tab">Verandert in ooghs blick door Christi gerechticheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Sonder wercken gerechticht in syn heylicheyt.</l>
<l>Sullen soo heylich naer goedens werkens ghevolgh gaen</l>
<l>Ter rechterhant Christi om wercks Heerlicheyts ontvaen;</l>
<l rend="; 1tab">Niet dat ons wercken de Hemel can verdienen,</l>
<l rend="; 1tab">Godt wil naer wercks daet, meer heerlickheyt verlienen;</l>
<l>End' sullen in 't oordeel haer Conincks stem aenhooren;</l>
<l>Comt gesegend' myns Vaders, ontvanght tot oorboren</l>
<l rend="; 1tab">Hemels Conincks ryck u voor wereldts gront bereyt.</l>
<l rend="; 1tab">O myn ziel! uyt genae, Godts Hemels vrueght verbeydt:</l>
<pb n="38"/>
<l><note place="margin">Philipp. c. 3. v. 10. en 21.</note> VVacht u Salichmaker u yt Hemel in volheyts tyt,</l>
<l>Die u Aerdts Lichaemsyn Heerlick sal maken verblydt;</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck cierende het met syn gerechtigheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Comt soo ziel met Christo in Hemels heylicheyt.</l>
<l>Boosen die Godt haten, in wets verachtingh' verhert,</l>
<l>Snllen aen sijn slinker-hant ontvangen sondens smert;</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Luc. 23. v. 30.</note> Beschaemt belaen met vrees in haer sonden sterven,</l>
<l rend="; 1tab">Van heylicheyt ontbloot 't Eeuvvich leven derven.</l>
<l><note place="margin">Lucç cap. 16. vers 25. end' 26.</note> Beerven Godts Heerlickheyt, en syner Englens heyl,</l>
<l>In 't Hels Sulphers vier geplaeght daer blyven sonder feyl.</l>
<l rend="; 1tab">Dies Mensch' in tyt u bekeert, eer Godts oordeel comt:</l>
<l rend="; 1tab">Dat ghy syt geheylicht, en niet en syt verdoemt.</l>
<l><note place="margin">Genes. cap. 1. vers. 2.</note> Ick gheloof in d' Heylich Geest, t' welck is <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyts cracht,</l>
<l>Die <hi rend="sc">g</hi>odts wesen Een ‘end’ <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyt heeft voort gebracht;</l>
<l rend="; 1tab">Als 't woordt Godt selfs leert, dat Godts Geest Gods cracht sweefde,</l>
<l rend="; 1tab">Op wat'ren, als Godt al schiep', eer yet oock leefde.</l>
<pb n="39"/>
<l>'t Welck is een <hi rend="sc">g</hi>odes macht, waer door yder schepsel leeft,<note place="margin">Psalm 33. v. 6. Job. 33. v. 3. 1. Petri 1. v. 3. 2. Tim. c. 1. vers 8. 2. Petri cap. 1. vers 3, 4, 5. Handelingh' der Apostelen c. 2. vers 17. Openb. Joan. c. 9. Tit. c. 2. v. 14. Joan. c. 14. vers 26. Eph. c. 1. van vers 3. tot 8. 1. Petri c. 1. van v. 2. tot 6. Joannis c. 8. v. 39.</note></l>
<l>Jae alles daer door is wat Hemel end' Aerd' uygeeft.</l>
<l rend="; 1tab">Het is een <hi rend="sc">g</hi>odes cracht, daer door ons <hi rend="sc">g</hi>odt verlient,</l>
<l rend="; 1tab">Wat tot 't leven end' tot ons salicheyt oock dient.</l>
<l>Ick Geloof door die <hi rend="sc">g</hi>eest synde <hi rend="sc">g</hi>odts uytgaende cracht:</l>
<l>Godts kerck werdt gebouwt, uyt aller Volkerens geslacht,</l>
<l rend="; 1tab">Welck menschen groot en kleyn uyt allerhand' geslacht,</l>
<l rend="; 1tab">Hy heylicht tot syn volck door dueghdens plicht geacht.</l>
<l>Welke uytgaende <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, synde <hi rend="sc">g</hi>odts heylich cracht</l>
<l>Gesonden van <hi rend="sc">g</hi>odt, werdt door Christum tot ons gebracht:</l>
<l rend="; 1tab">VVaer door Christus in hem, voor werldts grondt vercooren</l>
<l rend="; 1tab">VVaert, dat niet gaet een door Satans list verlooren;</l>
<l>Want als Satan haer wil, door sond' in sonden smooren,</l>
<l>Op Christi bee <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest compt Duyvels werck verstooren:</l>
<l rend="; 1tab">Verhindert moord'naers aerdt, dat niet en werdt volbracht</l>
<l rend="; 1tab">Godes Volcks onderganck, sulcks als hy hadt gedacht.</l>
<pb n="40"/>
<l><note place="margin">Joan. c. 20. v. 27, 28, 29. Ioannis c. 18. vers 9.</note> Godts Geest door Christi dueght doot in ons de Satans macht:</l>
<l>Soo sond', doot, en Duyvel wyckt in 't Hels vier wert ghebracht,</l>
<l rend="; 1tab">Op Christi bee, Godts gesonden Geest ons heylicht</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Handel. der Apostelen c. 2. van v. 42. tot tynde.</note> Door syn heylicheyt syn in ghemeynschap veylich.</l>
<l>Welck ghemeenschap Godt Geest werckt niet uyt een volcks geslacht,</l>
<l>Maer uyt volckens geslacht al, al is by Godt bedacht;</l>
<l rend="; 1tab">Soo volck'rens zielens al, door Godts Geest eens geraeckt,</l>
<l rend="; 1tab">Loven in 't ghemeyn Godt door Godts Geest soo gemaeckt.</l>
<l><note place="margin">Handel. der Apostelen c. 2. v. 46, 47.</note> 't Welck Godt volcks gemeynschap tweederley te syn bewaert,</l>
<l>Dan d' een op de Aerd', d' ander naer Godts volcks Hemel vaert,</l>
<l rend="; 1tab">Welck ghemeyschap Een <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, <hi rend="sc">g</hi>odts cracht altyt werckt:</l>
<l rend="; 1tab">Godt ons in d' Aerdts, en Hemels gemeynschap sterckt,</l>
<l>Uyt dit geloofs artyckel wilt mensch' doch gaen leeren:</l>
<l>Hoe Godt tot gheloof brenght, hoe hy u gaet bekeeren;</l>
<l rend="; 1tab">Welck daden Godts te zyn Paulus beschryft seer bly,</l>
<l rend="; 1tab">Des Heeres Christi g[e]naed', end' Godts liefde sy.</l>
<pb n="41"/>
<l>Ende gemeynschap des heyligen <hi rend="sc">g</hi>eests met ons all,<note place="margin">2. Corinth. c. 13. vers 13.</note></l>
<l>VVaer uyt men verstaet, dat die dwalen in sulck gevall;</l>
<l rend="; 1tab">Die leeren dat men Pauli woordt, daer moet verstaen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy daer van Godts Drye selfs slanden doet vermaen.</l>
<l>VVant Godt die is der ord'rens Godt waer, volmaecklick wys:<note place="margin">1. Corinth. c 16. vers 23.</note></l>
<l>Niet doorsyn Geest Paulus, daer doet spreken, op sulck wys,</l>
<l rend="; 1tab">Als Joannis van Godts Dryheyts wesen spreckt;<note place="margin">1. Timoth. c. 1. vers. 17.</note></l>
<l rend="; 1tab">VVant Godts weses order, hier Pauli woordt ontbreckt:</l>
<l>Joannis sprekende van Godt, waer uyt Godt bestaet,<note place="margin">1. Ioannis c, 5. vers 7.</note></l>
<l>Tuyght Drie in Hemel tuygen, daer in Godt is vervaet,</l>
<l rend="; 1tab">Vader, Woordt, en Heylich Geest, die Drye syn Godt Een.</l>
<l rend="; 1tab">Laet ons Godt van ons soo syn heylich aengebeen:</l>
<l>VVelcke ord're in <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyts welen Paulus niet houwt,</l>
<l>Soo hy niet spreeckt, wat <hi rend="sc">g</hi>odt is, of Dryheyts Geest inhouwt;</l>
<l rend="; 1tab">Maer hoe <hi rend="sc">g</hi>odt door midd'len, syn liefde ons toeschickt</l>
<l rend="; 1tab">Door Christi genaeds gift door Geests gemeynschap plicht;</l>
<pb n="42"/>
<l>Om dat hy niet seyt Vaders liefd', end' Christi ghenae,</l>
<l>End' de ghemeynschap des heyligen <hi rend="sc">g</hi>eest u bystae</l>
<l rend="; 1tab">Maer seyt Christi ghenae, en liefde des Vader,</l>
<l rend="; 1tab">Sy door <hi rend="sc">g</hi>eest gemeynschap u zielen bewaerder.</l>
<l>Soo die Pauli woordt op <hi rend="sc">g</hi>odt wesen pasten dwaelen,</l>
<l>VVant Dryheyts ordre men siet oordtlick niet verhalen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo Paulus niet, daer van <hi rend="sc">g</hi>odts Dryheyts Eenheyt roemt,</l>
<l rend="; 1tab">Maer hoe <hi rend="sc">g</hi>odts liefd' werckt tot ons heyl die syn verdoemt.</l>
<l>Soo dwalen oock die geen, die inde Doop aenmercken,</l>
<l>Dat Christus door Doops leer ons heeft willen verstercken:</l>
<l rend="; 1tab">Als hy seyt: gaet leert, en Doopt in de naem van Godt</l>
<l rend="; 1tab">Vader, Soon, ende Heylich <hi rend="sc">g</hi>eest, op myn gebodt.</l>
<l><note place="margin">Matth. c. 28. vers 19.</note> Dat Christus doe syn Apostelen heeft gaen leeren,</l>
<l>VVat Godts wesen is, hoemen Dryheyts Een moet eeren,</l>
<l rend="; 1tab">Doe hy seydt Dooptse in den naem des Vaders, Soon,</l>
<l rend="; 1tab">End' Heylich <hi rend="sc">g</hi>eest, dat sy van sonden werden schoon</l>
<pb n="43"/>
<l>VVant men niet Soon tweede Persoon in Godts wesen noemt,<note place="margin">1. Ioannis c. 5. vers 7.</note></l>
<l>Alsoo Joannis die 't woordt tot Godes eere roemt;</l>
<l rend="; 1tab">Soo Christus in d' Doop niet wat Godts vvesen is tuyght,</l>
<l rend="; 1tab">Maer wat troost sondaer schept, die om de sondaer buyght.</l>
<l>VVant hy door den Doop sondaers tot bekering he leyt</l>
<l>Joannis bekeringhs Doop dat selve oock verbreydt,</l>
<l rend="; 1tab">Bekeert u, en laet doopen een Iegelick uw,</l>
<l rend="; 1tab">In Jesu Christi naem, tot haet end' sondens schuw,</l>
<l>Op dat u sonde al, sy in syn naem vergeven;<note place="margin">Handelingh' der Apostelen c. 13. v. 38, 39. ende cap. 4. v. 10, 11. ende 12.</note></l>
<l>Dat ghy niet Eeuwich sterft, maer Gode comt te leven,</l>
<l rend="; 1tab">Soo Christus in Doops leer dan ons heeft openbaert,</l>
<l rend="; 1tab">VVat mensch geloven moet, die soeckt ziels Hemels vaert.</l>
<l>Eerst leert hy ons als hy seyt, in Vaders name Doopt:</l>
<l>Compt ghy belasten al, Godes Dryheyts liefde hoopt:<note place="margin">1. Thess. c. 4. van v. 14. en voorts.
<lb/>Matt. 11. 28.</note></l>
<l rend="; 1tab">Soo dat by 't woordt, Vader, Godts Dryheyt moet verstaen,</l>
<l rend="; 1tab">Vader, woordt, Geest syn bee doet selfs daer van vermaen.</l>
<pb n="44"/>
<l>Soo Dienaers des Heeres Doop, in u Ampt wilt betrachten,</l>
<l>Als ghy u Doop bedient, tot <hi rend="sc">g</hi>odt syn u gedachten:</l>
<l rend="; 1tab">Verwacht in hoop naer gebedts daet syn goedicheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Van syn <hi rend="sc">g</hi>odtlick wesen, en syn Dryvuldicheyt:</l>
<l>Dat hy, als een Salichmaker, wil seegh'nen u werck,</l>
<l><note place="margin">Tit, c. van 2. v. 4. tot 8.</note> Om Christi u Salichmaker genadens gift sterck;</l>
<l rend="; 1tab">En door Cracht syns Heylich uytgaende Dryheyts Geest,</l>
<l rend="; 1tab">Vyt liefd' in lesu Christo u kind'ren geneest.</l>
<l><note place="margin">2. Corinth. c. vers 13.</note> Als ghy Doopt in Soons naem, soo denck en doet gedencken,</l>
<l>Aen Christi verdiensten; bidt hem: dat hy comt schenken</l>
<l rend="; 1tab">V, en doet smaken Vaders liefd', sijn goedicheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat op u 't saem neerdaelt Godts Geest tot heylicheyt.</l>
<l><note place="margin">1. Petri c. 3. vers 21.</note> Aenschouwt in 't waters handels plicht, cracht van waters aerdt,</l>
<l>Hoe dat 't water can schoonen, dat vuyl is end' beaerdt,</l>
<l rend="; 1tab">En maecken bemindt 't geen door vuylheyt wasgehaet,</l>
<l rend="; 1tab">Soo Christi bloet reynicht ons aller sondens daet.</l>
<pb n="45"/>
<l>Als wy gelooven, dat 't bloet lesu Christi heeft macht,<note place="margin">1. Joannis c. 5. vers 7.</note></l>
<l>Soo wel alst water puyrt te suyv'ren sonds mensch' geslacht:</l>
<l rend="; 1tab">Daerom Petrus in Doop, t' aenmercken ons beveelt,<note place="margin">1. Pet. 3. v. 1. Psalm 51. v. 3, 4. 5.</note></l>
<l rend="; 1tab">Niet dat't water in Doop, maer Christus al ons heelt.</l>
<l>Bidt, dat hy u all' ontsondt door syn gerechtigheyt,<note place="margin">Joan. c. 14. c. 16, 17. Joan. c. 15. v. 26.</note></l>
<l>Dat hy syn Geest u sendt, u door Vaders liefd' bescheyt;</l>
<l rend="; 1tab">Dat die by u blyft, onder syn gebiedt u leydt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat door sijn salvingh', sond' en Satan van u scheit,<note place="margin">Ps. 51. 13, 14, 15. 1. Ioan. c. v. 26 end' 27. Ps. 51. v. 12, 13, 14, 15. 1. Thess c. 4. van v. 17. tot het eynde Ioan. c. 14. v. 12, 13, 14. 1. Pet c.1. van v. 2. tot 6.</note></l>
<l>VVant als Christus seyt, Doopt in naem des Heyligen Geest,</l>
<l>Daer door leert hy syn uytvercoren minst ende meest:</l>
<l rend="; 1tab">Als sy hebben gebeden, dat syn genaede,</l>
<l rend="; 1tab">En Vaders goetheyt, op haer sij vroegh end' spade.</l>
<l>Dat sy hem bidden, en door hemsyn Vader smeeken,</l>
<l>Dat syne Geest, syn Gotheyt cracht, haer niet ontbreken,</l>
<l rend="; 1tab">Maer uyt den Hemel, op hem nederdael met cracht,</l>
<l rend="; 1tab">En brenght soo haer van Doot tot leven door syn macht.</l>
<pb n="46"/>
<l>Bidt, dat hy u all' ontsondt door syn gerechticheyt,</l>
<l>Door Christi ghehoorsaemheyt, in lydens bangicheyt:</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">1. Corinth. c. 15. van v. 12. tot 23. Rom. cap. 8. v. 11. 1. Petri c. 1. v. 5. Lucae c. 17. vers 5.</note> Op dat ghy Godt, end' Vader Christi mueght loven,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ghy door syn Barmhertigheyt hoopt van boven,</l>
<l>Begenadicht te zyn, door sijn Geest, syn Godtlick cracht,</l>
<l>Dat hy u doet opstaen, door Christi opstandinghs macht,</l>
<l rend="; 1tab">Om te erven een Heylich Erf in Hemelryck,</l>
<l rend="; 1tab">Als ghy door die Geests cracht sult leven Eeuwichlyck.</l>
<l><note place="margin">1. Thessal. 4. van v. 13. tot het eynde.</note> Door welcks gheloofs artykelen Godt ons wil stercken,</l>
<l>Dat wy in een Heylich leven, door syn Geest mercken,</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin">Gal. c. 6. v. 6. Philipp. c. 3. vers 20, 21.</note> Dat wy weer Christi syn, syn Eevenbeeldt ghelyck,</l>
<l rend="; 1tab">Amen, Vaders, Soon, Geest, dat geeft ons door u Ryck.</l></lg>
<p><hi rend="spat">EYNDE</hi>.</p></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="brug061chri01_0002"/> </interpGrp>
<pb n="47"/>
<head rend="h3">Een Godts-Geests verlichtinghs Lof-Sanck</head>
 <head rend="h4"><hi rend="i">Op de wyse van de XXXVIJ. Psalm</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">C</hi><hi rend="sc">Omt</hi> Menschen, Volcken uyt Natien al t' saem,<note place="margin">Psalm, 34, vers 12. Matth. 28, vers 19.</note></l>
<l>Danckt Jesum Christum met my in 't ghemeyn,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill02.gif"/></p></figure></l>
<pb n="48"/>
<l><note place="margin">Psalm 51. v. 13. Joh. 14. v. 1. 1 Cor. 12. v. 9.</note> Syn Geest, leert ons, 't gheloof in Syn, en Godts-Naem,</l>
<l>Looft met my Hem, en Godt met Lofsanck reyn,</l>
<l><note place="margin">Habakuk. 2. v. 4. Ioh. 3. v. 16. Rom. 1. v. 17. Psalm 68. v. 9.</note> Voor 't gheloof, 't welck ons in 't eeuwich leven leyt,</l>
<l>Haers Heerlickheyt, eeren soo Eng'lens treyn</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill03.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="49"/>
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Met haer leert onderscheyden Godt, en Syn Cracht,</l>
<l>Door sulcks onderscheydingh'kendt in het rondt.</l>
<l>U Scheppers, uws selfs Scheppingh', neemt dat in acht,</l>
<l>Want Christi Geest door Paulo dat vermont,<note place="margin">Rom. 1. v. 19, 20.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill04.gif"/></p></figure></l>
<pb n="50"/>
<l><note place="margin">Esaias 59. v. 21.
<lb/>Rom. 8. v. 15, 16, 17.
<lb/>Matth. 25. v. 46.
<lb/>Psalm 45. v. 8.</note> Soo door Godts Geest het eeuwich leven verbeyt,</l>
<l>David door sulcks kennis de Hemel vondt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill05.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Jacob. 2. 30. 1 Joh. 5. v. 7. Dent. 4. v. 35. Gal. 3. v. 20. Rom. 3. v. 30. Joh. 4. v. 24.</note> Aenmerckt Godt te zyn, Een Heylich Wesen Een,</l>
<l>Door Drie Selfs-standen, Vader, Woordt, en Geest,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill06.gif"/></p></figure></l>
<pb n="51"/>
<l>Weses leven, die Godt, sy doch aengebeen, Deuter.<note place="margin">6. v. 13. cap. 10. v. 10. Matth. 4. v. 10.</note></l>
<l>Geen ander Goden kent, Die is gheweest,<note place="margin">Exod. 20. 23. Deut. 10. v. 6, 7.</note></l>
<l>Altijt in Ontoegancklick Licht woonachtich,<note place="margin">Psalm 81. 10. 1 Tim. 16. v. 16.</note></l>
<l>Als Paulus leert, dat te gelooven leest.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill07.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="52"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Exod. 33. van vers 18. tot 't eynde.</note> Uyt welck Licht, sulcke Godts Dryheyts Heerlickheyt</l>
<l>Spreyt, die Mensch' Godts Wesen Een sien belet,</l>
<l>Die 't Wesen Godts van der menschens Wesen scheyt,</l>
<l>Want Godts Evangelium, ende Wet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill08.gif"/></p></figure></l>
<pb n="53"/>
<l>Godt self, oft Persoonen te woonen in ons,</l>
<l>Door Godts Dryheyts Heerlikheyt, dat verset.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill09.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Want des Heeres Wet seer goet, dat selfs ons leert,<note place="margin">Rom. 7. 12. 16.</note></l>
<l>Als in Exodo drie-en-dertich staet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill10.gif"/></p></figure></l>
<pb n="54"/>
<l>Dat Godt de Schepper, wil van ons syn geeert,</l>
<l>Dat niemant Syn Aensicht met kennis vaet,</l>
<l>Want syn Godes Heerlickheyt, seyt sulck belet,</l>
<l>Want naerder van syn Aensicht, hy doot slaet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill11.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="55"/>
<head rend="h3">I. Pause.</head>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat sulck waer is, het Evangelium melt,</l>
<l>Die Godts VVesen, end' Godts VVeses Dryheyt,</l>
<l>In een Ontoegancklick Licht, te woonen stelt,<note place="margin">1 Tim. 6. 7. 15, 16.</note></l>
<l>Daer Hemel, end' Aerdt, is van Godt bereyt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill12.gif"/></p></figure></l>
<pb n="56"/>
<l><note place="margin">Gen 1. v. 28, 29.</note> Tot een licht toeganckelick, tot ons behoef,</l>
<l><note place="margin">Psalm 8. van vers 3. 5. tot 10.</note> Soo 't VVesen Godts, daer niet verborgen leyt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill13.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Maer wel Godts Crachten, daer in is onbepaelt,</l>
<l>Syn Spreken-VVoordt, end' syne Heylich Geest,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill14.gif"/></p></figure></l>
<pb n="57"/>
<l>Waer door Godt al schiep, als David heeft verhaelt,</l>
<l>Als ghy uyt de Psalm drie-en-dertich leest.<note place="margin">Psalm 33. v. 6.</note></l>
<l>Door het VVoordt des Heeren, end' door Geest syns monts,<note place="margin">Psalm 8. den 3. Sanghs vers.</note></l>
<l>Syn Heemlen ghemaeckt, end' haer Heyr geweest.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill15.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="58"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Joh. 14. v. 1.</note> Ick gheloof in Jesum Christum oock, naest Godt,</l>
<l>Als Christus te gelooven heeft voorstelt,</l>
<l><note place="margin">1 Joh. 5. v. 21.</note> Die is Godes Soon Een, en oock ware Godt,</l>
<l><note place="margin">Esaias. 9.v.5.</note> Eeuwicheyts Vader, Vrede Vorst, end' Heldt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill16.gif"/></p></figure></l>
<pb n="59"/>
<l>Emmanuel ghesalft op Godes ghebodt,<note place="margin">Esaias 61. v. 1. end' voors.</note></l>
<l>Soo Jesus, oft Salichmaker hem meldt.<note place="margin">Matth. 1. van vers 18. tot 's eynde.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill17.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>'T welck ter Godtheyts eer, en Christi Menscheyts prys,</l>
<l>Met Paulo verclaert in het openbaer,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill18.gif"/></p></figure></l>
<pb n="60"/>
<l><note place="margin">Deut. cap. 10. vers 17. Genes. cap. 1.</note> Datter is Een Godt, en Een Middelaer wys,</l>
<l><note place="margin">1. Timoth 2. vers. 5.</note> Jesus Christus, Godts Eenich Soon voorwaer,</l>
<l><note place="margin">Esai. cap. 53. 1. Corinth. 1. vers. 30. 1. Pet. 1. v. 1. en voorts 2. Cor. c. 13. vers. 4.</note> Die ons met Godt versoent, rechtveerdicht, Heylicht,</l>
<l>Door Godts Cracht, daer door hy is, en leeft claer,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill19.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="61"/>
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Door Godts Cracht, daer door hy euwigh heylich leeft,<note place="margin">2. Corinth. c. 13. vers. 4.</note></l>
<l>Daer door Hy menschs Heyls Mid'laers Ampt uytwerckt,</l>
<l>Door bidden, goedt doen, want hy met quaets haet sweeft,<note place="margin">Psalm. 45. v. 8.</note></l>
<l>Dat Godts Cracht hem meer als andere sterckt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill20.gif"/></p></figure></l>
<pb n="62"/>
<l>Dat David, ende hy, oock self heeft vermelt,</l>
<l><note place="margin">Esaias 61.v.1.</note> Soo hy door Vaders Geest, dat al uyt werckt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill21.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">II. Pause.</head>
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Soo Godt, en Hy self wil, dat die Godtsheyts Cracht,</l>
<l>Van syn volck al, van wat geslacht het zy,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill22.gif"/></p></figure></l>
<pb n="63"/>
<l>Met naem van Godt, men eeren sal met aendacht,</l>
<l>In Syn menscheyt, want hy daer door stelt vry,</l>
<l>Alle die de Vader hem geschoncken heeft,<note place="margin">Esaias 53. Joannis cap. 10. v. 27, 28, 29.</note></l>
<l>Uyt Duvels macht, noemt hem oock so Godt bly.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill23.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="64"/>
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy werdt den Eenich-geboorn Godts Soon genaemt,</l>
<l>Door welck Christi Eenich-geborentheyt,</l>
<l>Godes Geest duydlick, voor waerheyt heeft befaemt,</l>
<l>Datmen gelooven moet, dat syn Godheyt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill24.gif"/></p></figure></l>
<pb n="65"/>
<l>Hy niet en heeft, door Godes Weses leven,<note place="margin">Joh. 5. v. 7.</note></l>
<l>'T welck leeft door Vader, Woordt, Geest Een Dryheyt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill25.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.III</head>
<lg type="poem">
<l>Want 't woordt Eenich-boorn Soonschap ons maeckt bekent,</l>
<l>Datter noch anderen Soonen Godts syn,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill26.gif"/></p></figure></l>
<pb n="66"/>
<l><note place="margin">2 Cor. c. 6. van vers 14. tot 't eynde.</note> Welck neffens hem, Soonen, Dochtren syn bekent,</l>
<l><note place="margin">Ioh. c. 1. v. 12.</note> Dat sy met hem nemen waer, Godts woordt fyn,</l>
<l><note place="margin">Psal. 45. v. 5.</note> Daerom syn mee-genooten werden genaemt,</l>
<l><note place="margin">2 Petri 1. v. 3, 4.</note> End' Godts natuyr, met hem deelachtich zyn.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill27.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="67"/>
<head rend="h4">XIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Soo dat hy, als wy Soonen door Godts Geest zyn,<note place="margin">Galaten c. 4. v. 6, 7.</note></l>
<l>Mee Soon is, door Geests-heylichmakinghs claer,<note place="margin">Ioh. c. 10. v. 36. Rom. 1. v. 4.</note></l>
<l>Want door Geest, daer door wy gheweckt sullen syn,<note place="margin">Rom. 8. 11. 1 Cor. 6. 14. Ephesis 1. van vers 16. tot 't eynde.</note></l>
<l>Is hy opstaen, Godts Soon so is voorwaer,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill28.gif"/></p></figure></l>
<pb n="68"/>
<l>Als Paulus dat getuyght, by Romeynen een;</l>
<l><note place="margin">Lucae 1. v. 35.</note> Soo d'Engel hem roemt, Godts Soon te zyn waer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill29.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XV.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy werdt oock Godts Enich-geboorn Soon genaemt,</l>
<l><note place="margin">Psalm 45. v. 8.</note> Dat hy van <hi rend="sc">g</hi>odt, meer is gesalft als wy,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill30.gif"/></p></figure></l>
<pb n="69"/>
<l>Als Godes Dryheyts Eenheyt, sulck heeft beraemt,</l>
<l>Soo noemt hem David syn Godt, door Godt bly,</l>
<l>Want Christus seyt, <hi rend="sc">g</hi>odts Soon, door <hi rend="sc">g</hi>odts heylingh'is,<note place="margin">Ioh. 10. v. 36.</note></l>
<l>Sulck staet, end moet gelooven, <hi rend="sc">g</hi>odts volck vry.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill31.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="70"/>
<head rend="h3">III. Pause,</head>
<head rend="h4">XVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy is oock Godts Eenigh-geboorn Soon voorwaer,</l>
<l><note place="margin">Joh. 10. v. 17, 18.</note> Te sterven hy heeft macht, en leven weer,</l>
<l>Ghelijck Christus dat selve openbaert claer,</l>
<l>Dat hem so, als ons Herder toecomt eer,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill32.gif"/></p></figure></l>
<pb n="71"/>
<l>Want anderen Soonen, Godt dat niet en schenckt,</l>
<l>Daerom is hy onse Godt, ende Heer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill33.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XVII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy oock Godes Eenigh-geboorn Soone is,</l>
<l>Want hy anders als wy is geboren,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill34.gif"/></p></figure></l>
<pb n="72"/>
<l><note place="margin">Lucae 1. v. 34.</note> Sonder mans toedoen, is dat gheschiet ghewis,</l>
<l>Als <hi rend="sc">g</hi>odt door syn VVoordt ons heeft doen hooren,</l>
<l><note place="margin">Galat. 4. v. 4, 5.</note> VVant Paulus getuyght dat uyt des Vrouwes-zaet</l>
<l>Christus in volheyts tyt is gebooren.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill35.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="73"/>
<head rend="h4">XVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Daerom men hem oock <hi rend="sc">g</hi>odts Soon Eenigh-boorn noemt,</l>
<l>VVant <hi rend="sc">g</hi>odt meer door hem, als ons heeft gedaen,</l>
<l>Alsoo men hem eerstlingh der opstandinghs roemt,<note place="margin">Coloss. 1. v. 18.</note></l>
<l>Als Paulus daer van doet veelmaels vermaen,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill36.gif"/></p></figure></l>
<pb n="74"/>
<l><note place="margin">Phil. 1. v. 20, 21.</note> End'also wy, door hem levendich, leven,</l>
<l>Soo noemt hem Godts Soon Een sonder belaen</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill37.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIX.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Matth. 1. van vers 10. tot 't eyndt.</note> Geplant, door Godts Geest op Maria neerdaelt,</l>
<l>Door syn raets selfsstandt in Maria Maeght,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill38.gif"/></p></figure></l>
<pb n="75"/>
<l>So door Godts Geest, in haer ontvangen is taelt,</l>
<l>Maria bevrucht, op Godts wil behaeght,<note place="margin">Lucae 2. 14.</note></l>
<l>Christi menscheyt door Godts Geest in raets selfs-standt,</l>
<l>Op te quicken, als Lucas daer van waeght,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill39.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="76"/>
<head rend="h4">XX.</head>
<lg type="poem">
<l>Syn menscheyt uyt syn saets selfsstandt, door <hi rend="sc">g</hi>odts cracht,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>eformeert, door cracht van Mariae bloet,</l>
<l>Is in Moeders buyck volcomentlick volbracht,</l>
<l><note place="margin">Gen. 2. v. 7.</note> Heeft doe Adem ontvaen, door <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest goet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill40.gif"/></p></figure></l>
<pb n="77"/>
<l>Inblasinghe, die doe is, door die <hi rend="sc">g</hi>odts cracht,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>eworden in syn hert, tot een ziel vroet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill41.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">IV. Pause.</head>
<head rend="h4">XXI.</head>
<lg type="poem">
<l>Jesus Christus, door <hi rend="sc">g</hi>odts cracht, soo menschs Soon is,</l>
<l><hi rend="sc">g</hi>ecomen uyt Davidts Stam, Conincks saet,<note place="margin">Actor. 2. v. 30.
<lb/>2 Tom. 2. v. 8.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill42.gif"/></p></figure></l>
<pb n="78"/>
<l><note place="margin">Rom. 1. v. 3, 4.</note> Daerom oock van Paulo menschs Soon genaemt is,</l>
<l><note place="margin">Joh. 10. v. 36.</note> Dies hem oock Godts Soon, door <hi rend="sc">g</hi>eest Heylings vaet,</l>
<l><note place="margin">Galat. 3. v. 30. 1 Timot. 2. v. 5.</note> Want hy door de twee Personen Midlaer is,</l>
<l><note place="margin">Hebr. 9. v 15. ende c. 12. v. 24.</note> Eert Jesus Christus so, volgens Godts raet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill43.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="79"/>
<head rend="h4">XXII.</head>
<lg type="poem">
<l>Soo Jesus Christus Godts Soon, end' Soon des menschs<note place="margin">Rom. 1. van vers 1. tot 5.</note></l>
<l>Is ons geschoncken van Godt tot ons Borgh,<note place="margin">Hebr. 7. v. 22.</note></l>
<l>Syn borghsschaps plicht, heeft hy volbracht, naer ons wensch</l>
<l>Want hy heeft voor ons steets gedragen sorgh,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill44.gif"/></p></figure></l>
<pb n="80"/>
<l><note place="margin">Joh. 11. v. 25.
<lb/>Joh. 14. v. 6.</note> Noemt hem den wegh, u Opstandingh', u Leven,</l>
<l>Syn gerechticheyt ons borgh, droeg doe sorgh.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill45.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Waer door wy uyt Godts liefd', niet syn vervallen,</l>
<l><note place="margin">Rom. 11. v. 19.</note> Christi genaeds-gift, onberouwlick is,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill46.gif"/></p></figure></l>
<pb n="81"/>
<l>Waer door geschiet is door Godts Geest, wilt kallen,</l>
<l>Dat veel menschen niet syn gestorven wis,<note place="margin">Rom. 5. v. 15. ende 19.</note></l>
<l>De tweede doot, Christi gehoorsaemheyt streedt,</l>
<l>Dat wy niet quamen in Hels verdoemnis.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill47.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="82"/>
<head rend="h4">XXIV.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Lucae 2. v. 10, 11, 12.</note> Hy is arm om onsers sonden geboren,</l>
<l>Vervolght van Herodes al tot ter doot,</l>
<l><note place="margin">Matth. 4.</note> Versocht van Satan, voor Godts uytvercoren,</l>
<l>Menighmael versmaet, gheweest in doots noot,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill48.gif"/></p></figure></l>
<pb n="83"/>
<l>Endtlick is verraden van Judas syn knecht,<note place="margin">Matth. 26. v. 14, 15, 16.</note></l>
<l>Oock vercocht, voor dertich pennigens bot.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill49.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXV.</head>
<lg type="poem">
<l>Gevangen door Jodens-Heyr archlistich raedt,<note place="margin">Matth. 26. v. 3, 4.
<lb/>Marci 14. vá vers 43. end' voorts.</note></l>
<l>Op cus, die Iudas aen syn Meester gaf,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill50.gif"/></p></figure></l>
<pb n="84"/>
<l><note place="margin">Esaias 53. 1 Petri 1. v. 27. Hebr. 4. v. 14, 15. cap. 8. v. 26.</note> Die doch heylich, onnosel was in der daet,</l>
<l>Vingen sy als een Moord'naer! O stroos-kaf,</l>
<l>Bespotten, gaven hem kinnebacks slagen,</l>
<l>Sonder hen van Christo te scheyden af.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill51.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="85"/>
<head rend="h3">V. Pause.</head>
<head rend="h4">XXVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Aen Cajaphas doe Overpriester gebracht,<note place="margin">Matth. 26. vá vers 59. en voorts.</note></l>
<l>Hy is beschuldicht, te zyn Godt lastraer,</l>
<l>Overlevert door Jodens raedt, wel bedacht,</l>
<l>Aen Pilato, die doe Richter was daer,<note place="margin">Matth. 27.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill52.gif"/></p></figure></l>
<pb n="86"/>
<l>Doe door getuygen valschelick beschuldicht,</l>
<l>Is strenghlick gegeesselt, op valsche maer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill53.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XXVII.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Joh. 18. van vers 39. ende cap. 19. v. 4. end' v. voorts 6.</note> Pilatus siende hem door nyt, ontschuldicht</l>
<l>Overlevert, woud doe hem laten gaen,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill54.gif"/></p></figure></l>
<pb n="87"/>
<l>Het Joodts-Volck verwoest doe riep onverduldich,<note place="margin">Lucae 23. v. 13. tot 18.
<lb/>Marci 15. vã vers 12. end' voorts.
<lb/>Luc. 23. v. 18.</note></l>
<l>Wegh, wegh dese, cruyst hem, laet hem doot slaen,</l>
<l>Pilatus siende, dat hy niet cund' winnen,</l>
<l>Heeft met handts-wassingh' syn ontschuldt gedaen.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill55.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="88"/>
<head rend="h4">XXVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Pontius siende syn raedt te baeten niet,</l>
<l>Siende niet gaern vergoten heylich bloet,</l>
<l><note place="margin">Lucx 23. vá vers 6. tot 12.</note> Besloot als hy verstondt Christus uyt gebiedt,</l>
<l>Van Galileen was, tot syn behoet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill56.gif"/></p></figure></l>
<pb n="89"/>
<l>Hem tot de Coninck Herodes te senden,</l>
<l>Die hem oock door veel schandens smaet misdoet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill57.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXIX.</head>
<lg type="poem">
<l>Is voorts van Pilato veroordeelt ter doot,<note place="margin">Matth. 27. v. 26.
<lb/>Marci 15. v. 16. ende voorts.</note></l>
<l>Waerop van Chrychs-knechten spotlick versmaet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill58.gif"/></p></figure></l>
<pb n="90"/>
<l>Door kinnebacks slagen, setten hem naeckt, bloot,</l>
<l>Aendeden hem purper mantel tot smaet,</l>
<l>Hem gecroont met een doorn croone op syn hooft,</l>
<l>En soo weerkleet, bespogen, oock doch vaet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill59.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="91"/>
<head rend="h4">XXX.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat Christus, met cruys des vloecks, swaer is belast,<note place="margin">Lucae. 19. v. 17.
<lb/>Matth. 27. v. 33.</note></l>
<l>Voorts gebracht op Golgatha, daer gericht,</l>
<l>Ontkleet, genagelt aen het hout cruyce vast,</l>
<l>Daer smaedtlick bespot van dorst schier gestickt,<note place="margin">Joannis. 19. v. 18, end' voorts.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill60.gif"/></p></figure></l>
<pb n="92"/>
<l><note place="margin">Matth. 26. v. 28.
<lb/>Actor. 20. v. 28.</note> Gelaeft, is, naer hy vyf bloets doots wonden creegh</l>
<l><note place="margin">Openb. Ioh. 1. v. ende cap. 5. v. 9. van v. 11. tot 16.</note> Gestorven, soo ons sonds lossingh verricht.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill61.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">VI. Pause.</head>
<head rend="h4">XXXI.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Ephesis 1. v. 17, 18, 19, 20.</note> Syn Ziel voer ten Hemel, door Godts-Cracht volbracht,</l>
<l><note place="margin">Matth. 27. v. 57, 58, 59, 60.</note> Syn Lichaem werdt in een steen-grast gheleyt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill62.gif"/></p></figure></l>
<pb n="93"/>
<l>Soo in 't graff neerdaelt is, als in Hel gebracht,</l>
<l>Verwacht ziel, gerust in aerdts dienstbaerheyt,</l>
<l>Dit al moest gheschien, tot ons sondens rantsoen,<note place="margin">Rom. 6. v. 23.
<lb/>1. Cor. 1. v. 30, 31.</note></l>
<l>O mensch! haet sond', Sonds Soen door hem verbeyt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill63.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="94"/>
<head rend="h4">XXXII.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Matt. 12. 39, 40.</note> Chrislus, naer dat hy in 't graf had gelegen,</l>
<l><note place="margin">1 Cor. 6. v. 14. 2 Cor. 4. v. 14. Actor. 2. v. 14. ende 32.</note> Drye dagen, end' nachten, is door Godts cracht,</l>
<l>Van Godt op weckt, t' welck niet moet syn verswegen,</l>
<l>Want waer Christus niet opgestaen, maeckt wach,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill64.gif"/></p></figure></l>
<pb n="95"/>
<l>Soo waren wy all'gaer sondich gebleven,<note place="margin">1. Cor. 15. v. 17, 18.</note></l>
<l>En niet uyt Duvels slaverny gebracht.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill65.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Naer dat Jesus Christus dan is opgestaen,</l>
<l>End' daer door ons heeft van all 't quaet bevrydt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill66.gif"/></p></figure></l>
<pb n="96"/>
<l>Als Paulus daer van opentlick, doet vermaen,</l>
<l>Looft Godt, daerom in Christo syt verblyt,</l>
<l><note place="margin">Ioh. cap. 11. vers 25. Ioh. cap. 14. v. 6.</note> Noemt hem den Wegh, u Opstandingh', u Leven,</l>
<l>Sulcks tot Godes, en Syns Naems eer belydt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill67.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="97"/>
<head rend="h4">XXXIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Singht Hy is opgevaren op veertichst' dagh,<note place="margin">Psal. 68. vers 19.
<lb/>Actor. 1. v. 3.</note></l>
<l>Heeft booses Geest macht in lucht verslagen,<note place="margin">Eph. cap. 6. vers. 11, 12.</note></l>
<l>In Hemel gegaen voor ons een blyde dagh,</l>
<l>Om ons te maken, Godts welbehagen,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill68.gif"/></p></figure></l>
<pb n="98"/>
<l><note place="margin">Col. 1. van vers 10. tot 15.</note> Op dat syn Vaders ons schencken soud' een Erf,</l>
<l><note place="margin">Joannis 14. van vers 1. 4.</note> Als syn Geest ons maeckt tot Wyse Magen.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill69.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXV.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Psalm 110. vers 1.
<lb/>Ephesis c. 1. vers 20.</note> Hy sit daer ter rechterhant Godts van Godts-Cracht,</l>
<l><note place="margin">1 Ioannis c. 2. vers 1. 2.</note> Door syn voorbiddingh', spreeckt ons voor by Godt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill70.gif"/></p></figure></l>
<pb n="99"/>
<l>Daer door ons Heyl, Saligheyt werdt toegebracht,<note place="margin">Ioannis c. 14. van vers 15. tot 22.</note></l>
<l>Door Godts Geest sendinge op syn gebodt,<note place="margin">Ioannis c. 17. van vers 9. tot 't eynde</note></l>
<l>Ons Trooster, gaende uyt Godt, en oock uyt Hem,</l>
<l>Om ons te doen hebben Hemels Erflodt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill71.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="100"/>
<head rend="h3">VII. Pause.</head>
<head rend="h4">XXXVI.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Hand. der Apost. c. 3. v. 21</note> Hy blyft in Hemel daer, d'Hemel Hem bewaert,</l>
<l>Tot dat wat is voorseyt, vervult syn sal,</l>
<l>Als d' Apostel Petrus heeft waerlick vermaert,</l>
<l><note place="margin">Matt. c. 24. van v. 4. tot vers 32.</note> Dan Christus weercomt, om t' oord'len ons al,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill72.gif"/></p></figure></l>
<pb n="101"/>
<l>Niet op de Aerd, maer op des Hemels Wolcken<note place="margin">1. Thess. 4. v. 15, 16, 17.
<lb/>Openb. Ioh. 1. vers 7.</note></l>
<l>Inde Lucht, richt ende het aerdtsche dal.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill73.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXVII.</head>
<lg type="poem">
<l>Als dan sullen de Dooden eerst opgestaen,</l>
<l>Door Godt, met die Leven verand'ren haest,<note place="margin">1. Cor. cap. 15. v. 15, 16.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill74.gif"/></p></figure></l>
<pb n="102"/>
<l>End' sullen d'Heer inde VVolcken te moet gaen,</l>
<l>Als d' Archangels Godes Basuyne blaest,</l>
<l><note place="margin">Romeynen c. 14. v. 12. Psal. 62. v. 10. Ier. c. 17. v. 9. 10. Daniel. c. 12. Openb. Joan. c. 22. v. 11. 12. 2 Corinth. c. 5. 10. Apoc. c. 21. 6. 7.</note> Dan sal yder, naer syn wercken syn gericht,</l>
<l>Goeden verheught, Quaden in Hel verbaest.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill75.gif"/></p></figure></l></lg></div><div type="section">
<pb n="103"/>
<head rend="h4">XXXVIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Als Jesus Christus, soo sal hebben ghericht,<note place="margin">2 Tlmoth. c. 4. 1.</note></l>
<l>Sullen Heyl'gen met Hem in Hemel gaen,</l>
<l>End' daer voort Heylich Ontoeganckelick Licht,</l>
<l>Daer Godt in woont, als Paulus doet vermaen,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill76.gif"/></p></figure></l>
<pb n="104"/>
<l>Met Christo, end' door Christum, ons Godt eeren,</l>
<l><note place="margin">1. Corinth. cap. 15. van v. 24. tot 29.</note> Als hy 't Ryck Godt sal hebben overdaen.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill77.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXIX.</head>
<lg type="poem">
<l>Ick gheloof in Heylich Geest, Godts Uytgaend' Cracht,</l>
<l>Uytgegaen uyt Vader, Woordt, ende Geest,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill78.gif"/></p></figure></l>
<pb n="105"/>
<l>Synde Godts Een Weses Uytgaende Almacht,</l>
<l>Waer door Godt schiep Soon, en door Soon men leest<note place="margin">Heb. c. 1. v. 1. en 2. Eph. c. 3. v. 8, 9. Ioh. cap. 1. v. 1, 2, 3. en 14.</note></l>
<l>Geschapen heeft Hemel, end' Aerd, ende Al,</l>
<l>Wat is, wat oock sal syn, en is geweest.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill79.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="106"/>
<head rend="h4">XL.</head>
<lg type="poem">
<l>Door welck Geest Godts-Cracht, Godt doet, al wat hy wil,</l>
<l><note place="margin">Genesis c. 1.</note> Naer syn welbehagen schiep al het goet,</l>
<l>Sonder ymant tegenspreken, oft gheschil,</l>
<l>Hy bewaert oock door die Geest, ende voet,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill80.gif"/></p></figure></l>
<pb n="107"/>
<l>Al wat leven heeft ontvaen, door Syn Crachten,</l>
<l>O <hi rend="sc">g</hi>odts <hi rend="sc">g</hi>eest, zegent ons tot ons behoet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill81.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">VIII. Pause.</head>
<head rend="h4">XLI.</head>
<lg type="poem">
<l>Heere <hi rend="sc">g</hi>odt wy bidden u, wilt door die <hi rend="sc">g</hi>eest,</l>
<l>U Alghemeyn Kerck bouwen tot u Eer,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill82.gif"/></p></figure></l>
<pb n="108"/>
<l>Soo weest door Allers Volckerens Volck gevreest,</l>
<l>Het is myn, end' u heylich Volcks begeer,</l>
<l>Dat opgebouwt werdt, u Christelike Kerck,</l>
<l><note place="margin">Openb. Joh. cap. 6. vers 9. ende voorts</note> Want Volckrens Zielen suchten soo ô Heer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill83.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="109"/>
<head rend="h4">XLII.</head>
<lg type="poem">
<l>Onder Jesum Christum, ons Offrands Altaer,</l>
<l>In Hemel, Geestlick nae Godts Kerck volbouw,</l>
<l>Volcomen, als dat Joannis melt voorwaer,</l>
<l>Bidden, dat Christus, door syn Geestlick Trouw,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill84.gif"/></p></figure></l>
<pb n="110"/>
<l><note place="margin">Hooge-liedt Salomons c. 1.2.3.4.5.6. 7. 8.</note> Wil vullen, de gemeynschap der Heyligen,</l>
<l>Door syn Geest, syn Volck echten, tot syn Vrouw.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill85.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XLIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Door welck Geest, Godts cracht, Christus ons Bruydegom,</l>
<l>Syn Vrouw, syn Bruydt, de Alghemeyne Kerck,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill86.gif"/></p></figure></l>
<pb n="111"/>
<l>Eer hy die Geestelick trouw, door Geest maeckt vroom,</l>
<l>Door syn rechtveerdicheyt, heylicheyt werckt.</l>
<l>Dat syn Bruydt rechtveerdicheyt in wets dat pleeght,</l>
<l>Soo hy syn Bruydt ten eeuwigh' leven sterckt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill87.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="112"/>
<head rend="h4">XLIV.</head>
<lg type="poem">
<l>Christi Bruydt, als Christi Algemeyne Kerck,</l>
<l><note place="margin">Iesaiae. c. 12.</note> Door Godts Cracht in quaets haet, door 't goet ontsondt,</l>
<l><note place="margin">1. Ioh. cap. 5. vers 7.</note> Werdt van sonden ghereynt door Christi Bloets werck,</l>
<l>Vindt soo verghevingh' der sonden terstondt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill88.gif"/></p></figure></l>
<pb n="113"/>
<l>By Godt, als Jesaias, dat ons uytleyt,</l>
<l>Sulck tot Godes Eer o Mensch! doch vercondt,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill89.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">XLV.</head>
<lg type="poem">
<l>Want hy door de Propheet seyt, laet boosheyt nae,<note place="margin">Iesaiae. cap. 1. van vers. 16. tot 20.</note></l>
<l>Door 't gheloof doet goet, uyt een reyne hert,<note place="margin">2. Timoth. cap. 2.v. 22.</note></l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill90.gif"/></p></figure></l>
<pb n="114"/>
<l>Myn Heerlickheyts Goetheyt, sal u seg'nen drae,</l>
<l>Ghy sult sien u sond' vergeven, van smert</l>
<l><note place="margin">1. Ich cap. 5. vã v. 1. tot 17. Ich. cap. 3. van vers 14. tot 22</note> Vry, als ghy Godt end' u naesten wettich liefd,</l>
<l>End' Godt Scheppér, end' Christus daer door eert.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill91.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="115"/>
<head rend="h3">IX. Pause.</head>
<head rend="h4">XLVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Wy dan door Godts cracht, uyt slaep der sond' ontweckt,<note place="margin">Eph. 2. vã v. 1. tot 12. Esai. c. 53. 1. Pet. c. 2. van v. 22. tot 't eynde. Esai. c. 63. van vers 3. tot 14. Mat. 26. vers. 28. p. Joh. c. 1. v. 7 Rom. c. 7. van v 14. tot 't eynde Luc. c. 17. vers 10. Rom. c. 8. v. 11.</note></l>
<l>Als Christus door syn armoet, smert, end' doot.</l>
<l>Van sonden al ons vrydt en sonder hulp' vreckt,</l>
<l>Sullen met dooden, door Godts Geest van doot,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill92.gif"/></p></figure></l>
<pb n="116"/>
<l>Ontwaeckt, en om Christi goetdoen opgestaen,</l>
<l><note place="margin">Esaiae. 53. v. 11.</note> Soo rechtyeerdicht, door syn gherechtheyt bloot,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill93.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XXXII.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Rom. cap. 8. van vers. 15. tot 't eynde Openb. Ioh. c. 14. v. 13. ende c. 21. v. 3, 4.</note> Door de selve Godts Geest, synde <hi rend="sc">g</hi>odes-cracht,</l>
<l>De Aerde verlaeten, reyn, en heylich,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill94.gif"/></p></figure></l>
<pb n="117"/>
<l>In der Engl'ens treyn in Hemel syn gebracht,</l>
<l>Om daer, 't Eeuwich leven in vrueght, veylich</l>
<l>Van 't quaet, ontvangen, door <hi rend="sc">g</hi>odes-Liefde puyr,<note place="margin">Openb. Ioh. cap. 22. v. 3. 2. Cor. cap. 13. v. 13.</note></l>
<l>Door Soons <hi rend="sc">g</hi>enaed, door <hi rend="sc">g</hi>eests-Eenheyt heylich.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Amen</hi>, <hi rend="i">Amen</hi>.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill95.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="118"/>
<head rend="h3">Eers-loff</head>
<lg type="poem">
<l>Van dees myn Godes leer, toecomt de Eer</l>
<l>Iesus Christus, Myn Godt, ende myn Heer.</l>
<l rend="; 1tab">Ghemaeckt, Gedaen, ende volbracht,</l>
<l>Den 13. Iuly. Anno 1657.</l>
<l rend="; 1tab">In de Stede <hi rend="sc">Bever-wyck</hi>.</l></lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="119"/>
<head rend="h3">Godts-Vruchtigen Lesers.</head>
<p>ICk hebbe raedtsam gedacht, voor myn gedaen werck, Godt telooven, ende dancken, door den LXVII. Psalm ende Dryeendertichste Psalm des Conincks, ende Propheets Davidts, door den 67. noodigende allen menschen tot danckbaerheyt, die sy my voor't 't gedaen werck Christo, <hi rend="sc">g</hi>ode inde heylichmakinge, ende ghemeynschap des Heyligen <hi rend="sc">g</hi>eest schuldich syn, uyt een reyne<note place="margin">Actorum cap. 2. van v. 44, tot 't eynde.</note> hert toe te brengen, ende voorts door den 33. Psalm over te leggen dat waer is, dat in dit Boeckje geschreven is tot Christi, Godes, ende des Heyligen Geest synde Godts cracht verheerlickinge.</p></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="brug061chri01_0003"/> </interpGrp>
<pb n="120"/>
<head rend="h2">Psalm LXVII.</head>
<lg type="poem">
<l>ONse Godt sy ons nu genadich, End' segen ons met</l>
<l rend="; 1tab">Overvloet: Hy verlicht' ons alle gestadich, Met syn aen-</l>
<l rend="; 1tab">schyn lieflick en soet. Op dat ons syn wegen Bekent recht</l>
<l rend="; 1tab">van degen Werden; en met een. De Heydenen leeren</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill96.gif"/></p></figure></l>
<pb n="121"/>
<l>Hen tot den wegh keeren Onses heyls alleen.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill97.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat doch, Heer, de Volcken met singen, U seer dancken</l>
<l>Vry openbaer: En met vreughd' uwen lof voortbringen,</l>
<l>Hen in u verheugend' eenpaer. <hi rend="sc">g</hi>hy hebt alle lieden Alsins</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill98.gif"/></p></figure></l>
<pb n="122"/>
<l>te gebieden, Naer u goetheyt reyn, Jae 't gheheel Aert-</l>
<l>rycke, Ghy in der ghelycke Regeert Heer alleyn.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill99.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>De Volckeren met soeten toone, Dancken daerom uwen</l>
<l>naem goet, Om dat 't Aerdt-Ryck draecht vruchten</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill100.gif"/></p></figure></l>
<pb n="123"/>
<l>Schoone, Segent ons Heer, tot ons behoet, De Heere</l>
<l>seer goedich, Geeft ons overvloedich, Den segen ghewis:</l>
<l>Dat Hem dies elck vruchte, En onsen Godt duchte Die</l>
<l>Almachtich is.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill101.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="brug061chri01_0004"/> </interpGrp>
<pb n="124"/>
<head rend="h2">Psalm XXXIII.</head>
<lg type="poem">
<l>WEest nu verhueght all' ghy oprechten, In <hi rend="sc">g</hi>odt den</l>
<l rend="; 1tab">Heer u al verblydt; Dat Lof inde mont syner knechten,</l>
<l rend="; 1tab">Is Heerlick en schoon 't aller tyt. Met harpen vol snaren,</l>
<l rend="; 1tab">Wilt nu openbaren, Synen Prys end' eer; Dat Psalters</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill102.gif"/></p></figure></l>
<pb n="125"/>
<l>en keelen, Nu singen end' spelen Onsen Godt end' Heer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill103.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Singht den Heere, synde met vreughden, Nieuw' lof-</l>
<l>sangen lieflick en soet; Op den Psalter Syn lof, Syn deughden</l>
<l>Spelet en maeckt genuchte goet. Want 't bevel des Heeren,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill104.gif"/></p></figure></l>
<pb n="126"/>
<l>Dat hy ons wil leeren, Is recht en eerbaer: Syn woorden en</l>
<l>werken, Zyn (so men kan mercken) Seker end' gantsch waer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill105.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy bemint seer tot allen tyden, Dat recht en de gerech-</l>
<l>ticheyt, d'Aerd is oock vol van allen zyden, van syn groote</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill106.gif"/></p></figure></l>
<pb n="127"/>
<l>barmhertigheyt. Godt door 't woordt gepresen, Schiep (also</l>
<l>wy lesen) Dat Hemelsche pleyn, Door synen Geest crach-</l>
<l>tich, Maeckte hy waerachtich, 's Hemels crachten reyn.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill107.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">I. Pause.</head>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Godt ver gadert in 't Meyr te same, Als in een vat dat water</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill108.gif"/></p></figure></l>
<pb n="128"/>
<l>al; Hy bewaerde dat seer bequame, In't afgrondische diepe dal.</l>
<l>Dies moet nu elck vruchten, Godt vreesen en duchten,</l>
<l>Die 't al maeckt uyt niet; Dat een yegelicke Godt in crachten</l>
<l>rycke Vrees', als hy dit siet.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill109.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<pb n="129"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Want al wat de Heer heeft gesproken, Is haesteliek ghe-</l>
<l>weest gedaen: Syn ghebodt heeft niemant gebroken, Maer 't is</l>
<l>gheschiet van stonden aen. Der Heydens raedtslagen, Die hem</l>
<l>niet behagen, Hy seer haest verstoort; Der volcken gedachten,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill110.gif"/></p></figure></l>
<pb n="130"/>
<l>En oock al haer crachten, Verwerpt hy nu voort.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill111.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Maer de voorsichticheyt des Heeren, Doet syn voornemen</l>
<l>vast bestaen; Dat hy eens besluyt t' syner eeren, Sal sonder</l>
<l>hinderingh' voortgaen. VVelsalich moet wesen, 'T Volck dat</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill112.gif"/></p></figure></l>
<pb n="131"/>
<l>Godt mits desen, Houwt voor synen Heer, VVelsalichall</l>
<l>vooren Zynse die vercoren, Zyn tot Godes eer.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill113.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">II. Pause.</head>
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Godt siet neder waerts vroegh en spade, VVt den Hemel</l>
<l>inde werlt groot, De menschen al slaet hy wel gade, Sy syn</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill114.gif"/></p></figure></l>
<pb n="132"/>
<l>al voor syn ooghen bloot: Godt uyt syne Troone, Die vast</l>
<l>is en schoone, Met vlydt oock acht heeft Op den mensch</l>
<l>ellendich, En wat hier bestendich, Hem beweeght en leeft,</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill115.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Want Godt (door syn cracht hoogh verheven) Maeckte de[n]</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill116.gif"/></p></figure></l>
<pb n="133"/>
<l>menschen hert alleyn; Dies weet hy alderbest daerneven, Dat</l>
<l>syn wercken gaer syn onreyn. Kryghs knechten met hoopen</l>
<l>In stormen en loopen Connen door haer macht, Coningen</l>
<l>noch Helden Helpen in den velden Door haer stercke cracht!</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill117.gif"/></p></figure></l></lg></div>
<div type="section">
<pb n="134"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy dwaelt seer die daer meent te weesen, Beschermt door syn</l>
<l>paerdt sterck end' groot, Door syn cracht werdt niemant gene-</l>
<l>sen, Noch geholpen uyt stryt of noot, Maer Godt wil bewaren,</l>
<l>Alle syn dienaren, Die hem vruchten vroet, End' die in 't</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill118.gif"/></p></figure></l>
<pb n="135"/>
<l>benouwen, op hem vast betrouwen, End' op syn Woord goedt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill119.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">III. Pause.</head>
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Hy sal wel bevryden haer leven, Als hen de doot sal doen</l>
<l>ghewelt, End' sal hen oock haer spyse geven, Als sy met</l>
<l>honger syn gequelt. Dat ons hert hem pryse, End' eere be-</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill120.gif"/></p></figure></l>
<pb n="136"/>
<l>wyse, Met hoop onbesorgh; Op hem wy ons gronden,</l>
<l>Hy is 't allen stonden Onse schilt end' borch.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill121.gif"/></p></figure></l></lg>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>In hem sullen wy ons verheugen, Van herten na syn Godtlick</l>
<l>Woordt; Want wy op syn cracht en vermengen Alleen</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill122.gif"/></p></figure></l>
<pb n="137"/>
<l>staen alsoo dat behoort. O myn Godt Almachtich, Maeckt</l>
<l>ons doch deelachtich Uwer Goedicheyt: Want wy op u rusten,</l>
<l>En hoopen met lusten, Inder Eeuwicheyt.</l>
<l>
<figure>
<p><xptr to="brug061chri01ill123.gif"/></p></figure></l></lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb n="138"/>
<head rend="h3">Godts Afscheyts-Segen.</head>
<lg type="poem">
<l><note place="margin">Numer. 6. v. 24, 25, 26.</note> De Heere segene u ende behoede u,</l>
<l>De Heere doe syn aengesichte over u lichten,</l>
<l>Ende sy u genaedich,</l>
<l>De Heere verheffe syn aengesichte over u,</l>
<l>Ende geve u vrede <hi rend="i">Amen</hi>,</l></lg></div>
    <div type="chapter">
<pb n="139"/>
<head rend="h3">Druck-Fauten.</head>
<p>&nbsp;</p>
<list>
<item>Op het bladt van Emmanuel in plaets van Godts leest Godes.</item>
<item>Op het bladt aen de Christelijcke Leser onder de Woorden sonden in 2 en [5] linie leest in plaets van Heylichmakend' Heylichmakende.</item>
<item>Op het bladt van de Toe - Eygeninchs - brief op de 4 Regel leest voor de cyfer 12. 17.</item>
<item>Op het Toe-Eygens-brief op het bladt ende op de linie 12 leest tusschen de woorden door ende en Tot.</item>
<item>Op Folio 6. Linie 9. leest in plaets van Schepper, Scheppers.</item>
<item>Op Folio 7. Linie 15. leest in plaets van syet, sydt.</item>
<item>Op Folio 8. Linie 13. leest tusschen woordt ende gheformeert, is.</item>
<item>Op Folio 9. Linie 11. leest in plaets syet, seyt.</item>
<item>Op Folio 11. Linie 5. leest in plaets van gescapen, geschapen,</item>
<item>Op Folio 12. Linie 12. leest in plaets van Geest, Geests.</item>
<item>Op Folio 13. Linie. 2. leest in plaets van Waer, Vaer.</item>
<item>Op Folio 14. Linie 11. leest in plaets van Geests, Godts-wesen.</item>
<item>Op Folio 15. Linie 7. leest in plaets van Godt spraeck, Godts spraeck.</item>
<item>Op Folio 16. Linie 13. leest in plaets van standt, Pandt.</item>
<item>Op Folio 17. Linie 16. leest in plaets van voortan, voortaen.</item>
<pb n="140"/>
<item>Op Folio 18. Linie 15. leest in plaets van gescapen, gheschapen.</item>
<item>Op Folio 19. Linie 3. leest in plaets van beschaedinge, besaedinge.</item>
<item>Op Folio 23. Linie 9. leest in plaets van ontvan, ontvaen.</item>
<item>Op Folio 25. Linie 13. leest in plaets van Lichgaems, Lichgam.</item>
<item>Op Folio 26. Linie 11. leest in plaets van Christo, Christi.</item>
<item>Op Folio 28. Linie 4. leest in plaets van Chracht, Cracht.</item>
<item>Op Folio 28. Linie 16. leest in plaets van leven, looven.</item>
<item>Op Folio 33. Linie 9. leest in plaets van Chracht, Cracht.</item>
<item>Op Folio 34. Linie 11. leest in plaets van warckt, werckt.</item>
<item>Op Folio 34. Linie 16. leest in plaets van Maer, Naer.</item>
<item>Op Folio 38. Linie 9. leest in plaets van Beerven, Derven.</item>
<item>Op Folio 40. Linie 11. leest in plaets van Ghemeyschap, Ghemeynschap.</item>
<item>Op Folio 40. Linie 16. leest in plaets van gsnaed', genaed'.</item>
<item>Op Folio 43. Linie 4. leest in plaets van sondaer, sonden.</item>
<item>Op Folio 45. Linie 14. leest in plaets van Gotheyt, Godtheyts,</item></list></div>
<div type="chapter">
<pb n="141"/>
<head rend="h3">T<hi rend="i">oe-Eyghenins-Gift</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l>DE Vrucht van Engelens-lof, werdt hier V mee gedeelt,</l>
<l rend="; 2tab">Tot voedtsel van uwe Ziel, die u sonds wonden heelt,</l>
<l rend="; 1tab">Gelooft Samaritaen? toont reynheyt in u Ziel,</l>
<l rend="; 1tab">Soo sal ons dancks-lof zyn, Godts-Eer, dat Godt geviel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Godt maeckt ons soo te zyn onder Iesus Broeders-schap,</l>
<l>Door Christi Heylicheyt, Godt uytwerckt doch sulck blydtschap,</l>
<l rend="; 1tab">Soo sult Ghy zyn geêert, gepresen door V werck,</l>
<l rend="; 1tab">V Soon sal zyn gelooft, komt Iesu ons so sterckt,</l>
<l rend="; 4tab">Amen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">P.<hi rend="i">I.V. Brugman</hi>,</l></lg>
<p>Luce Cap. 2. van vers 10. tot 15. Cap. 17. van vers 12. tot 20. Cap. 15. vers 17. Philip. Cap. 2. vers 14. Actorum Cap. 2. vers 47. Ioannis Cap. 17. van vers 18. tot 22.</p></div>
</body>
</text>
</TEI.2>

