<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa</title>
               <author>Miguel de Cervantes Saavedra</author>
               <editor role="illustrator">J.W.A. Hilverdink</editor>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de eerste druk van <hi rend="i">De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa</hi> van Miguel de Cervantes Saavedra uit ca. 1867. De illustraties zijn van de hand van J.W.A. Hilverdink.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr><p>p. 3: de kop ‘De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa.’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</p></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>2</empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">cerv001wond01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: BJ 01688</idno>
               </bibl>
               <p>Miguel de Cervantes Saavedra, <hi rend="i">De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa</hi>. G. Theod. Bom, Amsterdam ca. 1867</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa</title>
               <author>Miguel de Cervantes Saavedra</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa</title>
               <author>Miguel de Cervantes Saavedra</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-01-06</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">EB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
               <text>
<body>
    <cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>DE WONDERBARE AVONTUREN <hi rend="i">van</hi> RIDDER DON QUICHOT <hi rend="i">van</hi> MANCHA <hi rend="i">en zijn Schildknaap</hi> SANCHO-PANSA.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill01.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Geteekend door J.W.A. Hilverdink.</p>
<p>Amsterdam, G. Theod. Bom, Kalverstraat E. 10.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">[De wonderbare avonturen van ridder Don Quichot van Mancha en zijn schildknaap Sancho-Pansa.]</head>
<lg type="poem">
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill02.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill03.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Wien sprak men niet wel eens van ridder Don Quichot;</l>
<l>Van zijne daden en zijn zeldzaam levenslot?</l>
<l>'k Zal zijn geschiedenis u, kindrenlief! vertellen.</l>
<l>Laat dus uw aandacht steeds mijn trouw verhaal verzellen.</l>
<l>Die ridder was een man, die zeer veel boeken had,</l>
<l>En in die boeken ook gestaâg te lezen zat.</l>
<l>Maar geen dier boeken mogt hem toch zoo zeer verblijden</l>
<l rend="; 1tab">Als die, waarin hij las, hoe, in de riddertijden,</l>
<l rend="; 1tab">De ridders streden; en dit bragt hem 't hoofd op hol.</l>
<l rend="; 1tab">Niet lang daarna speelt hij de wonderlijkste rol.</l>
<l rend="; 1tab">Hij wil ten strijde gaan, waar onregt en verdrukking</l>
<l rend="; 1tab">Zich gelden doen. Dit plan brengt fluks hem in verrukking;</l>
<l rend="; 1tab">Te meer, omdat hij door onwrikbren heldenmoed</l>
<l rend="; 1tab">Alom beroemd zal zijn. Dit zet zijn hart in gloed.</l>
<l rend="; 1tab">De wereld door wil hij als dolend ridder trekken,</l>
<l rend="; 1tab">En, waar hij onregt ziet, het regt ten steun verstrekken.</l>
<l rend="; 1tab">Ras dekt hem 't harnas, en, met sporen, lans en zwaard,</l>
<l rend="; 1tab">Een fraaijen helm op 't hoofd, zet hij zich fier te paard,</l>
<l rend="; 1tab">En doet zijn uittogt nu voor 't eerst met blijde zinnen;</l>
<l rend="; 1tab">Want, waar hij strijdt, daar zal hij roem en lauwren winnen.</l>
<pb n="5"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill04.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill05.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Heer Don Quichot bedenkt, dat hij tot ridder moet</l>
<l>Zijn ingewijd, en valt den herbergier te voet,</l>
<l>Bij wien hij intrek nam; smeekt dien, hem in te wijden.</l>
<l>De waard, een slimme vos, zegt: ‘Goed!’ Wat zoet verblijden</l>
<l rend="; 1tab">Voor Don Quichot! Hij zet zijn wapens bij een paal,</l>
<l rend="; 1tab">Vlak naast een put, en staart, voltrots, op 't ridderstaal.</l>
<l rend="; 1tab">Een drijver, die zijn vee nu uit dien put laat drinken,</l>
<l rend="; 1tab">Doet hij met zijne lans half dood ter aarde zinken,</l>
<l rend="; 1tab">Omdat hij 't harrenas liet vallen op den grond.</l>
<l rend="; 1tab">Bedenkt: hoe thans de waard op eens verslagen stond!</l>
<l rend="; 1tab">De ridder Don Quichot zet straks, vol krijgsmansijver,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn harnas daar weêr neêr. Er komt een andre drijver,</l>
<l rend="; 1tab">Die van de zaak niets wist, met ezels bij den put.</l>
<l rend="; 1tab">Maar Don Quichot's geduld is nu ook uitgeschud.</l>
<l rend="; 1tab">Hij klooft met eenen slag des drijvers hoofd door midden.</l>
<l rend="; 1tab">Het volk wordt woedend, en, wat ook de waard moog' bidden,</l>
<l rend="; 1tab">'t Werpt d'armen Don Quichot met steenen; maar de waard</l>
<l rend="; 1tab">Ontzet hem nog bij tijds; en aller drift bedaart.</l>
<l rend="; 1tab">Tot dolend ridder wordt nu Don Quichot geslagen,</l>
<l rend="; 1tab">Omdat hij, strijdend', zich heldhaftig had gedragen.</l>
<pb n="7"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill06.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill07.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Des andren daags - het dient, dat ik er van gewaag' -</l>
<l rend="; 1tab">Kreeg de arme Don Quichot ook een geducht pak slaag,</l>
<l rend="; 2tab">Waarop hem, voor zijn dwaas, onzinnig redeneren,</l>
<l rend="; 2tab">Geen dolend ridder, maar een stalknecht mogt trakteren.</l>
<l rend="; 2tab">Een buurman vond, gekwetst, hem liggen op de straat,</l>
<l rend="; 2tab">En bragt hem naar zijn huis. Daar pleegde men juist raad</l>
<l rend="; 2tab">Omtrent de boeken, die den ridder deden dolen</l>
<l rend="; 2tab">Met zijn pastoor; en, ziet! straks werd door hem bevolen,</l>
<l rend="; 2tab">Om al de boeken van den ridder binnen 't uur,</l>
<l rend="; 2tab">In naam van den pastoor, te werpen in het vuur.</l>
<l rend="; 2tab">De ridder kon niet gaan; zóó had men hem geslagen;</l>
<l rend="; 2tab">En aanstonds werd hij in zijn donzen bed gedragen.</l>
<l rend="; 2tab">Maar pas lag hij er in, of hij ging weêr er uit,</l>
<l rend="; 2tab">En maakte een vreemd alarm, en schreeuwde lang en luid:</l>
<l rend="; 2tab">‘Toe, dappre ridders!... Toe!... Haast u ten strijd! Maar spoedig!</l>
<l rend="; 2tab">En volgt mijn voorbeeld thans: gedraagt u kloek en moedig!’</l>
<l rend="; 2tab">Daar schiet nu zijn pastoor met de andren toe gezwind,</l>
<l rend="; 2tab">En 't blijkt, dat Don Quichot het dolen nog bemint;</l>
<l rend="; 2tab">Want, ziet! Hij wil zich op een <hi rend="spat">ridderleger</hi> wreken,</l>
<l rend="; 2tab">Maar gaat zijn slagzwaard in zijn <hi rend="spat">donzen leger</hi> steken.</l>
<pb n="9"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill08.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill09.gif"/></p>
</figure></l>
<l>De waard, die Don Quichot tot ridder had gewijd,</l>
<l>Gaf hem terstond den raad, om, mogt hij gaan ten strijd,</l>
<l>Zich dan een schildknaap tot geleider fluks te kiezen.</l>
<l>Dit deed hij. Overtuigd, dat <hi rend="spat">hij</hi> niet kàn verliezen,</l>
<l>Gaat hij op nieuw ten strijd, en trekt hij, in een bosch,</l>
<l>Als dolend ridder, op een vijftal <hi rend="spat">reuzen</hi> los.</l>
<l>Schoon die, naar 't zeggen van zijn schildknaap, <hi rend="spat">molens</hi> waren,</l>
<l>Kon dit des ridders lust tot strijden niet bedaren.</l>
<l rend="; 1tab">Het waren reuzen, lang van armen, dacht de held,</l>
<l rend="; 1tab">En, 't hart vol riddermoed, met vreeselijk geweld,</l>
<l rend="; 1tab">En, zonder over een dier reuzen zich te erbarmen,</l>
<l rend="; 1tab">Steekt hij zijn scherpe lans een hunner woest in de armen.</l>
<l rend="; 2tab">Helaas!... Die reus breekt ras zijn lans tot splinters stuk,</l>
<l rend="; 2tab">En smijt den ridder en zijn paard,... o, ongeluk!...</l>
<l rend="; 2tab">Een half uur gaans ter zij. De schildknaap gaat aan 't loopen,</l>
<l rend="; 3tab">Ter hulp van hem, die nu dien strijd duur moest bekoopen.</l>
<l rend="; 3tab">Ach!... Daar lag Don Quichot, de ridder vol van moed.</l>
<l rend="; 3tab">Het onderst' boven. Hij werd ruiter nu te voet.</l>
<l rend="; 3tab">‘Op,’ riep hij, ‘Sanche Panz'! 'k Voel reeds mijn kracht herstellen,</l>
<l rend="; 3tab">Om d' eersten vijand, dien 'k ontmoet, ter neêr te vellen!’</l>
<pb n="11"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill10.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill11.gif"/></p>
</figure></l>
<l>‘Hoor, Sanche Panze!... hoor!’ zei Don Quichot. ‘Deez' dag</l>
<l>Zal wis de schoonste zijn, dien ik beleven mag.</l>
<l>Ziet gij geen stofwolk ginds verrijzen van twee zijden?...</l>
<l>Dat zijn twee legers, die zoo aanstonds gaan aan 't strijden.</l>
<l rend="; 1tab">Dat magtig leger is van Alifanfaron,</l>
<l rend="; 1tab">Een heidensch vorst, die steeds zijn vijand overwon.</l>
<l rend="; 1tab">Dat nietig leger, Sanche! is van den eedlen koning</l>
<l rend="; 1tab">Pentapolin. Ik bied dien vorst straks hulpbetooning,</l>
<l rend="; 1tab">Om Alifanfaron, den heiden, te verslaan!’</l>
<l rend="; 1tab">En, met gevelde lans, vliegt hij op 't leger aan</l>
<l rend="; 1tab">Van Alifanfaron. ‘Mijnheer, 't zijn geen soldaten,</l>
<l rend="; 1tab">Die ge in de verte ziet! 't Zijn schapen!... Hoor!... Zij blaten!’</l>
<l rend="; 1tab">Zei Sanche. Maar vergeefs. De ridder vliegt ten strijd.</l>
<l rend="; 1tab">Een zestal schapen is weldra het leven kwijt.</l>
<l rend="; 1tab">Daar komen, een, twee, drie! De herders op de beenen,</l>
<l rend="; 1tab">En werpen Don Quichot met groote slingersteenen.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn schildknaap, die zich op een heuveltje bevond,</l>
<l rend="; 1tab">En ziet, wat er gebeurt, vliegt, zeer verschrikt, terstond</l>
<l rend="; 1tab">Zijn heer ter hulp, die in dien strijd een aantal kiezen</l>
<l rend="; 1tab">En tanden, en daarbij zijn helm ook moest verliezen.</l>
<pb n="13"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill12.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill13.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Pas was de fiere held zijn helm door 't vechten kwijt,</l>
<l>Of aanstonds vloog hij weêr, maar ongehelmd, ten strijd.</l>
<l rend="; 1tab">Daar ziet hij iemand, die den gouden helm op 't hoofd heeft</l>
<l rend="; 1tab">Van Mambrun, dien hij reeds voor lang zich-zelf beloofd heeft.</l>
<l rend="; 1tab">Hij velt zijn lans, en hij, die Mambruns helm droeg, vloog</l>
<l rend="; 1tab">Van d'ezel, die hem droeg, gelijk een pijl den boog</l>
<l rend="; 1tab">Ontvliegt, en liet den helm, waar hem die was ontvallen.</l>
<l rend="; 1tab">De schildknaap raapt hem op en gaat er meê aan 't mallen,</l>
<l rend="; 1tab">Waarna hij hem terstond den fieren ridder bragt,</l>
<l rend="; 1tab">Die hem op 't hoofd nu zet, en vraagt: ‘Ei, waarom lacht</l>
<l rend="; 1tab">Gij, Sanche?... Toe! Spreek op!’ - ‘Omdat die helm niets meerder</l>
<l rend="; 1tab">Maar ook niets minder is dan 't bekken van een scheerder!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Gij zijt een regte dwaas, die schier met alles spot!’</l>
<l rend="; 1tab">Sprak, met den toorn in 't oog, de dappre Don Quichot.</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik zeg u: 't is de helm van Mambrun!’ - ‘Nu!... 't Kan wezen!’</l>
<l rend="; 1tab">Zei Sanche, op nieuw berisping stond te vreezen.</l>
<l rend="; 1tab">En Sanche had gelijk: de helm van Mambrun was</l>
<l rend="; 1tab">Een scheerdersbekken, dat men liggen liet in 't gras,</l>
<l rend="; 1tab">Uit vrees voor Don Quichot. Zoo diende eens scheerdersbekken</l>
<l rend="; 1tab">Tot helm, om 't heldenhoofd van Don Quichot te dekken.</l>
<pb n="15"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill14.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill15.gif"/></p>
</figure></l>
<l>De ridder trad met Sanche op eens een herberg in,</l>
<l>En zag zich door den waard en heel zijn huisgezin</l>
<l>Beleefd en vriendelijk,... ja!... meer nog: gul onthalen.</l>
<l rend="; 1tab">Maar toen, bij hun vertrek, de waard sprak van betalen,</l>
<l rend="; 1tab">Had Don Quichot, zoo min als Sanche, een penning geld.</l>
<l rend="; 2tab">Het was met beiden hier dus bitter slecht gesteld.</l>
<l rend="; 2tab">‘Is dit een herberg dan?... Gij kunt er op vertrouwen:</l>
<l rend="; 2tab">'k Dacht voor een ridderslot uw huis te mogen houên.’</l>
<l rend="; 2tab">Sprak Don Quichot, vol ernst. ‘Ik heb alzoo gedwaald;</l>
<l rend="; 2tab">Doch daar, naar zijne wet, een ridder nooit betaalt,</l>
<l rend="; 2tab">En waar het ook moog' zijn, steeds wordt als gast ontvangen,</l>
<l rend="; 2tab">Kunt gij - 't is duidelijk - van mij geen geld verlangen!’</l>
<l rend="; 2tab">De waard werd knorrig; doch dit baatte hem geen zier.</l>
<l rend="; 2tab">Een viertal reizigers, bij hem thans in kwartier,</l>
<l rend="; 2tab">Sprak met elkander af, om d'armen waard te wreken</l>
<l rend="; 2tab">Op ridder Don Quichot. Zij namen fluks een deken</l>
<l rend="; 2tab">En smeten Sanche er in, en wierpen hem omhoog,</l>
<l rend="; 2tab">Zoo dat hij wis tien el nu in de hoogte vloog.</l>
<l rend="; 2tab">Maar toch, ten laatste, liet men Sanche Panz' vertrekken,</l>
<l rend="; 2tab">Die voor 't gezelschap hier, ten spot had moeten strekken.</l>
<pb n="17"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill16.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill17.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Een troep gevangenen ontmoette Don Quichot.</l>
<l>De ridder, inderdaad bewogen met hun lot,</l>
<l>Eischt, dat de wachters, die hen moeten vergezellen,</l>
<l>In naam der menschheid hen in vrijheid zullen stellen.</l>
<l>Dit doen de wachters niet. Nu zegt de ridder: ‘Hoort!</l>
<l rend="; 1tab">Zoo gij hen niet laat gaan, voel ik mij aangespoord,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo als 't een ridder past, hen aanstonds vrij te maken!’ -</l>
<l rend="; 1tab">‘Zoudt gij de boeijen dier gevang'nen durven slaken?</l>
<l rend="; 1tab">Zet liever, nuchtre held! uw scheerders-bekken regt</l>
<l rend="; 1tab">Op 't gekke hoofd, en rijd dan verder met uw knecht!’</l>
<l rend="; 2tab">Nu velde Don Quichot zijn lans, en stiet den wachter,</l>
<l rend="; 2tab">Die tot hem sprak, ter neêr, als riddereer-verkrachter.</l>
<l rend="; 2tab">Hierdoor ontstaat een strijd. Elk vecht, zoo goed hij kan,</l>
<l rend="; 2tab">En spoedig heeft de wacht niet een gevangen man.</l>
<l rend="; 3tab">Ze zijn thans vrij. Nu vraagt de ridder, tot belooning,</l>
<l rend="; 3tab">Dat zij, in allerijl zich spoedend' naar hun woning,</l>
<l rend="; 3tab">Dit feit berigten aan zijn eedle zielsvriendin.</l>
<l rend="; 3tab">Maar 't bleek, zij hadden in die boodschap weinig zin.</l>
<l rend="; 3tab">In plaats van Don Quichot met dankbaarheid te ontmoeten,</l>
<l rend="; 3tab">Gaan zij hem, als om strijd, met steenen dra begroeten.</l>
<pb n="19"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill18.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill19.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Nadat nu Don Quichot de boeven had bevrijd,</l>
<l>Was - dit begrijpt men ligt - 't voor allen méér dan tijd,</l>
<l>Zich, een, twee, drie! maar uit de voeten te gaan maken.</l>
<l>Om niet in handen der justitie te geraken.</l>
<l>Naar 't zwart gebergte toog nu ridder Don Quichot,</l>
<l rend="; 1tab">Met Sanche, dien, o ramp! daar trof het treurig lot,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hem zijn ezel door een gaauwdief werd ontnomen,</l>
<l rend="; 1tab">Dien Don Quichot zoo trouw ter hulpe was gekomen.</l>
<l rend="; 1tab">Micomicona was in 't rijk Micomicon</l>
<l rend="; 2tab">Prinses; en schoon dit rijk geen vorst ooit overwon,</l>
<l rend="; 2tab">Had de edele prinses met eenen reus te strijden,</l>
<l rend="; 2tab">Die haar veel ongelijk en overlast deed lijden.</l>
<l rend="; 2tab">Zij wenschte bijstand van den daap'ren Don Quichot,</l>
<l rend="; 2tab">In haar zoo droevig en betreurenswaardig lot.</l>
<l rend="; 2tab">Zoodra zij d' eed'len held, wien zoo veel moed bezielde,</l>
<l rend="; 2tab">Ontdekte, steeg zij van haar muildier af, en knielde</l>
<l rend="; 2tab">Voor Don Quichot, en bragt hem smeekend aan 't verstand,</l>
<l rend="; 2tab">Wat rampen haar een reus baarde in haar schoone land.</l>
<l rend="; 2tab">‘Sta op, “zei Don Quichot,” Prinses! Ik zal u wreken;</l>
<l rend="; 2tab">Want, waar 't verdrukten geldt, daar is mijn kracht gebleken!’</l>
<pb n="21"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill20.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill21.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Nu trad, met Sanche Panche, in 't grootste logement</l>
<l>De ridder, door zijn daân alom zoo goed bekend.</l>
<l>Hij sliep; doch was geheel van 't grootsche plan doordrongen</l>
<l>Omtrent den stouten reus. Zijn slaapsteede uitgesprongen,</l>
<l>Grijpt hij, vol vuur, zijn zwaard, en steekt het, zeer verwoed,</l>
<l>In leed'ren zakken wijn. Daar stroomt het druivenbloed.</l>
<l rend="; 1tab">De held was, in zijn droom, reeds met den reus aan 't strijden,</l>
<l rend="; 1tab">En deed den herbergier daardoor veel schade lijden;</l>
<l rend="; 1tab">Want deze moest den wijn vergoeden aan de liên,</l>
<l rend="; 2tab">Bij hem in nacht-kwartier. Nu had hij bovendien</l>
<l rend="; 2tab">Veel last van Don Quichot, die, slapende aan het vechten,</l>
<l rend="; 2tab">Micomicona dacht hersteld in hare regten.</l>
<l rend="; 2tab">Ontwaakt, kleedt zich de held, en zet, te middernacht,</l>
<l rend="; 2tab">Te paard zich, en houdt trouw voor 't logement de wacht.</l>
<l rend="; 2tab">Hij dacht: dit zal't Kasteel Micomicona's wezen!</l>
<l rend="; 2tab">De dochter van den waard, een spotster uitgelezen,</l>
<l rend="; 3tab">Speelt juffer der prinses en vraagt, of zij zijn hand</l>
<l rend="; 3tab">Mag drukken. Don Quichot reikt haar die, zeer galant.</l>
<l rend="; 3tab">Zij bindt die vast. Hij meent, dat hij nu is betooverd,</l>
<l rend="; 3tab">Omdat Micomicon door hem nu is heroverd.</l>
<pb n="23"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill22.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill23.gif"/></p>
</figure></l>
<l>‘Hoor, Sanche! Ik heb voor u een boodschap van gewigt</l>
<l>Te doen, waar heel mijn heil in opgesloten ligt.</l>
<l>Reis naar mijn zielsvriendin. Zeg, dat 'k haar wensch te spreken,</l>
<l>Ten einde, mij ten steun, haar zegen of te smeeken.</l>
<l>Trek naar Tobosa heen, mijn trouwe Sanche Panz'!’</l>
<l rend="; 1tab">De schildknaap ging; maar dacht: ik heb volstrekt geen kans</l>
<l rend="; 3tab">Zijn zielsvriendinne daar, of elders ook, te vinden,</l>
<l rend="; 3tab">Dewijl hij geen er heeft. 'k Moet dus den dwaas verblinden.</l>
<l rend="; 3tab">Hij gaat, zoo 't heet, en keert bij schemeravond weêr.</l>
<l rend="; 3tab">‘Uw Zielsvriendinne, met twee staatsiedames, heer!</l>
<l rend="; 3tab">Is reeds in aantogt, om haar Don Quichot te ontmoeten.</l>
<l rend="; 3tab">Ei! spoed u dus, om haar als ridder te begroeten!</l>
<l rend="; 3tab">Daar is zij!’ Sanche valt eerbiedig haar te voet.</l>
<l rend="; 3tab">De ridder knielt en brengt eerbiedig haar zijn groet.</l>
<l rend="; 3tab">Maar 't antwoord luidt: ‘Loop heen met al die zotternijen!</l>
<l rend="; 2tab">Gaat uit den weg, en laat gerust ons voorwaarts rijên!’</l>
<l rend="; 2tab">Daar valt zijn zielsvriendin van d' ezel. Don Quichot</l>
<l rend="; 2tab">Beschouwt haar, en hij denkt: nu strek ik wis ten spot</l>
<l rend="; 2tab">Van toovenaars, daar mijn gewaande zielsvriendinne</l>
<l rend="; 2tab">Niets aêrs is dan een dikke en leelijke boerinne!</l>
<pb n="25"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill24.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill25.gif"/></p>
</figure></l>
<l>En spiegelridder had verwinnaar zich genoemd</l>
<l>Van Don Quichot, door heel de wereld reeds beroemd.</l>
<l>Dit krenkte Don Quichot. Hij ging dien ridder dagen</l>
<l>Ten strijd. De ridder vond daarin een groot behagen.</l>
<l>De strijd begon. Helaas! Des spiegelridders paard</l>
<l>Bleef stilstaan. Don Quichot stiet hem toen met zijn zwaard</l>
<l>Van 't ros. Daar lag hij nu, alsof hij waarlijk dood was.</l>
<l>Bedenk eens, of de schrik van Don Quichot ook groot was,</l>
<l>Toen hij op 't aangezigt des spiegelridders las,</l>
<l>Dat hij zijn trouwe vriend, Samson Carrasco, was.</l>
<l>Carrasco's schildknaap droeg - 't was om zich te vermommen -</l>
<l>En valschen neus. De schrik doet Sanche schier verstommen,</l>
<l>Nu hij zijn neus afneemt en zich tot Sanche wendt,</l>
<l>Die in Carrasco's knaap zijn naasten buur herkent.</l>
<l>Op de overwinning trotsch, kan niets den held versagen.</l>
<l>Hij durft den strijd zelfs met een grooten leeuw te wagen,</l>
<l>Die in een voertuig zat. De voerman opent wijd</l>
<l>Het rijtuig. Don Quichot daagt nu den leeuw ten strijd.</l>
<l>Deez' keert zich om, legt zich ter neder, gaat aan 't geeuwen,</l>
<l>En Don Quichot noemt zich: <hi rend="spat">de Ridder van de Leeuwen</hi>!</l>
<pb n="27"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill26.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill27.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Camacho, schatten rijk, schoon maar een boerenzoon,</l>
<l>Zou met Quiteria, een maagd, wel arm, maar schoon,</l>
<l>Gaan trouwen. Deze maagd had sinds haar jeugd een minnaar,</l>
<l>Basilius genaamd. Wie werd nu overwinnaar?</l>
<l>Camacho, met zijn geld, of wel Basilius?...</l>
<l>Een slinksche liefdestreek bestierde 't lot aldus:</l>
<l>Quiteria schenkt aan Basilius haar harte.</l>
<l>Dit strekt Camacho tot veel ergernis en smarte,</l>
<l>En als hij nu uit wraak op slag zijn degen trekt,</l>
<l>Is 't Don Quichot, die hier tot vrederegter strekt.</l>
<l>Drie dagen bleef de held bij 't huwlijks-paar vertoeven,</l>
<l>En kreeg toen in zijn hoofd een togtje te beproeven</l>
<l>In Montesinos grot. Een wakker, jeugdig vriend</l>
<l>Nu van Basilius, die hem tot leidsman dient,</l>
<l>Laat, met een stevig touw, hem in die grot thans dalen.</l>
<l>Toen hij er uitkwam, wist hij wond'ren te verhalen.</l>
<l>Hij had er - welk een vreugd! - zijn zielsvriendin gezien,</l>
<l>En 't geen onzigtbaar was, zag hij er bovendien.</l>
<l>Hij kon van dezen togt een boekdeel zamenstellen,</l>
<l>Zoo elk gelooven kon, hetgeen hij woû vertellen.</l>
<pb n="29"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill28.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill29.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Daar stond een Spanjaard met zijn marionetten spel.</l>
<l>De ridder trad er in. 't Begin beviel hem wel;</l>
<l>Maar toen de explicateur der menigt' voor ging stellen,</l>
<l>Hoe Melisendra door de Mooren zich zag kwellen,</l>
<l>Te Saragossa, in den kerker; hoe ze er uit</l>
<l>Verlost werd door haar man, die spoedig met zijn buit</l>
<l>Naar Frankrijk toog; en hoe de wreede Mooren woedden,</l>
<l>Om Melisendra's vlugt; hoe ze in der ijl zich spoedden,</l>
<l>Haar in te halen;... toen,... o!... toen vloog Don Quichot</l>
<l>Met drift, en diep begaan met Melisendra's lot,</l>
<l>Op al de Mooren los, en slagtte hen als ossen,</l>
<l>Om Melisendra uit hun handen te verlossen.</l>
<l>Een weinig later zag van verre de eedle held</l>
<l>Een schoone jagerin, te paard. Zij was verzeld</l>
<l>Door haren jagtstoet. ‘Sanch'!’ zei Don Quichot, Loop spoedig</l>
<l>Eens naar die schoone toe, en doe uw woord kloekmoedig!</l>
<l>Breng van den Ridder van de Leeuwen 't kompliment</l>
<l>Aan haar!’ De schildknaap gaat. De ridder wordt bekend</l>
<l>Met haar en haar gemaal, een hertog, door wiens streven</l>
<l>De schildknaap spoedig werd tot gouverneur verheven.</l>
<pb n="31"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill30.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill31.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Een edele prinses, Antonomasia,</l>
<l>Was met haar echtgenoot op Barataria,</l>
<l>Een eiland, door den reus Malambruno herschapen</l>
<l>In monsters. Don Quichot vliegt voor het paar te wapen,</l>
<l>Gelijk 't een edel en regtschapen held betaamt.</l>
<l>Op 't houten wonderpaard, Clavillenac genaamd.</l>
<l>Dit paard werd kunstig door een vuurwerk voortgedreven.</l>
<l>'t Kon, als een bliksemstraal, snel door het luchtruim zweven.</l>
<l>De held en Sanche gaan vol vuur en moed ten strijd,</l>
<l>Te paard, en na verloop nu van een weinig tijd',</l>
<l>Was 't paard onttooverd en de reus totaal verslagen.</l>
<l>Men hoorde van dit feit de wereld door gewagen.</l>
<l>De dapp're Sanche, door zijn heldenmoed beroemd,</l>
<l>Werd, om zijn kloek beleid, tot gouverneur benoemd</l>
<l>Van Barataria. Nu dacht hij regt te smullen,</l>
<l>En met een kostbre spijs zijn leêge maag te vullen;</l>
<l>Maar, mis!... want elk geregt, voor hem ten disch gezet,</l>
<l>Werd door zijn dokter hem verboden. Dus belet</l>
<l>Zijn middagmaal te doen, zit hij van spijt te kniezen,</l>
<l>En, wars nu van zijn ambt, pakt hij maar gaauw zijn biezen!</l>
<pb n="33"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill32.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill33.gif"/></p>
</figure></l>
<l>Voor dat heer Don Quichot zijn schildknaap Sanche Panz'</l>
<l>Tot ridder sloeg, - 't was nacht - grijpt Sanch' des ridders lans.</l>
<l>Om nu met Don Quichot - vraagt gij - te duëlleren?...</l>
<l>Neen!... Om een knorrig zwijn, dat hem mogt rencontreren,</l>
<l>Bij nacht te vellen; in de meening, dat dit zwijn</l>
<l>Geen deeglijk varken, maar een toovenaar zou zijn.</l>
<l>Zijn heer ontwaakt en ziet zijn schildknaap dapper strijden.</l>
<l>Dit spoort nog meer hem aan tot ridder hem te wijden,</l>
<l>En, opgetogen, zegt hij tot zijn dapp'ren knecht:</l>
<l>‘Kom hier, o Sanche Panz'! o strijder voor het regt!</l>
<l>Word dolend ridder nu, gelijk uw heer, zoo vaardig!</l>
<l>Zoo iemand, dan zijt gij den naam van ridder waardig!’</l>
<l>Nu trekt heer Don Quichot zijn zwaard, om Sanche Panz'</l>
<l>Tot dolend ridder ook te wijden. De arme Sanch'</l>
<l>Krijgt van zijn rijken heer, bij 't heffen van zijn degen,</l>
<l>Een stoot in 't aangezigt. ‘Geen nood! wees niet verlegen!’</l>
<l>Spreekt Don Quichot tot Sanch'! ‘Gij zijt thans ingewijd!’</l>
<l>Maar Sanche had geen lust, met hem te gaan ten strijd,</l>
<l>Daar de arme drommel al zijn tanden en zijn kiezen,</l>
<l>Door de onvoorzigtigheid zijns meesters, moest verliezen.</l>
<pb n="35"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill34.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill35.gif"/></p>
</figure></l>
<l>‘Hou' moed!’ riep Don Quichot tot Sanche Panz'. ‘Hou' moed!</l>
<l>Laat zien, dat in u stroomt het echte ridderbloed.</l>
<l>Ik zie twee ridders daar. Kom, laat ons die bestrijden!’ -</l>
<l>‘Het zijn geen ridders. 'k Mag mijn wapens niet ontwijden!’</l>
<l rend="; 1tab">Riep Sanche. ‘Gij zijt bang,’ sprak Don Quichot tot Sanch',</l>
<l rend="; 1tab">‘Om naast mij met die twee te breken eens een lans.’</l>
<l rend="; 1tab">De ex-schildknaap woû alleen nu met die twee gaan vechten,</l>
<l rend="; 2tab">En Don Quichot zou dan van verre 't pleit beslechten,</l>
<l rend="; 2tab">Of Sanche bang was. Top!... Gezegd zoo en gedaan!</l>
<l rend="; 2tab">Vol moed spreekt hij de twee gewaande ridders aan,</l>
<l rend="; 3tab">Die twee struisvogels in een ijzren kooi vervoeren,</l>
<l rend="; 3tab">En niet gewend zijn, om het ridderstaal te roeren.</l>
<l rend="; 3tab">Hij velt zijn lans, en één der voerliên opent ras</l>
<l rend="; 3tab">De kooi. Daar werpt een struis, alsof 't een stroohalm was,</l>
<l rend="; 3tab">Den ridder Sanche met zijn regter poot ter neder.</l>
<l rend="; 3tab">De ridder waagt den strijd ten tweede maal niet weder.</l>
<l rend="; 3tab">Daar ligt zijn helm in 't zand. De vogel merkt dit naauw,</l>
<l rend="; 3tab">Of zet in Sanche's hoofd zijn ijzersterken klaauw.</l>
<l rend="; 3tab">De held van Mancha ging zijn kameraad ontzetten,</l>
<l rend="; 3tab">En schonk hem verdre hulp, naar eisch der ridderwetten.</l>
<pb n="37"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill36.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill37.gif"/></p>
</figure></l>
<l rend="; 1tab">De ridder Don Quichot vangt met den ridder Sanch'</l>
<l rend="; 1tab">Een kampstrijd aan. Ofschoon, door 't strijden, beider lans</l>
<l rend="; 1tab">Gebroken ligt in 't veld,... toch blijven zij aan 't strijden.</l>
<l rend="; 1tab">Zij zullen met de vuist zich nu ten kampstrijd wijden.</l>
<l>Pas zijn zij aan den gang, of worden van elkaâr,</l>
<l>Door Parafaramus, een groote toovenaar,</l>
<l>Gescheiden, en door hem wordt ook gestreng bevolen:</l>
<l>Zij mogen nimmer weêr als ridders ommedolen.</l>
<l>En d' armen Sanche gaf hij bovendien 't bevel,</l>
<l>Om, zonder tegenspraak, terstond, na 't vuistenspel,</l>
<l>Zich-zelf zes duizend en vijf honderd geeselslagen</l>
<l>Te geven, en dat hem dit extra moest behagen,</l>
<l>Daar 't strekte, om Don Quichot's getrouwe zielsvriendin</l>
<l>Te onttoov'ren. Sanche Panz' had in 't geheel geen zin,</l>
<l>Om op zoo'n rare wijs zijn rug te gaan trakteeren,</l>
<l>Al strekte 't ook tot heil der zielsvriendin zijns heeren.</l>
<l>‘Wie ook die slagen krijgt, 't zal wel om 't even zijn!’</l>
<l>Denkt Sanche Panz'; ‘Mijn rug is niet gesteld op pijn!’</l>
<l>Daar 's toovenaars recept hem wis niet kan behagen,</l>
<l>Geeft hij een dikken boom nu een geducht pak slagen.</l>
<pb n="39"/>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill38.gif"/></p>
</figure></l>
<l><figure>
<p><xptr to="cerv001wond01ill39.gif"/></p>
</figure></l>
<l>De strijd van Sanche met den ijzersterken struis</l>
<l>Bragt beide ridders bij Basilius in huis.</l>
<l>Zij werden daar door hem en zijne vrouw ontvangen,</l>
<l>Met zoo veel staatsie, als geen koning 't kon verlangen.</l>
<l>Des gastheers dokter werd ontboden, en verbond</l>
<l>Het hoofd van Sanche Panz', dat deerlijk was gewond.</l>
<l rend="; 1tab">De dokter, in zijn vak beroemd en hoogst verstandig,</l>
<l rend="; 1tab">Genas, door zijne kunst, het ridderpaar zeer handig</l>
<l rend="; 1tab">Van dwaasheid, die hen steeds zoo treurig dwalen deed.</l>
<l rend="; 1tab">In 't huis des gastheers stond het middagmaal gereed,</l>
<l rend="; 1tab">En deze had den wijn vermengd met artsenijen,</l>
<l rend="; 2tab">Die van hun dwaasheid hen op eenmaal moest bevrijên.</l>
<l rend="; 2tab">Zij drinken menig glas van d' aangeboden wijn,</l>
<l rend="; 2tab">Waardoor ze in korten tijd geheel genezen zijn</l>
<l rend="; 2tab">Van hun krankzinnigheid. Zij toeven veertien dagen</l>
<l rend="; 2tab">Nog bij Basilius, die daarin vond behagen.</l>
<l rend="; 2tab">In 't eind bedankten zij den gastheer en zijn vrouw,</l>
<l rend="; 2tab">En ook den dokter, voor hun vriendschap, hulp en trouw.</l>
<l rend="; 2tab">De held van Mancha ging zijn landgoed weêr betrekken,</l>
<l rend="; 2tab">En Sanche vrouw en kroost tot man en vader strekken.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>