<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Epigrammata ofte winter-avondts tyt-korting</title>
                
                <author>Jan Cruso</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Epigrammata ofte winter-avondts tyt-korting</hi> van Jan Cruso uit 1655.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. B1r: Grjsaarts → Grijsaarts: ‘Op Grijsaarts her-trouwen’.</corr>
                        <corr>fol. B2v: het onjuiste strofenummer 39 is verbeterd in 36.</corr>
                        <corr>fol. B3r: het onjuiste strofenummer 36 is verbeterd in 39.</corr>
                        <corr>fol. C2v: Fungnm → Fungum: ‘En soo ghy <hi rend="i">Fungum </hi>hoort drie woorden’.</corr>
                        <corr>fol. C2v: eenieh → eenich: ‘Dochterken (sijn liev' en eenich Kint’.</corr>
                        <corr>fol. C3r: Nn → Nu: ‘Nu Ioncker heeft gereyst, en van't’.</corr>
                        <corr>fol. C3r: ʌerlaten → verlaten: ‘Geheel verlaten is, (dat haar geweldich spijt)’.</corr>
                        <corr>fol. E3v: de strofenummers 144 en 145 zijn in het origineel verwisseld. Dat is hier hersteld.</corr>
                        <corr>fol. E4v: het onjuiste strofenummer 104 is verbeterd in 105.</corr>
                        <corr>fol. F2v: Clouckaatr → Clouckaart: ‘Dat Clouckaart so versouckt in Echt’.</corr>
                        <corr>fol. F4v: genoegb → genoegh: ‘Daar sijn se voor den brandt genoegh beschut’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">crus001epig01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar British Library Londen, signatuur: 11555.e.42.(4.), scans van Google Books</idno>
                </bibl>
                <p>Jan Cruso, <hi rend="i">Epigrammata ofte winter-avondts tyt-korting</hi>. Arnold Bon, Delft 1655</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Epigrammata ofte winter-avondts tyt-korting</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Jan Cruso</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Epigrammata ofte winter-avondts tyt-korting</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Jan Cruso</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-04-24</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <cf><div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Epigrammata,</p>
<p>Ofte</p>
<p>Winter - Avondts </p>
<p>Tyt - korting.</p>
<p>Door </p>
<p>I.C.</p>
<p><hi rend="i">Non intret Cato theatrum nostrum:</hi></p>
<p><hi rend="i">aut si intraverit, spectet.</hi></p>
<p><hi rend="i">Innocuos permitte sales: cur ludere nobis</hi></p>
<p><hi rend="i">Non liceat?</hi></p>
  <p>[vignet]</p>
<p><hi rend="i">Tot Delf,</hi></p>
<p>Gedruckt by <hi rend="i">Arnold Bon,</hi> Boek-verkooper woonende </p>
<p>op t <hi rend="i">M</hi>art-velt. Anno 1655.</p>
<pb rend="blank" ed="fol." n="A1v"/>
    </div></cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Epigrammata</head>
<div type="section">
<head rend="h4">1.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Lectorem.</hi></q><lg type="poem"><l>Niet alleman ick tot mijn Leser wensch:</l>
<l>Geen <hi rend="i">Agelast'</hi>, geen rimpel-braewich Mensch,</l>
<l>Geen <hi rend="i">Cato</hi> stuir of droeven <hi rend="i">Heraclyt</hi>,</l>
<l>Geen Werre-geest, geen Heyl'gen Hypocryt,</l>
<l>Geen Bottaart ook, wiens herssens grof en dorr'</l>
<l>Verhoeven wel dry ackers <hi rend="i">Hellebor</hi>:</l>
<l>Oock geen te wijs, die alles licht veracht;</l>
<l>Maar wel een geestich Borst, die geeren lacht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">2.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Zoilum.</hi></q><lg type="poem"><l>'K mocht besich syn ('t is waar) mit beters jet,</l>
<l>Maar kond' ick beter leech syn! k' mynen niet:</l>
<l>Houdt dan u snappen, want (ter trouw geseyt)</l>
<l>Dees syn de Vruchten van mijn ledicheyt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan den Drucker.</hi></q><lg type="poem"><l>Drucker, die syt de Vroe-Vrouw van mijn Dicht,</l>
<l>En 't licht-onweerdich brenget voort in 't licht,</l>
<l>Lieve, wilt u opu werck wel scherplick letten;</l>
<l>'K hebt quaat genoech gemaackt, maackt gy geen smetten.</l>
<l>Kiest my een klaare Letter; oft geluck,</l>
<l>Men 't prijs, alleenlick om den schoonen Druck.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.</head>
<lg type="poem"><l>So Droomer (om 't ontgaan de kost van kinder-voen)</l>
<l>'T Pyreensch gebercht' beklimt, om syn gebedt te doen</l>
<l>Aan Iacobs bevelt! van daar (de steylten overkomen </l>
<l>Van d'Alpen witt-besneeuwt) voor Petro knich te Romen, </l>
<pb ed="fol." n="A2v"/>
    <l>Dan ('t Adriatisch meyr besey'lend) te Lorett'</l>
<l>Hy voor de Moeder-Maacht verdobbelt syn gebedt:</l>
<l>Van daar vertrout sich weér aan d'on-getemde baaren,</l>
<l>Om so naa't hey'lich (Landt van) Idume te vaaren,</l>
<l>En daar te knielen neer voor's Heeren hey'lich graf;</l>
<l>Maar hier meé niet vernoecht, reyst (van die lusten af)</l>
<l>Door 't diefsch Arabisch sant (op eenen kemel) henen</l>
<l>Om bidden de Santin van 't veel besocht Sienen.</l>
<l>Maar vraagt gy wat hy doch met al dit woelen wint;</l>
<l>'T huys komend', hy aldaar drij frissche Soontjens vindt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Lysken.</hi></q><lg type="poem"><l>Lijsken was Paapsch en troud' een Mennonist,</l>
<l>'T welck so zy docht soud'oorsaack syn van twist,</l>
<l>Secht tot haar Maan, Lief laat ons Beyde poghen</l>
<l>Sacht-sinnelick elckander te gedoghen:</l>
<l>Oft gunt my slechs de Vryheyt vande Will'</l>
<l>Van d'ander stucken word'ter geen verschill'</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">6.</head>
<lg type="poem"><l>Draacht onsen <hi rend="i">Domine</hi> een pruyck! hoe is dat waar;</l>
<l>Want d'wijl hy't heeft gekocht, het is zyn eyghen haar. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">7.</head>
<lg type="poem"><l>Schaaps-hooft sich lang in waanhoop heeft geknesen</l>
<l>D'wijl hy fyn wijf on-vruchtbaar dacht te wesen,</l>
<l>Maar nu sy hem een Soon heeft voortgebracht,</l>
<l>Hoe blijd'is Schaaps-hooft nu, en vroolijk lacht:</l>
<l>En blijd' is 't wijf, om dat hy so besint</l>
<l>Eens anders werck, als waart syn eygen Kint,</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">8.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Pari Iugo dulcis Tractus.</hi></q><lg type="poem"><l>Joost selden 't huys maar liever elders eett,</l>
<l>'T welck Griet niet qualick neemt, maar danck hem weett:</l>
<l>Joost buyten-huys te slaapen is geneghen,</l>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
    <l>En dat hy buytenslaapt heeft Griet niet tegen,</l>
<l>Joost pruylt in huys, en spreeckt zyn Griet niet toe,</l>
<l>Griet stoort haar niet, maar neemt het al uyt gôe.</l>
<l>Joost soent zyn wijf niet eens, maar doet's ontbeeren,</l>
<l>En dat hy niet en soent heeft Griet al geeren:</l>
<l>Joost slaapt apart en houdt syn bedd'verscheen;</l>
<l>En Griet is bly dat Joost so slaapt alleen.</l>
<l>Joost wenscht such vry, om ander wijf te trouwen;</l>
<l>En van een ander man sou Griet wel houwen.</l>
<l rend="; 1tab">O salich Paar! wat eendracht moet daar syn</l>
<l rend="; 1tab">Daar Man een wijf so trecken beyd'een Lyn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">9.</head>
<lg type="poem"><l>Als Juffrouw vijst, haar hondtjen slaagen krijcht;</l>
<l>Wat sy misdoet wort Leewken op-getijcht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">10.</head>
<lg type="poem"><l>So dickwils als <hi rend="i">Monsieur</hi> aan Tafel dronck,</l>
<l>Ick sach men hem alleen syn glaasken schonck,</l>
<l>En dar hy't niemant (al den tijt) en bracht</l>
<l>'T welck eerst ick docht geschied'uyt enckel pracht:</l>
<l>Maar merckte myn begrijp, wanneer (daarnaar)</l>
<l>Syn in-gevalleb Nues ick wiert gewaar:</l>
<l>Dies dat hy drickt alleen, en niemant biedt,</l>
<l>Beleefd'lick heel, uyt hoogmoet doet hy't niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">11.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Hanskens Kinder-Werck.</hi></q><lg type="poem"><l>So Hansken uyt den consistori quam</l>
<l>In myn ontmoet, maar d'oorsaack Ick vernam:</l>
<l>Niet, niet (seyd'hy). 'T is vreemt dat wijse Lieden</l>
<l>So nues-wijs syn, en jemant gaan ontbieden</l>
<l>Om buesel'ry end' enckel Kinder-werck.</l>
<l>Dus scheyden wy: maar so ick naamaals merck.</l>
<l>Synstucks vervolch ('t was Kinder-werck ter deghen)</l>
<l>Want by zijn Meydt hadd' hy een kint gekreghen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="A3v"/>
<head rend="h4">12.</head>
<lg type="poem"><l>Siet hoe <hi rend="i">Ingratus</hi> staastigh gaat voorby</l>
<l>En keert syn hooft geheel aan d'ander zy:</l>
<l>Hoe maackt hem doch een weynich goets hoveerdich!</l>
<l>Geen vorich Vrient is nu zijn kennisse weerdich</l>
<l>Iaa't schynt hy niemant kent, so hoogh hy siet;</l>
<l>Geen wonder, want hy kent hem selven niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">13.</head>
<lg type="poem"><l>Joost quam laat 't huys, dies Griet was gram en pruylde:</l>
<l>En (schoon hy vriend'lic sprack) zy zweeg en muylde.</l>
<l>Als dit so duyrde Joost besloot een Raat,</l>
<l>En liet verluyden (hier en daar op straat)</l>
<l>Dat Groet was sonder spraack, Dit doet toe loopen</l>
<l>De Vrouwen van 't gebuyrt, met groote hoopen,</l>
<l>Die meynde (laas) dat sy op sterven lach;</l>
<l>Griet sach wat Vriendelick toe; maar als sy sach</l>
<l>Hoe dit besteke was, s' heeft sint ter deegen,</l>
<l>Haar Tong geroert, en nauw'licx eens geswegen.</l>
<l>Nu isser Joost dan eerst veel erger aan,</l>
<l>End' ernstich wenscht hy 't noyt en en hadd' begaan;</l>
<l>Want seght hy jet oft soud' hy jet bedrijven,</l>
<l>Sy stracx krackeelt, en houdt niet op van kijven.</l>
<l rend="; 1tab">Den stommen Duyvel was wel licht verjaacht,</l>
<l rend="; 1tab">Maar nu een booser hem geduyrich plaacht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">14.</head>
<lg type="poem"><l>Schyn-heylich blijft heel langh' een Weduw'naar,</l>
<l>'T dunckt veelen Vreemt: Maar laast ick wiert gewaar</l>
<l>Dat van zijn dienst-boôn d'een was wonderbaarlick</l>
<l>Mismaackt, wanschapen, leelick en vervaarlick;</l>
<l>Maar d'ander hupsch en frisch, schoon boven maat</l>
<l>Bevallich geestich, vriend'lick van gelaat</l>
<l>Haar ooghen lach: So dat ick waarlicx achte,</l>
<l>D'een dient hem 's daaghs, en d'andere dient by nachte.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<head rend="h4">15.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Wy hebben (soeten Vriendt) in lang' niet eens gesongen.</l>
<l>De Boucken schimmelen: so send ick nu mijn longen</l>
<l>Om ons Confraterschap te nooden in meyn tuyn,</l>
<l>Tot een <hi rend="i">Callation</hi>. Verwacht geen vett Capuyn,</l>
<l>Geen soete Vrouwen kost, Vajaanen noch Perdrijsen,</l>
<l>Maar wel een Hamm', een Tongh, Bolonische Sausysen,</l>
<l>Gepekeld' Oesterkens, een leckre <hi rend="i">Caveaar</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Anchioves, Becca-fich</hi>: niet anders (lieve Vaar)</l>
<l>'T en waar wat <hi rend="i">Parmesaan</hi>: om so een dronck te smaacken</l>
<l>(My van een Vrient vereert) die ons sal vrolieck maacken:</l>
<l>Een Rijnghausch edeschap: Die eens van desen Drinckt</l>
<l>Sal Pissen beter Wijn dan die ons Vry-man schinckt. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">16.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Astrologum.</hi></q><lg type="poem"><l>Ghy roemt dat yder een van 's hemels heldre lichten</l>
<l>U Van een yders Ramp oft welstant onderrichten;</l>
<l>Maar dat u Wijf haar eer aan yder veylich stelt,</l>
<l>Schoon yder ster het siet, niet en het u vertelt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">17.</head>
<lg type="poem"><l>So langh als <hi rend="i">Fungus</hi> swijcht, een yder raadt</l>
<l>Dat hy verstandich is om zijn gelaat.</l>
<l>Maar niet eer spreeckt hy, oft sy lichtelick gissen</l>
<l>Syn uyt sien hun van oordeel heeft doen missen;</l>
<l rend="; 1tab">So waar hy beter stom; 't en waar hy kond'</l>
<l rend="; 1tab">Staagh swijgen still' en stoppen synen mondt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">18.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Mulieri ne credas, ne mortue quidem.</hi></q><lg type="poem"><l>Ey helpt doch de Vrouw', sy valt in on-macht siet.</l>
<l>Ach arm, haar was ter werelt lievers niet.</l>
<l>Dan was haar Man: wiens leven was haar leven,</l>
<l>En met syn Doot wil sy den geest oock geven.</l>
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<l>Sy seght dat haar de minste schade doet</l>
<l>Wtstorten (licht) een foute-traanen vloet,</l>
<l>Maar wat, ach wat kan dit verlies uytdrucken</l>
<l>Dan dat haar droevich hert stracx berst in stucken:</l>
<l>Dit droev' gekarm de Vrienden vreesen doet</l>
<l>Dat (laas!) een Graf hun beyde dienen moet.</l>
<l>Ach guychelrij! vergeefs was sulck medooghen</l>
<l>Dewijl men haast sich leelick vindt bedrooghen:</l>
<l>Wt al dees wee dit volghter eynd'lick uyt,</l>
<l>Geen maant daar naa dees Iuffrouw is de Bruydt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">19.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Ioncker.</hi></q><lg type="poem"><l>So Ioncker (nieuw getrout) in 't bed omhelst syn Vrouw,</l>
<l>Lief (seght hy) 't huecht u wel dat (naar ons Onder-trouw</l>
<l>Met Vrienden will' gedaan) Ick u seer ernstich vleyde</l>
<l>En om een by-slaáp badt, maar ghy my gantsch ontseyde:</l>
<l>Ghy deedt daar wijslick in, want hadt ghy 't toe gesecht,</l>
<l>'K hadd u verlaaten stracx, en afgeseyt den Echt.</l>
<l>Iaa (sey zy) 'k was geleert u sulcx niet te gedooghen;</l>
<l>Twee Vrijers hadden my te voren so bedrooghen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">20.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Me Vrouw.</hi></q><lg type="poem"><l>Me Vrouw, Ick hoor ghy seght ghy weynich hadt verwacht</l>
<l>Ick scherpen sou mijn Penn' so tegen 't Vrouw geslacht:</l>
<l>Hier hebt ghy dat de Mans (tot feyl-erkenning) treft,</l>
<l>En (boven hun) den lof van 't Vrouw-geslacht verheft.</l>
<l rend="; 1tab">Wy Mans (oftm' ons voor best schoon reken)</l>
<l rend="; 1tab">Syn vol van feylen en gebreken:</l>
<l rend="; 1tab">Slechts twee in Vrouwen syn te mercken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat's quaat van woorden, quaat van werken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">21.</head>
<lg type="poem"><l>Grysaart heeft lang geslapen by zijn Meyt:</l>
<l>Maar soo hem sulckx bedeckt'lijck wiert geseyt,</l>
<pb ed="fol." n="B1r"/>
<l>Hy loochend' het, en swoer ten was niet waar;</l>
<l>Nu hyse Trouwt ist immers openbaar.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">22.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Grijsaarts her-trouwen.</hi></q><lg type="poem"><l>Grijsaart, so haast zijn Huys-vrouw was begraven</l>
<l>(Beloofde Vrouw, verciert met beste gaaven)</l>
<l>Wort op syn Meyt (een jonck mal dinck) versott,</l>
<l>End eynd'lick trouwt haar: Ens so doe den Sott</l>
<l>Syn eerste Wijf verdrietich heeft geknesen,</l>
<l>En (onbeleeft) haar menich spijt bewesen;</l>
<l>So plaaght hem deze; nu begint syn Rouw;</l>
<l>Syn oudt Wijf dienst-boo wordt syn nieuwe Vrouw.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">23.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Grijsaarts onderrichting, ende 't VVijfs leersaamheyt.</hi></q><lg type="poem"><l>Grijsaart (die nu wat korsel wiert en vijs</l>
<l>Onleyd'saam van veel klaps) tot onderwijs</l>
<l>Seght tot syn jonghe Vrouw, hy heeft gelesen</l>
<l>Dat 't Wijf in huys moest als de <hi rend="i">Echo</hi> wesen,</l>
<l>En swijgen still', tot dats' yet wort gevraacht.</l>
<l>Dit speet haar wa; doch zy haar selven draacht</l>
<l>Heel naa sijn leff', en pruylt geheele daaghen,</l>
<l>En muylt en swijght: Maar gaat hy haar yet vraaghen</l>
<l>Sy snapt en kijft en snaaut, geheel verstoort;</l>
<l>En staach behoudt (als d'<hi rend="i">Echo</hi>) 't laatste woort.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">24.</head>
<lg type="poem"><l>Onlancx <hi rend="i">Matrona</hi> sadt by 't vier alleen,</l>
<l>En (so 't geviel) haar knijen wat wijt verschêen!</l>
<l>Haar Man (die metter haast quam ingeslopen)</l>
<l>Dit siende, sey Wijf u Cantoor staat open.</l>
<l>Sy bloosd', en antwoordt hem (in saght gepruezel)</l>
<l>Man, doet het ghy dan toe, ghy hebt de sluetel.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">25.</head>
<lg type="poem"><l>Eerst daaghs mijn Vriendt schreef aan syn Wijf een brief,</l>
<pb ed="fol." n="B1v"/>
<l>En steldt int opschrift Aan mijn eenich Lief;</l>
<l>Dit siend' ons Buyr-vrouw <hi rend="i">Lena</hi>, loegh en seyde</l>
<l>Dat hy zijn Huys-vrouw dus al fraaykens vleyde.</l>
<l>'Ken doe (seyd' hy) maar waart u Man geweest</l>
<l>Die u so noemd' hy vleyde hem selven meest.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">26.</head>
<lg type="poem"><l>So Suyper vraacht om raat, voorseght den Medecyn</l>
<l>'T verlies van zijn gesight, door 't sitten by den Wijn.</l>
<l>So seght hy by sich selfs, 'k heb Volckeren, Steden, Landen,</l>
<l>Paleysen, Coninghen,  end' af-geleghen Stranden</l>
<l>(In overvloet) gesien: maar velerhande Wijn</l>
<l>Natuyr ons mild'lick schenckt, die my noch vreemde syn.</l>
<l>Een ander mach (die 't lust) met straalend' ooghen proncken:</l>
<l>'K heb al genoech gesien, maar niet genoech gedroncken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">27.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Fransjens sinlickheyt.</hi></q><lg type="poem"><l>Oft Lijntgen schoon goet-aardigh was en sedich,</l>
<l>Bevalligh van gelaat, van gelt oock ledich,</l>
<l>Noch woude Frans haar niet; en dat alleen</l>
<l>Om dat sy hem te Poeselachtigh scheen,</l>
<l>En van statuyr te groot: dies (met de Iaaren)</l>
<l>Noch vetter werden moght, en meer verswaaren.</l>
<l>Nu is zijn sin op Claartjen heel gesett.</l>
<l>Dit dertel dinck (noch groot, noch swaar, noch vett)</l>
<l>Wort hem naar wensch, dat hyse vrijlick trouw;</l>
<l>Want dit kleyn Wijfken wordt een lichte Vrouw.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">28.</head>
<lg type="poem"><l>So Cluchter soenen sou, seght hy, ten wil niet fijn;</l>
<l>U langen Neus die scheydt U lippjes vande myn.</l>
<l>De Jufferow bloost van spijt; en secht, ick weet u raat,</l>
<l>Soent dan daar geenen Neus in uwen wech en staat. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="B2r"/>
<head rend="h4">29.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Dat den Man 't hooft is.</hi></q><lg type="poem"><l>'T wiert laatst gevraaght (daar Mans en Vronwen 'tsamen</l>
<l>By Vriendt te gast, om vrolick wesen, quamen)</l>
<l>Hoe 't quam dat als de Vrouw verbreeckt den Echt,</l>
<l>Men op de Man nochtans de schande leght?</l>
<l>D'een sey om dat den Man sulcx kan beletten</l>
<l>So hy haar Vluegels kort en steldt haar wetten.</l>
<l>D'ander, dat eer des Mans te stuyr gemoet</l>
<l>De Vrouw int bree meer Vriendt-schap soecken doet,</l>
<l>Immers de Man besloten 't tegen reden</l>
<l>Wat (sey gevaarken) syt des doch te vreden,</l>
<l>Men doet met recht de Mans de hoorens aan:</l>
<l>Is hy niet 't hooft, waar soudens' anders staan.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">30.</head>
<lg type="poem"><l>Ghy drinckt Tabak, maar seght de rueck u deert;</l>
<l>Eet dan Ajuyn, die rueck wort stracx geweert:</l>
<l>Staat u de rueck van den Ajuyn niet aan?</l>
<l>Eet Loock, dat doet d'Ajuyn quaa rueck vergaan.</l>
<l>Maar tegen 't stincken van den Loock (goet ront)</l>
    <l>Weet ick maar een Recept, en dat's een [&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;]</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">31.</head>
<lg type="poem"><l>Matroon ick waarschoud' u myn Rijmtjes niet te lesen,</l>
<l>Daar mocht u (hier oft daar) wel yet onsmaack'licks wesen.</l>
<l>Maar nu ghy op 't Toneel een Klucht spel hebt gesien,</l>
<l>Dat ghy mijn Luertjens leest en salick niet verbien.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">32.</head>
<lg type="poem"><l>Han is (Voorwaar) een dapper fyn gesell'</l>
<l>(Dan, alsment seggen mocht, hy weet het wel)</l>
<l>Geleert is hy in konsten en in taalen,</l>
<l>Van klouck verstant: en (soud' hy niet verhaalen)</l>
<l>Spreeckt aardich wel. Heeft red'lick wel gereyst,</l>
<pb ed="fol." n="B2v"/>
<l>Weet sich te draaghen naa de saack vereyscht:</l>
<l>Is schaalick en gaauw: Weet op syn spel te letten</l>
<l>En naa zyn will' een Teerlinck fraay te setten;</l>
<l>Gewent tot Hoofsche trêken van syn Jueght:</l>
<l>Alleen ontbreeckt hem dat hy niet en dueght.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">33.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Vehementêr Nasutum.</hi></q><lg type="poem"><l>Vergeefs ghy (<hi rend="i">Late</hi>) poocht u nues te snuyten, want</l>
<l>U Over-dicken Nues, te groot is voor u hant:</l>
<l>En als g'op 't luydtste Niest ghy kondt het doch niet hooren,</l>
<l>Om dat u lange Nues so verr' is van u Ooren.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">34.</head>
<lg type="poem"><l>So Klaar wier on-klaar, ende Moeder vandt</l>
<l>Door ongeluck de Pap was aangebrandt,</l>
<l>Men sondts' uyt lant. Daar heeft 's haar so gedregen</l>
<l>Dat Iorden haar versint heeft, en verkregen.</l>
<l>Maar, nieuw getrout, hy aan haar Ouders klaaght,</l>
<l>En ducht syn Klaar en was geen suyv're Maaght:</l>
<l>Wat (sey de Moér) maackt daar geen druck in Iorden,</l>
<l>Is zy geen maaght! 's is Ionck, sy mach het worden.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">35.</head>
<lg type="poem"><l>Ian trouwt een rijke Wèèuw, en wist de felle Draack</l>
<l>Hadd' in haar vorich Man te terghen har vermaack:</l>
<l>Doch hoôpt haar met gedult, met saghtigheyt van sinnen,</l>
<l>En met beleeft gevley tot Vriend'lickheyt te winnen.</l>
<l>Maar al vergeefsche moeyt; hy niet te beter vaart,</l>
<l>De woedende Wolvin behoudt haar wilden aart.</l>
<l>Sy maackt het wel so grof, 'tverdriet den Man te leven;</l>
<l>Ick weet u (Weerde Man) geen beter troost te geven,</l>
<l>Dan dese, 's is gedaacht: en so zy haast'lick sterft</l>
<l>Dat ghy (voor al 't verdriet) haar grooten Rijckdom erft.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">36. </head>
<lg type="poem"><l>Gerraart hadt Lijntjen lief: en langen tijt</l>
<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l>Met grooten yver hadt hy haar gevryt,</l>
<l>Maar al vergeefs; daar was voortaan geen hopen:</l>
<l>Doch eynd'lick heeft den Sluymer haar bekropen.</l>
<l>Nu Vrijt-men hem, en goede Bruyt-schap biedt:</l>
<l>Maar nu wil Gerraardt gantsch'lick Lyntjen niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">37.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op den Blinden Bedelaar die den Cruepelen Draacht.</hi></q><lg type="poem"><l>Daar is ter werelt niet meer aangenaam te vinden</l>
<l>Dan 't onderlingh behulp van ongeveynsde Vrinden,</l>
<l>Den Cruepelen Bedelaar den Blinden leent 't Gesicht,</l>
<l>Die hem syn Beenen gunt, en druckt syn Last maar licht.</l>
<l>Der armen trouwe min gaat (waarlickx) veel te boven</l>
<l>Den loosen Vrient-schap schyn in grootste Princen Hoven.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">38.</head>
<lg type="poem"><l>Een Hertogh was gesint een heerlick Huys te stichten,</l>
<l>En spreeckt met Constenaars om sich te onderrichten</l>
<l>Wat daar toe noodich is: beraatslaacht waar men d'eert</l>
<l>(Uyt Kelders ende Gracht rontom 't Paleys geweert)</l>
<l>Sal voeren: end hoe veel 't wech brengen sal bedragen?</l>
<l>Een Abt (daar by) geeft raat: die kost wordt licht te draagen</l>
<l>Men maackte dicht daar by een wijd' en diepe Graght,</l>
<l>Daar in dat al die Aard' sal lichtelick syn gebraght.</l>
<l>Maar waar sal m'al die Aard' (begintmen hem te vraagen)</l>
<l>Die uyt die groote Put moet syn gedolven, draagen?</l>
<l>Geen swaaricheyt (secht hy) maackt des te grooter gatt</l>
<l>Dat d'uyt-gedolvn Aard genoechsamelick bevatt'</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">39.</head>
<lg type="poem"><l>Buyr-man, 't is waar, 't soud' yemandt duncken vreemt</l>
<l>Dat trotsich Lijntjen nu Ian treet-sacht neemt</l>
<l>Tothaaren Man; daar zy so was versocht</l>
<l>Van Hupschen Gerraardt, die niet opdoen mocht:</l>
<l>Doch't moest so zijn; en hierom (d'wijl ghy 't vraacht)</l>
<l>Doe Gerraardt haar versocht, was sy noch Maacht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="B3v"/>
<head rend="h4">40.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Omne tulit Punctum &amp;</hi></q><lg type="poem"><l>So die haar selven hooghsten lof toe-brengen</l>
<l>Die konnen met <hi rend="i">Genoecht Gewin</hi> vermengen?</l>
<l>Veel lofts komt <hi rend="i">Laura</hi> toe; want dat sy stelt</l>
<l>Haar eer te koop, brenght haar <hi rend="i">Genoecht </hi>en <hi rend="i">Gelt.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">41.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Catrijntjens Verkrachtingh.</hi></q><lg type="poem"><l>So Ioncker (by geval) Catrijntjen krycht te pacht</l>
<l>In een bequaame plaats, en haar te soenen tracht</l>
<l>Iaa meer als dat bestaat; sy (weygerich) poocht te vluchten:</l>
<l>Hy bidt en smeect en dreygt: Sy luystert na geen suchten</l>
<l>Noch oock fijn dreygen vreest, maar kloecklijck tegen sett,</l>
<l>Sy schreeuwt en crapt en bijt, en dreygt hem met de wet</l>
<l>Die Schenders t'leven neemt. Hy (toornich) daarentegen,</l>
<l>Seer schielijck trect van leer, en sweert bysijnen degen,</l>
<l>Indien s'haar niet en voegt daadlick swijge still',</l>
<l>Dat hy na d'Ooste strandt voor eeuwig reysen wil.</l>
<l>Dat woort bedaart haar soo, dat sy haar stracx gaat voegen,</l>
<l>Maar (sect sy) t'is door cracht, en met mijn groot misnoegen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">42.</head>
<lg type="poem"><l>Soo Aardworm al het Graan hadd' alsins op gekocht</l>
<l>Dat hem van Makelaars (soo duyr) wiert aan gebrocht:</l>
<l>Een onverwachte Vloot breng overvloet van kooren,</l>
<l>Soo wordter aan sijn Graan een grousaam gelt verlooren.</l>
<l>Door ramp en ongedult hy hangt sich selven op:</l>
<l>Zijn knecht komt (by geval) en dadelick snijdt het strop.</l>
<l>Alst komt te rekenen (oft schoon hy spaard' hem 't leven)</l>
<l>Hy doet voor t'strop gesneen, den knecht twee stuyvers geven.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">43.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Ventrosum.</hi></q><lg type="poem"><l>Den groosten hoop haar Bult van acheter draaght: daar tegen</l>
<l><hi rend="i">Verhoeven</hi> heeft de zyn' van voren liefst gedregen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="B4r"/>
<head rend="h4">44.</head>
<lg type="poem"><l>Ian rap sich selven biecht: de Paap sorghvuldich is</l>
<l>Van aller-hande sond' te toetsen syn Gewis,</l>
<l>En vraagt hem onder all', oft door een dwaas verbeesten,</l>
<l>Hy sich niet schuldich vondt van g'loov' aan boose geesten?</l>
<l>Maar Pater, antwoort hy, hoe soud'ick sijn soo bott?</l>
<l>D'wijl (na soo veel gesprecks) ick schaars geloof in Godt?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">45.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Lijntjes over-geven.</hi></q><lg type="poem"><l>Lijntjen is fiecxkens s'heeft yet ingenomen</l>
<l>Dat haar gewis niet wel en moet bekomen,</l>
<l>Soo spout en severt sy: Ach arm! sy seyt</l>
<l>Daar quam haar over't hert een qualickheyt.</l>
<l>Sy sucht; soo veel uyt vrees niet van geruchten,</l>
<l>Als om de weynicheyt van haar genuchten.</l>
<l>(Om segt sy) uyt wat spel, soo half gedaen.</l>
<l>Met sulck een vrees genooten, Dit ontstaan?</l>
<l>Want hadd sy't eer sy swellen wiert geweten,</l>
<l>S'hadd haar geneucht naa langer maat gemeten.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">46.</head>
<lg type="poem"><l>Soo Kees quam inde Kerck en seer aendachtlick lett</l>
<l>Op Moses, daar hy houdt de Taf'len vande Wett,</l>
<l>End Exod: xx. leest, hy by sich selven rekent</l>
<l>Dat dit den Naam, en dat den Ouderdom betekent.</l>
<l>Wel (seyt hy) kijck e reys, hebje immer oyt (gesien)</l>
<l>Soo grijs een Bestevaar van Twintich jaar esien?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">47.</head>
<lg type="poem"><l>Ioost (ongetrouwt) die Hannens noemd' en Boeren</l>
<l>Die laten t'Wijf den Brouck en vlagge voeren:</l>
<l>Een selden was fijn praat iet anders, dan</l>
<l>Van d'eer die't Wijf is schuldich aan den Man:</l>
<l>Hoe still' sy wesen moet, en onderdanich.</l>
<l>Daar nae wiert Ioost getrout: en met soodanich</l>
<pb ed="fol." n="B4v"/>
<l>Een straffe Griet, dat syn Xantippe thoont</l>
<l>(Dat yder't siet) wy't synent voren woont.</l>
<l rend="; 1tab">Dies so hy dwinght haar tongh', haar moet brengt onder,</l>
<l rend="; 1tab">'T wort <hi rend="i">Herculis</hi> derthienste werck van wonder.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">48.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Vrouw (secht my <hi rend="i">Marcus</hi>) is Vro-how geseyt,</l>
<l>Om dat zy houdt den Man in Vrolickheyt.</l>
<l>En ick segh Vrijer is Vry-heer, die houdt</l>
<l>Sich selfs van Vrouwen vry, dat's on-getrouwt.</l>
<l rend="; 1tab">Nu secht my (<hi rend="i">Marce</hi>) wat is 't onderscheyt</l>
<l rend="; 1tab">Tusch' u getrouwt syn en myn eensaamheyt?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">49.</head>
<lg type="poem"><l>Myn Heer (synd' op een Reys) een hoop van Brieven brandt;</l>
<l>Syn Jongen (in syn dienst gekomen nieuw uyt't landt)</l>
<l>Een deel daar van versouck: wel waar toe? secht den Iongen</l>
<l>Wanneer ick quam van huys, mijn Moertjen heeft bedongen</l>
<l>Ick haar doch altemet een Briefjen stuyren sou:</l>
<l>En dies ick een van dees haar telckens senden wouw.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">50.</head>
<lg type="poem"><l>Monsiuer (die in syn Ieucht een hater was van Vrouwen)</l>
<l>Gaat (in syn Ouderdom) een Ionge Iuffrouw Trouwen;</l>
<l>En d'wijl hy in de Stadt syn handel gaad slaat,</l>
<l>Hy op syn Hofsté haar (gemeynlick) blyven laat.</l>
<l>Een Iongen Frisschen Boer besorcht syn Hof end Erven,</l>
<l>Met hem sy haar vermaackt, d'wijll sy haar man moet derven.</l>
<l>Monsieur die crijgt de snuf, bespringt den boer in't velt,</l>
<l>En treckt van leer; maar Kees (heel onversaagt) sich stelt</l>
<l>Met steenen in postuyr. Ghy hebt myn Vrouw benomen</l>
<l>Haar eere (segt Monsieur); Kees kent het sonder schromen,</l>
<l>Ick sweer u segt Monsieur, t'is wel dat ghy't bekent,</l>
<l>G'had anders staande voet gesien u levens ent. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="C1r"/>
<head rend="h4">51.</head>
<lg type="poem"><l>So Boos-wicht door den Buel (eerste-daachs) Gegeselt was</l>
<l>Rondom de groote Marckt, en gingh een traagen pas;</l>
<l>Een Raats-heer roupt hem toe (bejammert door syn bloeden)</l>
<l>Dat hy sich haasten sou, en dapper aan sou spoeden.</l>
<l>Hy keert hem om, en secht als gy moet ondergaan</l>
<l>Een Geseling (myn Heer) ghy moocht so dapper gaan</l>
<l>Als t' U believen sal: laat my nu toe (met vreden)</l>
<l>Naa dat my best behaacht al sachtjens aan te treden.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">52.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Calvum.</hi></q><lg type="poem"><l>Dat Piér (noch Ionck) heel kaal wort, is hierom,</l>
<l>Hy haat de Grijs-heyt van den Ouderdom.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">53.</head>
<lg type="poem"><l>Twee buyren reysden 't saam van d'Hooft-Stadt <hi rend="i">London</hi> af</l>
<l>Tot daar de Noorde-Wijck de Stadt benaminch gaf:</l>
<l>Ian Packt syn Mantel op, en sentse by den Waaghen,</l>
<l>Maar Klaas (uyt regens vrees) wil selfs den synen draagen.</l>
<l>Sy Wand'len vrolick heen: maar haast wiert Klaas gewaar</l>
<l>Dat hem zijn opper-kleet was veel te heet en swaar.</l>
<l>Ian (seydt hy) ben ick geck? 'k ben nu een Mijl gekomen</l>
<l>En hebb' niet half genoech tot Reys-gelt mé genomen,</l>
<l>So doet my (lieve Ian) een Pont (of so) ter handt,</l>
<l>En neemt (in Borges Sté) myn Mantel tot een pandt.</l>
<l>Geseyt, gedaan. De Cap (op synen s'af gehangen)</l>
<l>Draacht Ian (onnosel) heén. Doe (met vermoeyde gangen.</l>
<l>En op den Vier-den-dach) sy komen by de Stadt,</l>
<l>Klaas geeft 't geleende gelt, en 't opperkleet hervat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">54.</head>
<lg type="poem"><l>Natuer, die haar met weynich licht versaadt,</l>
<l>Vergeefs men looft; 't onrecht de Vreck-heyt smaadt:</l>
<l>Den Vreck niet min men sich vernoegen siet,</l>
<l>Iet kleyns Natuyr versaadt, den Vrecken niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="C1v"/>
<head rend="h4">55.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Sluymer.</hi></q><lg type="poem"><l>Sluymer, so ghy aan Tafel (gister noenen)</l>
<l>Niet op en hielt vande Weer-din te soenen,</l>
<l>Daert al't geselschap sach, en daar op achtde,</l>
<l>Wat soudt ghy doen hadt ghy's alleen te Pachte?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">56.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Philemon</hi> hadt Me Vrouw geconterfeyt naa't leven,</l>
<l>En hadt het stuck in all's den vollen eysch gegeven</l>
<l>Van stellingh, Coloryt, Gelijckheyt, en Postuyr:</l>
<l>Me Vrouw't is so gelyck (secht onse Juffrouw Buyr,</l>
<l>Heer! wat voor Konstenaars doch inde Werelt bennen)</l>
<l>Dat die u noyt en sach die kan het licht'lick Kennen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">57.</head>
<lg type="poem"><l>Wijf (sey <hi rend="i">Kornutus</hi>) so my Ian verstoorde,</l>
<l>'K seyd' hem (recht uyt, daar 't al 't geselschap hoorde)</l>
<l>Hy was den grootsten Hannen van de Stadt.</l>
<l>Maar Man (sey zy) ghy waart dan ymmers sadt;</l>
<l>Seer onbedacht'lick hebt 'g hem sulckx verweten:</l>
<l>Hoe hebt ghy doch <hi rend="i">u selven</hi> so vergeten?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">58.</head>
<lg type="poem"><l>Geen wonder (<hi rend="i">Domine</hi>) ghy (met so groot gewoel</l>
<l>En heeten yver) staat d'onnoos'le Predick-stoel,</l>
<l>Wanneer gy heftich drijft (met over-luyde blaffen)</l>
<l>Men moeste 't  Overspel met strenge Doot bestraffen:</l>
<l>Want ick nu (by geval) u Huys-Vrouw eens aanschouw,</l>
<l>'S is (trots de gantsche Stadt) een soet en schoone Vrouw.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">59.</head>
<lg type="poem"><l>Int Hof van Engelandt, als (naa Tolscaanschen Praal)</l>
<l>Men nieuw hadt op-gericht de Banckettéringh-Zaal:</l>
<l>Een Boer (door 't vreemt gebouw) in hooch verwond'ren raackt,</l>
<l>En vraacht, is dit schoon Huys doch hier te landt gemaackt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="C2r"/>
<head rend="h4">60.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Kornutus</hi> van syn Wijfs quaà perten horend'</l>
<l>('K weet niet waar) slaat op haar scherp'lick acht;</l>
<l>Met naame laagen (als sy uyt gaat) spoorend'</l>
<l>En (quaat-vermoedich) alsins op haar wacht.</l>
<l>Ay dwaas! sich so te quellen (ongestilt)</l>
<l>Om weten 't geen hy noode weten wilt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">61.</head>
<lg type="poem"><l>Môer, die so klaacht van Tant-pijn, nu vermeet</l>
<l>Des seven Iaar sy van geen Tant-sweir weet.</l>
<l>Gelooft haar vry, wnat ick vernam (daar naar)</l>
<l>Haar laatsten tant viel uyt nu seven Iaar.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">62.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Hans.</hi></q><lg type="poem"><l>Men secht my (hans) ghy gaat mijn Kluchjes laácken,</l>
<l>En secht dat 's al naa 't gal en Alsem smaaken</l>
<l>Maar niet naa 't Soudt. Doch dat 's u niet greyen</l>
<l>Is (Hans) ghy haat de waarheyt, ick het vleyen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">63.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Dat ghy my (<hi rend="i">Marce </hi>Vrient) so raadt tot Trouwen</l>
<l>Verwondert my; Want sou den Echt my houwen</l>
<l>Becommert so als u, dat yder siet</l>
<l>Ghy nu gejockt syt, dat behaacht my niet:</l>
<l>En tegen d'Hooft-sweir veel seer raadt-saam achten</l>
<l>'T onbyten vroech, en lang van Trouwen wachten.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">64.</head>
<lg type="poem"><l>Secht Hannen niet dat achter Strandt is ruchtig</l>
<l>Syn 's Wijfs bedrijf (maar al te veel onruchtig)</l>
<l>Hy weet het wel: en secht ten deert hem niet</l>
<l>Dat (neffens hem) een ander oock geniet</l>
<l>Een kleyn gerief. Sal 't niemant niet verarmen</l>
<l>So by zijn vìer een ander wat komt warmen?</l>
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<l>Dat hy wat geeft en niet te min behoudt?</l>
<l>Dien dit verveelt daar is de liefde koudt:</l>
<l>En hy moet wel vol onbleeftheyt steken</l>
<l>Die zijn gebuyr ontsegt een keers t'onsteken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">65</head>
<lg type="poem"><l>Schijn-wijs verstaat van een soo wijs als hy</l>
<l>Dat myn gedicht is al Poëtery:</l>
<l>Soo moet het dan (segt hy) seer weynich deugen,</l>
<l>Men segt Poëtery is al maar leugen.</l>
<l rend="; 1tab">Maar gaat dien Regele vast, ick seker weet</l>
<l rend="; 1tab">Schijn-wijs waar licht een seer vermaart Poëet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">66.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Mulus Mulum Scabit.</hi></q><lg type="poem"><l>Waar Waan-wijs comt m'hem overtollich hoort</l>
<l>In <hi rend="i">Fungi</hi> lof; hem set hy hooglick voort.</l>
<l>En soo ghy <hi rend="i">Fungum </hi>hoort drie woorden spreken,</l>
<l>In prijs van Waan-wijs gaat hy stracx uyt breken.</l>
<l rend="; 1tab">Misgunt het hem niet, want men t'billick houdt</l>
<l rend="; 1tab">Dat d'eenen Esel so den and'ren kraut.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">67.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Auri Sacra Fames.</hi></q><lg type="poem"><l>Aard-worm is rijck, en soo tot gelt genegen</l>
<l>Dat (dan sy gout) hy schatt geen ander zegen:</l>
<l>Dies heeft den Vreck (door gierichteyt verblindt)</l>
<l>Syn Dochterken (sijn liev' en eenich Kint,</l>
<l>Een schoon soet meysken van by sestien Iaren)</l>
<l>Aan Bestevaar, syn Buyr, door dwangh doen paren;</l>
<l>Een out, versuft, en creupel Sottjen, Dus</l>
<l>Deed' even den Tiran <hi rend="i">Mezentius,</hi></l>
<l>Die levende lichamen heeft gebonden</l>
<l>Aan doode lijcken, en gepast de monden</l>
<l>En leden t'saam': soo dat der dooden stanck</l>
<l>(Ay wreet torment!) was d'anders onderganck.</l>
<pb ed="fol." n="C3r"/>
<l>Dus staat dit Paar seer corten tyt te leven,</l>
<l>T'welck hy voorsach; en wist dit soud' hem geven</l>
<l>Haar beder Rijckdom: T'was dan wel bedocht,</l>
<l>Want (siet) t'was t'Goet van beyde dat hy socht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">68.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Profanum.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Profanum</hi> viert den Ioodtschen Sabbath niet</l>
<l>Om dat de Kerck daar anders in gebiedt;</l>
<l>Noch oock de Christen, want hy niet en siet</l>
<l>Hoe sulck verand'ren met goet recht geschiet:</l>
<l>So (schijnend' onvoldaan in sulck verander)</l>
<l>Huyckt tusschen beyd' en houdt noch d'een noch d'ander.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">69.</head>
<lg type="poem"><l>Nu Ioncker heeft gereyst, en van't schijn-heylich Roomen</l>
<l>Door dertel Lely-landt (op left) is thuys gekomen,</l>
<l>Hy brengt een jongen me die spreeckt hoogh-poffend Spaans,</l>
<l>T' manhaftigh Duytsch, t' gaau Frans, en t' vloeyende Toscaans:</l>
<l>Maar ny zyn soetertje, fijn Claartje (die te vooren</l>
<l>Sijn dierste Liefje was, fijn eenig uyt verkoren)</l>
<l>Geheel verlaten is, (dat haar geweldich spijt)</l>
<l>Geen wonder, wijl hy heeft te huys fijn Catamijt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">70.</head>
<lg type="poem"><l>Soo Iuffrouw had gehoort dat eenen langen Neus</l>
<l>Bewijst dat m' in den Brouck versien is als een Reus:</l>
<l>Sy trout soodanich een, maar vint sy onvermogen:</l>
<l>Ach seyt sy lange Neus, hoe hebt ghy mijn bedrogen!</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">71.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Matrona</hi> (by geval) mijn clugjes comt te sien,</l>
<l>Sy bloost en legtse neer: wel wat mach dat bedien?</l>
<l>Haar stuyre Man was daar: Laat hem vertrocken wesen,</l>
<l>K'wed dat sy (sonder schroon) myn drollery sal lessen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">72.</head>
<lg type="poem"><l>Fell is den Wint, door t' onbedwongen blasen:</l>
<l>Schricklijck de Zee, als die door storm gaat rasen:</l>
<pb ed="fol." n="C3v"/>
    <l>Genaad'loos 't vier, dat alles haast verteert:</l>
<l>Grouwsaam de Pest, die strackx veel menschen weert:</l>
<l>'D Oorloch is wreet, end Honger niet om-draagen,</l>
<l>Maar 't Wijf Ialoers is meer dan al dees plaagen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">73.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Monsiuer.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Monsieur</hi> de wijl ghy selden, spreeckt een woort</l>
<l>Oft strackx komt deen oft ander Luegen voort,</l>
<l>So hadt ghy maar den loon van sulck bedriegn</l>
<l>Als Clouck-aart u (naa langh verdrach) hiet liegen:</l>
<l>Dat ghy (onlytsaam over dit verwijt)</l>
<l>Spreeckt van Cartel, en van de plaats en tijt.</l>
<l>Ick weet u beter raat; 'g hebt licht ontweecken</l>
<l>Alsulck verwijt met waarheyt staach te spreecken:</l>
<l>Oft anders duldt de Tijtels bey te gaar</l>
<l>Van groot <hi rend="i">Monsiuer</hi> en grooten Luegenaar.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">74.</head>
<lg type="poem"><l>Ach droeve schaâ! Pierijntjens Man is Doot:</l>
<l>Maar 't was een doe-niet, dies te minder noot:</l>
<l>Dan oft sy weenen woud' (om dat 't wel staat)</l>
<l>Sy heeft maar wat Ajuyn oft Mostert-saat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">75.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Ia: Cousnaar.</hi></q><lg type="poem"><l>So eél is Schilders-Const dat 's (in verscheyden stof)</l>
<l>Haar Konstenaars beloont met veelderhande Lof.</l>
<l>In Lantschap <hi rend="i">Keerens</hi> Praalt, en <hi rend="i">Mompert</hi> in syn Rotsen;</l>
<l><hi rend="i">Holbeyn</hi> (naa t' leven) kan de gantsche werelt trotsen,</l>
<l><hi rend="i">Van Dijck</hi> mé; <hi rend="i">Rubens</hi> in History; <hi rend="i">Olivier</hi></l>
<l>In sijn verlichtery, in Keuckens <hi rend="i">Lange-Piér;</hi></l>
<l>In Scheepen <hi rend="i">Vroom</hi>, <hi rend="i">Steenwyck</hi> in perspective Kercken:</l>
<l>Maar (<hi rend="i">Cousnaar)</hi> u vermaack is al int <hi rend="i">Naackt</hi> te wercken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">76.</head>
<lg type="poem"><l>Hoe naar vermaagtschapt syn de schilders en Poëten!</l>
<l>Sy moeten (te gelijck) van alle dingen weten.</l>
<pb ed="fol." n="C4r"/>
<l>Goet Oordeel, Vindingh, Geeft, en vreemde Fantasy</l>
<l>Gelijck haar noodich syn, en malle drollery.</l>
<l>De Penn' en soo t' Pinceel, moet meesterlick een leven</l>
<l>En Geesticheyt aan 't werck tot eeuwich duyring geven</l>
<l>Soo wort een klouck gedicht bespraackte schildery,</l>
<l>Een wel-geschildert Stuck een stomme Poësy.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">77.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Bruyntjen.</hi></q><lg type="poem"><l>Bruyntjen, ick hoor dat ghy den naame draacht</l>
<l>Ten dertigh Iaaren noch te syn gòe Maaght:</l>
<l>Doch so ghy Chuysch syt, van dees reynicheyt</l>
<l>Danckt uwe Duecht niet, maar u leelicheyt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">78.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan den Selven.</hi></q><lg type="poem"><l>Men secht my Soetertjen dat ghy u stoort</l>
<l>Om dat m'u Bruyntjen heet: wel, van nu voort</l>
<l>Sal ick u Swartjen noemen, weest maar stil</l>
<l>Soo moet elck een die waarheyt spreeken wil.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">79.</head>
<lg type="poem"><l>Eer Cluchter drinckt, hy weert de vliegen uyt den beker,</l>
<l>Dan doetse weér daar in: k' en weet seght hy niet seker</l>
<l>Al hebb' ick self geen lust tot vliegen in mijn wijn</l>
<l>Oft connen jemant hier wel lief en smaacklick sijn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">80.</head>
<lg type="poem"><l>Ioncker ghy roemt u eel hooch boortich bloet,</l>
<l>En j'Oouders daden vroom en groote diensten;</l>
<l>Maar soo ghy erven wilt haar Eer met 't goet</l>
<l>Thoont ons u eygen deughden en verdiensten.</l>
<l rend="; 1tab">Haar clouckheyt heeft hun Naam met Eer befaamt,</l>
<l rend="; 1tab">Maar ghy alleen sulck goet geslacht beschaamt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">81.</head>
<lg type="poem"><l>Dees een is rnchtbaar om still-swijgentheyt:</l>
<l>Een saack wiert Lang-tong in 't secreet geseyt,</l>
<pb ed="fol." n="C4v"/>
<l>Welck hy (uyt still') aan synen Vrient vertelt;</l>
<l>En des een ander Vrient het selve meldt,</l>
<l>(Doch uyt Secreet). Die haast een ander vindt</l>
<l>Dien secht hy't oock, (doch al uyt still' als vrindt)</l>
<l rend="; 1tab">Dus is 't geheym schier over al verbreydt,</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans niet een dan uyt Secreet geseydt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">82.</head>
<lg type="poem"><l>So armen <hi rend="i">Irus</hi> merckt dat Dieven in den Nacht</l>
<l>Syn Huys door-snuffelen, hy over0luyde lacht:</l>
<l>Wat (secht hy) meynt ghy doch hier (in den nacht) te spíen,</l>
<l>Daar ick (by Klaaren dach) niet stelens weert kan sien.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">83.</head>
<lg type="poem"><l>Deucht acht geen Lof: of schoon vereering moet</l>
<l>Haar volgen naa, als Schaduw't Lichaam doet:</l>
<l>De Deuchs is wat, d'eer niet: gelijck geschiet</l>
<l>Met 't Lichaam: dat wat is, de Schaduw niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">84.</head>
<lg type="poem"><l>So (in myn by-sijn) Hov'linck (van des daagen)</l>
<l>Een Lants-Man slecht dus antwoort op syn vraagen,</l>
<l><hi rend="i">Monsieur,</hi> myn Heer is nu <hi rend="i"> Ge-occupeert</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Mafoy</hi> 'k en durf hem niet <hi rend="i">Importuneren</hi>!</l>
<l>Komt Mergen weér, en (so 't hem dan <hi rend="i">Vaceert</hi>)</l>
<l>'K sal myn <hi rend="i">Devoir </hi> doen u te <hi rend="i">Depescheren.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ke (sey den Boer) wat moet ick nu betaalen</l>
<l rend="; 1tab">Van 't geen ghy secht in Duysch te doen vertaalen?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">85.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Fungum.</hi></q><lg type="poem"><l>Siet, Siet hoe <hi rend="i">Fungus </hi>steeckt den Paauw - steert op,</l>
<l>Hoe trots hy gaat, hoe hooch hy voert den Kop:</l>
<l>Duncktmen dat eenich toe-gevallen goet</l>
<l>(Door Vaérs gewenschte doot) hem maackt dees moet;</l>
<l>Oft dat het zy door eenich groot Heers gunst,</l>
<l>Oft door't verkrygen van een Nieuwe Kunst!</l>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<l>Gewisselick neen, noch heeftment niet bedacht;</l>
<l>Slechs een nieuw Kleet veroorsaackt al dees pracht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">86.</head>
<lg type="poem"><l>So Loy de groote pyn uyt zijnen hals</l>
<l>Te drijven poocht, vergeefs hy proeft van als,</l>
<l>Dies gaat (op left) aan Meester Pieter klaagen,</l>
<l>En vraacht of hy niet kan de Pyn verjaagen?</l>
<l>Och jaa (sey Pieter) daar is geen Twijfel aan,</l>
<l>Neemt maar een Strop; de Pyn wort stracx gedaan.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">87.</head>
<lg type="poem"><l>Ghy klaacht dat uwen Tant u deerlick quelt,</l>
<l>En Dach en Nacht u Iammerlick onstelt:</l>
<l>Ick weet u raat, die stracx u Pyn sal stelpen,</l>
<l>Lecktse met een góe Tonge 't sal u helpen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">88.</head>
<lg type="poem"><l>Poy-broer is aan een heete Koors geraackt,</l>
<l>'Twelck hem (nu meer dan voortijts) dorstich maackt:</l>
<l>Doch een Doctoor belooft hem wat te geven</l>
<l>Daar door de Coors on-dorst wort haast verdreven:</l>
<l>Doctoor (seyt hy) doet slechs de Coors vergaan,</l>
<l>Voorst van den Dorst, laat my daar mé begaan.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">89.</head>
<lg type="poem"><l>Rijckdom en Vrees gaan 'tsamen; Hoop en Noot;</l>
<l>Hoop nochtans elck begeert, nu heeft Vreese noot:</l>
<l>Den Armen leeft in Hoop, den Rijcken Vreest;</l>
<l>Doch voor sulck Hopen wenschtmen Vreese meest.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">90.</head>
<lg type="poem"><l>Natuyr is licht versaadt (secht Aard-worm) end aldus</l>
<l><hi rend="i">Cornaro</hi> ons bewijst, en (naa hem) <hi rend="i">Lessius.</hi></l>
<l>Vergeefs is tegen Kouw een syden kleet gedreegen,</l>
<l>En Gulsicheyt Vermoort meer Menschen als den dégen.</l>
<l>Dies voedt sich met Salaat, met kernen-melck en wey,</l>
<l>Met Vorschen, Padde-Broot, en altemet een ey.</l>
<pb ed="fol." n="D1v"/>
<l>En doet hy syn gevoech, daar's stracx een vier voorhanden:</l>
<l>Hy sich daar over huyckt, en moytjes warmt sijn handen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">91.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Monsieur.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Monsieur</hi> ghy tiert, en secht ick hebb' gesett</l>
<l>U Naam ten thoon; en dreycht my met de wett</l>
<l>Maar houdt u still' indien ghy wijs syt dinckt;</l>
<l>Want hoe ghy u meer roert, hoe meer gy stinckt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">92.</head>
<lg type="poem"><l>Geduldt is een der Deuchden; <hi rend="i">Snyder</hi> dan</l>
<l>Heel lydtsaam synd', is wel een deuchdig Man</l>
<l>Selfs dat syn Wijf gemeyn in hem verdriet niet:</l>
<l>Want (secht hy) 't komt doch binnens beens, men siet niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">93.</head>
<lg type="poem"><l>Eel-hert (die placht so bly van geest te wesen)</l>
<l>Hoe druylt ghy nu! hoe droevich staat u wesen?</l>
<l>Wat maackt u doch so bleeck en maager fyn;</l>
<l>Wat teert u dus. 'T is geen geringe Pyn</l>
<l>Die u belet van slaapen en van eeten:</l>
<l>Nochtans en wilt ghy van geen sieckt' geweten:</l>
<l>En zyt gantsch niet tot Medecyn gesint:</l>
<l>Eel-hert, nu weét ick waar 't u houdt; Ghy mint.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">94.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Nasutissimum.</hi></q><lg type="poem"><l>Vergeefs ghy voor u Huys een Sonne-wijser stelt;</l>
<l>Want gaapt maar, en men stracx aan uwe Tanden telt</l>
<l>De Uyren van den Dach. De Son dat wijst gewis:</l>
<l>En uwen langen Neus den besten <hi rend="i">Gnomon</hi> is.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">95.</head>
<lg type="poem"><l>'K gedenck hoe Claar my dickwils heeft vertelt</l>
<l>Wat Perten sy haar Man al heeft gestelt</l>
<l>Als hy haar Vrijde: hoe 's hem tergd' en laackte,</l>
<l>Recht uyt te spreecken, wat een Kalf's hem maackte.</l>
<pb ed="fol." n="D2r"/>
    <l rend="; 1tab">Hoe 't nu gaat weet ick niet; maar 'm acht gewis</l>
<l rend="; 1tab">Dat't Calf een Hoorn-Beest geworden is.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">96.</head>
<lg type="poem"><l>Vraacht Miel de reden van zijn Schrickelijck sweeren,</l>
<l>Hy secht u 't is om ongeloof te weeren.</l>
<l>Dunckt u dat vreemt? Hy sweert u by sijn Trouw'</l>
<l>Al sweert hy swart 't loos volck gelooft hem nauw.</l>
<l rend="; 1tab">Goé reden: want men vindt (door syn bedriegen)</l>
<l rend="; 1tab">Als hy meest sweert, dan schickt hy meest te liegen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">97.</head>
<lg type="poem"><l>Loy met de scheeve Neus in doling quam,</l>
<l>En van een boer syns wechs bericht vernam:</l>
<l>Vrient (sey den Boer) den wech is licht om gissen,</l>
<l>Recht voort, volcht uwen Neus g'en kondt' niet missen.</l>
<l rend="; 1tab">Een goet bericht, 't welck hadd' hy aangeleyt,</l>
<l>'T hadd' hem gewis heel uyt den wech geleyt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">98.</head>
<lg type="poem"><l>Aard-worm heeft nu veel goets by een gekreegen,</l>
<l>Door loos bedroch, door ergh' en slimme weghen;</l>
<l>'T welck yder weet, doch geeft m' hem groot gelijck</l>
<l>Nu heet hy Vroom te syn, want hy is Rijck.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">99.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Potum, Poëtastrum.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Potus</hi> Dicht nimmer dan half droncken: dus</l>
<l>(Secht hy) gincht toe met d'ouden <hi rend="i">Ennius</hi>:</l>
<l>O! als met Tover-forgich Nat den kop</l>
<l>Verwarmt is, stycht 't verstant te hooger op.</l>
<l rend="; 1tab">Maar (<hi rend="i">Pote</hi>) so den dranck u hooft doet kranck syn,</l>
<l rend="; 1tab">Wat wonder ist dat u gedichten manck syn?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">100.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Ioost.</hi></q><lg type="poem"><l>Na aso veel Rechts-Processen, sulck verweeren:</l>
<l>So groote moeyt', en so veel gelts yerteeren:</l>
<pb ed="fol." n="D2v"/>
<l>Wel moet gh'u Griet voor Huys-Vrouw wett'lick houwen,</l>
<l>D'wijl ghy door wet en dwanck haar moestet Trouwen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">101.</head>
<lg type="poem"><l>So Quist-goet op de Beurs syn noot aan Hans vertelt,</l>
<l>En bidt dat hy hem doch tien Croonen leént aan gelt;</l>
<l>Wel hoe? (secht Coopman Hans) Myn Vriendt 'k en kenn' u niet</l>
<l>Daarom (secht Quist-goet) ist dat myn versouck geschiet</l>
<l>Aan U: want niemandt my (die my maar eens en kent)</l>
<l>Thien duyten leenen wil, maar Troosteloos versendt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">102.</head>
<lg type="poem"><l>Ons Priester aan de Galch Ian Rap met dese reden</l>
<l>Vertroosten gaat, dat hy met Godt in 's Hemels-heden</l>
<l>Syn Avondt-maal sal doen; secht hy, Ick heden vast,</l>
<l>Gaat ghy (so 't u belieft) in myne sté te gast.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">103.</head>
<lg type="poem"><l>So Ioncker hoort myn <hi rend="spat">EPIGRAMMEN</hi> lessen,</l>
<l>Hy (onverduldich) stracx is opgeresen,</l>
<l><hi rend="i">En secht, 'k hebb wonder hoe ghy scheppen meucht</hi></l>
<l><hi rend="i">Vermaack, in 't geen doch nergens toe en duecht:</hi></l>
<l><hi rend="i">Ick sou daar haast de Walcht en Kack van krygen.</hi></l>
<l>Maar is dat waar ghy (Ioncker) mocht wel swygen,</l>
<l>En danckbaar wesen om de Medecyn</l>
<l>Die (sonder kost) u kan so dienstich syn.</l>
<l>'T helpt u gesontheyt immers (soud ick hopen)</l>
<l>Dat door den stoel-ganck houdt u Lichaam open:</l>
<l>En datmen (eens ter Maandt) met walghen gaat</l>
<l>De Maach ontlasten,is <hi rend="i">Galeni</hi> raat.</l>
<l>Hoe vangt ghy dan u selven in de luegen</l>
<l>Als ghy mijn Dicht heet <hi rend="i">Nergens toe te Deugen?</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">104.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nitimur in vetitum &amp;c.</hi></q><lg type="poem"><l>So langh als Swart-gat hadt haar vry verkeer</l>
<l>Daar sy selfs wouw, men vergd' haar noyt oneer.</l>
<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l>Doch nu men merckt haar Man haar so Mis-Trouwt</l>
<l>Dat hy (Ialoersch) haar opgesloten houdt:</l>
<l>Nu krijcht hy boelen; elck om 's eerst haar vryt;</l>
<l>Maar seker 't is uyt minn' niet, maar uyt spyt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">105.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Nasutum.</hi></q><lg type="poem"><l>Waar Snuytaars Lichaam groot, naa synen Neus,</l>
<l>Hy waar een byster groot waanschaapen Reus.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">106.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Lyfkens gesegg'lickheyt.</hi></q><lg type="poem"><l>Lyfken waar light belesen, waart niet ducht'lick</l>
<l>In dry dry Maanden 't werck sou worden rucht'lick:</l>
<l>Dat ist (gewis) dat haar doet weyg'ren meest;</l>
<l>De Schande sy meer dan de Sonde vreest.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">107.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Iuffrouw.</hi></q><lg type="poem"><l>U Man myn noodt te Gast; Ick U een soentje gaf,</l>
<l>(In huesche sedigheyt): ghy keertu lippjes af,</l>
<l>En biedt my aan de wangh, so dat my seecker dinckt</l>
<l>Oft dat ghy boerich syt, oft uwen Adem stinckt.</l>
<l>'T en sy dat ghy u blanckett, en vreest dat ick 't Coraal</l>
<l>(Door 't kleven vande Veruw) van uwe lippjes haal.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">108.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Klaar.</hi></q><lg type="poem"><l>Ick soud u prijsen Klaar, maar 't soud u al</l>
<l>Vertrotsen doen, u achtend' des wel weerdich:</l>
<l>Myn Dicht u daarom (Klaar) niet prijsen sal;</l>
<l>Ghy syt alre maar al te seer hoveerdich.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">109.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Quack-Salver.</hi></q><lg type="poem"><l>Hoe is den siecken doch uw' Patient,</l>
<l>Die u noch dulder, noch zyn sieck ellendt?</l>
<l>Want duldt hy u, heel Lydtsaam moet hy sijn:</l>
<l>Niet Plaacht hem meer dan doet syn Medecyn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="D3v"/>
<head rend="h4">110.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Dulce bellum in expertis.</hi></q><lg type="poem"><l>'T helpt geen verbidden, daarom best men swijgh'</l>
<l>Joncker ('t helpt doch niet) wil naa den Krijgh.</l>
<l>Hem ducht dat daar syn kloucke daaden sullne</l>
<l>Met synen Roem een yders Ooren vullen.</l>
<l rend="; 1tab">Eylas, haast wort gekoelt syn weeld'rich bloet;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Den on-ervaar'nen </hi>(slechs) <hi rend="i">is d'oorlogh soet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">111.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Groot-Hooft.</hi></q><lg type="poem"><l>Waârder (O Groot-Hooft) gelijck vormicheyt</l>
<l>Tusch' u verstant en kop 's uytnementheyt,</l>
<l>U Wijsheyt waar ons eenes eer en wonder.</l>
<l>Maar d'wijl men weet ghy (Bot-Hooft) syt daar sonder,</l>
<l>Al waar u Hooft half minder 't waar geen noot,</l>
<l>Want voor u herssens ist de helft te groot.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">112.</head>
<lg type="poem"><l>Mijn Vrient het dunckt u vreemt dat Blondt-hayr u Cassier</l>
<l>So kost'lick gaat gekleet (als waar hem niet te dier)</l>
<l>En so veel gelts verteert: nochtans bevindt hem recht</l>
<l>En deég'lick in syn Cass: Gedenckt dat daar de knecht</l>
<l>So (boven synen graat) is kost'lick toegerust</l>
<l>Een seecker teecken ist dat hy de Juffrouw kust.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">113.</head>
<lg type="poem"><l>Die (synd' een Weduwnaar) such aan een Vrouw gaat Paaren,</l>
<l>Vertrouwt sich wederom (naa Schip-Breuck) aan de Baaren.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">114.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Irus</hi> was staag vol sorch; hoe datt? door Noot:</l>
<l><hi rend="i">Cresus </hi>niet min; hoe? door zijn Ryckdom groot.</l>
<l>'T quelt Hansken swaar'lick sonder Wijf te syn,</l>
<l>Ioost ernstich bidt syn Griet eens quyt te syn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">115.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Floram.</hi></q><lg type="poem"><l>Ist moòg'lick (<hi rend="i">Flora</hi>) dat gevonden wert</l>
<pb ed="fol." n="D4r"/>
<l>In so schoon Lichaam sulck een Trouw'loos hert?</l>
<l>'K hadd' noyt geloof dat Valscheyt konde schuylen</l>
<l>In sulck gelaat; en soo 't gemoet vervuylen.</l>
<l>Natuyr (gelyck ick merck) die had 't so druck</l>
<l>Doe sy u maàckt haar Constes Meester-stuck,</l>
<l>Dat (d'wijl sy socht ghy schoonheyts hoocht mocht raacken)</l>
<l>'Sen hadt geen tijt om u getrouw te maacken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">116.</head>
<lg type="poem"><l>Sluymer, naa dat ghy hadt <hi rend="i">Santè-en</hi> veel gedroncken</l>
<l>Van stercken Spaanschen Wijn, en noyt eens was beschoncken;</l>
<l>Doe viel ghy aan Taback: dus hebt ghy door gebraht</l>
<l>Den overigen tyt, tot diepe Middernacht.</l>
<l>Dies (so ghy gincht na Huys) u Tonch liep heel op rollen;</l>
<l>Ghy kruystet gins en d'weers de straat (al suyse-bollen)</l>
<l>Doch soomen (s'ander' daachs) u hier van heeft geseyt,</l>
<l>Ghy hebt de schult alleen op den Taback geleyt.</l>
<l>De Pijp die dedet u: 'T is waar (so rechtlick rade)</l>
<l>De Pijp van Spaansche Wijn, maar niet van <hi rend="i">Trinidade</hi>.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">117.</head>
<lg type="poem"><l>Vraaght Heyn wat quaal hem Quelt, wat teert syn bloet,</l>
<l>Hy secht u stracx 't is forge die 't hem doet.</l>
<l>Maar vraacht ghy 't my, ick sech 't is enckel nydt:</l>
<l>Want ander goet als syn selfs leet hem spijt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">118.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Epitaphium Avary.</hi></q><lg type="poem"><l>Hier licht syn schraal geremt en stinckt,</l>
<l>Wiens vuylen naam niet beter klinckt,</l>
<l>Den Vrecken Gier, die (al syn leven</l>
<l>Aan buyck en Rugh' in schult gebleven)</l>
<l>'T heel weynich dat hy heeft verteert</l>
<l>(hoe noodich) heeft hem so gedeert,</l>
<l>Dat hy sich (lang) meyndt op te knoopen;</l>
<l>'T en waar de kost van 't strop te koopen.</l>
<pb ed="fol." n="D4v"/>
<l>Syn Ziel licht by zijn gelt bewaart,</l>
<l>In twijfel waar die eens bevaart.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">119.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op Loy den Alchimist.</hi></q><lg type="poem"><l>uyt Niet wiert eerst dit al; maar (Loy) ghy maackt</l>
<l>(Int Tegendeel) dat Al uyt niet geraackt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">120.</head>
<lg type="poem"><l>So Slechtaart vande Vloon wort Jammerlick gebeten,</l>
<l>Hy doet syn keersien uyt. Nu sullen sy niet weten</l>
<l>(Secht Slechtaart) waar ick ben. Sy konnen my niet sien;</l>
<l>Nu sa lick syn verlast van so een swerm van Byen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">121.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Dat Galenus opes.</hi></q><lg type="poem"><l>Gesontheyt gaat den Rijckdom verr' te boven,</l>
<l>En is (Voor al dat 't aartrijck heeft) te loven:</l>
<l>Geen wonder dan (als men die koopen moet)</l>
<l>Den Medecyn ons dier betalen moet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">122.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Flora.</hi></q><lg type="poem"><l>Waart ghy (<hi rend="i">O Flora</hi>) slechs van aart so goet</l>
<l>Als gy wel schoon syt: Als u wesen hoet</l>
<l>U seden so: 'T gemoet 't gestalt gelijck:</l>
<l>U hert wit als U handen ghy waart Rijck.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">123.</head>
<lg type="poem"><l>'T dacht yder Vreemt dat <hi rend="i">Lena</hi> Dochter schoon</l>
<l>Gaan Trouwen sou met Borschen <hi rend="i">Coridoôn</hi>:</l>
<l>Maar <hi rend="i">Lena</hi> sey men soudt het volxk niet vraagen:</l>
<l>'T sou maar een wonder syn van negen dagen.</l>
<l rend="; 1tab">'T was wel gegist (verstaatmen Weeck voor Dach)</l>
<l rend="; 1tab">Want negen Weken wast die sy gelach.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">124.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Furor Poëticus.</hi></q><lg type="poem"><l>Ghy secht dat niemandt kent de Meyssjes dry-maal-dry</l>
<pb ed="fol." n="E1r"/>
<l>Dan die in sich bevindt een heete Raserny,</l>
<l>Die hem verwarmt den Kop: En hier mé doet g'ons weten</l>
<l>Dat ghy (Hoogh-roemer) sut het Puyckje der Poëten.</l>
<l>Want die u Dichten leest (die herssens heeft) sal haast</l>
<l>(Tot uwen grooten Lof) wel sweeren dat ghy raast.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">125.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Medicum.</hi></q><lg type="poem"><l>Die eertijts van een Sieck't was opgestaan</l>
<l>In danckbaarheyt gaf <hi rend="i">Aesculap</hi> een Haan:</l>
<l>Ick geef wel twee: Nu tweesins synde vry,</l>
<l>Van groote Sieck 't en (Medecyn) van dry.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">126.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Quendam.</hi></q><lg type="poem"><l>Veel groote saacken ghy my sterck belooft</l>
<l>Wanneer ghy 't Savonts hebt den Wijn in 't Hooft:</l>
<l>Maar 's ander-daachs is dat u al ontsoncken,</l>
<l>Ey lieve, weest voortaan van 's morgens droncken.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">127.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Flora.</hi></q>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Flora,</hi> of schoon ick prees u stem in 't singen,</l>
<l>Roemt niet, noch laat u dat tot hoogmoet bringen:</l>
<l>U stem is goet; maar u ontbreeckt noch veel</l>
<l>Om 't recht gebruyck te krygen van de keel.</l>
<l>U Toonen gaan niet vast: De Scherpheyt even</l>
<l>Van harde Noten weet ghy niet te geven:</l>
<l>En daar den Toon versoetet en versacht</l>
<l>Daar singht ghy scherp: en hebt daar op geen acht.</l>
<l>Dies hoeft u noch (om Singes Const te raapen)</l>
<l>Een beter Oor, en wel van Pas te gaapen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">128.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Epitaphium Avary.</hi></q>
<lg type="poem"><l>Hier licht den Vrecken Gier, die nimmermeer yet en gaf,</l>
<l>Dat gy dit leest voor niet noch deert hem in syn Graf. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="E1v"/>
<head rend="h4">129.</head>
<lg type="poem"><l>Spreeckt Willem yet in ernst of yet in spel,</l>
<l>Elck't derde woort is stracx <hi rend="i">Verstaa-je VVel</hi>?</l>
<l>Syn Taal (selfs) is quaatL en in syn reden</l>
<l>Steeckt kleyn bescheet. Daar neveus, in de leden</l>
<l>Van syn <hi rend="i">Discours</hi> maackt hy sulck vreemt on-stel</l>
<l>Door 't menichmaal hervraacht <hi rend="i">Verstaa-je VVel</hi>,</l>
<l>Dat hy 't vervolch van sijn Propoost moet breecken:</l>
<l>Verliest den sin, en blijfter so in steecken.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wil hy dan dat ick syn meyninch vaat</l>
<l rend="; 1tab">Daar hy (te deéch) sich selven niet <hi rend="i">Verstaat</hi>?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">130.</head>
<lg type="poem"><l>Schyn-heylich sich verbelcht, en heel verstoort</l>
<l>Als (by geval) hy van mijn Dochten hoort:</l>
<l>En secht dat (onder een versierde Naame)</l>
<l>Ick hem ont-eer, en quets also syn faame</l>
<l>Maar (Schyn-goet) draacht u beter, en lecht af</l>
<l>U Vuylicheyt, die met my dees oorsaack gaf,</l>
<l>Oft haast verwacht wat dat u meer sal stooren:</l>
<l>Gedenckt, die quaalick doet moet quaalick hooren.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">131.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Poëtastrum extemporalem.</hi></q><lg type="poem"><l>Wat noodt ist (<hi rend="i">Domine</hi>) dat ghy ons doet verstaan</l>
<l>Dat u te langh Gedicht ghy hadt so haast gedaan:</l>
<l>Dat in so korten tijt ghy hadt so veel geschreeven?</l>
<l>Al sweecht ghy't werck sou dat genoech te kennen geven.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">132.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Liedtje.</hi></q><lg type="poem"><l>Droomer Trouwt een Hollandts Moertje</l>
<l>(Malle Meysie) want de knecht</l>
<l>Wil voortaan syn Engelsch Hoertje</l>
<l>Vaaren laten (so hy secht)</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="E2r"/>
<l>Heer wat wordter al gesongen</l>
<l>(Op de Bruyloft) en geschranst,</l>
<l>En gesoopen, en gesprongen,</l>
<l>En gelachen, en gedanst!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als den Dach begon 't ontlijcken,</l>
<l>En men soude slaapen gaan:</l>
<l>'T lieve Bruytje gaat haar duycken</l>
<l>Om haar eertje voor te staan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'K wedt je selt me nou niet vinde,</l>
<l>(Roupt de Bruydt uyt eenen houck)</l>
<l>Secht de Bruygom (voor de Vrinde)</l>
<l>'K wedt dat ick je niet en souck.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">133.</head>
<lg type="poem"><l>Wat placht doch stuyren Hans te raasen van de Vrouwen,</l>
<l>Te schelden d'Echten staat, en voor veracht te houwen:</l>
<l>En liet 't heel Vrouw-geslacht der Mannen ongerijf.</l>
<l>Nochtans (geen Maandt geleén) Trouwt Hans syn Achtste Wijf.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">134.</head>
<lg type="poem"><l>So Ian vermoede dat syn Jonge Vrouw</l>
<l>Hem niet en was lichaam heel getrouw,</l>
<l>Gingh hy (om haar so fraaykens uyt te haalen)</l>
<l>Met bly gelaat, dees Nieuwe Maar verhalen.</l>
<l>Men secht seydt hy dat in dees heele Straat</l>
<l>Een eenich Man alleen maar vry en gaat</l>
<l>Oft syn al Hannens: Nu k' en weet wien gissen</l>
<l>Die uyt ons al de Hoorens so sou missen:</l>
<l>Wie Goet-Iaar mach dat wesen? sey de Vrouw</l>
<l>'Ken en weet oock seeckers niet wie k' raden sou.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">135.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Grysaart.</hi></q><lg type="poem"><l>Wanneer ghy Grysaart hoort mijn Duentjes lesen,</l>
<l>Waar toe versturty ghy so u selfs stuyr wesen,</l>
<pb ed="fol." n="E2v"/>
    <l>En frons u voor-hooft? macher niet geschien</l>
<l>Dan sulcx als juyst bevalt versufte Lien?</l>
<l>Ay laat de Ieucht naa haar manier wat kallen;</l>
<l>Een yder doch heeft synen tyt van Mallen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">136.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Spectatiss: tum Pietatis tum Doctrine <lb/>Viro, D. Ionae Proostio. A. 1610.</hi></q><lg type="poem"><l>Na dien ghy (weerde <hi rend="i">Proost</hi>) my fo veel eer bewijst</l>
<l>Dat ghy myn Veersjes leest, dat ghy myn Kluchjes Prijst,</l>
<l>Wat schaadt oft <hi rend="i">Momus</hi> knort? wie wort so onbesint</l>
<l>Te haaten (nu voortaan) wat grooten <hi rend="i">Proost</hi> bemint.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">137</head>
<lg type="poem"><l>Nu syt ghy (<hi rend="i">Domine</hi>) aan een Beroup geraackt:</l>
<l>Ick wensch u veel gelucks. 'T is waar u Preécken smaackt</l>
<l>Niet veel van wetenschap: Ghy sult u volck niet quellen</l>
<l>Met School-scherp sinnicht, noch Vaad'ren op te tellen:</l>
<l>Noch hoe (met waarheytskracht) men bondich werderlecht</l>
<l>Verscheyden Kett'ren leer, noch wat den Gront-Tecxtsecht:</l>
<l>U Boeren syn te plomp; en ghy mè. Maar u leven</l>
<l>Kan hun ter salicheyt de best aanleyding geven.</l>
<l>Alleen, gy hun deés les gestaadich geven moet,</l>
<l>Te doen al wat ghy laat, en laaten wat ghy doet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">138.</head>
<lg type="poem"><l>So Booswicht om syn deucht 't verlies van bey sijn Oogen</l>
<l>Op 't hooge Marckt-Schavot moet opentltck gedoogen;</l>
<l>Hy krimpt niet voor de pijn; maar over-luyde lacht:</l>
<l>En roupt d'omstanders toe gôenacht (<hi rend="i">gôe-lien</hi>) <hi rend="i">gôe nacht,</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">139.</head>
<lg type="poem"><l>Ian klaacht aan Buyr-Man Joost (met meén'ge sucht en traan)</l>
<l>Syn Wijf aan eenen Boom haar selven heeft verdaan:</l>
<l>Ay doet my van dien Boom (sech Ioost) een telgh ter handt,</l>
<l>Op dat ick's in myn Hof om (daar te Groeyen) Plant.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="E3r"/>
<head rend="h4">140.</head>
<lg type="poem"><l>So Ioncker krycht de koors door dranck; den Medecyn</l>
<l>Beveelt hem (op den hals) 't ontbeeren vande Wijn:</l>
<l>Hy is (op 't left) te vreén; midts dat m'hem ymmers geeft,</l>
<l>Yet dat de selve smaack van 't sap van Druyven heeft.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">141.</head>
<lg type="poem"><l>Ons Priester <hi rend="i">Lange-baart</hi> met Donderende stem</l>
<l>Een lang niet ten Propoost ons Preéckt (met weynich klem)</l>
<l>Dat (secht hy) mé men siet de Pest so veel vernielen,</l>
<l>En Ruckt uyt dese Stadt so groot getal van Zielen</l>
<l>Dat doet alleen de sond'. Als ick hem vraach 't bescheet</l>
<l>(Want m'in de heele Stadt van gantsch geen Pest en weet)</l>
<l>Hy seght hy leest het so in d'Apostille Schryver.</l>
<l>Is dat niet wel geniest? Door on-gesouten Yver</l>
<l>Hy dwaalt so breet en wijt, en vliet so verr van daar,</l>
<l>Als of in synen Tekst de Pest voorseecker waar.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">142.</head>
<lg type="poem"><l>Ghy schryft dat Hans u Dochter Vrijt,</l>
<l>En daarom seer sorgvuldich syt</l>
<l>Om recht en weten wat syn Lant</l>
<l>Bedraacht, dat leyt aan onsen kant.</l>
<l>Ick sal 't u seggen; 'Tis een Gront</l>
<l>Soo groot als vyt u venster stondt.</l>
<l>Een dachjes teer kost voor een Mier;</l>
<l>(Een Mol kan syn den Hovenier)</l>
<l>Dat geen Commanduer houden kan.</l>
<l>In tijt van Ooghst, de Vrucht daar van</l>
<l>Vervult een Oester-Schulp: den Wijn</l>
<l>'T Kan in een  Noot gekeldert syn.</l>
<l>Houdt dan den Vrijer inde Knip,</l>
<l>Dat hy u Dochter niet ontslip.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">143.</head>
<lg type="poem"><l>De Ryck besteet syn Soon (om hem 't verstant te geven</l>
<l>Van nieuwe Drapery) een Iaar te leeren Weven;</l>
<pb ed="fol." n="E3v"/>
    <l>T'verdriet hem menighmaal, en heeft de walgt en grouw</l>
<l>Te sitten (dach aan dach) gekerckert in 't getouw.</l>
<l>Wel, t'Jaar is (eyndlick) uyt: De Vader gaat hem vragen</l>
<l>Wat handelt oft wat stijl hem nu sal best behaagen?</l>
<l>Ick weet (segt hy) een stijl die my wert aangeraan,</l>
<l>Die ick alree verstaa; versiet my maar alaan:</l>
<l>Als ick maar werck tuych hebb' dat Ambacht te geneeren,</l>
<l>K'en sal van U (daar naa geen Capitaal begeeren.</l>
<l>Wel dat's een kleyne saack; wat's t'Ambacht? vraagt de Vâar)</l>
<l>Iaa Vaartje (seyt de Soon) k'wouw zyn een Wouckenaar.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">144.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In D: Ioannem Elisonium, Virum Doctiss: Pastorem Eideliss: <lb/>Amicum Singularem, cingulo tenus depictum.</hi></q><lg type="poem"><l>Van grooten <hi rend="i">Elison</hi> (door t'groote Rondt beroemt)</l>
<l>Dit stuck de helft vertoont: Maar vraagtmen hoe dat komt</l>
<l>Dat hy niet int'geheel hier aan te schouwen staat:</l>
<l>Hoe kond'hy, wien (geheel) de werelt niet omvaat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">145.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Me Vrouw.</hi></q><lg type="poem"><l>Me Vrou' haar selfs blancket; dan schildert haar naa't leven</l>
<l>Van Dijck, daar voor sy moet vijf hondert guldens geven.</l>
<l>Me Vrou betaalt te dier; gemaalt na Schildery</l>
<l>Soo ist geen principaal, maar (cygentlick) Copy.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">146.</head>
<lg type="poem"><l>Soo laastmaal <hi rend="i">Lange-Baart</hi> yet schamprigs hadt geseyt</l>
<l>En uyt den (Predick-stoel) beschimpte d'Overheyt;</l>
<l>Men daagt hem op 't Stadt-huys, Hy (om bewijs te doen</l>
<l>Van zyn onnooselheyt) thoont een gedruct Sermoen</l>
<l>(Van hondert Iaren out, uyt eenen houck gehaalt)</l>
<l>Dat hadd'hy naa syn best'van woort tot woort verhaalt,<lb/>
En noemt hot hoogh en dier, hy vry van schimpen was:</l>
<l>Dat hadd'hy naa syn best'van woort tot woort verhaalt,<lb/>
En noemt hot hoogh en dier, hy vry van schimpen was:</l>
<l>Maar Preecte sonder ergg, t'geen hy in't boucxken las.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="E4r"/>
<head rend="h4">147.</head>
<lg type="poem"><l>Een Vrijster weeldrich, Mal, Lackoogigh, dertel stout,</l>
<l>Die dicwils is van huys, en by de Buyr en kout;</l>
<l>En geern op den tril met Vrijers speelen vaart;</l>
<l>Is sy gôe Maagt, s' is maagt die tweemaal heeft gebaart.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">148</head>
<lg type="poem"><l>Alst Poy-broer wort geseyt dat door syn Oomtjes sterven</l>
<l>Hem toe gevallen is veel gelts, en goets, en Erven;</l>
<l>End' wort al slapent Rijck: Wels egt hy inder daat</l>
<l>K'slaap immers alle daagh expres daarom soo laat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">149.</head>
<lg type="poem"><l>Waar toe is schoonheyt nut? want brandt ons heete borst,</l>
<l><hi rend="i">Medusa</hi> selfs is schoon: maar soo een harde vorst</l>
<l>een sidderende koud' in onsen boesem woont.</l>
<l><hi rend="i">Helena</hi> leelick is: wat voordert dan de schoont?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">150.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Lange-Baart.</hi></q><lg type="poem"><l>Wat drommel lett u <hi rend="i">Lange-baart?</hi></l>
<l>Ey Liev' u heftich buld'ren spaart:</l>
<l>Wat stoort gy'u aan myn Rymery?</l>
<l>Mishaagens' u? legts' aan een sy.</l>
<l>Geen <hi rend="i">Theophil'</hi> noch <hi rend="i">Aretin'</hi></l>
<l>Daar immers in te vinden zyn:</l>
<l>Noch 't geen' van outs van <hi rend="i">Martiàl'</hi></l>
<l>En sulcke was de losse taal.</l>
<l>Gy met u Preken lanck en laff,</l>
<l>Al lacchend'ick de feylen straff:</l>
<l>Ay lieve dan u buld'ren spaart,</l>
<l>O wyfe, vyfe <hi rend="i">Lange-baart.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">151.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Poëtastrum.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Panaretes</hi> Natuyr de schult voldoet</l>
<l>Die yder Mensch haar eens betalen moet,</l>
<pb ed="fol." n="E4v"/>
<l>De Stadt draacht rou, en (met gemeynen druck)</l>
<l>Betruert haar schaa, Beweent haar ongeluck.</l>
<l>So goet een Man, so Deftich so geleert,</l>
<l>Een yders Pen met Truer-gedichten eert.</l>
<l>En (<hi rend="i">Poetaster</hi>) ghy neemt oock u beurt,</l>
<l>En met u Rijm hem jammerlick betreurt:</l>
<l>Daarin ghy so beschreyt die weerde Man,</l>
<l>Datt' niemandt sonder lachen lesen kan.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">152.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Aleatorem.</hi></q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Philippy</hi> groote son (noch Ionck) met tranen treurt,</l>
<l>Om dat hy vreest geen werck sal vallen tot syn beurt,</l>
<l>Maar dat syn Vader sal 't gantseh Aardtrijck selfs beheeren.</l>
<l>U Soon (daartegen) mach syn droefheyt wel vermeeren,</l>
<l>'D wijl (door 't beduyvelt Spel) u gaat so so gantsch vergaat,</l>
<l>Dat ghy hem niet met al (om selfs te quisten) laat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">153.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Gelooft my (<hi rend="i">Marce</hi> Vriendt) ter Weerelt is geen Mensch</l>
<l>Met wien ick (daagen lanck) te wesen liever wensch:</l>
<l>Ghy woont te <hi rend="i">VVester-Kerck</hi> van ons twee Mijlen veer,</l>
<l>En dat vier Mijlen maackt wanneer ick wederkeer.</l>
<l>Ick vind' u selden t Huys te met u groot beslach</l>
<l>Van 't Hof u so belt, ick u niet sien en mach.</l>
<l>Twee Mijlen gaa ick geern op dat ick u geniet;</l>
<l>Maar om u niet te sien, vier Mijlen 't my verdriet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">154.</head>
<lg type="poem"><l>Ioost in gekyf met Buyrman Ian,</l>
<l>Hem Hannen noemt: en wenscht (alsdan</l>
<l>In heeten toorn) een strenge wet</l>
<l>Door 't gantsche lant waar ingeset</l>
<l>Dat m'al de Hoorn-draagers dé</l>
<l>So daad'lick werpen in de Zee.</l>
<pb ed="fol." n="F1r"/>
<l>Syn Griet die vaart in syn Propoost,</l>
<l>En vraacht hem, kondt ghy swemmen Joost?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">155.</head>
<lg type="poem"><l>Kees krycht een ongeluck, so lijdt hy groote pyn;</l>
<l>En vreest dat hy 't gesicht van een Ooch quyt sal zijn.</l>
<l>Een Meester inden <hi rend="i">Haach</hi> die geeft hem goede moet:</l>
<l>Naa groote Smert en kost, hy Kees te kennen doet</l>
<l>Dat 't is verlooren moeyt. Kees sich geheel ontstelt</l>
<l>Syn Ooch so quijt te syn, en (noch veel meer) syn geldt!</l>
<l>Den Meester oock vergrimt; en secht, gy lompen Loer</l>
<l>Dunckt u dat billick syn dat so een plompen Boer</l>
<l>Twee Ooghen heb sal? Daar selfs Myn Heer de Prins</l>
<l>En yder groote Graaf en Heer syns Hoff-gesins</l>
<l>Maar twee (ten hooghsten) heeft? so loopt dan (Rekel) heen,</l>
<l>En houdt u (zyt ghy wijs) met u een Ooch te vreên.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">156.</head>
<lg type="poem"><l>Als Aard-worm merckt syn Neef seer liberaal te wesen</l>
<l>En vry van giericheyt, hy gaat hem sterck belesen;</l>
<l>En vraacht Wanneer sal 't syn dat ghy gespaarich leeft</l>
<l>En (eyndt'lick) wyser wort? den Neef tot antwooret geeft,</l>
<l>So haast als ghy af-laat een yder 't onder-kruypen,</l>
<l>En met door-trapt bedroch en woecker uyt te suypen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">157.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Dit Boucxken (<hi rend="i">Marce</hi> Vrient) de Weerelt recht verthoont:</l>
<l>De Veersjes syn gelijck het Volck dat daar in woont.</l>
<l>Men vindt (het Aardtrijck door) maar weynich Menschen goet;</l>
<l>Niet veel Gedichs dat doocht men hier verwachten moet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">158.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">In Poëtastrum,</hi></q><lg type="poem"><l>Ons <hi rend="i">Poëtaster</hi> met syn Rymen wilt</l>
<l>Ons Lachen doen en kitt'len de milt:</l>
<l>Maar wiese leeft wel hert'lick lachen moet</l>
<l>Om datter niet in is dat Lachen doet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="F1v"/>
<head rend="h4">159.</head>
    <q rend="bq">&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<hi rend="i">-neque me ut miretur turba Laboro, <lb/>Contentus Paucis Lectoribus <lb/><lb/>Ad Marcum.</hi></q><lg type="poem"><l>Ghy (<hi rend="i">Marce</hi>) Prijst myn Dicht; maar wijst met eenen aan</l>
<l>'T niet veel gelesen wordt, en min sal syn verstaan:</l>
<l>Ick schryv' voor Narren niet, (den grootsten hoop der Menschen)</l>
<l>Een noyt so kleyn getal van Lesers is mijn wenschen.</l>
<l>Voor 't Hemelsch Luydt-Geklanck van Konstighe <hi rend="i">Goutier</hi></l>
<l>Ian Alle-man verheft den Blinden met sijn Lier.</l>
<l>De minste Lauwer-Struyck van uwe Handt gesonden,</l>
<l>Ick schadt voor al 't gerel van 't dom gepeupels monden.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">160.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Iorden.</hi></q><lg type="poem"><l>So Iorden uyt het Landt een Brief naar Antwerp draaght.</l>
<l>Te leév'ren naast de Buers! hy naa de Buyel vraaght.</l>
<l>Naa veel vergeefsche Moeyt een Coopman hem ontmoet:</l>
<l>En secht hem 't is de Buers daar hy naa vraagen moet:</l>
<l>S'Jaass (secht hy) wat fayn hier de luy vol spaytighayt!</l>
<l>Een Buyel oft een Buers, wat isser onderscheyt?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">161.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Ioncker.</hi></q><lg type="poem"><l>Ghy (Ioncker) koopen soudt een wel-geoeffent Peert:</l>
<l>En den Picquer het schatt op Hondert Croonen Weert.</l>
<l>Een Ruyter komt daar by, ontraadt u 't Peert te koopen,</l>
<l>En secht 't is bijster schouw, en steldt hem stracx aan 't loopen</l>
<l>Wanneer het (van naa by) een blick'righ Waapen siet;</l>
<l>En (wat men 't Spoort oft smyt) hardtneckigh heenen vliedt.</l>
<l>Maar (Ioncker) toch hy dwaalt: 't Ros is te goede koop,</l>
<l>Dat wijs'lick weet 't gevaar 't ontwijcken met de loop.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="F2r"/>
<head rend="h4">162.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Eel-Hart.</hi></q><lg type="poem"><l>Dat onsen <hi rend="i">Domine</hi> wil dat men 't Overspel</l>
<l>Hier straffe met het strop, en naamaals met de Hel,</l>
<l>Dat dunckt u byster hardt, en van sulck Preécken grouwt,</l>
<l>Geen wonder: Edel-Hert, ghy syt noch on-getrouwt</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">163.</head>
<lg type="poem"><l>Den Mensch besiet alhier syn tijd'lick Goet,</l>
<l>Syn Lichaam, en syn Ziel. In d'haav' hem lyden doet,</l>
<l>Der Rechts-geleerden Rey; syn Lichaam wort gequelt</l>
<l>Door d'Aartlen groot geswerm: syn Ziel wort dicks ontstelt</l>
<l>Door 't yverich Priesterdom. Nochtans den Advocaat</l>
<l>Met Rechts-gedingh syn goet niet self verquisten gaat;</l>
<l>'Tis selden dat den Aarts sich plaacht met Medecyn:</l>
<l>En die van 't Priester-Ampt niet al gòe Christnen syn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">164.</head>
<lg type="poem"><l>Lijsken (twintich Jaar getrouwt,</l>
<l>En nu by naa vijftich oudt)</l>
<l>Swanger gaat van 't eerste Kint.</l>
<l>Alss haar Reéckning uyt bevindt,</l>
<l>En haar in-beelt (door de pijn)</l>
<l>Nu haar baarens tijt sal syn,</l>
<l>M'haalt de Vroe-Vrouw en de Min,</l>
<l>En men roupt gevaarkens in.</l>
<l>'T werck gaat voort: sy doet haar best,</l>
<l>Steent en poocht haar op het lest</l>
<l>(Fortsich schreevwend' Ach, Ach, Ach)</l>
<l>Van dry Winden sy gelach.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">165.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Quist-goet</hi></q><lg type="poem"><l>Quist-goet, u Vader siend' u ongebonden leven.</l>
<l>Heeft (in syn Testament) aan d'Armen-Cas gegeven</l>
<l>Syn schat en u ont-erft. Nochtans den Raats-Heer secht</l>
<l>Ghy tot u Vaders goet hebt (niet te min goet recht).</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="F2v"/>
<head rend="h4">166.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Madona.</hi></q><lg type="poem"><l>So dickwils alst gebuert dat ick <hi rend="i">Madona</hi> groet</l>
<l>Nu rickt zy naa de Mirrh, en dan naa Muscus soet.</l>
<l>Dit geeft my quaat vermôen, en achter-dencken doet;</l>
<l>Want die wel riecken wil naa gantsch niet riecken moet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">167.</head>
<lg type="poem"><l>So (laatst-maal) men Begraaft <hi rend="i">Madonâs </hi>eenich Kint,</l>
<l>(So seer van haar beweént, so seer van haar bemint)</l>
<l>Daar over is in 't Hof gemeyne droefeniss</l>
<l>Want yder Hoov'linck meynt dat hy de Vaader is.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">168.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi> </q>
<lg type="poem"><l>Dat Clouckaart so versouckt in Echt te syn gepaart</l>
<l>Met Swartjen (doe oft rijck is leelick en bejaart)</l>
<l>Ghy (<hi rend="i">Marce</hi>) denckt yet vreemts hem daar toe porren moest;</l>
<l>'G hebt recht; en dit 't 't geheym, sy heeft de Longer-Hoest.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">169.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Lieven.</hi> </q><lg type="poem"><l>So lieven komt gereyst om Amsteldam te sien,</l>
<l>En op den Waagen sitt verscheyden slach van Lién,</l>
<l>Hy heeft alleen de Clap. <hi rend="i">Myn Eere den Hont vangere</hi></l>
<l><hi rend="i">Va Ghent dat es myn Noom </hi>(secht hy) <hi rend="i">en noch een angere</hi></l>
<l><hi rend="i">Die bachten t'selve uys </hi>(by sijnen Luchtinck) <hi rend="i">weunt</hi></l>
<l><hi rend="i">Maar op myn Varckjes doot myn meeste ope steunt.</hi></l>
<l>Een stemmich Edelman (vermoeyt syn praat te hooren)</l>
<l>Breeckt syn geklap, en vraacht van waar hy is gebooren?</l>
<l><hi rend="i">Myn Varkje</hi> (secht hy) is een Syde-Winckelier</l>
<l>Te Cassel op den Berch in 't Vlaansche West-Quartier:</l>
<l>Seght d' Edel-Manm ick dacht dat wel aan u Propoosten,</l>
<l>De Wijse (soomen leest) die quaamen uyt het Oosten.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="F3r"/>
<head rend="h4">170.</head>
<lg type="poem"><l>Quist-Goet my ernstich bidt thien Guldens hem te leenen:</l>
<l>Ick (om syn sterck versouck niet gantsch'lick te be-neenen)</l>
<l>Geeft hem (vrywillich) vyf: (mé dogentlick gesinnt)</l>
<l>Dus ick vyf Guldens spaar, en hy vijf Guldens winnt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">171.</head>
<lg type="poem"><l>Blond-Hayr is veel van Huys, syn Iuffrouw seyt</l>
<l>(Want 's hem niet terghen durft) in soetigheyt,</l>
<l>Blond-Hair ick merck dat g'u tot Hoeren wendt:</l>
<l>Al is het waar 'is vreemt dat sy 't bekent.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">172.</head>
<lg type="poem"><l>Een Vriendt van <hi rend="i">Domine</hi> sijn Huys-Vrouws Schildery</l>
<l>Te leenen souckt, op dat daar naa een ander maal;</l>
<l>Holla (secht <hi rend="i">Domine</hi>) vergund' ick u Coppy</l>
<l>Ghy soudt daar naa (wel licht) begeeren 't Principaal.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">173.</head>
<lg type="poem"><l>Me Vrouw (niet wel te pass) en kan niet wel verdraagen</l>
<l>Het schocken' ongemack van haaren Koetse-Waagen</l>
<l>En daarom schaft een raat, en doeter Flucx in stellen</l>
<l>(In d'and're Draavers sté) een paar gespan van Tellen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">174.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Swartjen.</hi> </q><lg type="poem"><l>Wanneer m'u Bruyntjen noemt ghy u verstoort:</l>
<l>Wort ghy oock gram wanneer ghy noemen hoort</l>
<l>De Sonne heet, de soute Baaren vocht,</l>
<l>De Snee drift witt, en schoon de blaauwe locht?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">175.</head>
<lg type="poem"><l>Die heeft een Uyr-werck 't onderhouwen,</l>
<l>Een oudt vervallend' Huys 't herbouwen,</l>
<l>Een Ionge Vrouw wel gaa te slaan,</l>
<l>Die heeft noch nimmermeer gedaan.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">176.</head>
<lg type="poem"><l>Als Quist-goet al syn gelt, syn Mantel, Uyr-werck, Ringen,</l>
<l>En wat hy (hier en daar geleent) kon 't samen bringen</l>
<pb ed="fol." n="F3v"/>
<l>Door Spel verlooren heeft; hy gaat wee-moedich heén,</l>
<l>Met tranen in't gesicht. Wat hebt ghy? vraagt hem een</l>
<l>Niet (segt hy) niet met all'. Wel hoe dan soo mismoedich?</l>
<l>Soo troosteloos? (als waar u alles tegenspoedisch)</l>
<l>Indien ghy niet en hebt? segt hy, t' gaat m'all van Ebb;</l>
<l>En daarom prangt my t'hert, om dat ick niet en hebb'. </l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">177.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Anders.</hi> </q><lg type="poem"><l>Als Quist-goet al sijn gelt en al syn goet verspeelt,</l>
<l>Hy gaat swaar-moedich heen, en druckich druylt en queelt;</l>
<l>Wat hebt ghy (vraagt hem een) dat gy soo droevich siet</l>
<l>Met tranen in 't gesicht segt hy, k' en heb gantsch niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">178.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Madona.</hi> </q><lg type="poem"><l>Oft schoon <hi rend="i">Madon' </hi>int't Hoff veel kenniss' crijgt</l>
<l>En veel besoucks; haar Man hoort, sijet en swijght:</l>
<l>Want (segt hy) hy is immers best geleert</l>
<l>Die wijs'lick alle dingh ten besten keert.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">179.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Marcum.</hi> </q><lg type="poem"><l>Nu Roemer heeft gedient in Vrankcryck voor Soldaat,</l>
<l>En wel geplundert heeft, en t'Frans gereed'lick praat,</l>
<l>En draagt sich <hi rend="i"> A la Mòd'</hi>: hy geeft sich selven uyt</l>
<l>Voor een groot Edelman. Ghy seght ghy kent den Guyt,</l>
<l>Een arme boeren soon, die slechs bewoont een Hutt'</l>
<l>Die hem noch tegen hitt' noch wint noch weer beschutt.</l>
<l>Maar <hi rend="i">Marce</hi> (met verlof) Ick meyn het is abuys:</l>
<l>Want hy geboren is uyt een doorluchtich Huys.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">180.</head>
<lg type="poem"><l>Een Rijcken Boer zijn gelt in huys niet wel vertrouwt</l>
<l>(In tyt van Krijgh) maar graaft het in een duyster wout.</l>
<l>Een arm mistroostich Mensch (uyt waen-hoop) went syn ganghen</l>
<l>Naa't selvig' eensaam bosch, om daar sich op te hanghen;</l>
<pb ed="fol." n="F4r"/>
<l>Comt op de selve plaats, bevint een sachter aard',</l>
<l>En graaft en vindt den schatt, en flucx den selven weert,</l>
<l>Maar laat aldaar het strop. Den boer comt haast (verholen)</l>
<l>Om na die plaats te sien, maar vindt syn gelt gestolen:</l>
<l>Hy stracx wort desperaat, en siende daar den strop,</l>
<l>Hy knoop het aan een boom, en hangt sich dadelick op.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">182.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Van Poëtaster.</hi> </q><lg type="poem"><l><hi rend="i">Poëtaster</hi> heft zyn Dichten</l>
<l>Gulden veersjes, louter fijn:</l>
<l>Laatse't vier ter deegh verlichten,</l>
<l>Sullen dan heel suyver syn.</l>
<l>Langebaart die koopt veel boecken,</l>
<l>Soo uyt d'afgelegen houcken,</l>
<l>Als wat t'Europe'sch quartier</l>
<l>Heeft geschreven op papier.</l>
<l>Hier mé gaat hy daaglicks pralen</l>
<l>Om daar door een Naam te haalen</l>
<l>Van te syn seer hoogh geleert,</l>
<l>En daar door te syn ge-eert.</l>
<l>Laat hem oock een hoop van Fluyten,</l>
<l>Harpen, Veelen, Cythers, Luyten</l>
<l>Coopen, daedlick sal hy syn</l>
<l>Een seer constich Musicyn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">183.</head>
<lg type="poem"><l>So (onlancx) Boersche Tryn met traanen doet haar klacht</l>
<l>Dat Dirrick Iacopz met forts haar heeft verkracht,</l>
<l>Den Rochter Tryntje vraacht, hebt ghy u best gedaan!</l>
<l>Oft bondt hy u dat ghy niet kondet wederstaan?</l>
<l>Iaa (secht hy) d'handen eerst, dan Poocht Hy yder been</l>
<l>Maar (door myn spert'len) 'k hielde die wydt genoech verschéén.</l>
<pb ed="fol." n="F4v"/>
<l>Hy vraagt ist d'eerste reys den Guyt het heeft getracht?</l>
<l>Segt sy, hy heeftme nu wel twintigh maal verkracht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">184.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Lange-Baart.</hi> </q><lg type="poem"><l>Daar wordt door veler Penn', van d'Esels lof geschreven:</l>
<l>Ick hoor oock (Lange-baart) dat u wort prijs gegeven.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">185.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op een Dwergh.</hi> </q><lg type="poem"><l>Soo Hansken een berijdt een Mier'</l>
<l>En valt (Als van een Kemel-dier)</l>
<l>Sy op zyn lijf een voet noch sett,</l>
<l>En tot der Doot hem schier verplett.</l>
<l>Op t'lest hy roert, en om hem siet,</l>
<l>En segt, belacht gy myn verdriet?</l>
<l>Jck viel soo hoogh als Phaéton</l>
<l>Van uyt de Wagen van de Sonn'</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">186.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Op den Selven.</hi> </q><lg type="poem"><l>Dat Hansken t' somer-daags een soeten Ruycker draagt,</l>
<l>En s'winsters Hand'schoen soet, ghy my de reden vraagt:</l>
<l>K'meyn t'is om dat den Neus van desen kleynen gast</l>
<l>Op ander menschen Aars (in even hoogte) past.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">187.</head>
<lg type="poem"><l>Soo Loy laat t'huys quam, en de Schoorsté vondt</l>
<l>In Brandt, en vreest voor 't huys; hu smackt terstont</l>
<l>Syn Wijf en Kindren in den water-put;</l>
<l>Daar sijn se voor den brandt genoegh beschut.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">188.</head>
<lg type="poem"><l>Soo <hi rend="i">Boos-Wigt</hi> hangen sal, een Kijcker siet het aan</l>
<l>En vraagt waarom hy lyd', t'is om een moordt gedaan</l>
<l>Segt d'ander: Neen (seyd hy) Ick meyn hy wort gehangen,</l>
<l>Om dat hy 't niet ontliep; maar eyndlijck wiert gevangen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">189.</head>
<lg type="poem"><l>Soo Ioncker een braaf Peert wil coopen, den Picquer</l>
<l>Prijst hem verscheyden aan, en geeft hem vrije keur:</l>
<pb ed="fol." n="G1r"/>
<l>Dit (seyt hy) is het puyck en 't alderbest gewis,</l>
<l>En (Joncker) hier 'noch een dat dry maal beter is.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">190.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Monsiuer</hi> een groot getal van Vrienden heeft te gast,</l>
<l>Syn Pachter (oudt en doof), op syn betaaling past</l>
<l>En brenght 't vervallen gelt. Men roupt hem inde Zaal,</l>
<l>Ick brengt u (segt <hi rend="i">Monsiuer</hi>) een glas tot altemaal</l>
<l>De Hoeren in 't Bordeel en Boeven in de Stadt,</l>
<l>Danck Heerschap (sey den Boer) ick wel y meyninch vat,</l>
<l>U Susters en u Broers in dese dronck gedinckt;</l>
<l>En al die u bestaan op haar gesontheyt drinckt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">191.</head>
<lg type="poem"><l>So Ioncker (dicht by 't Hof) van 't weeld'rich Peert daalt af,</l>
<l>Hy aan een slecht gesel syn Ros te houden gaf:</l>
<l>Die vraacht of 't van een Man wil syn gehouden? Iaa</l>
<l>Secht Ioncker; Wel (secht hy) slaat het dan selve gaa.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">192.</head>
<lg type="poem"><l>Kees licht heel sieck 't bedd' en klaacht van groote pijn;</l>
<l>Syn Wijf daar van (in 't lang) spreeckt met den Medecyn,</l>
<l>En (eynd'lick) secht aldus; Doe 'k lest so quaalick voer</l>
<l>Ghy seydt my dat het was d' op-styginch van de Moer:</l>
<l>Myn Man is wel so sieck, en in so groot gevaar,</l>
<l>Soudt niet wel mogen syn d' op-styginch van de Vaar?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">193.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Matrona</hi> wordt versocht tot schending van den Echt,</l>
<l>Door een voor-naam Persoon: Tot wien sy heuslick secht</l>
<l>Wanneer ick Vrijster was, myn Ouders hadden my</l>
<l>In op-sicht; Nu mijn Man heeft my in sijn Voochdy.</l>
<l>Ick niet gewigtichs doe. 'T en sy hy mede stem;</l>
<l>So 't u geraaden dunckt (mijn Heer) gaat vraacht het hem.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">194.</head>
<lg type="poem"><l>Reynier, 'k hadd' laatstmaal d' eer u soete Vrouw te sien,</l>
<l>Gesprooten (so'k verstaa) van so Lof-Weerde Lien,</l>
<pb ed="fol." n="G1v"/>
    <l>So schoon so wel bespraackt, van sulck een Min-saam leven.</l>
<l>Dat waaren my in Echt sodaan'ghe dry gegeven,</l>
<l>Ick gaav' den Droes wel twee (en acht het groot profijt)</l>
<l>Dat hy mij (staande voets) de derde maackte quijt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">195.</head>
<lg type="poem"><l>Me Vrouw was (laas) belust het Doll-Huys eens te sien,</l>
<l>En vondt verscheyden slach van reden-loose Lién:</l>
<l>Een scheen haar Dollst van all; sy dacht dat Ialousy</l>
<l>Wel d'oorsaack wesen mocht van syne Raserny</l>
<l>Dies vraacht, syt ghy Getrouwt? Getrouwt! Neen (secht hy) siet</l>
<l>'Ken was mijn leven lanck noch so uytsinnick niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">196</head>
<lg type="poem"><l>Kees heeft in 't hooft een lang en groote pijn,</l>
<l>En eynd'lick vraacht om raat: Den Medecyn</l>
<l>Voor-schrijft hem een Clistery: Wel hoe dat?</l>
<l>(Secht Kees) 't is 't Hooft dat pijn heeft; niet het gatt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">197.</head>
<lg type="poem"><l>So Slechtaart aan de Galch in 't hemd siet Booswicht staan</l>
<l>In 't aller koudste weer des Priesters lanck vermaan</l>
<l>Verveelt hem: Dies hy secht, waartoe dit lange draalen?</l>
<l>Ick vrees den Armen Man sal noch de doot behaalen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">198.</head>
<lg type="poem"><l>Joncker (dat syn <hi rend="i">Maistress</hi> geloove wat hy secht)</l>
<l>By haar van tijt tot tyt syn Ziel te pande lecht:</l>
<l>Brengt my een nieuwe pant sechts' eynd'lick alst gebuert</l>
<l>Dat ghy my weér besouckt, want 't oudt is lang verbuert.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">199.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Democrytus </hi>beloech syns Eeuw's verdorventheyt;</l>
<l>En <hi rend="i">Herachlyt </hi>de sond dier tyden heeft beschreyt:</l>
<l>De menichen voort en voort een sondich leven leyen</l>
<l>So geven 's altijt stoff van lachen en van schreyen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">200.</head>
<lg type="poem"><l>So Griet Ian-Rap versouckt ten Houw'lick na de Wet</l>
<l>Den Buel maackt los het strop, en Ian wort vry-geset.</l>
<pb ed="fol." n="G2r"/>
<l>Wat mach de Reden syn? Om dat een Vrouw in 't Huys</l>
<l>Dan 't sterven aande Galch is verr' een swaarder Cruys.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">201</head>
<lg type="poem"><l>Des <hi rend="i">Thracers </hi>soet gesangh en 't Toetsen van syn Snaaren</l>
<l>Heeft 't Fel gediert van 't Wouwt gelockt, en doen bedaaren:</l>
<l>Maar als ghy 't dichte Bosch doet galmen 't vreeslick huylen</l>
<l>De Dieren schricken doet, en Iaacht s' in haare Cuylen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">202.</head>
<lg type="poem"><l>Een Schaap-vernielsche Wolf van Boeren wort gevangen,</l>
<l>Naa veel geleden schaa; d' een wilt men sal hem hangen:</l>
<l>Verbrant hem (secht Oom Kees) Pier roupt door-kerft hem 't Lijf</l>
<l>Hy heeft al meer verdient (secht Iooft) geeft hem een wijf.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">203.</head>
<lg type="poem"><l>Als Kranckheyt my beswaart gy Vriend'lick my besouckt</l>
<l>Maar blijft geheelick wech wanneer ick ben verklouckt:</l>
<l>O ! dat my sulck geluck van d' Hemel mcht geschien</l>
<l>Dat ghy mij nimmermeer voortaan en quaamt besien.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">204.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ad Quendam.</hi></q><lg type="poem"><l>Van Post tot Post belooft g' in 't lang te schrijven,</l>
<l>Nu hebb ick gantsch geen brief; ick datcht te kijven</l>
<l>Oft klaagen; maar nu merck ick waar 't u houdt;</l>
<l>Ghy syt uws selfs niet meer, ghy zijt getrouwt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">205.</head>
<lg type="poem"><l>Men secht dat poy-boer (op ' t vermaan</l>
<l>Van 't staadich drincken af te staan)</l>
<l>Dees Antwoort gaf; De Vruchtbaar Aerdt</l>
<l>Drinckt ruym so veel als sy begeert:</l>
<l>'T geboomt en Cruyt drinckt in dat vocht u</l>
<l>De Soute Zee drinckt in de Locht:</l>
<pb ed="fol." n="G2v"/>
<l>De heete Son t Zee-Waater drinckt:</l>
<l>En hem de Maan. So dat my dinckt</l>
<l>Een wreetheyt (Vrienden) dat ghy Lien</l>
<l>My 't vrije drincken wilt verbien.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">206.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Lange-Baart</hi> op Ioostjes klacht</l>
<l>Dat syn Griet hem (dach en nacht)</l>
<l><hi rend="i">P</hi>laacht en tergt 't en sy dat zy</l>
<l>Voeren mach de Heerschappy</l>
<l>Grietje dus vermaanen gaat;</l>
<l>Suster (secht hy) al de straat</l>
<l>Van u twistich leven spreeckt.</l>
<l>Weet gy niet dat ghy verbreeckt</l>
<l>U beloft u Man gedaan</l>
<l>Hem te wesen onderdaan?</l>
<l>Ghy moest hebben beyd' een sin,</l>
<l>Dat 's den Wech tot Vreed' en Min.</l>
<l>Grietjen Antwoort mynen Man</l>
<l>My dat niet ontkennen kan;</l>
<l>Hy wil voeren d'oppermacht,</l>
<l>'T selv' ick mê (met ernst) na tracht:</l>
<l>Dat hy wil dat wil ick mè</l>
<l>Kanmen beter soucken Vré?</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">207.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Bruyntjen.</hi></q>
    <lg type="poem"><l>Men secht doe eens <hi rend="i">Narciss</hi>' bekeeck</l>
<l>Sich selven in een Claare beeck</l>
<l>Hy is door eygen Min vergaan:</l>
<l>So ghy maar siet (in 't Spiegel) aan</l>
<l>U leelick en mis-maackt gelaat</l>
<l>Gewis ghy sterft uyt eygen haat.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">208.</head>
<lg type="poem"><l>So Ioost geduyrich lijdt verdriet</l>
<l>Door 't eynd'-loos kijven van sijn Griet,</l>
<pb ed="fol." n="G3r"/>
<l>Syn Buyr-man (siend' hem so geplaacht)</l>
<l>Médoogich troost hem: eynd'lick vraacht</l>
<l>Oft hy niet wenscht uyt desen noodt</l>
<l>Verlost te sijn door Grietjes doot?</l>
<l>Ach neen (secht Ioost) maar eer dat Griet</l>
<l>Het eeuwich leven haast gniet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">209.</head>
<lg type="poem"><l>Een Cruepelen geeft sich aan te dienen voor Soldaat,</l>
<l>Den Hoofman weygert hem, om dat hy Cruepel gaat;</l>
<l>Dat schaat met (secht den Quant) ghy hebt te min te duchten</l>
<l>Dat (in den heetsten strijdt) ick poogen sal te vluchten.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">210.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Flora</hi> Ionck en schoon en prat,</l>
<l><hi rend="i">Flora</hi> 't Puyckje vande Stadt,</l>
<l>Yder voor uytsinnich houdt</l>
<l>Dat zy niet een Blinden Trouwt.</l>
<l>'T schaat niet (secht sy) watmen praat</l>
<l>(Moey alles die 't niet aan en gaat)</l>
<l>Dat ick meest van hem varwacht</l>
<l>Doet men wel in duystre Nacht,</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">211.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Aan Eel-Hert.</hi></q>
<lg type="poem"><l>Ghy loochent dat gy Minnt, maar doet verlooren pijn:</l>
<l>Den Hoest, de Minn, de Schurft, niet wel te helen fyn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">212.</head>
<lg type="poem"><l>Men vraacht hoe 't komt dat (synde swart gehaart)</l>
<l>Ghy (<hi rend="i">Lale</hi>) hebt nochtans een grijsen Baart?</l>
<l>De vraach is licht be-antwoordt; het bediet</l>
<l>U Back-Huys dapper werckt, u Herssens niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">213.</head>
<lg type="poem"><l>Ian Brodder (die sich roemt Discipel van <hi rend="i">Van Dyck</hi>,</l>
<l>En Schilder van de Vorst van 't weeld'rich Lely-Ryck)</l>
<pb ed="fol." n="G3v"/>
<l>Me Vrouw so aardich maalt, dat iemant die 't besiet</l>
<l>Gelijckt; alleen Me Vrouw gelijckt het immers niet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">214.</head>
<lg type="poem"><l>Loy is daaglicx tweemaal satt,</l>
<l>Suyper eens. Wie dunckt u dat</l>
<l>Wel den grootsten Dronckaart is:</l>
<l>Suyper ick voorseker giss:</l>
<l>Loy is droncken 't elcker poos;</l>
<l>Suypers eens geduyrt altoos.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">215.</head>
<lg type="poem"><l>Hans in een felle storm op Zee in grooten noodt</l>
<l>Van <hi rend="i">Iupiter</hi> verbidt verlossing vande Doot:</l>
<l>En doet beloften groot: Den Godt hem spaart het leven;</l>
<l>Maar Hans is arm, en kan gantsch niet aan d' Outer geven;</l>
<l>Maar secht, O Donder-Godt, soo 'k weér op Zee te vaaren</l>
<l>(Myn leven lanck) bestaa, verdrinckt my in de Baaren.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">216.</head>
<lg type="poem"><l>Dat ghier op 't sterven light hem so niet karmen doet,</l>
<l>Als dat zyn Kist en Graf so diere kosten moet.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">217.</head>
<lg type="poem"><l>So Klouckaart onbeschroomd'lick strijdt</l>
<l>En (in een Breff) sich Mann'lick quijt,</l>
<l>Den Vyandt (wien syn duecht verdriet)</l>
<l>Syn (houten) been in stuck schiet.</l>
<l>Men neemt hem wech en seer beklaacht,</l>
<l>En Flucx na een geneeser draacht:</l>
<l>Neen, Neen (roupt hy) de schaad is kleen</l>
<l>'K heb 't Huys (al ree) een ander been.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">218.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Grietjens Graf-Schrift</hi></q><lg type="poem"><l>Hier leyt Grietje Joostjes Wijf,</l>
<l>Die hier leefd' in staàg gekijf:</l>
<l>Nu sy is in slaap gesust</l>
<pb ed="fol." n="G4r"/>
<l>Swijcht sy still, en vreedsaam rust.</l>
<l>Treedt dan sacht: want soo 's ontwaackt</l>
<l>G'wis sy weer aan 't kijve raackt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">219.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Een Ander.</hi></q>
    <lg type="poem"><l>Reyser, dat ghy niet en tergt</l>
<l>D'Horsels die dees Aarde bercht,</l>
<l>Sticht-lick en met sachte treen</l>
<l>Sonder draalen gaat doch heén.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">220.</head>
<lg type="poem"><l>Den Hencker ende Medecyn</l>
<l>Van een en 't selvig Ambacht syn.</l>
<l>De Pijn des Buels is haast gedaan,</l>
<l>Den Aarts doet duysent dooden aan.</l>
<l>Men kiest (voor lang) een korte pyn;</l>
<l>Den Buel (dan) voor den Medecyn.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4">221.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Marce</hi> 'tis genoech gemalt:</l>
<l>D wijl myn Rymen U bevalt,</l>
<l>Slaat doch inde beste Vrouw</l>
<l>Wat een ander laacken souw.</l>
<l><hi rend="i">Cato</hi> selfs de stemmicheyt</l>
<l>(Onderwijl) heeft afgeleyt,</l>
<l>Om met geve-vruechdschen Wijn</l>
<l>Vry en bly van Geeft te syn</l>
<l>Hier mé ick myn Cluchten sluyt:</l>
<l>Hier mé is myn mallen</l>
<lb/><lb/><l><hi rend="spat">UYT.</hi></l>
</lg>
    <q rend="bq"><hi rend="i">Ohe jam satis est, ohe Libelle.</hi> <lb/>
        <lb/><hi rend="i">Salva mihi Veterum meneat dum regula morum,</hi> 
        <lb/>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<hi rend="i">Ludit permissis sobria Musa Iocus,</hi></q>
    <pb rend="blank" ed="fol." n="G4v"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>