<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De moriljen</title>
               <author>Johan Michael Dautzenberg</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">De moriljen</hi> van Johan Michael Dautzenberg uit 1867.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">daut002mori01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2017 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 9214 B 27</idno>
               </bibl>
               <p>Johan Michael Dautzenberg, <hi rend="i">De moriljen</hi>. Boekhandel J.W. Marchand &amp;
                   co, Antwerpen 1867</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De moriljen</title>
               <author>Johan Michael Dautzenberg</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De moriljen</title>
               <author>Johan Michael Dautzenberg</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2017-02-17</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">FJL</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>DE MORILJEN</p>
<p>DOOR</p>
<p>J.M. DAUTZENBERG</p>
<p>ANTWERPEN</p>
<p>BOEKHANDEL J.W. MARCHAND &amp; C<hi rend="sup">o</hi>.</p>
<p>1867</p>
<pb rend="blank" n="2"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">De moriljen.</head>
<q rend="bq">Felix, qui patriis aevum transegit in agris,
<lb/>
Ipsa domus puerum quem videt, ipsa senem.
<lb/>
<hi rend="sc">Claudianus.</hi></q>
<q rend="bq">Memor fui dierum antiquorum.
<lb/>
Ps. CXLII</q>
<lg type="poem">
<l>Joseph, beste der vrienden, dij bied ik dit landlike dicht aan!<note n="(1)" place="foot">J. Joseph Gerards, mijn schoolmakker, thans te Brussel.</note></l>
<l>Heeft het vertrouwlike <hi rend="i">du</hi> niet tusschen ons beiden geklonken</l>
<l>Tot op den huidigen dag? Ons behing geen verduisterend wolkfloers</l>
<l>Ooit dien vriendschapshemel, die zonder verpoozen ons lieflacht.</l>
<l>Du, du alleen ontdeks dien schakel der schoone overeenkomst</l>
<l>Tusschen der kinderen vreugd en bejaarder genooten begeestring.</l>
<l>Wat ik getrouw hier schetste, was dij wel een nachtelik droomzicht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="4"/>
<l>Zestien jaar reeds hield mij het noodlot verre van Limburg.</l>
<l>Ver van den needrigen oorde gebannen, dat sterker mij aantrekt,</l>
<l>Dan het verleidende schoon en de luister der woelige hoofdstad.</l>
<l>Toen sloeg eindlik het uur der verlossing! De vliegende stoomgrijp<note n="(1)" place="foot">De vogel Grijp of de Draak verloste de ballingen der volkssage.</note></l>
<l>Bracht me naar Valkenburg, lief stedeken over den Maasstrooom.</l>
<l>Twee uur oostwaart van daar glimlacht mijn Eden der kindsheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Trouw vergezeld van den duursten der vrienden, die, evenals ik thans,</l>
<l>Ruim twee derden der baan zijns levens al achter den rug heeft,</l>
<l>Toog ik, blijder verwachting, al spoedend naar Klimmen den berg op.</l>
<l>Daar ontwaart mijn blik in der blauwende verte den toren,</l>
<l>Die als een pijl opschiet door 's boomloofs bevende schaduw,</l>
<l>En het bestaan u verraadt eens heimelik schuilenden landdorps.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Goochlende beelden der zaligste jeugd ontplooiden op eens hier</l>
<l>Hunnen verrukkenden glans voor 't oog in tranen versmeltend,</l>
<l>En het zoo grootsche tafreel ontving van der dalende zonne</l>
<l>Purpurzoomen met gond doorweven en flikkrenden vuurgloed.</l>
<l>Schooner gesmukt en rijker omkranst rees Heerlen, mijn Heerlen,</l>
<l>Nooit voor den blik zijns zoons. Hoog klopte mij 't hart in den boezem,</l>
<l>'k Scheen den bedaarderen vriende voorzeker een moeielik raadsel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zestien jaar lang heb ik van Heerlen gedroomd en gefabeld:</l>
<l>Fabel en droom zijn thans door de werklikheid zelve overtroffen.</l>
<pb n="5"/>
<l>Kent gij iemand op aarde, die nooit zijn Tempe gedoodverfd,</l>
<l>Nooit in zijner verbeelding een luchtig kasteeltjen gebouwd heeft?</l>
<l>Mijn kasteel, mijn Tempe, ge weet waar 't schuilt in der wereld,</l>
<l>Doch gij kent het bij lange nog niet om 't innig te minnen</l>
<l>Met geestdrift, zooals ik het beminne tot over de grafsteê.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat mijn oord onderscheidt en verheft hoog boven vermaarde</l>
<l>Streken op aarde, dat is de benijdenswaardige welvaart,</l>
<l>Welke van huis tot huis zich vertoont bij kleinen en grooten,</l>
<l>En daarboven de eenvoudige kunst, die den weligen moeshof,</l>
<l>Om ons 't oog te verkwikken, met menigerhande gewas siert.</l>
<l>Iedere woning bezit hier, keurig in groener omheining,</l>
<l>Achter den lachenden tuin ook haren bevalligen boomgaard.</l>
<l>Fruitplantsoenen en wingertpriëelen op helling en delling,</l>
<l>Hoogoverlommerde paden doorkruisend alomme den weigrond,</l>
<l>Bloemtapijten versierend den eenzaam kronklenden veeweg,</l>
<l>Eindlik de golvende velden, verguld door de hitte van Juni,</l>
<l>Zijn dat niet, voor dichterbespiegling almogende loksels?</l>
<l>Mint gij 't duistere bosch, vol zang en vogelgeheimnis?</l>
<l>Oostwaarts heft zich een plekjen, in schoonheid onovertroffen,</l>
<l>Waar eens Roma's benden voor Hermans knodsen bezweken.</l>
<l>'t Coriovallum<note n="(1)" place="foot">Quix uit Aken en Cudell uit Maastricht hebben daaromtrent opsporingen gedaan.</note> is daar, dit getuigen: de plaatslike namen,</l>
<l>De urnen en tomben, de wapens en munten alomme gevonden,</l>
<l>En het de beek naslingrende dal vol sombere stilte.</l>
<pb n="6"/>
<l>Treft toch 's wandelaars oor een gezucht, een gesnik aan den <hi rend="i">Aambosch,</hi></l>
<l>Alsof dooden heraamden en riffen de beendren bewogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch laat rusten de dooden! De levenden, welke zich onzer</l>
<l>Soms nog herinn'ren, die trekken ons sterker, ja onweerstaanbaar.</l>
<l>Laas! het getal der bekende genooten, die overig blijven,</l>
<l>Makkers en vrienden der jeugd, hoe schriklik dunt het allengskens!</l>
<l>Halen wij snel bij elken verlieze al nauwer en nauwer</l>
<l>Toe dien vriendschapsband, die zoo zacht ons leven bezaligt.</l>
<l>Laat ons blijde genieten de weinige dagen, die 't lot ons</l>
<l>Toemeet; laat ons schatten vergaren van zieleverblijding</l>
<l>Voor den te ras en te koel neerdalenden avond des levens,</l>
<l>Dien de herinn'ringszon alleen te verwarmen in staat is.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In den beginne van Mei, als de lentmoriljen verschijnen</l>
<l>Dicht bij den stam van eik en esch op den bloemigen weigrond;</l>
<l>Als, nabootsingwekkend, de stem des bedriegliken koekoeks</l>
<l>Wegjaagt de eigenares van den nest: de bedeesdere grasmusch,</l>
<l>Sloop al vroeg in den morgen een paar blondlokkige knapen,</l>
<l>Kruipend op handen en voeten, bevreesd, door de steeklige doornheg.</l>
<l>Dageliks wilden zij daar eens boekvinks huisjen bespieden</l>
<l>En het getal nauwkeurig hertellen der eikens, die zóóveel</l>
<l>Vinkjens en zóóveel vreugden hun beiden eens zouden bezorgen!</l>
<l>Socrates sprak, noch Plato, zoo ernstvol ooit van der weelde,</l>
<l>Als het die vrienden nu deden in hope des komenden broeisels.</l>
<l>Niet tevergeefs doorvorschte hun blik de bebloemde smaragdsprei,</l>
<pb n="7"/>
<l>En raphandig vergaarden ze een korveken frissche morillen,</l>
<l>Die, als peerlen geregen, gedroogd, hun feestelik kalfsvleesch</l>
<l>Zouden vereedlen tot ‘spijze der goden:’ zoo noemde ze Nero.<note n="(1)" place="foot"><hi rend="i">Cibus deorum</hi>, omdat Nero's voorganger, Claudius, daarvan stierf, en daarna onder de goden geteld werd. Die morillen waren vergittigd geworden (<hi rend="i">Boleti medicati</hi>), zooals Suëtonius verhaalt.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Boomgaard, weide en bosch, 't is alles vol lust en verblijding</l>
<l>Voor de verdrietonwetende jeugd: aardbeziën wenken</l>
<l>Gloeiend uit heg en haag; blauwbessen verleiden den leerling,</l>
<l>Hebben meer macht op hem dan de schriklike roede des meesters.</l>
<l>Ziet ginds weder het jeugdige paar: hoe plukt het zoo gretig</l>
<l>Bes en framboos, en vergeet schooluur en eten en drinken.</l>
<l>Geen kersboom, hoe hoog hij ook heffe de schittrende vruchtkroon,</l>
<l>Kan zich voor 't snoeperental ongeschonden en veilig bewaren.</l>
<l>Zalige streek veur de jeugd, waar de kers nog gloeit als gemeengoed,</l>
<l>Waar kruisbezie- en sleepruimheggen, waar mispelenheesters</l>
<l>Naast kornoeljen tot diep in den herfst ons volkjen vergasten!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch waarom zoolange verbeid bij jeugdigen helden,</l>
<l>Welke genoegelik zwervend op eenen vergetenen uithoek,</l>
<l>Verre van Maas en Rijn, niets schooners beoogden dan 't dorpjen</l>
<l>Met den bewonderden toren der kerk en den guldenen weerhaan?</l>
<l>Wie zijn oord uit den harte bemint, die schijnt mij der wereld-</l>
<l>Burgeren vroomste te zijn; wie dankbaar alle de weldaên</l>
<pb n="8"/>
<l>Immer voor oogen herroept, die hij daar sinds zijner geboorte</l>
<l>Mochte genieten, hij eert in waarheid de rechten der menschheid;</l>
<l>Hem zij de krone beschoren, die dichters den edelsten schenken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Weer is het Mei, en weder ontkiemen de lentemoriljen;</l>
<l>Weder verheft zich de listige stemme des treurigen koekoeks,</l>
<l>Nadat tusschen het Toen en het Heden, de reuzige kersboom</l>
<l>Veertig malen gebloeid en lavende vruchten gerijpt heeft...</l>
<l>Daar sluipt vroeg in den morgen een paar grijsharige mannen,</l>
<l>Kruipend op handen en voeten, bevreesd, door de steeklige doornheg.</l>
<l>Gansch alleen zich wanend, bezoeken zij iederenboomstam,</l>
<l>Iedere heg, waarin de gevederde zanger zijn nest vlocht.</l>
<l>Meer dan kindergenot openbaart nu het rimplige voorhoofd</l>
<l>Dier twee dwepende makkers, die eensklaps frissche moriljen</l>
<l>Vinden ter plaats, alwaar zij die best op wisten te sporen</l>
<l>Vóór zoo menigen jare! Zij denken zich jonger dan eertijds,</l>
<l>Lezen de geurende vrucht en herleven de vroegere dagen</l>
<l>Hunner gelukkige jeugd. Elk plekjen naar Oosten en Westen</l>
<l>Wordt opnieuw doorvorscht, en, jong voor den spiedenden ooge,</l>
<l>Rijzen, herrijzen de schimmen der zalig verledene dagen....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Plukt thans rozen, o vrienden, voor 's levens genakenden avond,</l>
<l>Opdat ieder toekomende dag, tot den dag des verscheidens,</l>
<l>Geurige schatten des zoetsten herdenkens u beiden beware.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>