<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>      
      <fileDesc><titleStmt>      
            <title type="main">Lyk-tranen gestort over het onverwagt afsterven van mynen saligen en teergelievden vader den wel-eerwaarden heere Henricus Dibbezius oud-leeraar in de bloejende gemeente J.C. te Leyden</title> 
				<title type="subordinate">Sagtelyk ontslapen den IVden van sprockelmaand des jaars MDCCXL</title>
            <author>Josias Dibbetz van de Kapelle</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 D 97:1</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
				<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Lyk-tranen gestort over het onverwagt afsterven van mynen saligen en teergelievden vader den wel-eerwaarden heere Henricus Dibbezius oud-leeraar in de bloejende gemeente J.C. te Leyden</hi> van Josias Dibbetz van de Kapelle uit 1740.</p> 
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>					
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol. A1v en A4v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Lyk-tranen</p>
				<p>gestort over het onverwagt</p>
				<p>afsterven van mynen</p>
				<p>saligen en teergelievden</p>
				<p>vader</p>
				<p>den wel-eerwaarden heere</p>
				<p>Henricus Dibbezius</p>
				<p>oud-Leeraar in de bloejende gemeente J.C. te Leyden.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">Sagtelyk ontslapen den</hi> IV<hi rend="sc">DEN</hi> <hi rend="i">van Sprockelmaand des Jaars</hi></p>
				<p>MDCCXL.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2005 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>dibb004lykt01_01</idno>            		   
		   </publicationStmt>
<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>
			<sourceDesc> 
		      <p>Josias Dibbetz van de Kapelle, <hi rend="i">Lyk-tranen gestort over het onverwagt afsterven van mynen saligen en teergelievden vader den wel-eerwaarden heere Henricus Dibbezius oud-leeraar in de bloejende gemeente J.C. te Leyden</hi>. Z.p., z.j. [1740]</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-27</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-9-24</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
<change> 
		  <date>2005-04-11</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
<change> 
		  <date>2005-04-11</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
		</change>						         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
	<interpGrp><interp type="primair" value="dibb004lykt01"/>
	</interpGrp>
      <body>
         <div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<head rend="h3">Lyk-tranen gestort over het onverwagt afsterven van mynen saligen en teergelievden vader den wel-eerwaarden heere Henricus Dibbezius oud-leeraar in de bloeyende gemeente J.C. te Leyden. 
<lb/><hi rend="i">Sagtelyk ontslapen den</hi> IV<hi rend="sc">den</hi> <hi rend="i">van Sprockelmaand des Jaars</hi> MDCCXL.</head>
               <lg type="poem">
					<l>Myn God! hoe is het dus? bedriegen sig myne ôgen?</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Myn dierb're Vader weg! sóo schielyk weg!</hi> ach! ach!</l>
					<l>Myn Hoop, myn Hulp, myn Troost sóo ylings heen gevlôgen!</l>
					<l rend="; 1tab">Maak jammer en misbaar myn Siel! laat Rouw geklag</l>
					<l>Uyt uw' benauwde borst ten hogen Hemel styg'ren!</l>
					<l rend="; 1tab">Stort silte tranen op dees' dodelyken Dag!</l>
					<l>Wie sou dogh (vriend of vreemd') meedôgen kunnen wyg'ren?</l>
					<l rend="; 1tab">Wie niet beroert syn op het horen van dees' slag?</l>
	            <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l><hi rend="i">Een slag! sóo bitter voor de Droeve</hi> <hi rend="sc">Weeuw</hi>', <hi rend="i">voor</hi> <hi rend="sc">Kind'ren</hi>,</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Voor 't teeder</hi>  <hi rend="sc">Na-kroost</hi>, <hi rend="i">voor Gods</hi>  <hi rend="sc">Kerk</hi>, <hi rend="i">voor 't Algemeen!</hi></l>
					<l>Wat Vreugde is magtig om dit Kruys ooit te vermind'ren?</l>
					<l rend="; 1tab">Welk soet in staat om ooit de bittre bitterheên</l>
					<l>Te temp'ren van ons Leed? Rouw-klagen, Innig Steenen,</l>
					<l rend="; 1tab">Ontroostbaar Hand-gewring, Borst-kloppen, Naar gesugt,</l>
					<l>Uytbarstend' Doods-gekerm, Siel-roerend' droevig Weenen</l>
					<l rend="; 1tab">Versellen 't Koud Gebeent', vervullen gansch de Lugt</l>
					<l>Die, als bewôgen, schynt door 't jam'ren weer te klinken</l>
					<l rend="; 1tab">En ons te billyken in 't aklig Treur-gepeyns;</l>
					<l>Geen wonder: bitter valt het ons dees' kroes te drinken</l>
					<l rend="; 1tab">Vol Dood'lyk Sielenleed, vol regte Swymel-Wyns</l>
					<l>Ons door Gods slaande hand sóo onverwagt geschonken:</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Treur Lieve</hi> <hi rend="sc">Moeder</hi>! <hi rend="i">Treur regt-droeve</hi> <hi rend="sc">Weduw-Vrouw</hi>!</l>
					<l>'T herdenken van Uw' staat moet staag Uw Rouwe ontvonken</l>
					<l>Gy mist een Dierbaar Pand, Wiens weergalôse Trouw</l>
					<l>U altóos, maar voorál in alles onbeswêken</l>
					<l rend="; 1tab">Soo veele jaren, als God U thans heeft beproevt</l>
					<l>Met gâd'loos Lyden, soo Mee-lydende is geblêken;</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Treur Lieve</hi> <hi rend="sc">Moeder</hi>! <hi rend="i">Treur!</hi> blyv bitterlyk bedroevt!</l>
					<l>G' hebt buyten allen kyv sware en gegronde rêden:</l>
					<l rend="; 1tab">G' had voor Uw selve al lang gerykhalst na de Dood,</l>
	            <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l>Om voor 't gemartelt lyv en afgepynde Lêden,</l>
					<l rend="; 1tab">In Christus los gemaakt, eens in den Sael'gen schoot</l>
					<l>Van Vader Abraham voor Eeuwig Rust te smaken:</l>
					<l rend="; 1tab">Maar: wynig wist Gy, dat Uw' teed're Huw'lyks-band,</l>
					<l>Soo lang gestrengelt, nu <hi rend="i">soo ras</hi> in twêen sou raken,</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uw Lieve</hi> <hi rend="sc">Man</hi> <hi rend="i">ontsielt op 't Nâre Ledikant</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gevonden</hi> werden, daar Hy na gewône sorgen,</l>
					<l rend="; 1tab">Syne Avond-Segen U gewenscht had, u <hi rend="i">Vaar-wel</hi></l>
					<l>Gekust, U, Sig, en Ons tot aan den vroegen Morgen</l>
					<l rend="; 1tab">Aan God bevolen: (<hi rend="sc">Heer</hi>! hoe onverwagt! hoe snel</l>
					<l>Toont Uwe Majesteyt aan 't Schepsel Uw' Vermôgen</l>
					<l rend="; 1tab">En onse Afhanck'lykheyd?) de Stad, de Burger-staat,</l>
					<l>Elk is om 't yvrigst' met Uw' bitter Leed bewôgen:</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Myn Lieve</hi> <hi rend="sc">Moeder</hi>! God blyve U een Toeverlaat!</l>
					<l>Hy toone U in Syn gunst te syn een <hi rend="sc">Man der Weeuwen</hi>!</l>
					<l rend="; 1tab">Vergelde U 't goed aan ons bewêsen! Maar: Laat toe</l>
					<l>Dat wy, als <hi rend="sc">Kind'ren</hi>, ook ons leed uyt mogen schreeuwen!</l>
					<l rend="; 1tab">Gods Raad-Besluyt-staat vast: wy kussen wel syn Roe,</l>
					<l>Maar missen niet te min een' <hi rend="i">Lieve Trouwen</hi> <hi rend="sc">Vader</hi>,</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Godvruchtig voor Sig selvs, Ons en ons teeder kroost</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ten spoor en Baak ter Deugd, der bange Siele Rader,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Der Swakken Steunsel, en der Moedelôsen Troost;</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l><hi rend="i">Voor U, voor Ons, voor Elk der wâre </hi> <hi rend="sc">Sioniten</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Een suiv'ren Gods gesant, uit wiens fluweelen mond</hi></l>
					<l><hi rend="i">Men soo veel' jaren sag een' Stroom van Ségen vlieten,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Of dat Hy volgens Last als</hi> <hi rend="sc"><name type="person">Boanerges</name></hi> <hi rend="i">stondt</hi></l>
					<l><hi rend="i">Op</hi> <hi rend="sc"><name type="person">Ebals</name></hi> <hi rend="i">Vloek-Berg om Gods Oordeel af te dond'ren,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Een and're</hi> <hi rend="sc"><name type="person">Josua</name></hi> <hi rend="i">voor 't Geest'lyk</hi> <hi rend="sc">Israel</hi>,</l>
					<l><hi rend="i">Die Vloek en Segening tot Yder'eens verwond'ren</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Kon paren na den Eysch van 't Goddelyk Bevel:</hi></l>
					<l>Getuigen syn hier van syn' Dierbare <hi rend="i">Gemeenten</hi></l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">In</hi> <note n="*" place="foot"><hi rend="sc"><name type="person">Philippine</name></hi>, <name type="topo"><hi rend="sc">Bergsenhoek</hi></name>, <name type="topo"><hi rend="sc">Maas-sluys</hi></name>.</note> <name type="topo"><hi rend="sc">Walchren</hi></name>, <name type="topo"><hi rend="sc">Schieland</hi></name>, <name type="topo"><hi rend="sc">Delf</hi></name>, <hi rend="i">en</hi> <name type="topo"><hi rend="sc">Leydens</hi></name> <hi rend="i">strydb're Wal:</hi></l>
					<l>Die Allen treuren om haare Herders koud Gebeente,</l>
					<l rend="; 1tab">Beschreyen wel met ons deese onverwagten Val</l>
					<l>Van sóo een Kruys-Held: Maar, die breuken syn genesen</l>
					<l rend="; 1tab">Door And're Troosters: Selvs de <hi rend="i">Erkennelyke</hi> <hi rend="sc">Raad</hi></l>
					<l>(Wiens Heuscheyd steeds by ons in Segening sal wesen)</l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vergund' Hem Hier syn Rust</hi> in de afgesloovde staat</l>
					<l>Syns Dierb're Levens, liet een' And'ren Herder kiesen;</l>
					<l rend="; 1tab">'T is <hi rend="sc">Vroomaart</hi>, Die Syn' Dienst <hi rend="i">byna twe Jaren lang</hi></l>
					<l>Vervult heeft. Maar; Wie heelt Ons ál te droev Verliesen?</l>
					<l rend="; 1tab">'T herdenken van dien slag valt Ons (helaas!) te bang</l>
					<l>Wyl wy voor Eeuwig Syn' Vertroosting moeten derven!</l>
					<l rend="; 1tab">Wie stelpt ons bitter Wée! Wie stuyt ons naar Geklag!</l>					
	            <pb ed="fol." n="A4r"/>
					<l>Myn God! <hi rend="i">sóo schielyk weg! sóo onverwagt te sterven!</hi></l>
					<l rend="; 1tab">O ál te wreed geval! O al te bitt're slag!</l>
					<l><hi rend="i">Den Laatsten Ségen niet van Syne lieve Lippen</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Te Ontfangen! Kinderpligt, soo teer, niet afgelegt!</hi></l>
					<l><hi rend="i">Den bangen Adem Hem niet eens te sien ontglippen!</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Syn' Oog niet sluyten! Hem niet eens Vaarwel gesegt!</hi></l>
					<l><hi rend="i">Myn'</hi> <hi rend="sc">Broeder</hi><hi rend="i">! 't is een' Post voor 't Vleesch niet te versetten!</hi></l>
					<l rend="; 1tab">Maar sagt: Niet ál te swak: 't is dogh Gods Hand, Gods Werk;</l>
					<l>Laat ons als Christ'nen op Syn' Sâel'gen Uytgang letten,</l>
					<l rend="; 1tab">Ons schreyen matigen, de droefheyd paal en perk</l>
					<l>Doen houden: volgen wy van agt'ren Syne Gangen!</l>
					<l rend="; 1tab">Hy rust voor Eeuwig in Syn Goëd voor den Throon</l>
					<l>Des Lams: Syn werk is af: Hy heeft syn' Siels verlangen,</l>
					<l rend="; 1tab">Voor-uyt genietende den toegesegden Loon</l>
					<l>Der Sâel'ge Onsterff'lykheyd: <hi rend="i">God gunne Ons ook Genâde</hi></l>
					<l><hi rend="i">Om Eeuwig met Hem in Dat Heyl ons te versâden!</hi></l>
	            <l> </l>
               <l rend="; 5tab"><hi rend="i">Ex abrupto corde Pietatis ergo,</hi></l>
               <l rend="; 5tab"><hi rend="i">Moestissimus exclamavit Filius</hi></l>
               <l rend="; 4tab"><name type="person">JOSIAS DIBBETZ <hi rend="sc">vande</hi> KAPELLE</name>.</l>
				</lg>
				</div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>