<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
            <title type="main">Echt-zang, ter bruyloft van mijn heer Jacobus Luden en mejoffrouw Elisabeth Luden</title>
      	<title type="subordinate">In den h. echt vereenigt den XVIIIden van grasmaant, des jaars M.DC.LXII. in Amsterdam</title>
			<author>Jan van Duisberg</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 A 198</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Echt-zang, ter bruyloft van mijn heer Jacobus Luden en mejoffrouw Elisabeth Luden. In den h. echt vereenigt den XVIIIden van grasmaant, des jaars M.DC.LXII. in Amsterdam</hi> van Jan van Duisberg uit 1662.</p> 
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina (fol. A1v) is niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>				
            <p>Echt-zang,</p>
				<p><hi rend="i">ter bruyloft van mijn heer</hi></p>
				<p>Jacobus Luden </p>
				<p><hi rend="i">En mejoffrouw</hi></p>
				<p>Elisabeth Luden;</p>
				<p><hi rend="i">In den h. echt vereenigt den </hi>xviii<hi rend="sup">den</hi> <hi rend="i">van gras-</hi></p>
				<p><hi rend="i">maant, des jaars </hi>m. dc. l. xii <hi rend="i">in Amsterdam.</hi></p>
				<p> &nbsp;</p>
				<p><hi rend="i">Gedrukt</hi> 't Amsterdam, <hi rend="i">in 't jaar als	boven</hi></p>
				<p> </p> 
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>duis001echt01_01</idno>
            		   
		   </publicationStmt><notesStmt>
<note>scans</note>
		   </notesStmt><sourceDesc> 	   	
		   	
		   	<p>Jan van Duisberg, <hi rend="i">Echt-zang, ter bruyloft van mijn heer Jacobus Luden en mejoffrouw Elisabeth Luden. In den h. echt vereenigt den XVIIIden van grasmaant, des jaars M.DC.LXII. in Amsterdam</hi>. Z.n., Amsterdam 1662</p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-9-3</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-9-30</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>			         		
		<change> 
		  <date>2006-01-03</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>HD</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
 <change> 
	<date>2009-09-02</date>
	<respStmt> 
		<name type="person">HJB</name>
	</respStmt> 
	<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
</change>		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <interpGrp>
	<interp type="primair" value="duis001echt01"/>
      	<interp type="primair" value="16620418"/>
	
	</interpGrp>
<body>
         <div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Echt-zang.</head>				
				<lg type="poem">  						 				
					<l>Op op verdufte geeft, drijf luchtig op de wieken</l>
					<l>Van uw gedachten, nu den dagh begint te krieken</l>
					<l>Van <hi rend="sc"><name type="person">Ludens</name></hi> Bruylofts-feest, en <hi rend="i">Hymens</hi> fakkellicht</l>
					<l><hi rend="i">'t Hoefsch Egmont</hi> en het <hi rend="i">Y'</hi> tot vrolijkheit verplicht.</l>
					<l>Den Amsterdammer slaat verbaast en opgetogen,</l>
					<l>En weet niet of <hi rend="i">Jupijn</hi> dit Paar zend uit den hoogen,</l>
					<l>Of uit een Paradijs dat niemant is bekent</l>
					<l>Dan <hi rend="i">Venus</hi> en haar Zoon, waar in dit Paar de prent</l>
					<l>Van 't eerst geschapen Paar door liefde heeft aangenomen.</l>
					<l>Mijn geeft hoe nauw hy speurt zouw tot geen kennis komen,</l>
					<l>'t En waar mijn Zanggodin <hi rend="i">Cupidoos</hi> gunst genoot,</l>
					<l>En die my 't minne-school van <hi rend="i">Egmont</hi> openfloot.</l>
					<l>Nieusgierige Amsteler koom hier met uw gedachten</l>
					<l>Hier zijn die dagen en die aangename nachten,</l>
               <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l>Die dit hoogwaardig Paar dus hebben uitgerust</l>
					<l>Met eene zweeming die alle oogen maakt belust.</l>
					<l>Hier ziet gy <hi rend="i">Floraas</hi> hof, den bluf van Prinçe zalen;</l>
					<l>Der Beekgoddinnen woonst; het bosch der Nachtegalen;</l>
					<l>De Biënkorf die vol van Minnegoodtjens krielt;           </l>
					<l>De plaats, daar zich wel eer dat <hi rend="sc">Licht</hi> <note n="†" place="margin">R.Descartes</note> van Vrankrijk hieldt,</l>               
					<l>Dat <hi rend="sc">Licht</hi>, die <hi rend="sc">Zon</hi>, die, na zy is van ons verdwenen, </l>
					<l>Noch met haar wijsheitsglans straalt door de weerelt heene.</l>
					<l>Dit lustig <hi rend="i">Egmont</hi> noodt deez Twee op zijn çieraad,</l>
					<l>Zoo draa haar groeten koomt den nuchtren dageraadt,</l>
					<l>Die roos en anjelier met peerlen dauw komt cieren;</l>
					<l>En 't tjilpend vogelken met vrolijk tierelieren</l>
					<l>Hun Schepper loven doet; en boom, en gras, en kruidt</l>
					<l>Trekt met hun lieflijk loof ten donkren aarden uit.</l>
					<l>De Min die 't al bezielt, verbeelt zich in deez planten,</l>
					<l>En lacht stilzwijgend toe het Paar van alle kanten.</l>
					<l>Al waar haar oog op zwiert toont teekenen van min.</l>
					<l>'t Gevedert vee dat springt de boomen uit en in;</l>
               <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l>Elk zoekt zijn gaiken met zoet zingen te verlokken.</l>
					<l>'t Geboomt dat liefkoost t'zaam met hun groene lokken,</l>
					<l>Het ongevoelig hout gevoelt een liefde vlam.</l>
					<l>Hoe zouw dit Paar, van eenen Naam, en tweeden Stam,</l>
					<l>Hun aart zich kunnen hier der zoete minne ontaarden,</l>
					<l>Die van haar oorsprong af tot heden blijft in waarden?</l>
					<l>Hoe kan, ô <hi rend="sc"><name type="person">Ludens</name></hi> Zoon! uw boezem blijven vry,</l>
					<l>Als gy gediert en plant zoo vrolijk en zoo bly</l>
					<l>Ziet minnen onder een? kan een veel hooger wezen,</l>
					<l>Dat u gelijkt, een Maagdt, zoo fier en uitgelezen,</l>
					<l>Wiens deugdt u dwingt tot min, ook zonder vlam of vonk</l>
					<l>Van liefde, by u zijn, slechts tot een ydle pronk?</l>
					<l>'t Schijnt voor alle oogen ja. Maar liefkens alle beide,</l>
					<l>Als andre minnars schier <hi rend="i">Cupidoos</hi> dood beschreiden,</l>
					<l>Hoe hebt gy t'zaam toen wel zijn levens kracht geproeft,</l>
					<l>En dies gelacchen, als 't een ander heeft bedroeft.</l>
					<l>Want schoon uw tongen niet en minden voor onze ooren,</l>
					<l>En voor onze oogen gy van koelheit scheent bevroren,</l>
               <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l>Uw herten echter waren outers voor dien Godt,</l>
					<l>Daar hy, op uw gebeên, het noodtgeheim van 't lot</l>
					<l>Heeft naar uw wensch ontdekt, en vast daar in geschreven,</l>
					<l>Dat daar niet uit zal gaan voor 't uitgaan van uw leven.</l>
					<l>Dus waakt en zorgt de Min voor 't menselijk geslacht,</l>
					<l>En, tot hun onderhout, stort hy zijn kunst en kracht</l>
					<l>In 't aartrijks vruchtbre schoot, en <hi rend="i">Tethijs</hi> diepe plaffen,</l>
					<l>Op dat daar overvloed van voorraad op magh waffen,</l>
					<l>En Visch, en Vee, en plant, zoo veelerlei van aart;</l>
					<l>Den menschen voede, en voor ondergang bewaart.</l>
					<l>O! Oom en Vader van dit Paar, dus ziet gy heden</l>
					<l>Uw Vaders Stam herbout, bevrijd, in deez twee leden,</l>
					<l>Van d'opperste <hi rend="i">Jupijn</hi>, voor 't kankren van de tijdt,</l>
					<l>En 't woeden van de doodt, die al wat leeft bestrijdt.</l>
					<l>Uw afgaand leven ziet hier weêr twee levensplanten,</l>
					<l>Die in kindskinderen, en neven, en verwanten,</l>
					<l>U zullen beelden uit, en leven doen uw naam,</l>
					<l>Zo lang als leven zal d'onsterffelijke Faam.</l>
               <pb ed="fol." n="A4r"/>
					<l>Men vier deez hoogtijd dan met blijdschap naar behoren,</l>
					<l>En laat nu alle zorg in 't Rijnsche nat versmoren,</l>
					<l>Dat ongeveinsde vreugt bemagtig ons gemoedt,</l>
					<l>En 't hert zoo vrolijk spring als <hi rend="i">Bachus</hi> vreugden-vloedt.</l>
					<l>Heer Bruygom en Vrouw Bruydt, ga gy ons vry te boven.</l>
					<l>Om U is 't dat men danst; uw min is 't die wy loven.</l>
					<l>Het bedde is nu uw doel, uw Hof-steê, koets, en jacht,</l>
					<l>Gebruyk dat tot uw heil, en vreugt van uw geslacht.</l>
               <l> </l>
				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head rend="h3">Bruyloft-liedt. 
					<lb/><hi rend="i">Toon</hi>: Ach! Amarillus zijt gy dan, &amp;c.
               </head>	 	
               <lg type="poem">			
               <l rend="; 1tab">I.</l>
					<l><hi rend="i">Zoete Liefde, krachtig vuur,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hoe groot is uw vermogen!</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gy zijt de ziele der natuur.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sterft gy, zy sluyt haar oogen.</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Al wat men ziet</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Vervalt tot niet</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zoo gy 't niet schraagt van binnen.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Want liefd kan 't al verwinnen.</hi></l>
	            <l> </l>	
               <pb ed="fol." n="A4v"/>                         
               <l rend="; 1tab">II.</l>
					<l><hi rend="i">'De Liefde schut het fier Geslacht</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van </hi>Luden <hi rend="i">voor 't versterven.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Had liefde niet dit werk volbracht,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Geen hoop zouw vrucht verwerven:</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Dies wy te zaam</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Des Scheppers Naam</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ons Herten dank ontsluyten:</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Want liefd uit Hem moet spruyten.</hi></l>
	            <l> </l>	            
               <l rend="; 1tab">III.</l>
					<l><hi rend="i">Lof lof, ô Schepper, Hoogste Goedt,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die deez vereende menschen</hi></l>
					<l><hi rend="i">Vervaardigt met uw liefden gloet,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En voegt en paart na wenschen.</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Dat immermeer</hi></l>
					<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Hun liefd vermeer,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En al haar doen en pleegen</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mag pronken met uw zeegen.</hi></l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab">UYT.</l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">J. v. Duisbergh</name></hi></l>
				</lg>
				</div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>