<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Natalia</title>
               <author>Prudens van Duyse</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Natalia</hi> van Prudens van Duyse uit 1842.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">duys002nata01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2014 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 492 L 42, scans van google</idno>
               </bibl>
               <p>Prudens van Duyse, <hi rend="i">Natalia</hi>. C. Annoot-Braeckman, Gent 1842</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Natalia</title>
               <author>Prudens van Duyse</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Natalia</title>
               <author>Prudens van Duyse</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2014-09-15</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p><hi rend="b">N</hi>atalia.</p>
<pb n="2"/>
<p>C. <hi rend="sc">Annoot-Braeckman, Drukker</hi>.</p>
<pb n="3"/>
<p>NATALIA,</p>
<p>DOOR</p>
<p>PRUDENTIUS VAN DUYSE.</p>
<p>Exegi monumentum.</p>
<p>[vignet]</p>
<p>GENT,</p>
<p>GEDRUKT VOOR REKENING VAN DEN SCHRYVER.</p>
<p>1842.</p>
<pb rend="blank" n="4"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="18320000"/>
    </interpGrp>
<pb n="5"/>
<head rend="h2">Natalia.
<lb/>
Eerste elegie. 1832.</head>
<pb n="6"/>
<q rend="bq">Dat zy, die u baerde, zich verheuge!
<lb/>
<hi rend="sc">Spreuken</hi>, XVIII 25.</q>
<div type="section">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">Eerste Elegie.
<lb/>
De dochter.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gezegende Engel Gods, der brave weêuw geschonken,</l>
<l>Die aen uw zyde nog van vorig echtheil droomt,</l>
<l>Wen haer, nu langer niet aen de eenzaemheid geklonken,</l>
<l>'t Geluk van hare jeugd weêr 't harte binnenstroomt,</l>
<l>In u herleeft die jeugd, in u mag zy genieten</l>
<l>Met al de zaligheid, die slechts een moeder kent.</l>
<l>Wat lieve tooverdroom sinds lang haer mogt ontschieten,</l>
<l>Die blyft nog, en zy dankt voor wat de Heere zendt.</l>
<pb n="8"/>
<l rend="; 1tab">Herinnert ge u den tyd, dat ge aen heur voeten speelde,</l>
<l>En ze op u roemde als 't puiksieraed der kuische gâ,</l>
<l>En, als de slaep reeds wenkte, u met een kus bedeelde,</l>
<l>By 't woord: ‘God zegene en bewaer' Natalia!’</l>
<l>En, in den winterkoû, zelv' met verkleumde vingeren</l>
<l>Uw leedjes dekken kwam, en, in de ziel verblyd,</l>
<l>De lust niet kon weêrstaen nog de armen eens te slingeren</l>
<l>Rond uw geliefden hals; herinnert ge u dien tyd?</l>
<l>Ja, gy vergeet ze niet, die onvergeetbre dagen,</l>
<l>Waerin de liefdeband zyn knoop heeft toegehaeld,</l>
<l>Terwyl de zegen, door haer mond dan voorgedragen,</l>
<l>U nog elk avond uit hare oogen tegenstraelt.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wanneer de tempelklok, die over d'egâ rouwde</l>
<l>Der beste Moeder, u naer 't Godgewyd altaer</l>
<l>Herroept, dat ge ook in rouw by Vaders dood aenschouwde,</l>
<l>En gy, met stillen tred, hervoort stapt nevens haer,</l>
<l>Dan zegt een moeder vaek: ‘Daer gaen ze weder beiden,</l>
<l>Gelukkig door elkaêr, elkaêr tot een heelal.</l>
<l>O, 't uer zal bitter zyn, als ze eenmael moeten scheiden,</l>
<l>En op haer lippen 't jongst vaerwel besterven zal.</l>
<pb n="9"/>
<l>Een vader heeft gewis op d'oever van het leven,</l>
<l>Toen reeds zyn koude hand onmagtig nederviel,</l>
<l>Die aengebeden telg zyn zegening gegeven,</l>
<l>Gevloten in een traen uit zyne ontvlamde ziel.</l>
<l rend="; 1tab">'t Was zoo. Reeds voelde hy het plegtig doodsuer naken,</l>
<l>En zegende u, zyn schat, zyn overdierbaer kind.</l>
<l>De liefde deed zyn borst, zyn veege borst nog blaken</l>
<l>Voor u, Natalia, die hem zoo had bemind;</l>
<l>Voor u, Natalia, die zielsgeheimen kende,</l>
<l>Der vrouw alleen vertrouwd, opdat zy lave en redd';</l>
<l>Voor u, die vroeg ten troost verstrekte van de ellende,</l>
<l>En voor geen zorgen deinst, by Moeders ziekenbed.</l>
<l rend="; 1tab">'t Is stichtlyk u te zien, met saemgepreste palmen</l>
<l>En neêrgeslagen oog, verdiept in smeekgebeên,</l>
<l>En naest uw Moeder neêrgeknield, by 't wedergalmen</l>
<l>Des hallels, als in 't ryk der eeuwge zaligheên.</l>
<l>'t Is treffend u te zien op 't heilig graf der vaderen,</l>
<l>Met hun godvruchtigheid en eenvoud nog bezield.</l>
<l>Ge zyt de roos gelyk, die onder leliebladeren</l>
<l>By 't morgenrood verschuilt, als gy naest Moeder knielt.</l>
<l>O, kon het stoflyk oog 't onstoffelyk doordringen,</l>
<l>Dan zag 't een' Serafyn, met starrenkrans omstraeld,</l>
<l>De goddelyke harp der vlekkelooze kringen</l>
<l>Verlatend, en op aerde in 't heiligdom gedaeld,</l>
<l>Waerin gy nederbuigt; 't ontwaerde in al zyn trekken</l>
<l>De zaligheid, die ginds niet siddert voor een graf;</l>
<l>Ja, 't zou in 't lief gelaet den vader zelv' ontdekken,</l>
<l>Die teeder voor u bad, wanneer hy u begaf.</l>
<pb n="10"/>
<l>'t Zag hem in de offerschael uw reine beden zamelen,</l>
<l>En 't stof ontsnellen met dien bovenaerdschen schat,</l>
<l>Den weêrklank eener ziel, die onder 't zuchten-stamelen,</l>
<l>De liefdevlam voor God en Ouders slechts bevat.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Bemin die Moeder vry: wie kan het meer verdienen?</l>
<l>'t Was weinig, dat ze u eens bewaekte, als 't nachtkrip viel,</l>
<l>Haer woord vertolkte u vroeg het woord des Ongezienen;</l>
<l>Zy laefde uw lip met melk, met leer en les uw ziel.</l>
<l>'t Scheen hooger wysheid, die aen 't moederhart ontvloeide,</l>
<l>Gelyk der gouden luit 't oorspronkelyke lied.</l>
<l>Haer hoop was 't, die uw hoop aen 't eeuwig leven boeide,</l>
<l>Vertroostingvolle star, waer onze nacht voor vliedt.</l>
<l>Zy wees u op die star eer nog uw rede ontwaekte,</l>
<l>En aen heur rein gevoel ontstak zy uw gevoel.</l>
<l>Toen gy, nog waggelend, den moederschoot genaekte,</l>
<l>En u nog vasthield aen haer kleeding of haer stoel,</l>
<l>Deed zy, by lieven lach, alreeds uw handjes paren,</l>
<l>En, als een engeltje op uw knietjes neêrgebukt,</l>
<l>Leerde u het Vader ons; als wierook opgevaren;</l>
<l>Dan reeds heeft ze in uw hart de godvrucht ingedrukt.</l>
<pb n="11"/>
<l>Bemin de Moeder vry, die dag en nacht verzinde,</l>
<l>Hoe ze u bevryden zou voor elke vlek en spat.</l>
<l>Bemin de Moeder vry, die u zoo vurig minde,</l>
<l>Voor ge onder 't zonnelicht nog plaets genomen had!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Als weêr de lente 't volk naer d' opgepronkten akker</l>
<l>Verlokt, waer 't koele loof het lachend overspreidt,</l>
<l>Als 't tripplend voetje weêr, naer luchte dansen wakker,</l>
<l>Den eersten vedeltoon, als vreugdesein verbeidt;</l>
<l>Als op den wandeltogt, by gouden zonnestralen,</l>
<l>De zyden zondagstooi der schoonen hoogmoed streelt,</l>
<l>En ze in des jonglings blik, als vrysters, zegepralen,</l>
<l>By wie gevleide waen het zoetst genoegen teelt,</l>
<l>Dan is 't u stil vermaek tot Moeder zacht te naderen,</l>
<l>Op 't ziekbed uitgestrekt, en haer by 't vriendlyk woord,</l>
<l>Het tuiltjen aen te biên, dat gy woudt zelve gaderen,</l>
<l>En waer het bloemtje in prykt, dat haer het meest bekoort;</l>
<l>Of 't schrift te lezen, dat haer nog vermaek kan bieden,</l>
<l>En nutte leering schenkt aen ouderdom en jeugd;</l>
<l>Dan voelt gy de uren schier als oogenblikken vlieden,</l>
<l>En smaekt al 't hemelsche der liefderyke deugd.</l>
<pb n="12"/>
<l>Laet zwellen dan van trots de ondichterlyke zielen,</l>
<l>Wier schoonheid schittren wil by 't wulpsche bal-geglans;</l>
<l>Laet maegden in het stof voor Modes altaer knielen,</l>
<l>Uw onschuld is uw roem, uw Moeder is uw krans!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wanneer gy in het veld moogt aen haer zyde treden,</l>
<l>Na de afgelegde taek in 't zwygend avonduer,</l>
<l>Geniet uw jonge ziel, van driften onbestreden,</l>
<l>Het zoet der kindermin by 't schoone der natuer.</l>
<l>Gy vindt ze dubbel schoon, kunt gy tot Moeder spreken:</l>
<l>‘Hoe lieflyk daelt de nacht! hoe frisch is de avondstond!</l>
<l>Hoort gy dien waterval, by de ingeslapen streken.</l>
<l>Zoet waeit het windeken de geurge velden roud.</l>
<l>In 't eenzaem wolkgewelf ontwaekt een enkle starre,</l>
<l>Als een vriendin, de troost der ramp die eenzaem schreit.</l>
<l>Alleen de dog doet zyn getrouw gebas van verre</l>
<l>Weêrgalmen, en beschaemt de lage ondankbaerheid.</l>
<l>Alleen de visscher op den vloed verheft de zangen</l>
<l>Langs 't eigen meir, dat eens zyn vader zwerven zag.</l>
<l>Hy zwygt, en alles zwygt: ras zal zyn kroost weêr hangen</l>
<l>Aen vaderlyken hals by zegen, lonk en lach.</l>
<pb n="13"/>
<l>Van 't gothisch torenspits verspreidt zich door de wolken</l>
<l>De stem van 't heilig brons, den wandlaer tot vermaen.</l>
<l>Het veld is stom, maer fakkels spranklen, en bevolken</l>
<l>Het plegtig hemelruim!...’ Dan is uw bede een traen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Eens - vader rustte reeds - als de avond nederdaelde,</l>
<l>En 't teeder maenlicht traeg geheimvol oprees, dat,</l>
<l>Gelyk een tempellamp, tot in het harte straelde;</l>
<l>Eens, dat gy weêr 't heelal voor haer alleen vergat,</l>
<l>Waert ge op een zodenbank aen heure zy' gezeten,</l>
<l>En vestte 't minnend oog op 't eerbiedwaerd gezicht.</l>
<l>Gy hadt elk onheil, zelfs uw Vaders dood, vergeten,</l>
<l>En smaekte 't voorgevoel der vreugd in 't eeuwig licht.</l>
<l>‘Myn Moeder, lispte gy, wat zyn wy wel te samen!’</l>
<l>- 't Is waer, was 't heilig woord, door haer gevoel gebaerd;</l>
<l>Woord, daer eenvoudigheid en moederliefde in aêmen,</l>
<l>Gelooven doet gy nog aen rein geluk op aerd!</l>
<l>Schoon is de wedstryd van een heilge kinderliefde;</l>
<l>Uw broeders minnen ook hun Moeder rein en teêr,</l>
<l>Maer in den jammernood, die de arme weduw griefde,</l>
<l>Zyt gy toch de Engelin, gezonden van den Heer.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="14"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zie daer het beeld der maegd, die ieder moet beminnen.</l>
<l>Voorwaer, gelukkig, die ze kind of zuster noemt!</l>
<l>Haer liefderyke hand strooi' lang, met blyde zinnen,</l>
<l>Op Moeders winterpad het geurigst lentgebloemt!</l>
<l>En moog' de Hemel reeds op aerde 't loon haer schenken,</l>
<l>Dat hy aen kinderliefde op aerde heeft beloofd.</l>
<l>Zy leve, altyd gelaefd door zaligend herdenken,</l>
<l>En strekk' haer de ouderdom tot krans om 't brave hoofd!</l>
<l>Ja, rolle eene eeuwe lang de heilstroom harer dagen;</l>
<l>Als de, uit den boezem van 't gebergt gestraelde, bron,</l>
<l>Zoo zuiver vloei hy voort! zy smaek' vol welbehagen</l>
<l>De lust van wel te doen tot 's levens jongste zon!</l>
<l>Dat zulk een voorbeeld elk tot kinderliefde wekke!</l>
<l>En schoon de Denderstad, haer wieg, tot puin verga,</l>
<l>Dat nooit der tyden nacht heur eernaem overdekke,</l>
<l>En naest Antigoné noem' men Natalia!</l>
<l>De Denderstad kan 't vry met éénen mond verklaren:</l>
<l>Geen dochter overwon ze in dien gewyden gloed.</l>
<l>Slenst, roozen! lauwren, dort! zwygt, vaderlandsche snaren!</l>
<l>Zy is zich zelv' genoeg, by 't zelfvoldaen gemoed!</l>
</lg>
</div>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="18410000"/>
    </interpGrp>
<pb n="15"/>
<head rend="h2">Natalia.
<lb/>
Tweede elegie. 1841.</head>
<pb n="16"/>
<q rend="bq">Zy vond geene plaets ter uitrusting van
<lb/>
haren voet, en is tot hem wedergekeerd.
<lb/>
<hi rend="sc">Genesis</hi>, VIII. 9.</q>
<q rend="bq">Zy heeft hare weduwkleederen afgelegd.
<lb/>
<hi rend="sc">Judith</hi>, X. 3.</q>
<div type="section">
<pb n="17"/>
<head rend="h3">Tweede Elegie.
<lb/>
De weeze.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Het pluimloos broed verschuilt in schut van donzen wieken</l>
<l>Der moeder, die het kweekt met liefdezorg. Het piep',</l>
<l>Daer kleppert, reeds ter hulp gesneld, het siddrend kieken;</l>
<l>Ja, 't is een hooger hand, die 't deze zielzucht schiep.</l>
<l>Maer is dat broed gegroeid, en kan 't de slagpen reppen,</l>
<l>En voelt het kracht genoeg tot zwervend zelfbestaen,</l>
<l>Dan breekt de liefdeband. God, die den mensch wou scheppen</l>
<l>Naer eigen beeldtenis, blies d'eeuwgen vonk zelf aen</l>
<l>Der liefde, ziel der ziel, die nimmer uit kan dooven,</l>
<l>Die uit den nacht des doods met voller gloed verryst,</l>
<pb n="18"/>
<l>En voor den Christen, by ontwyfelbaer gelooven,</l>
<l>Het graf verzinken doet, als ze op den Hemel wyst!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O Zuster, de eenige door de Almagt my gegeven,</l>
<l>Hy dreef die kinderzucht uw maegdenboezem in.</l>
<l>Aen uwer dagen bron wydde ook uw jeugd haer leven,</l>
<l>Aen haer, die grensloos minde eene onbegrensde min.</l>
<l>Gy waert het die 'k bezong, als ons de wiek nog dekte</l>
<l>Der Moeder, thans gestapt in Godes majesteit;</l>
<l>Gy waert het, die myn lier tot zachte toonen wekte:</l>
<l>Uw naem, Natalia, blyft my nog zaligheid!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'t Herdenken aen die vrouw voor ons vol moedergoedheid</l>
<l>Blyft aen 't bedrukt gezin een overwaerde pligt.</l>
<pb n="19"/>
<l>'t Is smartlyk, maer die smart wordt zelv' niet zonder zoetheid,</l>
<l>Wanneer het kinderhart ter regter plaetse ligt.</l>
<l>'t Is smartlyk, maer 't gevoel dat zy haer loon mag smaken,</l>
<l>De nageur harer deugd, die balsemryke bloem,</l>
<l>Doen myne erkentenis voor d'Alvoorziende blaken,</l>
<l>Dat ik zulke achtbre vrouw nog lieve Moeder noem'!</l>
<l>Zoo kan zwaermoedigheid ook reine wellust teelen,</l>
<l>Zoo plukt herinnering een kostelyken krans</l>
<l>Op 't graf der waerde ziel, die ons in 't graf blyft streelen,</l>
<l>Als 't nagevonkel van verdwenen zonneglans.</l>
<l rend="; 1tab">Vermaen my tot geen troost, by 't zwaertst verlies van 't leven,</l>
<l>Als nog haer braefheid voor myn weenende oogen blinkt.</l>
<l>Want er zyn tranen, 'k voel 't, zoo teeder als verheven,</l>
<l>Waer al het heilgenot der aerde by verzinkt.</l>
<l>'t Herdenken is der maen gelyk, die aen de kimmen</l>
<l>Stil opstygt, en by 't licht, dat door den sluijer straelt</l>
<l>Der wolken, lafenis in 't lydend hart doet klimmen,</l>
<l>En doorgestreden ramp met weelde mild betaelt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O droeve maer!... myn Moeder kampt met ziekte en lyden.</l>
<l>Ik vlieg naer 't vaderdak te rug; 'k hergroet ze, en waen,</l>
<pb n="20"/>
<l>Dat haer herstelling my eerlang weêr zal verblyden.</l>
<l>Zy spreekt: ‘Myn goede zoon!’ en lacht my vriendlyk aen.</l>
<l>Gelooven kon ik niet, dat de achtbre Vrouw zou sterven.</l>
<l>De liefde vleide ons zacht, zy, zuster van de hoop.</l>
<l>Die hoop deed my, helaes! den laetsten zegen derven,</l>
<l>Waer de Eeuwge zelf in spreekt voor gansch een levensloop.</l>
<l>Maer nog, nog bied ik haer, geteekend met den stempel</l>
<l>Des doods, den laetsten kus op bleeke en koude wang;</l>
<l>Nog kniel ik voor haer koets, gelyk men in den tempel</l>
<l>Ten halve reeds gesloopt, al zwyge er bede en zang,</l>
<l>Te dieper nederbuigt; nog zien myn twyflende oogen</l>
<l>Die lieve Moeder, met de heerlykheid des doods</l>
<l>Bekroond, voor de eerste mael niet met myn leed bewogen,</l>
<l>Verjeugdigd in haer slaep, en in 't gelaet iet groots,</l>
<l>Iet onbeschryflyk groots, dat sprak van 't andre leven;</l>
<l>Kalm, als de daegraed van een lieven meischen dag,</l>
<l>Verheffend als de nacht, met starrentooi doorweven.</l>
<l>Nog zie ik om haer mond een goddelyken lach;</l>
<l>Nog bomt het klokkenpaer, met traeggesleepte klanken,</l>
<l>Van uit den toren voort, op ongelyke maet;</l>
<l>Nog schiet in 't heiligdom het waschlicht doffe spranken;</l>
<l>Nog rouwt het Godsaltaer in aeklig floersgewaed;</l>
<l>Nog staen ze voor myn oog, omneveld door de tranen,</l>
<l>Die weezekindren, met een fakkel in de hand,</l>
<l>Rond 't heilig lyk geschaerd, gelyk om ons te manen:</l>
<l>‘Ziet, God omvleugelde ons in diepgezonken stand.’</l>
<l>Nog vaert het orgel, als het harpgeruisch der hemelen,</l>
<l>By 't <hi rend="i">De profundis</hi> op, en dreunt me in 't zwelgend oor,</l>
<pb n="21"/>
<l>Toen over 't bukkend hoofd een Engel neêr kwam wemelen,</l>
<l>Die nauwlyks 't eeuwig licht begroette in 't Engelkoor!</l>
<l>'t Was, als een kenbre schim, die ons in zoete droomen</l>
<l>Genaekt, op blanke wiek, met Edens roozenkroon.</l>
<l>De zwarte baer verdween; een stem scheen toe te stroomen,</l>
<l>Eene aengebeden stem, die lispelde: ‘Myn zoon!’</l>
<l>Waer waer gy, dierbre, dan? Niet aen myn zyde, ach! Zuster,</l>
<l>Gy knielde in 't vaderhuis, welks eerezuil bezweek.</l>
<l>Gy badt: 't verbryzeld hart klopte u allengs geruster.</l>
<l>'t Gebed was u Gods stem, die 't stormnat effen streek!</l>
<l>En nu, al waggelend den tempel uitgetreden,</l>
<l>Volgde ik, met broeder, haer, de wellust onzer ziel.</l>
<l>Toen heb ik, Zuster lief, voor u, voor u gebeden,</l>
<l>Op wie de laetste strael van 't stervend ooglid viel!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">De zon blonk schitterend, meêdoogloos voor myn smarte:</l>
<l>Het veld pronkte overal, gelyk ten feest bestemd.</l>
<l>Natuer, uw frissche lach greep bitter my in 't harte,</l>
<l>My zelv' bewustloos, of in 's jammers boei geklemd!</l>
<l>Reeds had de boer gezucht, by 't rustloos nederplassen</l>
<l>Des regens, dat zyn hoop vernield zou wezen, de oegst</l>
<pb n="22"/>
<l>In 't nat vergaen, dien hy zoo juichend op zag wassen,</l>
<l>En die zyn huisgezin wat brood bezorgen moest.</l>
<l>Hy bad: door de Almagt werd zyn smeekgebed vernomen,</l>
<l>En 't stael zwierde yvrig rond, naer buit op d'akker graeg.</l>
<l>Verwezenlykt zag hy zyn herfst- en lentedroomen;</l>
<l>Te droogen hier en daer hing 't koren op de haeg.</l>
<l>De vreugd bezielde alom den halfontblooten akker;</l>
<l>Der maegd en 's jonglings oog ontschoot een warme lonk;</l>
<l>De lach riep 't zoetst gevoel in hunnen boezem wakker,</l>
<l>En ik - ik volgde 't lyk van haer, die 't licht my schonk.</l>
<l>De dood had ook geoogst met d'onverzaedbren sikkel;</l>
<l>Myn Moeder had hy thans ter slaepkoets ingeleid.</l>
<l>Tot d' Engel van het graf sprak zy: ‘Waer blyft uw prikkel!’</l>
<l>Zy viel - want zy was ryp voor zaelge onsterflykheid.</l>
<l>Hoe stak de lykkoets af by 't groene veld..... zy spraken</l>
<l>Intusschen onderling: ‘Wat heerlyk schoone dag!’</l>
<l>En voelden niet wat dolk zy me in den boezem staken,</l>
<l>Waer moederloosheid, als een berggewigt, op lag.</l>
<l>God, wie heeft my gebragt tot aen den schoot, die de aerde</l>
<l>Voor haer ontsloot, niet ver van d'ingeslapen gâ.</l>
<l>Ik bad, rilde en bezweek. Der graven nacht omwaerde</l>
<l>Myne oogen... dan, 'k bekwam... Waerom bekwam ik, ha!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="23"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'k Hervond u in den tuin, ter koelte neêrgezeten</l>
<l>Van 't lustpriëel, door 's Vaders zorg gekweekt, en waer</l>
<l>Zoo vaek het olmgeboomt, na 't vrolyk middagëten,</l>
<l>Zyn groen verdek op 't huisgezin verbreidde - daer,</l>
<l>In dit gezegend oord, waer wy als kindren speelden,</l>
<l>En ons der Oudren les in 't hart al spelend droop,</l>
<l>Waer 't nooitvergeten paer de aertsvaders ons verbeelden,</l>
<l>Met d'Eeuwige vertrouwd, by vast geloof en hoop -</l>
<l>In dit gezegend oord, waer Vader 't schoon vertolkte</l>
<l>Van Feith en Helmers en Racine, en menigmael</l>
<l>Voor myn nog jeugdig brein der wiskunst diep ontwolkte,</l>
<l>En elken sluijer hief van Roomsche of Grieksche tael.</l>
<l>In dit gezegend oord beplant door heure handen,</l>
<l>En dat in vroeger tyd haer zorgverpoozing was,</l>
<l>Daer rilde 't denkbeeld my door huivrende ingewanden,</l>
<l>Dat thans de geurge bloem zou spruiten... uit hare asch -</l>
<l>Dat thans alleen die bloem haer slaepkoets zou omgeuren,</l>
<l>Die gy zoo teêr verkwikte in weduwfoltering,</l>
<l>En waer de kindermin nu vruchtloos by zou treuren,</l>
<l>En knielen, in de hoop op moederzegening -</l>
<pb n="24"/>
<l>Dat thans heur hand niet meer die planten zon besproeijen,</l>
<l>Nog onlangs hare zorg, als vroeger 't jonge kroost -</l>
<l>Dat thans vergeefs de traen van onze smart zou vloeijen;</l>
<l>En dat geen Vader meer, geen Moeder ons vertroost!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Niets blyft ons in het leed, dat onverdraeglyk griefde!...</l>
<l>'k Verdwael... Ons blyft op aerd, naest vaders graf, heur graf,</l>
<l>En ginds omhoog, haer liefde, onsterfelyke liefde!</l>
<l>Als Judith, leide zy de weduwkleedren af,</l>
<l>Om op den vyand, op den dood, te zegepralen.</l>
<l>Het blanke bruidgewaed omgolft haer leden sinds.</l>
<l>Geen bange twyfel, neen, kan in myn ziele dalen,</l>
<l>'k Verloor een Moeder hier... 'k won een beschermster ginds.</l>
<l rend="; 1tab">Reeds was ze digt by 't graf, als ze op een kindjes sterven</l>
<l>Sprak: ‘'t Is een engeltje by onzen lieven Heer!’</l>
<l>O Moeder, die wy ligt voor luttel dagen derven,</l>
<l>De Hemel telt voor ons ook nu een Engel meer.</l>
<l>‘Bid, kindren! bid den Heer!’ dit was het jongst vermanen</l>
<l>Uit halfverkilden mond der Christenvrouw gehoord.</l>
<l>Wy baden... groote God!... wy baden, maer in tranen,</l>
<l>En zy voltrok 't gebed in 't haer verwachtend oord!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="25"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">De Hemel schutte uw dierbaer hoofd! Dat, de Albehoeder</l>
<l>Voor u elk nieuwe zon met nieuw genot bevrucht.</l>
<l>Gy hebt den laetsten lach van eene onschatbre Moeder</l>
<l>Gewis ontvangen; gy, heur laetsten liefdezucht.</l>
<l>Beminde, moogt ge lang myn eenzaem pad verzellen...</l>
<l>Vervang myn Moeder, gy, zoo ze iets vervangen kan!...</l>
<l>Wen reeds myn ouderdom ten levensperk zal snellen,</l>
<l>(Verwacht my zilvren hair!) verkwikk' me uw lach nog dan!</l>
<l>Vergeefs zoek ik alom die aengebeden trekken,</l>
<l>Die lachten by myn lust en leden by myn leed;</l>
<l>In uw gelaet alleen mag ik ze nog ontdekken,</l>
<l>Als gy me vriendelyk, gevoelvol, tegentreedt;</l>
<l>Of als ge, goed en gul, de hand den armen blinde</l>
<l>Meêlydend toereikt, en hem opwekt door een woord.</l>
<l>Dan waen ik telkens, dat ik Moeder wedervinde;</l>
<l>Dan leeft voor my haer ziel in de uwe, o Zuster, voort!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="26"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Geheimenissenreeks, voor haer reeds zyt ge ontsloten,</l>
<l>Gy, waervan 't stoutste brein zich nimmer denkbeeld schiep!</l>
<l>Wy dwalen in den nacht, bedrukte rampgenooten;</l>
<l>Haer werd veropenbaerd wie 't licht in wezen riep!</l>
<l>God heeft ze weggerukt, om by haer heil te voegen</l>
<l>Wat hy aen 't onze ontneemt: zy zag haer gade weêr!</l>
<l>Ja, 'k las op 't dood gelaet den lach van 't zelfgenoegen,</l>
<l>Den lach der zaligen, ontslapen in den Heer!</l>
<l>Gezegend weez' zyn naem door wien hy heeft geschapen;</l>
<l>Gezegend, door den dag, hetzy hy klimme of dael';</l>
<l>Gezegend, door den nacht, als 't stof zich legt te slapen,</l>
<l>In vast vertrouwen op de aenstaende morgenstrael;</l>
<l>Gezegend door de star, wier flonkering niet bluschte,</l>
<l>Sinds haer de alwyze hand zaeide in den wolkentrans;</l>
<l>Gezegend, door wie in zyn schoot zich strekt ter ruste,</l>
<l>Of 't zoete voortgeniet van maen- en zonneglans.</l>
<l>Vliege, als een Serafyn, 't gebed den Hemel nader,</l>
<l>Het dank - of smeekgebed, oorspronklykrein en warm!</l>
<l>God schonk den sterveling een liefderyken vader,</l>
<l>Om 't beeld in hem te zien van d'albeschuttend' arm.</l>
<pb n="27"/>
<l>Hy schonk den sterveling een liefderyke Moeder,</l>
<l>Om nooit te twyflen aen zyn gloênde teederheid.</l>
<l>De dood strekt by hun graf de Onsterflykheid tot broeder;</l>
<l>Daer hemelt zelf de rouw, die dankbre tranen schreit!</l>
<l>Ja, op het graf, dat eeus zyn schat ons zal herschenken,</l>
<l>Bloeit nog de liefderoos, ten balzem voor de smart.</l>
<l>Daer kiemt verheven hoop uit zacht bezield herdenken;</l>
<l>Wat voor den blik verdween, verryst er voor het hart.</l>
<l>Zoo zinkt de zonne weg, maer leent, voor 't oog verborgen,</l>
<l>Der maen een zachten glans, en mymring aen den nacht,</l>
<l>Tot de aerd, gelyk een bruid, den afgewachten morgen</l>
<l>Begroet, en grootsch herleeft in d'uitvloed van Gods pracht!</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="28"/>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>