<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De ontmantelde apotheker, met de gefopte hoorndrager</title>
               <author>Hendrik van de Gaete</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">De ontmantelde apotheker, met de gefopte hoorndrager</hi> van Hendrik van de Gaete uit ca. 1713.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>Pagina *1r en *1v ontbreken in het origineel.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>*2v<!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">gaet001ontm01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Theater Instituut Nederland, signatuur: TIN sign 5 l 9: 2</idno>
               </bibl>
               <p>Hendrik van de Gaete, <hi rend="i">De ontmantelde apotheker, met de gefopte hoorndrager</hi>. Erven L. Kloppenburg, Gouda ca. 1713</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De ontmantelde apotheker, met de gefopte hoorndrager</title>
               <author>Hendrik van de Gaete</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De ontmantelde apotheker, met de gefopte hoorndrager</title>
               <author>Hendrik van de Gaete</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-08-24</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">DH</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <body><cf>
<div type="chapter">

<pb n="*2r"/>
<p>DE ONTMANTELDE APOTHEKER,</p>
<p>Met de GEFOPTEHOORNDRAGER,</p>
<p><hi rend="i">BLYSPEL.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="gaet001ontm01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>Tot GOUDA.</p>
<p>By de Erven van L. KLOPPENBURG, in de Gehoornde waarheyd.</p>

</div></cf>
<div type="chapter">
<pb n="*3r"/>
<head rend="h3">Den Wel-Edelen Heere P: A: D: H. Heer Van K.....</head>
<p>Wel-Edele Heer</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i"><hi rend="sc">le baccio lamano</hi>.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b">G</hi>Roote Ziel! de Redenen waarom ik de vrymoedigheyd neem om aan u Wel-Edele dit Blyspel op te draagen, zyn in de volgende Latynsche Spreuk opgeslooten,</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">semper devs dvcit similem. ad similem</hi></hi>.</q>
<p>behaagt het u Wel E.E.,</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">misara carissimo</hi></hi>.</q>
<pb n="*3v"/>
<p>en waarom zou het u Wel E.E. niet haagen? die een Mecenas zyt der Edele Dichtkunst; en van wien men met recht mag zeggen; 't geen <hi rend="i">Hor:</hi> in zyn <hi rend="i">Car</hi>: Lib. 4. zegt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">instillat a patris virtvs tibi: fortes creantur fortibus &amp; bonis</hi></hi></q>
<p>Gy zult my zekerlyk vragen, wat bewoog u tot het maaken van zulk een Blyspel: Ik antwoorde met de Vaerzen uyt Juvenalis,</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">semaer ego auditor tantum</hi></hi>?</q>
<p>en vervolgens:</p>
<q rend="bq">...<hi rend="sc"><hi rend="i">ridentem dicere verum quid vetat</hi></hi>.</q>
<p>ik vrees geen vitters, of Letterknabbelaars; zo u Wel E.E. myn Eersteling in uwe bescherminge wilt neemen: laten de prullevaars vry, als uytzinnig, roepen: al weer een rymelgekje, taal bederver, die noch
<pb n="*4r"/>van Toneelwetten, noch Poëzy iets weet: zyn dat Vaerzen? dan korte, dan lange, dan met, dan zonder maat: is dat Taal, en Geslachtwoorden waargenomen? maar laaten zulke denken</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">chi troppo s'assotiglia, si scavezza</hi></hi>.</q>
<p>Maar wat durft de stoutheyd niet ondernemen? u Wel E.E. gaat zelf niet vry, van wie ik met recht durf zeggen met de woorden van Lucretius,</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Qui genus humanum ingenio superavit &amp; omnes,</hi></l>
<l><hi rend="i">Prastrinxit stellas, exertus vti AEtherius sol.</hi></l>
</lg>
<p>en aan wien ik onbeschroomt de Vaerzen, die, de Vader der Nederduytsche Dichtkunst J.V. Vondel, den Edelen Jonkheere N: van Vlooswyk, ten Lof zong, durf toeeygenen.</p>
<pb n="*4v"/>
<lg type="poem">
<l>Hoe heeft uw Rol 't aanschouwers hart verquikt,</l>
<l>Den geest gesterkt met ed'le wierook-reuken,</l>
<l>Van Leeringen en Goddelyke Spreuken!</l>
</lg>
<p>En lager:</p>
<lg type="poem">
<l>Wie vrolyk leerd en sticht verdiend Gods pryzen.</l>
</lg>
<p>En ik voeg hier noch by, het geen den Heer Vollenhoven op de Poëzy van den Heere A: Monen uytgalmde.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Dees heeft de kunst, van Taalgebreeken</l>
<l rend="; 1tab">Heel schuw, d'aaloutheyd afgekeeken;</l>
</lg>
<p>En lager: doch met een woord veranderinge.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Begroet, ô vrye Nederlanders,</l>
<l rend="; 1tab">Lief hebbers van iets schoon en schranders,</l>
<l rend="; 2tab">Hergroet, met lust, zyn Poëzy;</l>
<l rend="; 1tab">Vlecht kranssen dankbaar, vlecht Laurieren,</l>
<l rend="; 1tab">Om 's Dichters hoofd en werk te cieren.</l>
</lg>
<p>Gy vliegt als eenen onvertzaagden Adelaar de Zon in 't gezicht, terwyl een party keffertjes, uyt nydigheyd u nabassen: maar denk</p>
<pb n="*5r"/>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ars non habet osorem nisi ignorantem,</hi>
<lb/>
Vei.
<lb/>
<hi rend="i">Quôquis indoctior, eó impudentior.</hi></q>
<p>Hoor uwen Voorganger, de groote Goezenaar, die gy onuytkennelyk volgt, in zynen tyd al klagen.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Onze eeuw, naaukeurig boven reên,</l>
<l>Is thans meer vruchtbaar in het baren</l>
<l rend="; 1tab">Van Zwynen, die op roozen treên,</l>
<l>Als ongeveynsde Kunstenaren.</l>
<l rend="; 1tab">En steekt maar iemand uyt in Lof,</l>
<l rend="; 1tab">De wangunst heeft een zee van stof.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De schaduw durft de Zon braveeren.</l>
<l rend="; 1tab">De haat wind 't Veld. de Kunst neemt af.</l>
<l>Zoïlen tarten weêr Homeren;</l>
<l rend="; 1tab">De dood vind zelfs geen rust in 't graf.</l>
<l>Men spuuwt, baldadig en vermeeten,</l>
<l>Op heylige asschen der Poëten.</l>
</lg>
<p>En lager:</p>
<l rend="; 1tab">Heeft Scaliger niet Flakkus Lier,</l>
<l rend="; 1tab">Zo Goddelyk van klank en zwier,</l>
<l>Beschuldigt van vervalschte snaaren?</l>
<l rend="; 1tab">En word niet Nazons ed'le geest</l>
<l>Gebrandmerkt, als ofze onervaren</l>
<l rend="; 1tab">Te los en weelig was geweest?</l>
<pb n="*5v"/>
<p>De kunst baard nyd: maar</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">grande malem invidia</hi></hi>.</q>
<p>Laat de nyd u aanbassen, de domheyd uw Poëzy schennen, en de laster u bekladden, en gy zult pal staan:</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Illisos fluctus rupes ut vasta resúndit</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Et varias circum Latrantes dissipat undas</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Mole sua</hi>.</l>
</lg>
<p>In weêrwil van die u haaten, en u onsterflyk maaken:</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc"><hi rend="i">a musis aeternitas</hi></hi>.</q>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Dignum laude virum Musa vetat mori</hi>,</l>
</lg>
<p>Toen ik laatst de eere genoot om uw weergadeloos Treurspel te zien vertoonen, schooten my de Vaarzen van den Heer Vondel in gedach-<pb n="*6r"/>ten, in de Opdracht van zyn Ovidius, aan den Heer Buisero toe geeygent, die ik met reden op u Wel E.E. toepaste. In tegenstellinge van zo veel prulstukjes, die, helaas! jn deze bedurve Eeuw, ten Toneele gevoerd werden.</p>
<lg type="poem">
<l>Zo dooft een sterker licht het flaauwer en zyn luyster.</l>
<l>Zoo straald een diamant veel schooner in het duyster.</l>
<l>Wie ooren heeft bekent, als zich uw stem verheft,</l>
<l>Hoe Treurtooneeltoon verre alle and're overtreft,</l>
<l>En overouden, in hun doodbus lang begraven,</l>
<l>Zien op, verwonderd wie zo hoog hen na durf draven.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Non datur ad musas currere lata via</hi>.</l>
</lg>
<p>Maar hoe! uw zedig aangezicht raakt door myn gegronde Lot spraak aan 't bloozen! uw bekende nedrig-<pb n="*6v"/>heyd gantsch ontslagen van eygen liefde, een deugd die weynig Dichters thans bezitten, doet my met de Heer A: Monen aanheffen.</p>
<lg type="poem">
<l>Uw glori toch, ô eer van Febus koor,</l>
<l>Die gy verbergen wilt, breekt alzins door,</l>
<l>En volgt gedurig 't zonnewagen-spoor</l>
<l rend="; 1tab">In glans en luyster.</l>
</lg>
<p>Bescherm my grooten Dichter, daar klampen my de maandelyke Boekzaal-schryvertjes aan boort: een Volkje dat meer op hekelen, dan op uyttrekken schynt belust te zyn, die niemand ontzien, en waar van men gegrond mag zeggen:</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Multi multa sciunt &amp; se ipsos nesciunt</hi>;</l>
<l><hi rend="i">Cum summa Philosophiasit cognitio</hi></l>
<l><hi rend="i">Sui:</hi></l>
</lg>
<p>Onze eygen liefde vervoert ons buyten ons zelven.</p>
<pb n="*7r"/>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Mais jehay par sur tout un sçavoir pedantesque</hi>.</l>
</lg>
<p>Hoe kokermuylen zy in hunnen schuylhoek! als niet twyffelende de zegenpalm te hebben geplukt: maar</p>
<lg type="poem">
<l>- <hi rend="i">Victoria nulla est</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Quam quae Confessus animo quoque subjugat hostes.</hi></l>
<l><hi rend="i">Vincitur haud gratis Jugulo qui provocat hostem.</hi></l>
</lg>
<p>Dat ze gedenken wat Ariosto zegt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Basti al nocchiero Ragionar deventi</hi>,
<lb/>
<hi rend="i">Al bi folco de itore &amp; le suae piaghe</hi>
<lb/>
<hi rend="i">Conti 'l guerrier, conti 'l Pastor gli armenti</hi>.</q>
<p>Ik voeg hier nog by</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nescio, quo pacto magis in studiis hominis timor, Quam fiducia decet</hi>.</q>
<pb n="*7v"/>
<p>Men zal my licht vraagen, mag men dan geen uyttrekzels maaken? ik zegge Ja.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i"><hi rend="sc">sapientiae libertas</hi></hi>.</q>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Si melius quid habes, accerse, vel imperium fer</hi>.</l>
</lg>
<p>Doch</p>
<q rend="bq"><hi rend="i"><hi rend="sc">qualis vir, talis oratio</hi></hi>.</q>
<p>Maar weer tot de zaak. Verschoon my, dat ik dus uytwyde: behaagt u Wel E.E. dit Blyspel, zo zal u Wel E.E. in het kort zien volgen, de <hi rend="sc">Baatzuchtige Boekverkooper</hi>, Blyspel.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Jo sarò sempremai divotissimo servitore della sua Signoria &amp; mi raccommando alla Continuazione del suo favore</hi>.</q>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="*8r"/>
<head rend="h3">Aan den Maker van het blyspel, De Ontmantelde apotheker, Met de Gefopte hoorndrager.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">VAar voort, myn Vriend (hoe zeer de nyd mag blaffen)</hi></l>
<l><hi rend="i">Met de ondeugd in haar werkente bestrassen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Brengt, onbeschroomd, die monsters aan den dag,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die deugd noch trouw ontzien, noch 't minste ontzag</hi></l>
<l><hi rend="i">Voor eer, noch Echt, noch Ov'righeyd vertoonen.</hi></l>
<l><hi rend="i">Thalia zal met Lauw'ren u bekroonen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Toon onvertzaagt, op't Nederduyts Tonneel,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe yder voor zyn werken krygt zyn deel.</hi></l>
<l rend="; 1tab">H: V: B.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="*8v"/>
<head rend="h3">Vertooners.</head>
<list>
<item><hi rend="sc">Cornutus</hi>, Man van Lonkoog.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Lonkoog</hi>, Vrouw van Cornutus, Verlieft op Rotkeel.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Rotkeel Geenkuyt</hi>, <hi rend="i">Apotheker</hi>, Verlieft op Lonkoog.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Bamboes</hi>, Vriend van Cornutus.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Ritsaard</hi>, Vriend van Rotkeel.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Zondergal</hi>, Knecht van Cornutus.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Flodder</hi>, Meyd van Lonkoog.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Kaat Zonderziel</hi>, een Hoerewaardin.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Truytje Zoetpruym</hi>, Kamerkat van Kaat Zonderziel.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Notaris</hi>,</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Jurgen Knoet</hi>, Een Kruyer.</item>
</list>
<p>&nbsp;</p>
<p>Het eerste Bedryf van dit Blyspel speeld in het huys van Cornutus.</p>
<p>Het Tweede in het stille Hoerhuys van Kaat Zonderziel.</p>
<p>En het Derde weer in het huys van Cornutus,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Het Spel begint des Morgens, en eyndigt des Avonds ten 8 uuren.</p>
</div>
<div type="act">
<pb n="1"/>
<head rend="h2">De ontmantelde apotheker, Met de gefopte hoorndrager,
<lb/>
<hi rend="i">Blyspel</hi>.</head>
<head rend="h3">Eerste bedryf.</head>
<head rend="h4">Eerste toonneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Lonkoog, Flodder</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l><hi rend="b">F</hi>Lodder, Flodder....</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Wat belieft Juffrouw?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Hebt gy alles klaar, het geen ik u hebbe gezeyd?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>ô Jaa.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat 's braaf: gy zyt een Keuningin van een meyd:</l>
<pb n="2"/>
<l>Nu, Heer Geenkuyt, zal 't u wel rykelyk beloonen:</l>
<l>Hy kend de waereld. Een schrander sneukelaar zal zig altyd tegen de meyd libera I toonen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar: die Heer is altyd geweest generens en mild;</l>
<l>Hy heeft al menigen frayen steek penning aan een mooye meid verspild.</l>
<l>ô Dat sneukelen kost geld! zo plagt myn Peetje tegen haar Zeun te praaten:</l>
<l>Maar dan hy weer: 't is my aangebooren! hoe kan ik het laaten?</l>
<l>Ik verhing my liever als te verstikken in dat vuur.</l>
<l>Het geen gestookt, gekoestert, ca gekweekt werd door Natuur;</l>
<l>En onze geesten streeld met duyzend zoetigheden:</l>
<l>Voor liefdens hartstocht wykt de zedekunst en reden.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Wel wat dunktje van Flodder! wel meyd! je Poëzeert:</l>
<l>Heb je dat van je Peetje, of van de Apotheker geleerd?</l>
<l>Maar zacht; daar komt myn man: hy moet van ons gesprek niets weeten:</l>
<l>Hy is t' zedert 't bewuste voorval, op myn Apotheker fel gebeeten.</l>
<l>Ik zal my ziek veinzen; om door dat bedrog te zien,</l>
<l>Of hy, als voor dezen, hem zal willen doen entbiên.</l>
</sp>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Tweede toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Lonkoog, Cornutus, Flodder.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Ach hartje, benje daar? Myn ziel, myn uytverkooren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>‘Dat woord van hartje klinkt my niet al te wel in de ooren:</l>
<pb n="3"/>
<l>Zy zal weer ziek zyn: maar ik moet veinzen, zal ik haar</l>
<l>‘Betrappen: ô ik merk haar kneepen aan heur gemaakt gebaar.</l>
<l>Hoe is 't myn ziel? gy schynt gantsch niet wel te weezen:</l>
<l>Dat telkens ziek zyn doet myn vaak voor onheyl vreezen.</l>
<l>Loop Flodder, haal de Dokter, zo quyt ik my van mynen plicht,</l>
<l>Die laatst geweest is, in dat zwaar toeval, by onze Nicht.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Dat zal niet nodig zyn; laat ons, tot nog, die kosten spaaren:</l>
<l>Het is myn oude duaal, het Moerspul, en daar is myn Apotheker wonder in ervaar en.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Neen lief, gy zyt my te waardig, om aan een Apotheker te zyn vertroud:</l>
<l>De meeste Doktooren begaan, och lacie! dagelyks fout op fout;</l>
<l>Die 't, of aan ondervinding, of aan wakkere studie ontbreeken:</l>
<l>Wat zou tog een jong ongetroud Apotheker van 't Moerspul kunnen spreeken?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Wel hoe! scheert gy de gek met my liefste? wat is dat?</l>
<l>Gy hebt my dikmaals gezegt, dat'er geen bequamer Apotheker is in de Stad:</l>
<l>Hy kent myn Natuur; en heeft menigmaalen</l>
<l>My dienst gedaan; en geholpen van deze en meer qualen:</l>
<l>Gy zyt immers zyn boezemvrind: en de vrinden behoerd men malle geval</l>
<pb n="4"/>
<l>Eerst voort te helpen; indien men de vrindschap aankweeken zal.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Gy hebt gelyk: 't is wel, bent gy daar meê te vreeden:</l>
<l>Ik zey 't om bestewil: goet, ik laat my overreeden.</l>
<l>Gaa Flodder, haal de Apotheker; zeg dat hy aanstonds komen moet.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>'t Is wel Sinjeur. ‘hoe fyntjes werd hy in de zak gepist! dien goeden bloed.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Derde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Cornutus, Lonkoog.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Liefste gaa na uw slaapvertrek, daar kunt gy beter rusten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Gy hebt gelyk hartje. ‘Nu zal ik my met myn Apotheker verlusten.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vierde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Cornutus, Zondergal</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>HOe Zondergal! zyt gy daar? hebt gy, 't geen u belast is ontdekt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Zondergal</hi>.</speaker>
<l>Daar is een mof of een kruyer aan de deur, die wat met my gekt:</l>
<l>Hy heeft een brief; die hy zegt, aan de Juffrouw zelf te moeten geeven:</l>
<l>Styfkoppiger knoet zag ik nooyt van myn gantsche leeven.</l>
</sp>
<pb n="5"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Zeg dat hy binnen koom.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vyfde toonneel.</hi></head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">O wonderlyk geval!</l>
<l>Ik meen dat ik hem dien brief wel af handig maaken zal.</l>
<l>Nu zal ik zonneklaar heur hoerery ontdekken:</l>
<l>Die brief zal my, misschien, tot volkomen getuygenis verstrekken.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zesde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Cornutus, Jurgen Knoet, Zondergal</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jurgen Knoet</hi>.</speaker>
<l>DAg Heerschop. ‘ô woupen, ô moort, 't is hier niet pluus:</l>
<l>Dit 's mien zeel den man of Heerschop von 't huus.</l>
<l>Hoo zal ik et moken? ik bin verroon.</l>
<l>‘ô Ongelukkige die een hoorenweerdin ten deenst mot stoon.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Wel Vrind, wat hebje voor een brief? waar, en aan wie moet die weezen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jurgen Knoet</hi>.</speaker>
<l>Ik heb gien breef. ‘ô ten duuvel ik begin te vreezen.</l>
<l>Ik aarmen mensch! woor bin ik lieder too ebrocht?</l>
<l>‘Ik weet mien zeel nicht wan ik verroon bin oder verkocht.</l>
</sp>
<pb n="6"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Wat legje te mompelen? geef op, of 't zalje rouwen.</l>
<l>Zondergal, krygt een end houd ik moet hem den huyt wat touwen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jurgen Knoet</hi>.</speaker>
<l>De breef is an ou neet; wat schol y mit ein anders mans breef doen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Geef hier zeg ik of ik geef u een onzagte paerdezoen.</l>
<stage><hi rend="i">Hy grypt hem de Brief uyt de hand. Jurgen wil weg gaan, maar word weederhouden.</hi></stage>
<l>Neen Broer, gy moet wagten, dat ik hem op doe, en zie,</l>
<l>Van wat inhoud deezen Brief is, en van wie.</l>
<stage><hi rend="i">Hy leest het opschrift. Breekt de Brief open en leest zagt.</hi></stage>
<l>Gaaheen, maar wil noyt op deeze wys wederkomen,</l>
<l>Of je moogt voor wat schuuring op je maagere ruggraat schroomen.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zevende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Cornutus, Zondergal</hi>.</stage>
<sp>
<speaker>Cornutus <hi rend="i">leest de Brief.</hi></speaker>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aan</hi></l>
</sp>
<stage><hi rend="sc">Mejuefrouw, Mejuffrouw. Lonkoog,</hi></stage>
<l rend="; 4tab"><hi rend="i">In eygen handen.</hi></l>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Mejufffouw</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">IK verwagt u ten vyf uuren ten mynen huyze,</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Heer Geenkruyt en zyn Vriend Ritsaard zullen daar zyn.</hi></l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">Uw genegene Vrindinne.</hi></l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat Zonderziel</hi>.</speaker>
<pb n="7"/>
<l>Nu ben ik agter de zaak, ik zal myn Vrind Bamboes kennis daar van geven;</l>
<l>Geen beter tyd, om haar te betrappen, deed' zig ooyt op van myn leeven.</l>
<l>Zondegal, daar is Flodder; laat toch niets blyken van de Brief, of 't is verbruyt:</l>
<l>Pas op alles; laat je niet bedotten; ik ga eens uyt.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Agtste toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Zondergal, Flodder</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>WAar gaat Sinjeur.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Zondergal</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ligt naa 't Koffy-huys, om een pypje te rooken.</l>
<l>Maar wat weet ik het, had je hem zelf liever aangesprooken.</l>
<l>Daar is iemand aan de deur.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Dat zal de Apotheker zyn;</l>
<l rend="; 3tab">zeg dat hy binnen koom.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Negende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Flodder Rotkeel</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>MYn Heer neemt uw gemak; Sinjeur is uyt, zit zonder schroom.</l>
<l>Ik zal Juffrouw roepen, die uw reeds wagt met groot verlangen.</l>
</sp>
<pb n="8"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Hou daar meyd, wil dit kleyn prezent voor uw gedaane moeyte ontfangen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>ô Dat hoeft niet; ik ben duyzentmaal meer aan uw goedigheyd verplicht.</l>
<l>Maar! daar is Juffrouw. Ik heb 't geen myn belast is, gelyk gy ziet, verricht</l>
</sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3"><hi rend="i">Tiende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Lonkoog, Rotkeel.</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>MAg ik, ô paerel van de vrouwen!</l>
<l rend="; 2tab">Uw schoon, uw vriend'lyk aangezicht,</l>
<l rend="; 2tab">Myn waardiger als 't zonnelicht;</l>
<l>Na zo veel rampen weêr beschouwen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mag ik uw lieven roozemond,</l>
<l>Weêr met een blyden kus genaaken!</l>
<l>Geen nektar kan Jupyn zo smaaken,</l>
<l rend="; 1tab">Als my dien balzem voor myn wond.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die kusjes, doen myn ziel herleeven!</l>
<l rend="; 1tab">Die afgefoltert ben door min;</l>
<l rend="; 1tab">Herhaalt die kusjes, ziels-vrindin:</l>
<l>Ach! mogt ik kussende dus sneeven;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Omarmd, gestrengeld in uw schoot;</l>
<l>Gekwetst door lonkjes uyt uw oogjes,</l>
<l>Als schigjes van Cupidoos boogjes,</l>
<l rend="; 1tab">Zo stierf ik een volmaakte dood.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Leef, leef, myn Heer, zo blyst myn hoope mede in 't leeven,</l>
<pb n="9"/>
<l>Dat eens 't geval ons wil een gunstige uytkomst geeven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">ô Goôn! hebt gy dat schoone beeld!</l>
<l>Zo ryzig! poezel! wel geschapen!</l>
<l>Om altyd by een Bok te slaapen?</l>
<l rend="; 1tab">Wiens stank, en nortsheyd elk verveeld:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mag hy dien schonnen boezem raaken?</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't minnegoodje dart'lend' speeld;</l>
<l rend="; 1tab">Waard van Jupyn te zyn gestreeld;</l>
<l>Indien hem ooyt een vrouw kon blaaken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Hou moet, myn ziel, myn levens vreugd;</l>
<l rend="; 1tab">Ik schonk u 't bloempje van myn jeugd</l>
<l>Zo menigmaal, ten spyt, van nootlot, trouw, en magen,</l>
<l rend="; 1tab">En zal 't u schenken....ach! de Min</l>
<l rend="; 1tab">Stort my weer nieuwe listen in,</l>
<l>Om 't u van dezen dag noch rustig op te draagen:</l>
<l rend="; 1tab">'k Omhels u met dees lieffelyken kus:</l>
<l rend="; 1tab">Gun minnegoôn dat ik myn vlamme blus.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Ik blyf, myn zelve ontrukt! aan uwen boezem hangen;</l>
<l>Maar hebt gy geenen Brief van daag van Kaat ontfangen?</l>
<l>Zo weest verdagt dat gy die zeeker krygen zult:</l>
<l>'k Heb u verzoeken doen, ten eynde van geduld,</l>
<l>Of gy ten haaren huys, ten vyf uur wilde koomen;</l>
<l>Staa my die beede toe; Waar voor hebt gy te schroomen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>'k Zal, wat me ook tegen staat, nu geen gevaat ontzien:</l>
<l>ô Liefde, wil my toch, met gunst, uw hulpe biên.</l>
</sp>
<pb n="10"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Vaar wel met dezen kus, ik zal u dan verwagten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>ô Min, hoe koesterd en hoe streeld gy myn gedagten.</l>
</sp>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Elfde toonneel.</hi></head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>WAt baard g' ô Huuw'lyks liefde! al smarte</l>
<l rend="; 1tab">Aan hen, die uyt een valschen grond,</l>
<l rend="; 1tab">Steeds moeten leeven, mond aan mond,</l>
<l>En ander minnen in het harte:</l>
<l rend="; 1tab">Gedwongen liefde, door de trouw,</l>
<l rend="; 1tab">Baard, onheyl, quelling, en berouw.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zy queekt gestadig huys-krakkeelen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar door 't geslacht te gronde gaat:</l>
<l rend="; 1tab">Zy voed verachting, eygenbaat:</l>
<l>Wie zou die liefde niet verveelen?</l>
<l rend="; 1tab">Die ons van 't pad der deugden leyd;</l>
<l rend="; 1tab">En alle rampen ons bereyd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar ach! wie kan de min betoomen?</l>
<l rend="; 1tab">Hou moed, hou moed, myn minnend hart?</l>
<l rend="; 1tab">Uw min, die alle rampspoed tart:</l>
<l>Zal u met wellust overstroomen?</l>
<l rend="; 1tab">Een wellust, die de Hemelgoôn,</l>
<l rend="; 1tab">Vaak lokten, van hun starrentroon.</l>
</sp>
<stage><hi rend="i">Eynde van het Eerste Bedryf.</hi></stage>
</div>
</div>
<div type="act">
<pb n="11"/>
<head rend="h3">Tweede bedryf.</head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Eerste toonneel.</hi></head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje Zoetpruym</hi> <hi rend="i">voor de spiegel heur krullen schikkende zingt....</hi></speaker>
<l>Stem, Tranquille Coeur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>GEkrulde lokjes, van de min</l>
<l>Als duyzend strikjes uytgehangen,</l>
<l>Daar meenig, al te los van zin.</l>
<l>Eer dat hy 't weet werd in gevangen:</l>
<l>ô Ciercel! daar natuur zo mild my meê beschonk;</l>
<l>Gy strekt my tot een pronk.</l>
<stage><hi rend="i">Zig blankettenda.</hi></stage>
<l>Blanketzel, 't middel, om natuur,</l>
<l>Hoe schoon! nog schoonder glans te geven:</l>
<l>Wat staat gy menig jongman duur;</l>
<l>Die kussende aan uw schynschoon kleven:</l>
<l>ô Kunsjes! door de min bedagt, die 't Ritzig hart</l>
<l>In zynen strik verward.</l>
</sp>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Tweede toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Caat Zonderziel, Truytje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Caat Zonderziel</hi>.</speaker>
<l>WAt legje te lollen: wel wat benje een gaauwerd, je bent nog pas gekleed:</l>
<l>Lustig rep je handen, wakker, is alles het geen ik je belast heb gereed?</l>
<l>Heer Ritsaard zal je zo aanstonds koomen bezoeken,</l>
<pb n="12"/>
<l>Hoe zit je dat kleet aan je gat, en wat is het vol vlakken, ik zou 't schier vervloeken</l>
<l>Om oyt een Moffin weer in myn huys te neemen, want men kan der geen eer aan begaan.</l>
<l>Ik gaf u myn beste kleed. Ik zie 't met bedroefde oogen aan:</l>
<l>Ey zie hoe vol vlakken! of het Van de toorts van den duyvel was bedroopen:</l>
<l>Maar het is ook geen wonder, het is nu vier dagen dat je jou alle dagen smoordronken hebt gezopen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Hoe drommel zal ik het na je zin maaken? drink ik niet, zo knorje dat 'er niet genoeg word verteerd;</l>
<l>Zit ik stil by de luy, het deugt niet, en zo ik woel dan zyn myn kleeren te veel gesmeerd:</l>
<l>Maar, wie kan zulke rozyne wyn drinken, zonder ziek te zyn? geef wyn als voor deezen:</l>
<l>Maar die kost je vier stuyvers het mengelen meer, dat zou je schaadlyk weezen;</l>
<l>Je wint 'er niet genoeg aan, dertig stuyvers voor een fles van anderhalf pint.</l>
<l>Ik beklaag dien tyd doen ik by je quam: maar ach, doe was ik maar een kint!</l>
<l>Dat uyt onnozelheyd uyt myn ouders, huys was gelopen.</l>
<l>Wat deed gy al voordeel! met myn maagdom meer dan twintig-maal te verkopen!</l>
<l>Hoe meenig kalant hebt gy gemaakt door myn jeugd en bevalligheyd!</l>
<l>Maar, wat ben ik 'er van te bed! zo arm dat het tot aan den Hemel schreid.</l>
<l>Ik heb twee half gesleeten hemden om my pas te kunnen verschoonen;</l>
<l>En wat zal 't zyn als ik oud word? dewyl je jou alreeds zo brutaal durft tooneu.</l>
<pb n="13"/>
<l>Ligt naakt ten huyze uyt geschopt, half vermuft, en verrot,</l>
<l>En dan voor kruyshoer te loopen, het algemeene hoeren lot;</l>
<l>Om zo nog naauw'lyks myn kost te winnen, met nagt op nagt te swerven;</l>
<l>En eyndelyk van honger en ziekte op een kakhuys te sterven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>Is dit myn loon, voor al het goet het geen ik zo dikwils aan u heb gedaan?</l>
<l>Had ikje niet in huys genomen, had je niet van luyzen en vlooyen moeten vergaan?</l>
<l>Je waard immers te luy, gelyk je nog bent, om te werken:</l>
<l>Foey schaam u gy assurante en ondankbare verken.</l>
<l>Hou je maar arm: maar denk dat ik beter weet:</l>
<l>Hoe menigmaal houje geld agter de bak, het is aan je niet besteet:</l>
<l>Maar 't is wel, nu ik je ken, zul je me voortaan niet meer loeren.</l>
<l>Je kreeg niet meer als een Agt-en-twintig, van die Sardammer Boeren?</l>
<l>Niet waar? je bakt me die kooltjes van dag, tot dag:</l>
<l>En houd je maar arm: fyne kneepen, om te zyn in 't beklag.</l>
<l>Daar word geklopt: daar zal Ritsaard zyn: hou je geslooten:</l>
<l>Weest te vreden als een meyd, ik zalje huur wat vergrooten.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<pb n="14"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Derde toonneel.</hi></head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>OSpyt! ik zal je dat betalen: maar 't is myn tyd noch niet:</l>
<l>Zo veel snaps! en my geen eeten te gunnen! ô duldeloos verdriet.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vierde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Truytje, Kaat, Ritsaard</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>JE Dienaar Dametje: je schynt, na uyterlyke schyn, nog wel te vaaren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer je Dienaresse.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ja: ze kan 't nog als de beste meyd uyt de buurt klaaren.</l>
<l>Waar kan ik je meê dienen? met zo wat peuzelwerk, denk ik, en een flesje wyn.</l>
<l>Ik heb het 'er van daag opgestelt, om eens lustig vroolyk te zyn.</l>
<l>Truytje, geef Heer Ritsaard een stoel: myn Heer zet u needer.</l>
<l>Ik zal wyn haalen......</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vyfde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi> <hi rend="i">Truytje by de hand op zyn schoot trekkende.</hi></speaker>
<l rend="; 1tab">O Handje! dat zo lief! zo teeder!</l>
<pb n="15"/>
<l rend="; 2tab">My dikmaals streelde op 't ledikant;</l>
<l rend="; 2tab">Gy steekt my 't harte weer aan brand.</l>
<l rend="; 1tab">ô Mondje! dat met lieve kusjes,</l>
<l rend="; 1tab">My vaak ontsteekt in dart'le lusjes;</l>
<l rend="; 2tab">Terwyl den boezem zwoegd en daald.</l>
<l rend="; 2tab">ô Oogjes daar de min uytstraald:</l>
<l rend="; 1tab">Gy, weet met lieve lodderlonken</l>
<l rend="; 1tab">Een nieuwen gloet in my te ontfonken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Zagt, zagt myn Heer; daar 's Kaat: bedwing een wyl uw lust.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zesde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje, Kaat</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>HOe zit je luy zo droomig! waarom niet eens gekust?</l>
<l>Maar eerst een glaasje, de wyn queekt min: ey laat ons eens klinken.</l>
<l>Vat aan Truytje, wy zullen dien Heer zyn gezondheyd eens drinken.</l>
<l>Dat smaakt me; trouwens wy hebben in agt dagen geen volk gehad:</l>
<l>Nog eens zey likkespitje en stak ten tweedenmaal in 't zelfde gat.</l>
<l>Myn Heer het zal uw Matres gezondheyd weezen;</l>
<l>Hoe zie je na de deur? de grendel is 'er op; je hoeft nergens voor te vreezen.</l>
<l>Alle goede dingen bestaan in drie; uw goede inkomst myn Heer,</l>
<l>En dan laat ik je vryheyd: daar zet ik de fles neer.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Maar zy is bykans leeg.</l>
</sp>
<pb n="16"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>. <hi rend="i">om de hoek van de deur eene andere fles krygende.</hi></speaker>
<l rend="; 1tab">Hier is weer een ander, met sap geperst uyt frissche druyven:</l>
<l>ô De wyn doet ons alle zorg en hartzeer verstuyven.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Daar word geklopt: zie eens door 't venster of 't schreef je van de deur.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>Nu Vrinden vaar wel, 'k geloof Heer Geenkuyt is 'er veur.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zevende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>HOe zit je zo droevig? ey zegt wat is je toch wedervaren?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Ach myn Heer, daar heb ik reden toe, die ik u moet openbaaren:</l>
<l>Myn liefste: want ziet, ik word van een Heer van fatzoen gemaintineerd:</l>
<l>Heeft onlangs verstaan dat ik met u heb verkeerd;</l>
<l>Dat heeft hem zo fel tot my in toorn doen ontsteeken;</l>
<l>Dat hy zyn geld in houd; en myzweerd hals en been te zullen breeken:</l>
<l>Heb ik dan geen reden tot droef heid? en ik had juyst nu nodig gelt van doen.</l>
<l>Jongetje, wouje my nu een extraatje geven, ik zouje met zoen op zoen</l>
<l>Zo lief! zo vrindelyk! en ongemeen onthalen!</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi> <hi rend="i">haar geld gevende</hi></speaker>
<l>Zie daar meyd; met een lekker kusjen kunt gy my weer betalen.</l>
</sp>
<pb n="17"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Daar komt Kaat: laat niet blyken van 't geld: en 't geen ik je heb gezegt.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Agtste toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje, Rotkeel, Kaat</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>HOe zit je luy noch al eeven droomig? wel dat vinde ik slegt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Hô myn Heer Rotkeel; zyt wellekom: zal uw schoone Lonkoog koomen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>ô Ja; om my met een gansche zee van wellust te overstroomen.</l>
<l>Daar hoor ik een sleetje: het staat stil: daar is myn schoone zon:</l>
<l>Wiens vriendelyk gelaat myn vaak ontsteeken kon:</l>
<l>Wiens aangenaamen glans en lieffelyke straalen</l>
<l>Door de oogen dringen en tot in myn harte daalen.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Negende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje</hi>,</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>HY eere vry die zon; te sterk voor myn gezigt;</l>
<l>Uw oogjes, tint'lend als het flikk'rend starreligt,</l>
<l>Wiens straaltjens my de ziel ontfonken: zyn myn leeven.</l>
<l>Ey zoetert, wil my eens een lekker kusje geeven.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<pb n="18"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Tiende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Ritsaard, Truytje, Kaat, Rotkeel, Lonkoog</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>HAckereys Mannen, roept men op de Kermis: zie zo den bruy;</l>
<l>Dat mag ik beget leyen: hou aan jonge luy.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Zyt wellekom Mejuffrou: hoe durf je 't onderwinden?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Al sloot men een verliefde op; zy zal altyd een openinge vinden.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Zyt gy de Moeder van de min? ben ik bedroogen?</l>
<l>ô Ja! uw duyvekoets, bragt u van 's Hemels boogen:</l>
<l>Geen sterflyk mensch bezit die schoonheid: ach vergeef</l>
<l>Myn stoutheid; dat ik aan uw Goden lippen kleef,</l>
<l>Met Hemels Ambrozyn en Nectar overgooten:</l>
<l>Adónis heeft wel eer die gunst van u genooten:</l>
<l>Ik min zo teder, als Adónis Chitherée:</l>
<l>Of als Leander, die om Hero sturf in Zee.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer, gy spot met my.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>De min heeft myn gedachten</l>
<l>Betoverd; dies zal ik u boven mensch'lyk achten.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Truytje</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer is een Poëet: de meeste Poëzy,</l>
<l>Bestaat in zwetzen, en in harsen schildery:</l>
<l>Het alderminste schoon is Godd'lyk in zyn oogen,</l>
<l>Die door de Poëzy en liefde is opgetoogen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Dat zag ik laatst aan Heyn de Boek wurm, by den Dam,</l>
<pb n="19"/>
<l>Die in zyn Toonbank rymd; doe ik laatst by hem quam,</l>
<l>Wanneer hy bezig was een Bruyloftsdigt te maaken;</l>
<l>Zyne oogen scheenen door een Godd'lyk vuur te blaaken;</l>
<l>'t Was alles schoon, tot zelfs de Navel van de Bruyd.</l>
<l>Maar zagt.... daar word geklopt: gaa Kaatje, kyk eens uyt.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Elfde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard, Truytje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>NU is dat heylryk uur gebooren;</l>
<l rend="; 2tab">Zo lang verhinderd, door 't geval;</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik in wellust zwemmen zal:</l>
<l>Wel aan myn Ziel! myn uytverkooren!</l>
<l rend="; 1tab">Wat wederhoud ons? gaan wy in</l>
<l rend="; 1tab">De binnezaal, gelcyd door min.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Twaalfde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard, Truytje, Kaat</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>ACh! wat komt ons over! Cornutus, en Bamboes staan aan de deur te kloppen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Wat zeg je Kaatje! is dat waar? of wil je wat met ons foppen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>Gaa, verschuil je door gintsche deur: kom alles aan een kant:</l>
<l>Hoor je niet? zy kloppen byget, of 'er moord is, en brand:</l>
<pb n="20"/>
<l>Weg, weg, daar komen ze: ik heb misschen in groten haast de deur niet wel geslooten.</l>
<stage><hi rend="i">Zy vlugten; behalven Kaat, door een deur onder het Tapyt verborgen.</hi></stage>
<l>Het zy, zo 't zy, zy hebben die althans open gestoeten.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Dertiende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Kaat, Cornutus, Bamboes</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>WAar is dien Heer met die Paarsche Mantel? en, die Juffrouw die met een Sleetje hier is gebragt?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>Ik weet van geen Heer, nog Juffrouw: helpt Buuren, ik word verkragt:</l>
<l>ô Guyten! hou stand; een eerelyke Vrouw, dus in haar eygen huys te affronteeren:</l>
<l>Staat by Buuren, ik werd verkragt: gaat heen, of ik zal je wat anders leeren.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Wel ouwe Teef; jou verkragten! hou je Bek, of ik bruy je op je huyd.</l>
<l>Ik heb gezien dat ze hier zyn in gekomen; en ze moeten 'er ook weer uyt.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Bamboes</hi>.</speaker>
<l>Daar hangt de Mantel, van die schurk, die wy hier komen zoeken,</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>ô Ja, 't is zyn merk: zeg Bamboes, is 't niet om te vloeken?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Bamboes</hi>.</speaker>
<l>Wel neemt die meê, dan heb je immers bewys genoeg.</l>
<pb n="21"/>
<l>Cornutus <hi rend="i">De Mantel nemende</hi>.</l>
<l>Jou Verken .... wy zullen alles overleggen in onze Kroeg.</l>
<l>Zeg tegen Rotkeel, en Lonkoog, dat wy zorg zullen dragen,</l>
<l>Dat zy hier noyt zullen wederkomen van hun gantsche leevens dagen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>Hout dieven, dieven, daar gaan zy met de Mantel voort.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Veertiende toonneel.</hi></head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>KOmt alle voor den dag: wie heeft ooyt van grooter stoutheyd gehoord?</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vyft iende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Kaat, Rotkeel, Ritsaard</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Kaat</hi>.</speaker>
<l>ACh, myn Heer, bedwing uw driften; hy heeft uw Mantel meê genomen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Dat zal ik hem betaalen; dien Plug mag voor myn degen schroomen.</l>
<l>Foey, dat ik niet voor den dag quam: ik had hem gewis doorboord:</l>
<l>Maar zagt: daar schiet my een list in. Waar is myn Lonkoog? wy moeten voort</l>
<l>Van hier in alle spoet vertrekken, om voor Cornutus t'huys te weezen,</l>
<l>En lukt my dat, zo hoeft zy nergens voor te vreezen.</l>
<pb n="22"/>
<l>Hy moet gefopt zyn; dien Deeken van het Hoorndragers Gild;</l>
<l>Maar daar is myn Ziel hier diend geen tyd verspild.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zestiende toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard, Kaat</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>WEes gerust, myn Schoone, wil maar in alle haast na huys vertrekken;</l>
<l>En gaa te bedde leggen, 'k zal voort by u zyn, om u een list, tot onze reddinge, te ontdekken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">ô Mingodes, bescherm ons nu,</l>
<l>Die zelfs de Goden doet na uwe wetten leeven;</l>
<l rend="; 1tab">En 't al beheerst: wy zullen u</l>
<l>Ons harten willig tot een offerhande geeven;</l>
<l rend="; 1tab">O Venus! Moeder van de Min,</l>
<l rend="; 1tab">Stort ons weer nieuwe listen in.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Eynde van het Tweede Bedrjf.</hi></l>
</sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">Derde bedryf.</head>
<head rend="h4"><hi rend="i">Eerste toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Lonkoog <hi rend="i">te Bed leggende</hi></hi>. <hi rend="sc">Rotkeel, Ritsaard</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>UW list is, na myn oordeel, goed; indien het ons wil gelukken;</l>
<l>En is den Rechter te doeken, dan zullen wy gewenste vruchten plukken.</l>
<l>Maar, hoe kom je aan die Mantel? dezelfde kleur, en van het eygen merk.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Daar is meer gelyk als eygen, zey Besje, en zy ging met een ander wyfs huyk in de Kerk.</l>
<l>Dit is de ziel van 't spul: maar wees tog styf in je kaaken,</l>
<l>Een onvertzaagde stoutheyd, helpt ons door de verwardste zaaken.</l>
<l>Ik heb de Notaris gezegt dat hy zo aanstonds hier komen moet,</l>
<l>Als hy zulk een Verklaring ziet, wat zal hy staan kyken, dien onnozelen Bloed.</l>
<l>Zo moet men de Hoorndragers, die jaloers zyn, foppen,</l>
<l>Deze Mantel, uw te Bed leggen, en de Verklaring, zal hem de mond stoppen.</l>
</sp>
<div type="scene">
<pb n="24"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Tweede toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Lonkoog, Rotkeel, Ritsaard, Flodder</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Flodder</hi>.</speaker>
<l>JUffrouw, daar is de Notaris, zal ik hem binnen doen gaan?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Ja, Flodder.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Derde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">NU gaat de Klucht van de Gefopte</l>
<l rend="; 2tab">Hoorndrager aan.</l>
<l>Heer Ritsaard, hou wel stand, gy moet verbleeken of verbloozen,</l>
<l>Dus plukt men, van de scherpste doornen, zomtyds de schoonste Roozen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Ik zal je dat wel klaaren: maar zagt, daar komt hy al.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>ô Liefde! ô Minnegod! begunstig dit geval.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vierde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard, Notaris</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>UW Dienaar Vrinden.</l>
</sp>
<pb n="25"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Myn Heer, ik ben den uwen; zo 't u gelieft, zet u neder.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>Wat is 'er van de Vrinden haaren dienst?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>, <hi rend="i">de Gordeyn open schuyvende</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Een Verklaring, myn Heer, maar ach! de zaak is teder;</l>
<l>De Hemel weet, hoe noo ik 't doe! regtvaarde goôn,</l>
<l>Vertroost een droeve Vrouw van uw genade Troon.</l>
<l>Myn Man verloopt zich, tot myn droef heyd, alle dagen</l>
<l>In Egtbreuk; dies wil ik, na regten, zyn ontslagen;</l>
<l>Van zulk een huysverdriet, die plicht en eer vergeet:</l>
<l>Hy heeft van deezen dag, 't geen ik zo zeker weet,</l>
<l>Als dat ik u daar zie, zich schandelyk verloopen,</l>
<l>In zeker Hoerhuys; ach! wat kan ik van hem hoopen,</l>
<l>Die dag, op dag zyn plicht, helaas! te buyten gaat.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>Wie zyn Getuygen van dat gantsch verfoeylyk quaad?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Ritsaard</hi>.</speaker>
<l>Wie zal getuygen 't geen in 't Hoerhuys werd bedreeven?</l>
<l>Daar elk zyn vryheid heeft.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ach! moet ik dan zo leeven!</l>
<l>Wat komt my over! Goôn, ik sterf van ongeduld!</l>
<l>Maar 'k heb iets anders tot zyn last, het geen gy hooren zult;</l>
<l>Een zaak, die my in toorn en gramschap fel doet blaken;</l>
<l>Daar ik verzoek, dat ge een Verklaaring van wild maaken;</l>
<l>'t Geen deze Heeren, zelfs met Eeden voor 't Gerecht,</l>
<pb n="26"/>
<l>Gestant doen zullen: ach? die Schurk heeft door zyn Knecht,</l>
<l>My gist'ren zo doen slaan; dat ik door spyt en pynen,</l>
<l>En groote ontsteltenis, myn lichtelyk dood zal quynen;</l>
<l>Is dat geen zwaare punt van Echtbreuk? zeg myn Heer?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>Hoe heeft hy u doen slaan? dat doet geen Man met eer.</l>
<l>Maar ziet; daar is hy zelf.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vyfde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Rotkeel, Lonkoog, Ritsaard, Notaris, Cornutus</hi>.</stage>
<l rend="; 3tab">O Goôn! wat zien myne oogen!</l>
<l>Wat wederhoud my..... ach! hoe kan ik zulks gedoogen?</l>
<l>Gaat, Schurken, uyt myn huys, eer ik u beenen maak:</l>
<l>Wie zag zyn leeven ooyt een ongehoorder zaak?</l>
<l>En gy, ontaarde Vrouw, van eer en deugd verbasterd;</l>
<l>Vrees voor myn wraak.</l>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ey hoor, hoe hy my scheld en lasterd.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Hoe nu te bed! die nog zo onlangs in 't Bordeel</l>
<l>Uw Pol onthaalde....</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Haal die woorden in uw keel,</l>
<pb n="27"/>
<l>Of 'k zweer dat lasteren en schelden zal' uw rouwen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi> <hi rend="i">tegen de Notaris</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer, daar ziet gy 't schuym, en schandvlek aller Vrouwèn;</l>
<l>Die met dien guyt; o spyt! leeft, 't geen hen niet betaamd.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>Wel hoe, myn Heer! zyt gy zo stout en onbeschaamt,</l>
<l>Dat gy uw eygen Vrouw, dus last'ren durft en schelden!</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Ik scheld, noch laster; neen, 'k wil u de plaats wel melden</l>
<l>Daar zy heur plicht vergat, met dezen snooden guyt;</l>
<l>'k Heb hem betrapt; en kreeg dees Mantel noch ten buyt;</l>
<l>Zie daar, myn Heer, zyn Merk; wie kan dat wederleggen?</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l>Zie daar, myn Mantel.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Hoe! wat zal ik hier van zeggen!</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>Dees Mantel, is 't bewys van Echtbreuk.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">'t Heeft geen schyn.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>ô Ja, myn Heer; ik wil van haar gescheyden zyn;</l>
<l>Hoe komt die Mantel tog in 't Hoerhuys? daar zy t'zaamen,</l>
<l>Het geen ik zelver zag, kort na elkander quamen;</l>
<l>En wilt gy meêr bewys, zie daar een Brief, myn Heer.</l>
<l>Die zal 't u zeggen.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">ô Schender van myn eer!</l>
<l>Hoe zal ik u, in 't kort, die schelmse part betaalen.</l>
</sp>
<pb n="28"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>Waar zou dien Heer zo gaauw juyst zulken Mantel haalen?</l>
<l>Dezelfde Kleur en Merk; neen Vrind, gy zyt verdagt.</l>
<l>Maar ik moet gaan, dewyl men my tot mynent wagt,</l>
<l>Om zaaken van belang: myn tyd is reeds verstreeken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer, wy zullen u, en 't kort wel nader spreeken.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Notaris</hi>.</speaker>
<l>'k Blyf uw Dienaar.</l>
</sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Rotkeel</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Heer, wy zullen met u gaan.</l>
<l>Uw Dienaar Juffer, laat maar alles op my staan;</l>
<l>Ik zal, 't zy wie 't ook spyt! u steeds gedienstig weezen.</l>
<l>Hou u standvastig; wil in 't alderminst niet vreezen.</l>
</sp>
</div>
<div type="scene">
<head rend="h4"><hi rend="i">Zesde toonneel.</hi></head>
<stage><hi rend="sc">Cornutus, Lonkoog</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Cornutus</hi>.</speaker>
<l>QSpyt wat hoor ik! maar gy krygt gewis uw loon:</l>
<l>Gy zult, in 't kort nog, voor den Rechter zyn ontboôn;</l>
<l>Ikwil, want 'k heb bewys, nu wettig van u scheyden,</l>
<l>Ik' zal nw Hoerery straks over al verspreyden;</l>
<l>De Mantel in de Krant doen zetten. snode Vrouw,</l>
<l>Uw liefde, in schyn, baard my een bitter naberouw.</l>
</sp>
<pb n="29"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Lonkoog</hi>.</speaker>
<l>En ik verfoey dien dag, doen 'k u myn hand moest geeven</l>
<l>Voor 't Echt-Altaar: maar 'k zal in 't kort wel anders leeven:</l>
<l>'k Zal u doen zien, wat een getergde Vrouw vermag:</l>
<l>'k Verscheur de banden van het Huw'lyk, en 't ontzag.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Eynde van het Derde en laatste bedryf.</hi></l>
</sp>
</div>
</div>
<div type="act">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">Op de ontmantelde apotheker,</head>
<lg type="poem">
<l>H<hi rend="i">Elp lachghen snaaken, om Cornutus, met de lap</hi></l>
<l><hi rend="i">Van Rotkeel, kijk, hy ziet verwildert en verwondert</hi>;</l>
<l><hi rend="i">De Lap, pasafgeligt van Kaatjes kapstok, knap,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wyl 't Teefje Speelde met haar Rotkeels in het honderdt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ziet deeze zelfde Lap bedekken Geenkuyts spuyt.</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar Lonkoog ziek te Bedd' zig aan bied het klisteeren.</hi></l>
<l><hi rend="i">De goe Cornutus werd gescholden voor een guyt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Echtbreeker, 't geen men wil Notarius voorzweeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hierom lacht Ritsaard, en hy zingt Cornuut, Cor, Cor:</hi></l>
<l><hi rend="i">Loop grabbel jongens, want hun prul-echt is lang hor.</hi></l>
</lg>
</div>

</body>
</text>

</TEI.2>