<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Sedighe onderwiisen der creatvren: in rhijm ghestelt</title>
                
                <author>M. Gerardts</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Sedighe onderwiisen der creatvren: in rhijm ghestelt</hi> van M. Gerardts uit 1649.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. 18v: dctestor → detestor: ‘Cor bilingne detestor’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">gera044sedi01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.BL.007330, scans van Google Books</idno>
                </bibl>
                <p>M. Gerardts, <hi rend="i">Sedighe onderwiisen der creatvren: in rhijm ghestelt</hi>. Jacob Mesens, Antwerpen 1649</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Sedighe onderwiisen der creatvren: in rhijm ghestelt</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>M. Gerardts</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Sedighe onderwiisen der creatvren: in rhijm ghestelt</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>M. Gerardts</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-06-29</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<cf><div type="chapter">

<pb ed="fol." n="1r"/>  
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">sedighe onderwiisen der creatvren.</hi></hi></p>
<p><hi rend="i">In Rhijm ghestelt.</hi></p>
<p><hi rend="sc">t'ANTWERPEN,</hi></p>
<p>By Iacob Mesens, op de Lombaerde veste, inden gulden Bijbel.</p>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">anno m. dc. xlix.</hi></hi></p>

</div></cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="1v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Creaturae Liber Sapientiae.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>Seght Mercur Atlas neef, seght Taelman vande Goden,</l>
<l>VVat vvort alhier bediet, vvat vvort alhier gheboden?</l>
<l rend="; 1tab">VVat seght ghy dees Goddin, vvat heft zy hier ghesocht?</l>
<l rend="; 1tab">Met recht' en slincker handt vvijst sy aerd', hemel, locht,</l>
<l>Den mensch begrijpt in hem een heel, doch cleyne, vveirelt:</l>
<l>Hy siet d'aerd', Son, en Maen, den hemel schoon bepeirelt:</l>
<l rend="; 1tab">'Tis alles eenen boeck, die lesen moet den mensch:</l>
<l rend="; 1tab">En leeren daer uyt recht den vvegh van sijnen vvensch.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="2r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0001.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="2v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Indocili caue verba seras.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Verloren arbeyt ist van neersticheyt te preken</l>
<l>Den traghen Esel: ‘tswijn van suyverheyt te spreken:</l>
<l rend="; 1tab">Vytsinnigh is hy doch die beesten wijsheyt leert;</l>
<l rend="; 1tab">Voor verkens peirelts stroyt; oft d'esels gout vereert.</l>
<l>T'is onbedachte moeyt rijp onderwijs te gheven</l>
<l>Den mensch, die niet en vvilt, dan als de beesten leven:</l>
<l rend="; 1tab">En die sijn ooghen vast aen 's aerdes bodem snoert;</l>
<l rend="; 1tab">Te spreken van den gheest die elcken hemel roert.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="3r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0002.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="3v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Sortis lusus in muniis simius.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De Sim, die niet en vveet vvat lesen is oft schrijven,</l>
<l>VVeet schrif-sche-vvijs de pen op het papier te drijven:</l>
<l rend="; 1tab">Sy lachen die het sien; het dunckt hun vremt ghelaet:</l>
<l rend="; 1tab">Dat 't schijnt verstandigh vverckt, die 't minste niet verstaet. </l>
<l>Hoe menigh lofflijck ampt, hoe menigh hooghe staten</l>
<l>Men siet de weirelt door vergunt aen ydel vaten!</l>
<l rend="; 1tab">Lanternens sonder licht; schijn-goden op de straet;</l>
<l rend="; 1tab">By middel daer-men niet dan droevigh af en praet.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="4r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0003.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="4v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Ordinata durant.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Aerd', water, locht, en vier hier willen t'saêm verthoonen ;</l>
<l>Dat alles blijft in rust, en niemant en can kroonen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh in vrede d'een den and'ren niet en roert; </l>
<l rend="; 1tab">En palen der natuer belatet onberoert.</l>
<l>Ter selver wijse ist als d'Overst' en Prelaten,</l>
<l>Als Princen, ende 't volck in alderhande staten,</l>
<l rend="; 1tab">Den een des anders plaets, des anders werck, oft wet</l>
<l rend="; 1tab">In onrust niet verstelt, verstoort, noch en belet. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="5r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0004.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="5v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Mare turbidum voluptas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Siet hoe de holle zee, als Oost en VVester winden</l>
<l>'t Saem strijdigh vallen uyt, ende elck wilt boven binden;</l>
<l rend="; 1tab">De zee springt op en neer, elck baer seer dullich brant;</l>
<l rend="; 1tab">De zee holt berghen uyt, en diepten hoogh versant.</l>
<l>Die hem tot wellust gheeft, tot Venus camenieren;</l>
<l>Seylt in een woeste zee, daer sesthien winden swieren:</l>
<l rend="; 1tab">Zee die is sonder gront, zee die is sonder rust:</l>
<l rend="; 1tab">VVat water men vergiet, haer vier wort noyt gheblust.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="6r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0005.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="6v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Certo stant foedera signo</hi>.</head>

<lg type="poem">
<l>Ten was Godt niet ghenoegh de schulden te vergeten;</l>
<l>Met vrindelijcken peys begraven onverweten:</l>
<l rend="; 1tab">Hy heeft tot eeuwigh merck den regenboogh ghestelt;</l>
<l rend="; 1tab">Tot weiringh' vanden schrick des Overvloets ghevvelt.</l>
<l>Die vrientschap die vereyscht lick-teeckens ende mercken;</l>
<l>VVaer sonder vrinden sijn als houten, ende sercken:</l>
<l rend="; 1tab">‘T is niet ghenoegh de gal te vvorpen uyt den gront,</l>
<l rend="; 1tab">Als ghy niet naer den twist wilt commen in verbont.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="7r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0006.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="7v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Eo vnde omnia.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Soo totter volle zee rivieren weder keeren;</l>
<l>En wederom van daer met volder stroom vermeeren:</l>
<l rend="; 1tab">En volghen dagh en nacht het eeuwigh maen-beleyt;</l>
<l rend="; 1tab">Daer van noyt iemant wist ghenoeghsaeme bescheyt:</l>
<l>Die Godt met danck herkent d'ontfangene weldaden,</l>
<l>Van hem weer altijts keert met giften meer beladen:</l>
<l rend="; 1tab">Hy is den overvloet, het onbegrondigh diep:</l>
<l rend="; 1tab">Die noyt mensch te vergeefs met innicheyt aen-riep.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="8r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0007.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="8v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Tuto stat littore virtus.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Die wilde woeste zee beroert met duysent baren, </l>
<l>De schepen inde locht, en inden gront doet varen:</l>
<l rend="; 1tab">Maeckt-wel het stoutste hert met ancxt en vrees belaên;</l>
<l rend="; 1tab">De strand nochtans haer macht breeckt, en doet stille staên.</l>
<l>Dees weirelt altijt vveirt, onrustich, onghestadigh;</l>
<l>Haer selven noyt ghelijck, dan in het vvoelen schadigh;</l>
<l rend="; 1tab">Van clippen, stricken vol, daer menigh in versmacht:</l>
<l rend="; 1tab">Die deughdelijcke tuch vveer-staet alleen haer cracht.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="9r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0008.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="9v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Fraudes haeresion petra offensae.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den glatten wegh en bergh wordt overstroeyt met steenen, </l>
<l>D'vvelck meer dan 't slibberen quetst des esels stramme beenen;</l>
<l rend="; 1tab">Met moeyt en arbeyt svvaer, en naer een groot ghelaet,</l>
<l rend="; 1tab">De saecke wort ghebrocht van ergh tot meerder quaet.</l>
<l>Den goddeloosen mensch door-vvandelt svvare vveghen;</l>
<l>Het slibberich gheterd verhert, en wort ghesteghen</l>
<l rend="; 1tab">Door valsche dienaers ‘svvoorts; die van het ergh-loos volck</l>
<l rend="; 1tab">Bederven het ghemoet; verblinden als een wolck.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="10r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0009.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="10v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Stultus amor nummi.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den mensch verlieft op't gelt, met sinneloos behaghen,</l>
<l>Voor een geel stucxken aerd' derft lijff en siele waghen:</l>
<l rend="; 1tab">Hy siet dat eer, en staet, en al wat is verhooght,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wapens, en Laurier, al onder 't gelt hem booght:</l>
<l>O dwase gelt-sucht snoot, die ont-rust 's menschen sinnen!</l>
<l>Daer Godt voor yder sorght die hem te rechte minnen;</l>
<l rend="; 1tab">Oft soo het derven dient tot hunder hoogher endt,</l>
<l rend="; 1tab">Soo vvort tot vvijser keus den hemel voor-ghevvent.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="11r"/>  
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0010.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="11v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Ordinata rata.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>In't vier-vijff-cantigh perck vijf boomen in ghetaele,</l>
<l>Van't middenst' even ver, op oogh-merck ende paele;</l>
<l rend="; 1tab">Van waer ghy compt oft gaet sy houden recht, en stant:</l>
<l rend="; 1tab">En waer ghy henen siet, sy sijn op maet gheplant.</l>
<l>Vijff sinnen aen den mensch heeft die natuur ghegheven, </l>
<l>Tot dienst van sijn verstant, om op die maet te leven:</l>
<l rend="; 1tab">Niet een te cort magh sijn; niet een magh sijn te veel;</l>
<l rend="; 1tab">Niet een sijn buyten schreef; gheen drucken sijn gespeel.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="12r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0011.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="12v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Viatorem dirigito.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Men vvijst verdolde liên, die vremde vveghen reysen,</l>
<l>Die recht' oft cortste baen, daer niemant hoeft te deysen:</l>
<l rend="; 1tab">Daer geestraet-schender wacht; daer gee<hi rend="i">n</hi> vrijbuyter schuylt;</l>
<l rend="; 1tab">Daer Leeuw, noch Beir en tiert; daer geen weirwolf en huylt.</l>
<l>Ter wijl den mensch al-hier in 's weirels weghen vvandelt, </l>
<l>Met onghestelt ghemoet, met twijffel alles handelt;</l>
<l rend="; 1tab">VVijst hemt ter rechter baen; hem vande<hi rend="i">n</hi> dool-wegh scheyt;</l>
<l rend="; 1tab">Daer Duyvel, VVerelt, Vlees ter hel' hem niet en leyt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="13r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0012.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="13v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Euanidum ex aura pabulum.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Luy, ledigh sit dit dier, en suyght de rammel-lochte; </l>
<l>En uyt de bladers treckt een windighe lijf-tochte:</l>
<l rend="; 1tab">Met teiringh' en doots-noot dit dier dees winden derft:</l>
<l rend="; 1tab">Soo desen boom verdort, gheringh verdwijnt en sterft. </l>
<l>Eer-suchtigh ende luy gaet sulcken deel be-erven;</l>
<l>Die tracht naer eer en staet; can hy die niet verwerven, </l>
<l rend="; 1tab">Van droeven spijt verderft, verdorret, en vergaet.</l>
<l rend="; 1tab">Godt, die de deught bemint, den hoogen moedt weerstaet.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="14r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0013.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="14v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Conspećtior à liuore virtus.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Hoe veel-der-ley fenijn dat dese beesten spouwen, </l>
<l>Die selfs den helschen hont en soude niet verdouwen;</l>
<l rend="; 1tab">Den boom heel onghekrenckt blijft even groen, en fier:</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck des blicxsems strael en schent niet den Laurier.</l>
<l>Den achter-clapper vlas, 't fenijn van leughen-tonghen,</l>
<l>En watter wort versiert, ghedicht, oft voor-ghedronghen,</l>
<l rend="; 1tab">Die goed' en hindert niet, deught-same niet en let:</l>
<l rend="; 1tab">De leughen-tael versmaet die op Godt is gheset.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="15r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0014.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="15v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Religionem docet periculum.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Ghevallen inde vliet, in't diep seer near verdroncken, </l>
<l>Steckt beyder handen op, maeckt eynde van te roncken:</l>
<l rend="; 1tab">Maer het gheluck ghevalt, daer comt een man voor-by,</l>
<l rend="; 1tab">Die hem treckt uyt het nat, en vande doodt maeckt vry.</l>
<l>Hoe menigh onverlaet, end' onbeschoften guyte</l>
<l>Niet eer op Godt en peyst, voor hy siet Charons schuyte!</l>
<l rend="; 1tab">Sijnd' op de lip sijn siel, voor d'ooghen d'eeuwigheyt;</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans den lesten rouw Godt keert tot saligheyt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="16r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0015.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="16v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Non fronde, sed frućtu.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den eenen boom is recht, den and'ren slim ghewasschen;</l>
<l>Den genen draeght goey vrucht; den desen dint tot asschen:</l>
<l rend="; 1tab">VVat geeft den schoonen stam, fray opsicht, bly couleur?</l>
<l rend="; 1tab">'t Is beter krom ghevvas, goedt fruyt, goet sap, en geur. </l>
<l>Den eenen mensch is frisch, schoon als een Venus vvichte;</l>
<l>Den and'ren onghesnoeyt, 't hooft scheef, en losch 't gesichte:</l>
<l rend="; 1tab">In diens fray fatsoen geen deught en vvort ghemerckt:</l>
<l rend="; 1tab">In desen groot verstant, dat alle deughden vverckt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="17r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0016.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="17v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Fluxa, vt flos, forma.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De schoone vrouvv besiet een Leli-blomme schoone;</l>
<l>Die eenen morghenstont recht-vloedigh staet ten thoone; </l>
<l rend="; 1tab">Den selven dagh vol glans; den selven dagh verslenst:</l>
<l rend="; 1tab">'t Duert eenen Sonne-loop al 't ghene dat sy vvenscht.</l>
<l>De Vrouvv' is selfs de blom; het belt van dry goddinnen:</l>
<l>Schoon smorge<hi rend="i">n</hi>s, 't savonts doot; met schrick va<hi rend="i">n</hi> die haer minne<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l rend="; 1tab">VVaer blijft het glinster oogh? de vvanghen vvit en root?</l>
<l rend="; 1tab">'Tis floecx ghebrocht tot niet, als comt die bleecke doot.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="18r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0017.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="18v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Cor bilingne detestor.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den valschen dobb'len schijn des Zee-hondts aen den strande,</l>
<l>Verbijt den botten Visch; bedrieght den Vos te lande:</l>
<l rend="; 1tab">Sijn vreetheyt hy meest baert, daer hy vvert minst gemijt:</l>
<l rend="; 1tab">Den dobb'len schijn noch vrindt, noch vyant niet en vrijt.</l>
<l>Een dobbel tongh geveyst schijnt ieders vrint te wesen; </l>
<l>Streelt als een Schorpioen, en steckt niet om ghenesen;</l>
<l rend="; 1tab">Treckt aff die boose mom, en thoont wie dat ghy sijt;</l>
<l rend="; 1tab">'T is argher dobbel vrindt, als openbaren strijt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="19r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0018.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="19v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Vindićta se perimit.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Crocodil vernielt die slangh' en maelt in stucken ;</l>
<l>Maer het gesopen bloet, sijn hert haest gaet verdrucken :</l>
<l rend="; 1tab">'tVergiffelijck fenijn hem door het lijff verstreckt :</l>
<l rend="; 1tab">Sijns vyandts vreede doodt sijn levens coorde breckt.</l>
<l>Den boosen 't ongelijck aen ander quaedt wilt brouwen;</l>
<l>Nemt op het stuck wel acht; het eynde sal hem rouwen:</l>
<l rend="; 1tab">Laet letten op't gheval; 't is een oudt overdracht, </l>
<l rend="; 1tab">Die vinnigh graven gaen, versmooren inde gracht.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="20r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0019.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="20v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Talionem exspećta nocens.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Dolphijn van 't Serpent suypt op't bloets leste druppel;</l>
<l>Maer stracx wort hy gestraft van 's visschers stauten cluppel:</l>
<l rend="; 1tab">Daer hy een ander moort, gherust, en onbedacht,</l>
<l rend="; 1tab">Een ander hem ghewis staet aen den cant en wacht.</l>
<l>VVie menschen bloet vergiet, sal worden 't sijn vergoten:</l>
<l>Oogh voor oogh'; tant voor tant; voor beenderen die coten:</l>
<l rend="; 1tab">Godt vreeckt het quaet met quaet; door quade quade<hi rend="i">n</hi> straft:</l>
<l rend="; 1tab">Niet can sijn hant voor-by; 't vvort al naer rechts geschaft.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="21r"/>  
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0020.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="21v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Ponè spećtanda voluptas</hi>.</head>

<lg type="poem">
<l>De sotte dertel min den sanck slacht der Syrenen: </l>
<l>Al waer sy lockt, die jeught die will daer schielijck henen; </l>
<l rend="; 1tab">VVaer vat de<hi rend="i">n</hi> schicht des wichts; lijf-noot, noch diep, noch sant</l>
<l rend="; 1tab">Den loop des mallen hoop weer-hout noch zee, noch brant.</l>
<l>Nu dan soo dier 't bestier is van het vuyl bedrijve;</l>
<l>Dat sy daer voor soo licht verquisten siel en lijve;</l>
<l rend="; 1tab">Nemt ghy den arbeyt aen ten hooghsten prijs, en loon,</l>
<l rend="; 1tab">Het jock des Heeren draeght voor d'alder-rijckste croon.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="22r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0021.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="22v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Spećtator oppreßi spećtabere.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>In die wijt-woeste zee veel vreede monsters swieren;</l>
<l>D'een drijven d'ander op, en hoe seer dat die tieren,</l>
<l rend="; 1tab">Die ander stieren voorts; en trecken hun niet aen;</l>
<l rend="; 1tab">En achten te sijn best met heel' huyt slapen gaen.</l>
<l>De werelt is vol twist, vol oorloghs, en gheschillen;</l>
<l>Veel diên het niet en treft, des hun niet moeyen willen:</l>
<l rend="; 1tab">Die kans die keert op hun; sy roepen om by-stant;</l>
<l rend="; 1tab">Maer die geen ander hielp, en bietmen oock gheen hant.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="23r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0022.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="23v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Secura simplicitas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Het cleyn onnnoosel dier gaet tusschen vreede beesten:</l>
<l>En wandelt sonder schrik, mis-acht die groote gheesten:</l>
<l rend="; 1tab">T' moet-willigh mis-verstant, 't laet hanghen steert en oor;</l>
<l rend="; 1tab">En al dat streckt tot twist en ghevet gheen ghehoor.</l>
<l>Hoogh en groot-moedigh hert baert twee-dracht en geschille;</l>
<l>Als d'een niet en begeert, dat d'ander goet-ront vville:</l>
<l rend="; 1tab">D'onnoos'le sijn gherust; niet sulcx is dat hun quelt,</l>
<l rend="; 1tab">D'vvelck die verheven is ter aerden neder velt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="24r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0023.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="24v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Vexat censura columbas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den cauwen Visscher spant sijn dicht-ghebreyde netten;</l>
<l>Den cleynen Visch hy vanght; den grooten laet hy vletten:</l>
<l rend="; 1tab">Den cleynen stout vermoort; den grooten vreest en spaert;</l>
<l rend="; 1tab">Ontsiet die scheur' van't net, en 't visch dat weldigh vaert.</l>
<l>En vvilt gheen Rechter sijn, oft kent u soo cloeck-moedigh,</l>
<l>Dat ghy door-breećt het quaet, en 't recht noyt buycht onvroedigh;</l>
<l rend="; 1tab">Dat u niet en bevangh vrees, gelt-sucht, gunst, oft nijt;</l>
<l rend="; 1tab">Cleyn dieven op en hanght, die groot' en rijck bevrijt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="25r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0024.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="25v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Fugienda voluptatis esca.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Bedrieghelijcke spijs deckt ‘s Visschers loose liften ;</l>
<l>En daer't Visch noot-druft soeckt hem 't leven doet verquisten:</l>
<l rend="; 1tab">Om eene lacker-brock, die gulsich wort ghevat,</l>
<l rend="; 1tab">Den slocker onversiens gheruckt wort uyt het nat.</l>
<l>Den wellust die bedeckt met seylen van ghenuchten,</l>
<l>Met welden en met vreught, met jock, spel, sanck, en cluchten,</l>
<l rend="; 1tab">Het siel-verlies der jeught, het quaet, en den lijfs-noot:</l>
<l rend="; 1tab">VVant eer sy kent 't gheniet, treft heur de droeve doot.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="26r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0025.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="26v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Licentiae alas rescindito.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Visscher cort den steirt, en rooft den Visch sijn crachten;</l>
<l>Om dat hy sijnen swier soud' eynden in sijn grachten:</l>
<l rend="; 1tab">Verminckt hem't dertel lit; besnijt hem 't wacker roer; </l>
<l rend="; 1tab">Daer d'onghestolt christal hy mede snel door-voer.</l>
<l>Die vande wellust scheyt, en allen ydel vreughden,</l>
<l>En sijnen wegh verkeert tot alle loff-baer deughden;</l>
<l rend="; 1tab">Vermijd' hem dat hy niet te rugghe meer en siet;</l>
<l rend="; 1tab">Maer altijt voorwaerts gaet, en doude spore vliet.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="27r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0026.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="27v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Sunt &amp; ludibria magnis.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Met wonder wort ghesien, dat beestkens cleyn verachten</l>
<l>Den grooten Crocodil; sijn tanden, en sijn crachten:</l>
<l rend="; 1tab">Den puyt beclimt den rugh, niet vreesende 't ghevaer;</l>
<l rend="; 1tab">De Pad vrijt haeren schilt, den Egel d'elssen haer.</l>
<l>Die op-gheblasen, trots, hoogh-moedigh hem doet eeren,</l>
<l>In een beleyt der son can haer de cans verkeeren;</l>
<l rend="; 1tab">Dat, die hy laecken placht, met al sijn prachten geckt;</l>
<l rend="; 1tab">En teghen sijn ghewelt, list, plaets, en deught hem deckt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="28r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0027.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="28v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic vitiis dominatur amor.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>In 't vier leeft, en 't vier blust den couden Salamand're, </l>
<l>Heet en cout versaemt, vermenght het een met d'and're:</l>
<l rend="; 1tab">Zijn eyghen aert is cout; nochtans door't vier hy leeft;</l>
<l rend="; 1tab">Door't selve cloeck ghemoet voor d'Hydra niet en beest. </l>
<l>Den mensch cout van natuer Godts liefde comt onsteken;</l>
<l>VVort vierigh, leeft van 't vier, verwint sijns aerts gebreken;</l>
<l rend="; 1tab">De seven-hoofdigh sond', den duyvel, weirelt, 't vlees;'</l>
<l rend="; 1tab">En al wes opwaert oyt uyt 's hellen backhuys rees.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="29r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0028.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="29v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Deformat venter Deus.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>'t Sijn boven menschen schijn, en beesten van beneden;</l>
<l>Den buyck onverstants, en t'hooft schijnt rijck van reden:</l>
<l rend="; 1tab">En sietmen 't heel begrijp, 't en is noch beest, noch gheest:</l>
<l rend="; 1tab">Maer alsmen 't heel verdeylt 't is halff gheest, en halff beest.</l>
<l>Den mensch begrijpt in hem dat beest en gheest can geven:</l>
<l>De siel wil naer't verstant, maer 't lichaem beestigh leven;</l>
<l rend="; 1tab">Maer als den buyck-lust plet de reden en 't verstant;</l>
<l rend="; 1tab">Dan hout in't domme volck het beest-deel d'over-hant.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="30r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0029.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="30v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Turpe senilis amor.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Men siet die jonghe jeught in Venus vieren vlammen ;</l>
<l>Haer wicht op oude wijfs, ende grijsaerts oock vergrammen :</l>
<l rend="; 1tab">Sy doet hun loopen suf; moos-jancken sot en dom;</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck den ouden Bock, die stinckt en muft alom.</l>
<l>De dvvase min mistaet aen die sijn jonck van jaeren;</l>
<l>Maer vrouvven meest en mans besneeuvvt met grijse haeren:</l>
<l rend="; 1tab">Van ioncx af u dan voeght tot eerbaerheyt en deught:</l>
<l rend="; 1tab">Niet licht men hem ontvvent 't gen' m'oeffent in sijn ieught.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="31r"/>  
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0030.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="31v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Nec in vna sede morantur maiestas &amp; amor.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den jonghen wulpschen Bock siet dertelijcken springhen;</l>
<l>De beenen rechts en dweirs ten danse t'samen bringhen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Hooft staet als dul verdraeyt, de voeten reet tot val;</l>
<l rend="; 1tab">En wat ghy aen hem siet het is al even mal.</l>
<l>De jonghe liefde sot in veel baert dees manieren;</l>
<l>T'is schand', op deser wijs sijn selven te bestieren:</l>
<l rend="; 1tab">Maer schand' wel alder-groost voor die in staet is d'eerst;</l>
<l rend="; 1tab">Voor die ghebieden wilt, en over ander heerst.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="32r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0031.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="32v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Pro cultura frućtus.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Het ongheboude landt, op sijnen aert verlaten, </l>
<l>Maer dijstels, doornen baert, en niet dat comt ter baten:</l>
<l rend="; 1tab">Doch als het is door-ploecht, ghesuyvert van het rucht,</l>
<l rend="; 1tab">In overvloedigheyt brenght costelijcke vrucht.</l>
<l>Den mensch tot al bequaem, maer meest tot quaet genegen, </l>
<l>Van sonden zy gheweirt, en al dat Godt is teghen;</l>
<l rend="; 1tab">Zy op-ghestiert tot 't goet, gheoeffent van sijn jeught;</l>
<l rend="; 1tab">In 's Heeren liefd', en vrees, en alle lof-baer deught.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="33r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0032.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="33v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Male fundata collabuntur.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>T'is niet ghenoegh de<hi rend="i">n </hi>bouw schoon hoogh te doen op-maecken,</l>
<l>Gront-steenen legghen swaer, en costelijcke daecken:</l>
<l rend="; 1tab">T'is al te laet geclaecht als horens draecht den weirt;</l>
<l rend="; 1tab">Als 't huys ghevallen is; den rente-boeck verteirt.</l>
<l>Maeckt eerst wel uwen staet; voorsiet altijt het ende;</l>
<l>VVat ghy ter handen slaet, soo naeckt u gheen allende:</l>
<l rend="; 1tab">Eer dat ghy maeltijt hout, en costen doet te groot,</l>
<l rend="; 1tab">Siet vvat u bors vermach; vvat gasten dat ghy noot.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="34r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0033.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="34v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Clauis cordis lingua.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den sleutel die ontsluyt al 't gen' dat is in muyten;</l>
<l>En 't gen' is openbaer dat can hy weder sluyten:</l>
<l rend="; 1tab">Men sluyt voor goede niet; t'slot dient maer voor die quaed';</l>
<l rend="; 1tab">Voor goeden ist al vrij, goey lien en doen geen schaed'.</l>
<l>Al dat 't hert dicht besluyt, gheopent wort door spreken;</l>
<l>Maer daer de tonghe swijght, daer ligghen dobbel treken:</l>
<l rend="; 1tab">Door spreken wort den Prins bekent, en hy kent vroet,</l>
<l rend="; 1tab">VVie hy betrouwen mach; wie hy uyt sluyten moet. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="35r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0034.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="35v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Spernit vilia generositas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Door desen bommelaer met sijn loos hane-kiecken</l>
<l>Den Leeuw wort niet geweckt, hy wilt naer geen muys riecken:</l>
<l rend="; 1tab">Maer compter voort uyt wout een Tyger vreet, oft Stier, </l>
<l rend="; 1tab">Stracx gaet het hem in ernst, en briest met groot ghetier. </l>
<l>'t Ghejock, geck, spotterij, oft sulck' lichtveerdigheden, </l>
<l>'t Cloeckmoedigh hert mis-acht; staet vast op deught en reden:</l>
<l rend="; 1tab">De groote saecken treft, in moet en gheest volmaeckt:</l>
<l rend="; 1tab">Versmaet al wat vergaet, en acht groot dat Godt raeckt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="36r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0035.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="36v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Ridet obloquia securitas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Vosch ergh, listich, schalck, wat reden hy can bassen, </l>
<l>En d'water-suchtigh dier wat quacken daer op passen;</l>
<l rend="; 1tab">En fluyten elck om 't best, naer dat hy is ghebeckt;</l>
<l rend="; 1tab">Den uyl ghestadigh rust; de Sim daer mede geckt.</l>
<l>VVat vriendelijcker praet, wat schimpen, laster-spraken,</l>
<l>VVat schijnsel van een duyf, oft wat fenijn van draken,</l>
<l rend="; 1tab">Den vijant voor u schidt, acht niet, noch en betrout:</l>
<l rend="; 1tab">Die wel gheseten sijt, siet dat ghy wel u hout.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="37r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0036.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="37v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Sua cuique munia.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Daer Haen en Hinne ‘t saem in eenen corff wil broeyen</l>
<l>VVertwijfelt de natuer, wat daer hoort uyt te groeyen;</l>
<l rend="; 1tab">Ter wijl sy staet en dubt, verloopt saen haren top;</l>
<l rend="; 1tab">En uyt het broeysel comt een Baseliskes cop.</l>
<l>Dat Vader sijn bewint, en Moeder niet vermenghen;</l>
<l>Het sijn wel ieder doe, dan sal oock Godt ghehenghen.</l>
<l rend="; 1tab">Dat alles wel gheluck: als dit recht-snoer u faelt;</l>
<l rend="; 1tab">VVat ghy aenvanghen wilt, nootsaeckelijcken dwaelt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="38r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0037.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="38v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Non pulchri, sed generosi sceptrum.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Die Arents boven al de voghels schoon verheven,</l>
<l>Die naest den hemel hoogh ver boven d'ander sweven;</l>
<l rend="; 1tab">Die sy hier laten leegh op d'aerde vlieghen dom,</l>
<l rend="; 1tab">En luymen anders niet dan op hun aes allom.</l>
<l>Rijckdommen deser aerd' die gier'ghe vreckx besitten;</l>
<l>Gout-aders soecken diep, en mijnen dweirs door spitten.</l>
<l>Godt-saligh is den mensch die gelt, noch gout en acht;</l>
<l>Ten prijse van sijn deught den rijcken hemel pacht.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="39r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0038.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="39v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Nisi cautè, peribis.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Die Musch' t'ontvlieghen meynt des Arents vreede clauwen:</l>
<l>Valt neder voor den Struys in even groot benauwen;</l>
<l rend="; 1tab">Den Schipper mijt de baeck, de clip oft quade caey,</l>
<l rend="; 1tab">En valt aen d'ander sijd' in ergher wiel, of draey.</l>
<l>De menschen over 't hooft veel onghelucken vallen;</l>
<l>Die d'een t'ontcomen meynt, loopt wel in't quaest van allen,</l>
<l rend="; 1tab">VVel hem die 't herte steets soo past op allen wint,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hem Fortuyn noch doot noyt onbereet en vint.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="40r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0039.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="40v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Puros culta decent.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Lust-hoff dicht om-ringt met Rooselare-haghen,</l>
<l>Daer hun onsuyver aes gheen Cray, oft Exter jaghen,</l>
<l rend="; 1tab">Alleen d'onnoosel Duyf eenvoudigh, sonder smedt,</l>
<l rend="; 1tab">Stil, eenigh, onbemoeyt de paden over-tredt.</l>
<l>Den Goddelijcken Gheest als een duyf daelt van boven,</l>
<l>Daer gheen vuyl voghels sijn, in reyn besloten hoven;</l>
<l rend="; 1tab">Die niet betredt en sijn door Venus vuyle jacht; </l>
<l rend="; 1tab">Maer die de suyver deught in eenigheyt betracht. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="41r"/>  
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0040.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="41v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Ex peccato pudor, &amp; prauitaes.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Eer dat hier sonde was gheen schaemt' en was te voren,</l>
<l>Die uyter eerste schult der menschen is gheboren;</l>
<l rend="; 1tab">VVanneer de man en vrouw hun naecktheyt wiert bekent:</l>
<l rend="; 1tab">T'sint altijts quelt de<hi rend="i">n</hi> mensch die schaemt‘ en met hem went:</l>
<l>Hy voelt weerspannicheyt, beroert', en swaer becoren;</l>
<l>Dat voor hem gaet, en volght; en altijt draeyt verloren:</l>
<l rend="; 1tab">Als wel den mensch nemt voor den rechten wech te gaen,</l>
<l rend="; 1tab">Genegentheyt valt uyt, en wilt in d'ander baen.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="42r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0041.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="42v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Eam mors sistit.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Die in sijn huys beseft moetwillighe ghevechten, </l>
<l>Den quaden teghen-stelt noch stercker oorloghs knechten. </l>
<l rend="; 1tab">Des menschen eyghen aert met een ghewelt niet cleen, </l>
<l rend="; 1tab">Hem treckt tot allen quaet; soo neer-valt eenen steen.</l>
<l>Doch hier hem tegens thoont Godts weth, verselt met reden,</l>
<l>D'onschouwelijcke doot, die vrees baert in ons leden;</l>
<l rend="; 1tab">Ter-wijl sy jonck end' out stelt eeuwigh in ghepeys,</l>
<l rend="; 1tab">Oft haer ghedreyghden pijl hun trefte dese reys. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="43r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0042.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="43v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Monstra non terrent pios.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Dees wonderbare beest, noch wat-men meer can droomen, </l>
<l>Den Vader oft het kint en can niet doen verschroomen,</l>
<l rend="; 1tab">Den Oyevaer, die oock sijn ouders hooghlijck eert,</l>
<l rend="; 1tab">Den onderdanen soen sijn onverbaestheyt meert. </l>
<l>Gheen ader-beet en sal die Godt ghehoorsaemt schaden;</l>
<l>Op Slang' en Basilisk' treet moedigh onbeladen;</l>
<l rend="; 1tab">Mis-acht t'gen d'hel bewoont, wat m'hem gebiedt in't goet,</l>
<l rend="; 1tab">Met blij ghelaet aenveert; cloeckmoedelijcken doet. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="44r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0043.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="44v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Tributa cautè exigenda.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Die aen de wacker Bie wilt rooven d'honinck-graten,</l>
<l>Die twaf-werck roulijck breeckt, onwijslijck roert de vaten,</l>
<l rend="; 1tab">Haest menich angel-steeck in sijne huyt ghevoelt, </l>
<l rend="; 1tab">Den heelen dullen swerm ront-om sijn ooren woelt.</l>
<l>VVie een ghemeyne scheirt, en grof wilt over-schatten,</l>
<l>En met den toom van maet die niet en weet te vatten,</l>
<l rend="; 1tab">Den horsel jaecht in't hooft; die sinnen worden dom;</l>
<l rend="; 1tab">Den Prins sy wenschen quaet, die dienaers brenghen om. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="45r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0044.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="45v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Clarior ex periculo pietas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Al siet den Oyevaer door-waeyden sijnen neste,</l>
<l>En d'ander voghels blij door-vlieghen 't heel gheweste,</l>
<l rend="; 1tab">Vergeet niet sijn natuer, verlaet niet sijne sorgh;</l>
<l rend="; 1tab">maer voor sijn lieve jonck hem stelt aen 't vier te borgh.</l>
<l>VVat ongheval u comt te water oft te lande,</l>
<l>VVat ongheval u deirt van over-vloet oft brande,</l>
<l rend="; 1tab">Altijts sorghvuldigh blijft; dat 's duyvels vals bestier</l>
<l rend="; 1tab">V kinders niet en naeck, en treck naer 't helsche vier. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="46r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0045.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="46v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Sorte sit quisque contentus sua.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De water-vogels als die visschen 't water prijsen,</l>
<l>En d'ander inde locht van d'aerde liever rijsen;</l>
<l rend="; 1tab">Naer uytwijs vanden aert een ieder hem ghedraeght;</l>
<l rend="; 1tab">Elck een looft sijn gheval, elck prijst dat hem behaeght.</l>
<l>Gheluckigh is den mensch, die hem wel leert ghenoeghen,</l>
<l>In-volghen sijnen roep, met 't gen' hem Godt wil voeghen.</l>
<l rend="; 1tab">'T is min dan 's herten rust al 't gen' ghy wenschen meught:</l>
<l rend="; 1tab">Gherustigheyt van gheest gaet boven alle vreught. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="47r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0046.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="47v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Nec volucrem sećtere pedes.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den slecht-aert op den steirt den voghel sout wilt legghen;</l>
<l>En volght hem soo langh naer deur paden, haghen, hegghen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hem naer veel gheloop den adem heel begeeft;</l>
<l rend="; 1tab">En sijn vermoeyde borst weet qualijck oft hy leeft.</l>
<l>VVat ghy wilt vanghen aen bedenckt wel uwe crachten;</l>
<l>Oft die ghenoeghsaem sijn om naer dat werck te trachten;</l>
<l rend="; 1tab">Die yet te swaer aen slaet, lichtveerdigh, onbedacht,</l>
<l rend="; 1tab">Lijt naermaels dat-men sijn verloren moeyt belacht.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="48r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0047.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="48v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Inuidia torquere piger.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den eenen op den nest den anderen beneden,</l>
<l>Haet-heftich drijven ‘tsaem, vol twist, gheheel t'onvreden;</l>
<l rend="; 1tab">De Craey den Oyevaer, hoe wel dat hy hem weirt,</l>
<l rend="; 1tab">Ruckt om den neste-crijch die veiren uyt den steirt.</l>
<l>Haet-nijdigh, luy, en leegh, blint-gierigh sijn de ooghen,</l>
<l>De handen tot den roof van anders arbeyt booghen;</l>
<l rend="; 1tab">En maeyen anders saet, en plucken anders vrucht;</l>
<l rend="; 1tab">Vergeten 't broerlijck recht, en deughdelijcke tucht. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="49r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0048.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="49v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Caue te terrena retardent.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den voghel-grijp van voor schijnt d'Arents te ghelijcken,</l>
<l>Het achter-deel den Leeuw, naer elck d'een helft wilt strijcken:</l>
<l rend="; 1tab">Maer t'opper-deel weerhout ‘tgen' sich tot d'aerde set;</l>
<l rend="; 1tab">En naer des Arents voer 't op-vlieghen hem belet.</l>
<l>Den Schepper in't begin ongrondelijck vergaerde</l>
<l>Het lichaem ende ziel, 't een gheest, en 't ander aerde.</l>
<l rend="; 1tab">Die hier vergeet sijn siel, en 't lichaem volght in lust</l>
<l rend="; 1tab">Verwisselt voor de hel sijn hemels-deel en rust.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="50r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0049.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="50v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Discordiae mater cupiditas</hi>.</head>

<lg type="poem">
<l>Des beesten vreet versaemt, near grooten buyt vercreghen,</l>
<l>Als door die and're twee d'een-horen light versleghen,</l>
<l rend="; 1tab">'T verdeylen maeckt ghevecht; ghelijck noch onghelijck,</l>
<l rend="; 1tab">Noch d'een noch d'ander wilt; d'een is altijts te rijck.</l>
<l>De vrecke saem sijn eens als sy d'onnoos'le plucken;</l>
<l>Maer alst aen't deyle<hi rend="i">n</hi> gaet, breckt 'svrintschaps bant ontstucken:</l>
<l rend="; 1tab">D'een wilt meer, niemant min; den and'ren willet al:</l>
<l rend="; 1tab">Gheen loter is soo wijs, die 't gier'ghe passen sal. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="51r"/>  
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0050.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="51v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Libertate perit libertas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den Haen het leven hout dicht inden corff besloten;</l>
<l>Maer die vrij hupp'len gaen den Vos vat by der stroten;</l>
<l rend="; 1tab">'Twaer beter hem gheweest te picken in't besluyt;</l>
<l rend="; 1tab">Dan soecken vrijer aes, en worden quijt de huyt.</l>
<l>Veel souden sijn bewaert by overheydt en wetten,</l>
<l>Die tot hun siel-verlies in vrijheyt 't leven setten;</l>
<l rend="; 1tab">'T is beter in't bedwanck der wetten treden gaen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan door den eyghen lust ontbonden te vergaen.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="52r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0051.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="52v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Tyrannide vastatur ciuitas.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De dieren voor des Leeuws ghebriesch, ghesicht, en tanden,</l>
<l>Verschricken waer hy comt; en vlieden sijne landen;</l>
<l rend="; 1tab">Met vreetheyt ende cracht ontemmelijcken raest;</l>
<l rend="; 1tab">Sijn schroomelijck ghetier maeckt elcken een verbaest.</l>
<l>Die onder-danen oock dus vreesen vreede Heeren;</l>
<l>En dunckt dat hun het hert ront-om in't lijf wilt keeren;</l>
<l rend="; 1tab">Sy spreken van ghewelt, van sweirt, van vier en vlam;</l>
<l rend="; 1tab">En hoe-m' hun vleyt, oft streelt, verblijven altijts gram.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="53r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0052.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="53v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Boni periclo stat malis concordia.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De vreede beesten al tot druck van minder dieren,</l>
<l>Hoe wel s'hun met ghedult als over-heeren vieren,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe elck toe legghen sal sijn menighvuldigh quaet,</l>
<l rend="; 1tab">Met grouwelijck besluyt hier houden breeden raet. </l>
<l>Hoe wel oneenigh sijn altijts de goddeloose;</l>
<l>Sy commen over een in hunne listen boose;</l>
<l rend="; 1tab">Daer-me sy straffen gaen den goedertieren bloet. </l>
<l rend="; 1tab">Het quaet is veelderley, maer 't bant al teghen 't goet. </l>
</lg>

<pb ed="fol." n="54r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0053.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="54v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Praedo mox praeda futurus.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Ter wijl de Leeuwen raet slaen teghen d'ander dieren, </l>
<l>Den jagher spant sijn net, daer hun den wegh moet stieren.</l>
<l rend="; 1tab">VVaer-inne metter vlucht verweirt sijn, en verstrickt;</l>
<l rend="; 1tab">Eer't quaet is uyt-ghewerckt 't gen' by hem was geschrickt.</l>
<l>Veel die den boesem was versaet van snoode listen,</l>
<l>Sijn over-mant gheweest, van ergher eer sy 't wisten,</l>
<l rend="; 1tab">Die delft tot anders val valt selfs eerst inden put;</l>
<l rend="; 1tab">Een anders ongheval door d'eyghen wort beschut.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="55r"/>   
    <figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0054.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="55v"/>  
<head rend="h3"><hi rend="i">Prosternere ne sternare.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Den stercken hemel valt den Leeuw te voet ootmoedigh,</l>
<l>Den val van Icarus blijft heughen, die onvroedigh</l>
<l rend="; 1tab">De sonne-straele naeckt, laet 's vaders middel-maet; </l>
<l rend="; 1tab">Sijn vlercken kent hy niet, die hy met 't leven laet.</l>
<l>Die sonder vrees wil sijn, moet onder hoogher booghen;</l>
<l>'T ghen' hy aen d'ander doet, dat moet hy selfs gedooghen.</l>
<l rend="; 1tab">Die niet sijn selfs en kent, en al te hooghe vliegt,</l>
<l rend="; 1tab">Den val die schielijck volght, wijst hoe hy hem bedrieght.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="56r"/>   
<figure><p><xptr to="gera044sedi01ill0055.gif"/></p></figure>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="56v"/>  
<head rend="h3">Approbatie.</head>
<p><hi rend="i">Dese leer-dichten, niet in hebbende dat strijdt teghen 't Gheloof oft goede seden, maer wel stichtighe goede leeringhen, verdienen door den druck in't licht te komen. Aćtum </hi>4. <hi rend="i">Novemb. </hi>1648.</p>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">Gvil. Bolognino S.T.L. Can &amp; Lib. Censor, Antv.</hi></hi></p>

</div>
</body>
</text>
</TEI.2>