<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Drie menschen van in de wieg tot in het graf</title>
               <author>Julius de Geyter</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Drie menschen van in de wieg tot in het graf</hi> van Julius de Geyter uit 1865.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 233: de kop ‘Bijlage’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">geyt001drie01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2018 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 765 H 3</idno>
               </bibl>
               <p>Julius de Geyter, <hi rend="i">Drie menschen van in de wieg tot in het graf</hi>. Kornicker, Antwerpen 1865</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Drie menschen van in de wieg tot in het graf</title>
               <author>Julius de Geyter</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Drie menschen van in de wieg tot in het graf</title>
               <author>Julius de Geyter</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2018-03-27</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">TF</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>DRIE</p>
<p>MENSCHEN</p>
<p>VAN IN DE WIEG TOT IN HET GRAF</p>
<p>EEN EPOS UIT ONZEN TIJD</p>
<p>DOOR</p>
<p>J. DE GEYTER</p>
<lg type="poem">
<l>Greift nur hinein ins volle Menschenlehen!</l>
<l>Ein jeder lebt 's, nicht vielen ist 's bekannt,</l>
<l>Und wo ihr 's packt, du ist 's interessant</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Goethe</hi>.</l>
</lg>
<p>EERSTE EN TWEEDE BOEK.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>ANTWERPEN</p>
<p>MAX KORNICKER</p>
<p>Huidenvettersstraat</p>
<p>GENT</p>
<p>WILLEM ROGGHÉ</p>
<p>Kalanderberg</p>
<p>1865.</p>
<pb n="2"/>
<p>EIGENDOM.</p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h2">Eerste boek
<lb/>
(tweede druk.)</head>
<cf>
<div type="section"><pb n="4"/>
<p>Antwerpen. - Drukkerij <hi rend="sc">J.E. Buschmann</hi>.</p>
</div></cf>
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Eerste zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>en zelfden dag zijn ze alle drie geboren....</l>
<l>- Wie alle drie? Dat is nu een begin!</l>
<l>Och, lezer lief, gij zult het seffens hooren;</l>
<l>Ik zaag nog niet, dus houdt u ook wat in.</l>
<l>Den zelfden dag zijn ze alle drie geboren,</l>
<l>Te weten zij die gij, met wat geduld,</l>
<l>Op tijd en stond, bij name kennen zult,</l>
<l>Want alles wil ik zeggen naar behooren.</l>
<l>Gij ziet wel, ik begin van voor af aan;</l>
<l>Dat wordt vandaag door ieder niet gedaan;</l>
<l>Komt mij dus niet in mijne goesting storen.</l>
<pb n="6"/>
<l>Elk heeft een' weg om naar zijn doel te gaan,</l>
<l>En, recht of krom, de beste is mijne baan!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Den zelfden dag zijn ze alle drie geboren,</l>
<l>Mijn Hugo, de eerste held van mijn gezang,</l>
<l>Op zeekren zolder in den Zwanengang.</l>
<l>Ik zou u zelfs den nummer kunnen noemen;</l>
<l>Maar gij zijt nooit in deze straat geweest:</l>
<l>Het is er te arm, ik wil het niet verbloemen,</l>
<l>Want ik ben vrank met ieder die mij leest.</l>
<l>Vrouw Martha was het beste mensch der aarde;</l>
<l>Maar de arme sloor, voor 't knaapje dat zij baarde,</l>
<l>Had in de wieg slechts krollen en wat stroo.</l>
<l>'t Gaat met de goeden al te dikwijls zoo.</l>
<l>Heur man, nochtans, met tranen in zijne oogen,</l>
<l>Glimlachend over 't wichtje heen gebogen,</l>
<l>Raaskalde, juichte en zwoer aan zijne vrouw</l>
<l>Dat, zoo als hij, 't geen werkman worden zou.</l>
<l>Hij, sjouwerman, zou slaven heel zijn leven,</l>
<l>En zijnen zoon geleerdheid laten geven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="7"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn tweede held is 't kind uit een paleis.</l>
<l>Op dons begon het zijne levensreis,</l>
<l>En ook zijn vader, over hem gebogen,</l>
<l>Stond van geluk met tranen in zijne oogen.</l>
<l>Hij zegde: ‘Frits, ik erfde een half miljoen;</l>
<l>U zal ik vier miljoenen achterlaten.’</l>
<l>Hij gaf daarop zijn zoontjen eenen zoen,</l>
<l>Tastte in den zak waar zijne sleutels zaten,</l>
<l>En ging toen henen, reeknend hoe een man</l>
<l>Met geest als hij het meeste winnen kan.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn derde held....</l>
<l rend="; 1tab">Hier zit ik op een' weer!</l>
<l>Het is zoo kiesch om bloot te laten hooren</l>
<l>Hoe zonderling mijn derde werd geboren;</l>
<l>Men kwetst zoo licht de fijngevoelige ooren,</l>
<l>En speelt men eens zijn' goeden naam verloren,</l>
<l>Men wint hem zoo gemakkelijk niet weêr.</l>
<l>Daarbij, wie weet hoe men mijn boek onthaalde?</l>
<l>Een os zou eer door 't oog der fijnste naalde</l>
<pb n="8"/>
<l>Dan dees gedicht tot in een huisgezin;</l>
<l>Ook -</l>
<l rend="; 1tab">Maar daar hoor ik eenen lezer vragen:</l>
<l>‘Drogredenaar, houdt gij haast op met zagen?’</l>
<l>Hij heeft gelijk; ik loop een' doolweg in.</l>
<l>'t Publiek is knecht, en meester is de dichter.</l>
<l>Men zegge niet dat ik het juk bemin:</l>
<l>'k Loop barrevoets en loope des te lichter!</l>
<l>Vrij sla de Paus mijn epos in den ban,</l>
<l>Dan spreekt er wis de halve wereld van.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn Willem, dus, is voor den dag gekomen</l>
<l>In de open' lucht en op den blooten grond.</l>
<l>Zijn eerste kreet was nauwelijks vernomen,</l>
<l>Toen al het volk er om te kijken stond.</l>
<l>'t Was op de Meir, vlak vóór de arduinen woning,</l>
<l>Waarin men Frits, als wierde hij eens koning,</l>
<l>Met hermelijn, en gaas, en zijde omwond;</l>
<l>Want ‘Schoone Beth,’ zoo als de keukenmeiden</l>
<l>Van half de stad tot Willem's moeder zeiden,</l>
<l>Zat op de merkt met groenselwaar te koop.</l>
<l>Daar kwam heur kind de koolen uitgekropen;</l>
<pb n="9"/>
<l>'t Was om uit gansch de stad er heen te loopen;</l>
<l>Ook stond in eens er alles overhoop.</l>
<l>Maar Schoone Beth let 't kind op haren wagen,</l>
<l>Riep tot een wijf: ‘Trien, past wat op mijn goed:</l>
<l>Ik rij naar huis’, en knikte welgemoed</l>
<l>De boeren toe, die haar verbluft bezagen.</l>
<l>Zoo kruide zij haar wichtje door de stad,</l>
<l>Alras omdanst door <hi rend="i">fatsende</hi> scholieren,</l>
<l>Die, met gezang en onder 't klakkenzwieren,</l>
<l>De jonge vrouw zoo goed verzelden dat</l>
<l>Zij met haar kind haar woonhuis binnentrad,</l>
<l>Al lachend om zulk nieuw geboortevieren.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Doch Willem's vader kwam in hare woon</l>
<l>Zich over hem niet buigen met een wezen</l>
<l>Waarop geluk of hoogmoed stond te lezen:</l>
<l>Hij was niet meer, de vader van haar' zoon....</l>
<l>Nauw had zij hem heur hert en hand geschonken,</l>
<l>En was de band huns huwlijks toegeklonken,</l>
<l>Als zijne dood haar stortte in zooveel rouw</l>
<l>Dat ieder zeî dat zij 't besterven zou.</l>
<l>Gelukkig was zij eene dier naturen,</l>
<pb n="10"/>
<l>Voor wie de kermis niet te lang kan duren,</l>
<l>Die immer lachend door het leven gaan,</l>
<l>En voor geen' mensch hunne oogen nederslaan;</l>
<l>Die, onbekommerd met den dag van morgen,</l>
<l>Den goeden God voor alles laten zorgen,</l>
<l>En die zooveel van 't politiek verstaan,</l>
<l>Als van de zon, de sterren en de maan.</l>
<l>Zij troostte zich en lachte 't knaapjen aan,</l>
<l>Gerust dat zij wel nimmer, om de menschen,</l>
<l>Met haren zoon het leven zou verwenschen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij had gelijk: zes jaren later vond</l>
<l>Men geenen snaak als 't eigen kind dier moeder.</l>
<l>Zoo lang de zon in 't hemelwelfsel stond,</l>
<l>Was hij van huis, en liep de straten rond,</l>
<l>Of viel in slaap op eenen keldermond,</l>
<l>Door God bewaakt, den milden albehoeder.</l>
<l>In elken guit erkende hij een' broeder,</l>
<l>En waar een groep dier bengels zamenkwam,</l>
<l>Vast dat men hem tot opperhoofd er nam.</l>
<l>Er wierde licht een foliant geschreven</l>
<l>Met poetsen uit zijn Uilenspiegelsleven.</l>
<pb n="11"/>
<l>Hij was bij hen die dansen op de straat</l>
<l>Vóór elk muziek dat zich maar hooren laat,</l>
<l>Rond elke vlag die feestlijk wordt gedragen,</l>
<l>Al volgt dan ook het hoogste magistraat,</l>
<l>Dat stoetsgewijs naar een <hi rend="i">Te Deum</hi> gaat,</l>
<l>Stijf als het goud op hunne staande kragen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In zijne school, - hij droeg zijne eerste broek,</l>
<l>En kon geen woord nog van zijn eerste boek, -</l>
<l>Had hij bestaan wat de ergsten niet en dorsten.</l>
<l>Het was een dag van juubling in 't gesticht;</l>
<l>Men huldigde er de beeltenis des vorsten</l>
<l>Wien 't vaderland zooveel al is verplicht;</l>
<l>De meester sprak van dank en vreugdevieren,</l>
<l>Doch hield den rug den knapen toegericht,</l>
<l>En Willem wierp, bij 't schaatren der scholieren,</l>
<l>Geknauwd papier in Leopold's gezicht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat was te veel, en, hoe hij nu mocht beven,</l>
<l>De vranke knaap werd uit de school gedreven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Daar staat hij nu te kijken naar de lucht,</l>
<l>Niet wetend of hij lachen moet of weenen....</l>
<pb n="12"/>
<l>Plots vliegt een vogel vóór zijne oogen henen;</l>
<l>Hij neemt een' steen en doodt hem in de vlucht.</l>
<l>Hoezee! de musch komt tuimlend naar beneden,</l>
<l>En Willem's klak vliegt draaiend naar omhoog;</l>
<l>Hij springt, hij danst, - vergeten is 't verleden,</l>
<l>Zijn herte gloeit en flonkert in zijn oog.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>O schoone tijd van ons kwâ-jongensleven!</l>
<l>Hoe ieder uur vol zalige angsten is!</l>
<l>Wie is er niet die ruim een' keer of zeven</l>
<l>Op ééne week, schoon zwemmend als een visch,</l>
<l>Ai mij, zoo na! in 't water is gebleven?</l>
<l>Die menigmaal, in 't schoonste van de Mei,</l>
<l>Vermetel klom in 't hoogste van de boomen,</l>
<l>En eens, met een ellendig eksterei,</l>
<l>Hals over kop beneden is gekomen?</l>
<l>Dan loopt men met de schelpen heen.... - Aldus</l>
<l>Deed Willem ook met zijne doode musch.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Alzoo hij nu straat-uit straat-in ging zwerven,</l>
<l>Zag hij een wagentje, waarin een knaap,</l>
<pb n="13"/>
<l>Een rijke knaap, gevoerd werd door een schaap.</l>
<l>'t Was Frits, die eens de vier miljoen moest erven.</l>
<l>‘Dat wagentje wilde <hi rend="i">ik</hi> wel’ zeî de guit</l>
<l>Met zijne musch. Hij wierp den dooden veugel</l>
<l>Ter aarde, en nam het schaap bij zijnen teugel.</l>
<l>‘Schuift eens wat op, of gaat er liever uit,</l>
<l>Sprak hij met ernst, en laat mij ook wat rijen.’</l>
<l>Hij zat haast neêr, toen ijlings een lakei</l>
<l>Kwam aangesneld, op Fritsken zijn geschrei.</l>
<l>De man stond stom bij 't geen hij zag betijen.</l>
<l>Men merkte wel dat hem die snaak beviel,</l>
<l>En dat hij Frits verfoeide in zijne ziel.</l>
<l>(In zijne ziel: te veel mag men niet vragen</l>
<l>Van eenen mensch die knechtskleedij moet dragen,</l>
<l>Vooral niet als zijn heer te schreijen ligt.)</l>
<l>Hij joeg dan Willem bitsig uit den wagen;</l>
<l>Hij sloeg hem niet, maar dreigde hem te slagen;</l>
<l>Doch Frits sloeg hem de rijzweep in 't gezicht.</l>
<l>Daarop, denkt gij, ging Willem aan 't krakeelen,</l>
<l>Aan 't vechten als een roodgekamde haan?</l>
<l>Neen; met gevouwene armen bleef hij staan,</l>
<l>Zag Frits eens goed van hoofd tot voeten aan,</l>
<l>En sprak: ‘Dat is omdat ik wilde deelen?’</l>
<l>Dan ging hij voort, al schuddend met het hoofd,</l>
<pb n="14"/>
<l>Als iemand die zijne oogen niet gelooft,</l>
<l>En heel zijn geest was in 't gedacht verslonden:</l>
<l>‘<hi rend="i">Elk 't zijne</hi> is niet bij de armen uitgevonden.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij kwam te huis, vertelde aan Schoone Beth</l>
<l>Wat hem met Frits daar zoo was overkomen:</l>
<l>En niet zoodra had zij hierop vernomen</l>
<l>Waarom hij aan de schooldeur was gezet,</l>
<l>Of lachend gaf zij hem de hand en zeide:</l>
<l>‘Er zijn nog andre scholen in de stad.</l>
<l>Kom mede, kind, dat ik er u geleide!’</l>
<l>En dus geviel het vóór den avond dat</l>
<l>Hij nevens Hugo op de schoolbank zat,</l>
<l>En dat de vriendschap, die hen nimmer scheidde,</l>
<l>In hun jong herte wortel had gevat.</l>
<l>Er was nochtans in onze beide knapen</l>
<l>Geen enkel grein van 't eigenste gemoed:</l>
<l>Was Willem steeds vol leven en vol gloed,</l>
<l>'t Gebeurde vaak dat Hugo scheen te slapen,</l>
<l>Terwijl hij droomend blikte naar de lucht,</l>
<l>Als iemand die naar de eeuwigheid verzucht.</l>
<l>Hij scheen geheel voor treurenis geschapen,</l>
<pb n="15"/>
<l>En lachte nooit, dan om een boertig woord,</l>
<l>Uit Willem's mond op 's meesters kap gehoord.</l>
<l>Hij speelde niet, maar stond er op te kijken;</l>
<l>Doch in het leeren had hij geens gelijken.</l>
<l>Hij werd dan ook, ronduit en onbeschaamd,</l>
<l>Door elken knaap ‘de Wroeter’ bijgenaamd.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Toen meester Bax dien bijnaam hoorde geven,</l>
<l>Riep hij gestoord: ‘Wel heb ik van mijn leven!</l>
<l>Zijt gij niet arm, gij allen die hier zit?</l>
<l>Elk uwer zal eens metser zijn of smid.</l>
<l>Hij die niet wroet, zal verder niet geraken.</l>
<l><hi rend="i">Ik</hi> kan van u geene advokaten maken;</l>
<l>En 't geld om naar de Hoogeschool te gaan,</l>
<l>Daar kan vandaag een ambachtsman niet aan.</l>
<l>Ja, Hugo, wroet, gij zijt er toe geboren;</l>
<l>Schoon nog een kind, denkt u de hersens moê;</l>
<l>Wat of gij lijdt, toch geenen moed verloren;</l>
<l>De wereld sluit u den geluksweg toe;</l>
<l>Wie weet, nochtans, wat lot u is beschoren?</l>
<l>Wroet, wroet - en toont den grooten eens te meer</l>
<l>Dat ook het volk tot aanzien klimt en eer!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="16"/>
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Door zulken man werd Frits niet toegesproken,</l>
<l>Wanneer te huis hem les gegeven werd:</l>
<l>Een Jezuïet bestuurde geest en hert,</l>
<l>Eene echte slang in menschenlijf verdoken.</l>
<l>Zijn zoete naam was Pater Vredecus.</l>
<l>Hij was de vriend der rijkste huisgezinnen,</l>
<l>En bracht er raad en zegeningen binnen.</l>
<l>Zacht was zijn woord, en ook zijn oogslag dus,</l>
<l>Zoo dat hij nooit iet zegde of iet liet denken,</l>
<l>'t Welk de ijdelheid der grooten konde krenken,</l>
<l>Bij wie hij kwam met vriendelijk onthaal.</l>
<l>Zij werden steeds gevleid door zijne taal.</l>
<l>Frits' vader hadd' zoo graag ‘baron’ geheeten!</l>
<l>Die wensch werd ook door Vredecus geweten,</l>
<l>En ras had deze een middel aan de hand:</l>
<l>Hij kocht van eenen jonker zonder land,</l>
<l>Kasteel of geld, en overlast met schulden,</l>
<l>Dien titel af voor vijftig duizend gulden.</l>
<l>Geen wonder dus dat hem de dankbre man</l>
<l>Sinds dat geluk niets meer ontzeggen kan,</l>
<l>Hem zijnen zoon gesteld heeft in de handen,</l>
<l>En hem zijne eigne ziele zou verpanden.</l>
<pb n="17"/>
<l>Dan, op den dag als onze dappre knaap</l>
<l>Was thuis gekeerd met wagentjen en schaap,</l>
<l>Zag Vredecus aan zijn nog grimmig wezen</l>
<l>Dat zijn geliefde leerling had <hi rend="i">gegrezen;</hi></l>
<l>En toen hem Frits 't geval had uitgelegd,</l>
<l>‘Herinnert ge u wat ik u heb gezegd?</l>
<l>O! riep hij uit, waar zijn de schoone tijden,</l>
<l>Toen wet en recht den edelman bevrijdden</l>
<l>Voor zulken hoon van onderzaat en knecht?</l>
<l>Een werkmanskind zoo naast een heerschap rijden!</l>
<l>Een bedelaar zooveel als een baron!</l>
<l>Dat dure niet, dat helpe God verbreken!’</l>
<l>Hier boog hij diep en glimlachte onder 't spreken</l>
<l>Den kleine toe, zoo minzaam als hij kon.</l>
<l>De vrome man was gansch in drift ontsteken;</l>
<l>Hij zweette en blies, zoo dat hem de lakei</l>
<l>Met schalken blik en scheeve tronie zeî:</l>
<l>‘Wat spijt! wat spijt! Gij dampt er van, o Pater!</l>
<l>Wil Zijn Eerwaerde vliegends een glas water?’</l>
<l>Dan liep hij weg, en 't was te goeder uur,</l>
<l>Want Vredecus schoot uit zijne oogen vuur.</l>
<l>Doch ziet, op eens werd zijn gelaat zoo effen</l>
<l>Als was er nooit een rimpel in geweest;</l>
<l>Hij sloeg den blik ten hooge, alsof de geest</l>
<pb n="18"/>
<l>Loyola's hem ten hemel wilde heffen.</l>
<l>Dan prevelde zijn mond een woord latijn.</l>
<l>‘Komt, lieveling, ik zal u heden leeren,</l>
<l>Sprak hij tot Frits, hoe streng in 't oog des Heeren</l>
<l>De trotsche mensch bestraffelijk moet zijn!’</l>
<l>En hand in hand verdwenen zij nu beide</l>
<l>Op eenen trap, die hen naar boven leidde.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIV.</head>
<lg type="poem">
<l>En dag voor dag, met honigzoete stem,</l>
<l>Kwam Vredecus en zedepreekte hem.</l>
<l>Hij zegde hoe al 't goede komt van boven,</l>
<l>Hoe zeer het past de needrigheid te loven,</l>
<l>Hoe zwak de mensch, hoe nietig hij toch is,</l>
<l>Hoe hij het hoofd ter aarde hoeft te buigen,</l>
<l>Hoe stem en gang, hoe alles moet getuigen</l>
<l>Dat hij niet dringt in Gods geheimenis.</l>
<l>Den hoogmoed noemde hij de bron der plagen,</l>
<l>Waarmeê het zondig menschdom wordt geslagen,</l>
<l>Sinds elke zoon meer dan zijn vader wil;</l>
<l>Sinds de armen 't hoofd verheffen, en de knechten,</l>
<l>Naast hunne meesters, mompelen van rechten;</l>
<l>Sinds voor de vrijheid iedereen durft vechten,</l>
<pb n="19"/>
<l>En niemand meer deemoedig lijdt en stil.</l>
<l>'t Was bovenal hem eene bron van smerte</l>
<l>Te zien hoe thans zoo menig man niet meer</l>
<l>Komt knielen vóór de dienaars van den Heer,</l>
<l>Biechtsprekend met een halfgebroken herte.</l>
<l>‘Eilaas! riep hij, hoe velen zijn er doof</l>
<l>Wanneer de Kerk hen oproept voor 't geloof!’</l>
<l>En dan, gewagend uit de vorige eeuwen,</l>
<l>Sprak hij met vuur van de onverschrokken' leeuwen,</l>
<l>De ridders, die heentogen, op de stem</l>
<l>Eens moniks, naar 't verdrukt Jerusalem.</l>
<l>Dan was de Paus het hoofd der christenlanden,</l>
<l>En de adel was als de armen en de handen.</l>
<l>Toen zuchtte hij: ‘Die tijd is verre, o Frits!</l>
<l>Doch de eeuwigheid heeft God alleen tot gids.</l>
<l>Wie weet, mijn zoon, wat gij nog zult beleven?</l>
<l>Blijft trouw met ons naar 't zelfde doelwit streven,</l>
<l>Zoo worde uw naam, door duizenden benijd,</l>
<l>Van kroost tot kroost, bij ons gebenedijd!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eilaas! 't gevolg van zulk een zedepreken</l>
<l>Was dat de knaap niet durfde tegenspreken,</l>
<l>En dat hij zelfs zijne oogen nedersloeg,</l>
<l>Als hem de pater vriendlijk tegenloeg.</l>
<pb n="20"/>
<l>Dus immer schuchter, vlottend in gepeinzen</l>
<l>Nooit uitgestort, wie zou niet leeren veinzen?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XV.</head>
<lg type="poem">
<l>Lucht aan elks hert en licht in ieders hoofd!</l>
<l>Natuur! natuur! waarom uw vuur gedoofd?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De lente had het groeizap in de boomen</l>
<l>Nu veertien maal versnellend om doen stroomen,</l>
<l>Sinds elk van hen, wier leven ik bezing,</l>
<l>Den hellen glans des gullen dags ontving.</l>
<l>'t Was middag, en de zon schoot hare glansen</l>
<l>Op de aarde neêr langs onbewolkte transen,</l>
<l>Zoo brandend heet dat plots in hare vlucht</l>
<l>Eene oude kraai dood neêrviel uit de lucht.</l>
<l>De zwangre stad, geprangd in hare muren,</l>
<l>Kon zulken gloed ter nauwer nood verduren,</l>
<l>En menig man, zuur ziende op zijne vrouw,</l>
<l>Vroeg gromlend of het haast tempeesten zou.</l>
<l>Dan, een matroos wees diep en laag in 't zuiden</l>
<l>Een wolkjen aan, dat onweêr moest beduiden;</l>
<l>Het was zoo klein en rees zoo traagzam op</l>
<l>Dat ieder ‘neen’ zeî, schuddend met den kop.</l>
<l>Allengs nochtans, gelijk een zware toren,</l>
<pb n="21"/>
<l>Dien reuzen met den schouder onderschoren,</l>
<l>Zoo klom de wolk, rampspellend zwart en grauw</l>
<l>Uitlossend op het helder hemelsblauw.</l>
<l>Zij rolde uiteen met onheilvolle zwaarte....</l>
<l>Op de overkim rees tevens zulk gevaarte,</l>
<l>Zoodat alras, ten zuiden als ten noord,</l>
<l>De holle stem des donders werd gehoord.</l>
<l>Geen windje speelde op 't water noch in 't lover;</l>
<l>De zon dook weg; het dommelen werd grover;</l>
<l>Een bliksemschicht blonk, flikkerde in het ruim, -</l>
<l>En ziet, daar klotst de Schelde, spat het schuim,</l>
<l>En schepen, hoog en log als zeekasteelen,</l>
<l>Zijn pluimen thans, waarmeê de golven spelen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Terwijl de orkaan dus loeit en woedt, beeft Frits,</l>
<l>En slaat een kruis bij elken bliksemflits,</l>
<l>Naar 't voorbeeld van den pater, die te midden</l>
<l>Der kamer om stil weder zit te bidden.</l>
<l>En Willem, met een aantal makkers, is,</l>
<l>Dicht bij de stad, aan 't zwemmen als een visch.</l>
<l>Het water is zoo lauw, als mengt de donder,</l>
<l>Die troebelaar, er ook wat grondslib onder!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch bij dien groep is Wroeter Hugo niet,</l>
<l>Die soms zoo lang ten blauwen hemel ziet?</l>
<pb n="22"/>
<l>De droomer is, bij 't eerste donderbrommen,</l>
<l>Alleen en stil den toren opgeklommen,</l>
<l>Den toren die, op schonken van arduin,</l>
<l>Den bliksem tart met kaalgezengde kruin,</l>
<l>Zoo hoog dat slechts een arend er durft rusten,</l>
<l>Om uit te zien naar overzeesche kusten.</l>
<l>Daar staat hij bleek, zich leunend als verschrikt,</l>
<l>Ten hoogsten trap, van waar hij nederblikt.</l>
<l>Met huivring ziet hij - doch zijne oogen vonkelen -</l>
<l>Het bliksemvuur zich op de Schelde kronkelen,</l>
<l>Zich slingren als een sissend slangenheer,</l>
<l>Hier langs een dek, daar masten op en neêr.</l>
<l>De donder knalt, dat zelfs de trotsche toren</l>
<l>Zijn' schonken schudt en siddert bij het hooren.</l>
<l>De Wroeter blijft, ontzettende natuur!</l>
<l>Maar krimpt zich in, omsingeld door het vuur;</l>
<l>Want gansch de spits des torens is omgeven</l>
<l>Van wolk bij wolk, er raatlend zaamgedreven.</l>
<l>En nu de stad aan 't uiterste gelooft,</l>
<l>Rukt hem de wind den vilten hoed van 't hoofd,</l>
<l>En voert hem meê, terwijl hij zijne vingeren</l>
<l>Klemt in zijn haar, en 't zoo belet te slingeren;</l>
<l>En zijne borst stoot anders geen geluid</l>
<l>Dan gil op gil en schrille klanken uit.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">Tweede zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>anneer het oogst is, krielt het op het land</l>
<l>Van meisjes, die verstrooide korenaren,</l>
<l>Als Ruth weleer, in zangen zamengaren,</l>
<l>Terwijl de zon op hunne hoofdjes brandt.</l>
<l>Er is een tijd in 't menschelijke leven</l>
<l>Dat onze ziel dus ook gevoelens gaârt,</l>
<l>En elk gedacht dat waerdig is bewaard,</l>
<l>Ons in den geest onwischbaar wordt geschreven.</l>
<l>In onze jeugd verzaamlen wij den schat</l>
<l>Dien ons gemoed in mannentijd bevat,</l>
<pb n="24"/>
<l>De bronnen die, zoo als de dichters zingen,</l>
<l>Tot aan het graf het milde hert ontspringen.</l>
<l>Rijk, rijk aan droomen, treedt men uit de school</l>
<l>De wereld in, en meent er in te ontbreken;</l>
<l>Men heeft ze lief en is in gloed ontsteken,</l>
<l>Als de arme banneling, die van de Pool</l>
<l>Weêr keeren mag naar gulle zuiderstreken,</l>
<l>Waar zijne wieg stond, en waaruit zijn hert,</l>
<l>Hoe wijd hij zwierf, toch nooit gebannen werd.</l>
<l>De jonkheid wil het goede alleen vereeren;</l>
<l>Zij is zoo vrij en zoo vol edelmoed</l>
<l>Dat geene ramp het menschdom lijden doet,</l>
<l>Die zij niet waant in zegen om te keeren,</l>
<l>En dat zij, 't onrecht plettrend met den voet,</l>
<l>Wat smerten baart, voor eeuwig weg zou weren.</l>
<l>En -</l>
<l rend="; 1tab">'t gaat met haar, de trotsche jeugd, als met</l>
<l>Den adelaar gevangen in een net:</l>
<l>Men knipt hem af wat machtig is te hinderen,</l>
<l>En levert hem als speelgoed aan de kinderen.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Wordt dan een goede burger in den Staat!</l>
<l>Er is een raad, een christelijke raad:</l>
<pb n="25"/>
<l>Bemoeit u nooit dan met uwe eigne zaken.</l>
<l>Weest koopman, schrijver, dienstknecht of soldaat,</l>
<l>Tracht u vooral een groot fortuin te maken,</l>
<l>En ziet niet nauw of 't recht of onrecht gaat.</l>
<l>Men zal u vast een goede burger heeten,</l>
<l>Zoodra gij op een' geldzak zijt gezeten.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn drietal trok nu mannenlaerzen aan,</l>
<l>Om ieder vrij de wereld in te gaan.</l>
<l>(Het is bij beeldspraak dat ik schrijve ‘laerzen’,</l>
<l>Want beeldenrijk zijn alle goede vaerzen;</l>
<l>Dat maakt ze klaar.... - dus heb ik daar gezet:</l>
<l>Zij werden man in name van de wet.)</l>
<l>Nu gaat hun rol eerst wezenlijk beginnen.</l>
<l>De tijd breekt aan van haten en beminnen.</l>
<l>Het liefdevuur zal hen alras misschien</l>
<l>Uitzinniglijk een Evaskind doen eeren,</l>
<l>Dat hen wellicht zal weigren aan te zien,</l>
<l>En hun den rug bespottend toe zal keeren</l>
<l>Ook maken zij nu deel van 't vrije land,</l>
<l>Dat rekent op hun hert en hunne hand.</l>
<l>Wat dienst zal elk aan 't algemeen bewijzen?</l>
<pb n="26"/>
<l>Wat is hun wensch, hun heimelijke zucht?</l>
<l>Verlangen zij een leven vol gerucht,</l>
<l>Of zoeken zij het stil genot der wijzen?</l>
<l>Zij weten toch dat een beraden man</l>
<l>Hetgeen hij wil, al licht bekomen kan?</l>
<l>Dat burgerdeugd van allen zich doet prijzen,</l>
<l>En in den Staat tot hoogen rang doet rijzen?</l>
<l>En toch, wie weet wat bitternis hen wacht!</l>
<l>Zoo hen de nijd bezwaddert en ontkracht,</l>
<l>Is hunne ziel bestand om hare plichten,</l>
<l>Hoe snood miskend, gelasterd en veracht,</l>
<l>Met ijzren wil, haatkroppend, te verrichten?</l>
<l>Zal hun geen rimpel komen in 't gelaat,</l>
<l>Als hen de nijd grijnslachend gadeslaat?</l>
<l>Of zoo de geest, door God hun ingegeven,</l>
<l>De kunst verkiest als doelwit van hun leven,</l>
<l>En zoo de hoogmoed hun het hert verslindt,</l>
<l>Zal hen de Roem met lauweren bekronen,</l>
<l>Hij die alom, alom waar menschen wonen,</l>
<l>Zich de ooren stopt en voortvliegt als de wind,</l>
<l>Hoe men hem smeeke op honderd duizend toonen?</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij werden dan elk een-en-twintig jaar,</l>
<l>Doch meer dan ooit verschillend van elkaâr;</l>
<pb n="27"/>
<l>Want Willem kon volstrekt maar niet begrijpen</l>
<l>Waarom men danst naar iemand anders pijpen, -</l>
<l>In schoonre taal, maar ook wel eens zoo flauw:</l>
<l>Waarom hij zich aan iemand storen zou.</l>
<l>Hij had nochtans nooit meer dan één paar schoenen,</l>
<l>En liep ze scheef, tot dat hij aan zijn bed</l>
<l>Een ander paar vond in de plaats gezet.</l>
<l>Frits was baron en erfde zijn' miljoenen;</l>
<l>En Hugo, thans de Wroeter-demokraat,</l>
<l>Studeerde in Gent het vak van advokaat.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie zegt er mij hoe 't kwam dat ze inderdaad,</l>
<l>Als de avond viel, den dag vóór hun verjaren,</l>
<l>Elk gansch alleen aan 't overwegen waren</l>
<l>Hoe 't zoo al op de lieve wereld gaat?</l>
<l>Frits lag als een dier pachas van Turkijen,</l>
<l>Die zich op dons wellustig nedervlijen,</l>
<l>In eene zaal, die glanste van de pracht,</l>
<l>Door weelde en kunst zinstreelend zaâmgebracht;</l>
<l>De Wroeter zat te Gent in de achterkamer,</l>
<l>Die hij bewoonde hij een' lijnwaadkramer,</l>
<l>En Willem kende niets zoo aangenaam</l>
<pb n="28"/>
<l>Als liggen rooken door zijn zolderraam. -</l>
<l>Zij dachten dus hoe 't zoo al gaat op aarde,</l>
<l>Wat aanzien geeft en zedelijke waarde,</l>
<l>En na de dood nog roem aan onzen naam.</l>
<l>Dat kon hun toch niet onverschillig wezen.</l>
<l>En weet er een van allen die mij lezen,</l>
<l>Wat ze ieder als den allereersten wensch</l>
<l>Beschouwden van een' redelijken mensch?</l>
<l>Neen? - Een millioen! -</l>
<l rend="; 1tab">O! Willem, als bezeten,</l>
<l>Heeft bij dat woord zijn' pijpe weggesmeten.</l>
<l>Zijn boezem slaakte een huppelend geluid.</l>
<l>Dan sprong hij op en sloeg zijne armen uit,</l>
<l>Terwijl hij wild op zijnen zolder stapte,</l>
<l>En snel en driftig met zich zelven klapte.</l>
<l>Zijne oogen blonken met het vuur der ziel.</l>
<l>'t Was of rond hem het dakwerk nederviel,</l>
<l>En hij 't miljoen, uitsprankelend in stralen,</l>
<l>Als eene zon zag uit den hemel dalen.</l>
<l>De goudbol berstte, en Willem, bijna blind,</l>
<l>Gaf gil op gil en trippelde als een kind.</l>
<l>Dan zag hij plots, schier zonder ademhalen,</l>
<l>Paleizen, luchters, spiegels t' allen kant,</l>
<l>En freules, glinsterend van diamant,</l>
<pb n="29"/>
<l>Glimlachend zweven door de ruime zalen.</l>
<l>Zij wierpen met de handjes zoen op zoen,</l>
<l>Zoo lief als of het was naar zijn miljoen.</l>
<l>Dan zag hij zich door eenen koning groeten,</l>
<l>Die pronkjuweelen legde aan zijne voeten;</l>
<l>Dan was 't een schip, dat, stoomend op de zee,</l>
<l>Met schot en vlag hem huldigde aan de ree;</l>
<l>Dan was 't een paerd, te temmen noch te tergen,</l>
<l>Dat met hem vloog, en steigerde op de bergen;</l>
<l>Dan weêr een beedlaar, langs de baan ontmoet,</l>
<l>Wien hij de beurs liet vallen in den hoed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Doch Schoone Beth, inmiddels thuis gekomen,</l>
<l>Had op den zolder zijn gerucht vernomen.</l>
<l>Zij had sinds lang naar dezen dag gewacht,</l>
<l>En nu een flink paar laerzen meêgebracht,</l>
<l>Voor zijn' besteek. Zij wilde hem verrassen,</l>
<l>Te midden zijner vrienden, zoo zij dacht,</l>
<l>En klom op hare zokken, traag en zacht,</l>
<l>Den trap op, momplend: ‘Zoo zij hem maar passen!’</l>
<l>De goede vrouw borg ze achter heuren rok,</l>
<l>Terwijl zij stil het deurken opentrok.</l>
<pb n="30"/>
<l>Zij stak heur hoofd al snuffelend naar binnen,</l>
<l>En Willem stond zoo als een tooneelist</l>
<l>Die met de schim van Hamlet's vader twist.</l>
<l>De moeder dacht: ‘Is hij van zijne zinnen?’</l>
<l>En kuchte eens, schier niet wetend hoe beginnen.</l>
<l>‘Ge zijt alleen? Ik meende, naar 't geloop</l>
<l>En luid geklap, er was een heele hoop....’</l>
<l>Op deze stem, men hoeft het niet te vragen,</l>
<l>Stond Willem eerst wat uit zijn lood geslagen;</l>
<l>Dan lachte hij en sprak: ‘Wat heb ik spijt,</l>
<l>O moeder, dat gij hier gekomen zijt!</l>
<l>Ik was mij 't schoonste luchtkasteel aan 't bouwen,</l>
<l>Dat ooit een mensch in droomen mocht aanschouwen!’</l>
<l>‘Een luchtkasteel? Dan doet gij zoo als ik,</l>
<l>Sprak Schoone Beth met vreugd in haren blik.</l>
<l>Ja, jongen lief, van schoone dingen droomen</l>
<l>Is een geluk, dat niemand kan ontnomen.</l>
<l>Droomt dus maar op! maar doet alever niet</l>
<l>Zoo als een kind dat eene zeepbel ziet:</l>
<l>Het blaast, ze berst, - daar valt het aan het schreien....</l>
<l>Zou uw gedroom u ook zoo verre leien?’</l>
<l>‘O moeder! juichte Willem, o! weet wel,</l>
<l>Mijn wensch geleek aan geene waterbel!’</l>
<l>‘Wat was het dan?’ vroeg Beth met gretige oogen.</l>
<pb n="31"/>
<l>En Willem sprak, nog immer opgetogen:</l>
<l>‘Ik wenschte, wenschte.... och, hemel! een miljoen!’</l>
<l>‘Zoo.... zegde zij; wat zoudt ge er mede doen?’</l>
<l>Op deze vraag, fijnspottend uitgesproken,</l>
<l>Stond Willem of de tong hem hadde ontbroken.</l>
<l>Hij stotterde: ‘Maar, moeder, een miljoen!’</l>
<l>‘Goed, zegde zij; wat zoudt ge er mede doen?’</l>
<l>Zij lonkte hem zoo loos en vinnig tegen</l>
<l>Dat Willem om een antwoord was verlegen.</l>
<l>‘Och, zoon, hoe hebt ge 't in uw hoofd gekregen?</l>
<l>Rijk wilt ge zijn, en slapen tot den noen?</l>
<l>Den fijnsten drank en 't lekkerst eten koopen,</l>
<l>En na den disch, vol truffels en vol wijn,</l>
<l>Op feesten achter zijden rokken loopen?</l>
<l>Met vrienden gaan, en de arme menschen stroopen?</l>
<l>O jongen lief! hoe kunt ge zoo toch zijn?</l>
<l>Gij wilt hier weg en een paleis bewonen?</l>
<l>Ik zelf zou mij naast u niet mogen toonen,</l>
<l>Omdat ik oud en eene werkvrouw schijn?</l>
<l>Gij wilt u in een' breeden mantel draaien,</l>
<l>En zuur zien met een glaasken in uw oog?</l>
<l>Uit uwe koets naar 't werkvolk op de kaaien</l>
<l>Niet neêrzien, maar op zij' of naar omhoog?</l>
<l>Gij wilt den heelen dag u hooren fleemen?</l>
<pb n="32"/>
<l>Al wie u spreekt, moet zijnen hoed afnemen?</l>
<l>En aan de deur vliegt elke meid of knecht</l>
<l>Die <hi rend="i">zoo</hi> niet doet, al hebt ge <hi rend="i">zus</hi> gezegd?’</l>
<l>‘Och, moeder! moeder! liet nu Willem hooren,</l>
<l>Staakt uw sermoen, of ziet, ik stop mijne ooren!</l>
<l>'k Wil al het geld der wereld niet voor 't lot</l>
<l>Dat gij bedoelt, en waar ik mede spot.</l>
<l>En bovenal waarom zou ik verhuizen?</l>
<l>'k Slaap hier gerust, omhuppeld door de muizen,</l>
<l>En 's morgends knikt de heele straat mij toe,</l>
<l>Wanneer ik rook en 't raamken open doe.</l>
<l>Maar een miljoen is onder al de wenschen</l>
<l>De wijsste bij den dommen hoop der menschen:</l>
<l>Het maakt de borst zoo machtig en zoo vrij!</l>
<l>Zoo denkt het Hugo, en hij zegde 't mij.</l>
<l>‘Hoort, sprak hij, de armoede is de slavernij....</l>
<l>Zij doet een kind dat nauwelijks kan spreken,</l>
<l>Met tranende oogskens om wat voedsel smeeken,</l>
<l>Terwijl een oude, stram en half geplooid,</l>
<l>Van zijn kaal hoofd den hoed neemt als hij schooit.</l>
<l>Zij hebben toch geene euveldaad te boeten?...</l>
<l>O! de eene mensch den andren aan de voeten</l>
<l>Roept wraak bij God!’ - En Hugo had gelijk!</l>
<l>O, moeder, moeder, waren wij eens rijk!</l>
<pb n="33"/>
<l>Ik wil 't voor mij, en gij voor u niet vragen:</l>
<l>'k Zou bij de boeren nog om groensel gaan,</l>
<l>En gij, als nu, er op de merkt meê staan;</l>
<l>Maar 'k zou met u uitrijden alle dagen,</l>
<l>En zooveel gelds ronddeelen, zooveel goeds,</l>
<l>Dat de armen zouden dansen om onz' koets!</l>
<l>Dan zou mij niets doen aarzelen noch schrikken.</l>
<l>Ik zou de grooten vlak in de oogen blikken,</l>
<l>Hen neêr doen zien bij 't kwetsen mijner taal.</l>
<l>De waarheid is een zwaerd van blinkend staal!</l>
<l>'t Zou stichtend zijn, zoo een van huns gelijken</l>
<l>Met ruwheid sprak tot de opgeblazen' rijken,</l>
<l>En koddig, door de stad hem te zien gaan,</l>
<l>Zoo als vandaag, met scheeve schoenen aan.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>En op dat woord bezag hij zijne hielen,</l>
<l>Waar Schoone Beth heure oogen ook op vielen.</l>
<l>Zij schoten beide in een zoo luid gelach,</l>
<l>Dat in de straat het volk naar boven zag.</l>
<l>Dan toonde zij van achter heure rokken</l>
<l>Het laerzenpaar hem ten besteek gekocht;</l>
<l>Op eenen wenk had hij die aangetrokken,</l>
<pb n="34"/>
<l>En vroeg of hij nog scheever loopen mocht.</l>
<l>‘Loopt zoo gij wilt, was 't antwoord; morgen uchtend</l>
<l>Zijt ge immers vrij in name van de wet?’</l>
<l>‘Zoo lang als 't duurt,’ zeî Willem bijna zuchtend.</l>
<l>Dan zette zij zich neder op zijn bed,</l>
<l>Om met gemak heur herte lucht te geven,</l>
<l>En zegde: ‘Werpt die schoenen nu maar weg;</l>
<l>Zit op dien stoel of in het raam, 't is even;</l>
<l>Stopt uwe pijp, en hoort eens wat ik zeg:</l>
<l>'k Heb eenen raad voor uw toekomend leven....’</l>
<l>En als hij nu in 't open zolderluik</l>
<l>Te rooken zat, met de armen op den buik,</l>
<l>Vertelde zij haar eigen wedervaren,</l>
<l>Haar lief en leed van in heure eerste jaren.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Was boeiend aan te hooren hoe ze als kind</l>
<l>In een groot huis voor hulpmeid had gediend;</l>
<l>Hoe zij met zorg een sommeken bespaarde,</l>
<l>Zij die alleen en weeze was op aarde,</l>
<l>En hoe zij dan, schoon ze uitgelachen werd,</l>
<l>Als groenselwijf ging zitten op de merkt.</l>
<l>Vrij woû ze zijn, als vogels in de boomen,</l>
<l>Wind in de lucht en visschen in de stroomen;</l>
<pb n="35"/>
<l>En sinds, benijd, gelukkig en gerust,</l>
<l>Verkoopt zij kooien, zingend als 't haar lust.</l>
<l>Eens is de smert ook over haar gekomen,</l>
<l>Toen voor altijd heur man heur werd ontnomen;</l>
<l>Doch kort nadien, natuurlijke ommekeer,</l>
<l>Was zij weêr gul en vrolijk als weleer.</l>
<l>‘Hoort, zegde zij, en als ge alleen zult wezen,</l>
<l>Zoo schrijft het op, dan kunt ge 't immer lezen.</l>
<l>Neen, niets op aarde is boven een miljoen;</l>
<l>Maar wie niet dom is, heeft het niet vandoen.</l>
<l>Het eenigste is, om al wat men wil zeggen,</l>
<l>Nooit windels noch vernis te moeten leggen,</l>
<l>En, wat men ook verrichte, nooit den band</l>
<l>Van Peer of Pauw te voelen aan de hand.</l>
<l>Welnu, heb ik sinds vijf-en-twintig jaren</l>
<l>Een enkel woord voor iemand moeten sparen?</l>
<l>Deed ik niet vrij al wat mij maar beviel?</l>
<l>Ik ben nochtans met twintig francs begonnen,</l>
<l>En dag aan dag heb ik genoeg gewonnen.</l>
<l>Voor géén fortuin verruil ik mijnen stiel.</l>
<l>Het spookt te veel in rijken hunne ziel!</l>
<l>Ik ken er die op zeven maand niet klappen,</l>
<l>En sinds tien jaar uit hun paleis niet stappen;</l>
<l>En menig prachtpaerd hebben zij op stal</l>
<pb n="36"/>
<l>Dat even min nog buiten komen zal.</l>
<l>'k Ging eens ajuin bij eene vrouw bestellen</l>
<l>Die al heur geld en hoeven niet kan tellen;</l>
<l>Zij dong - och, Heer! 't was deerlijk om te zien -</l>
<l>Een oordjen af op maar een' cent of tien.</l>
<l>Zij had een vel als perkament, een wezen</l>
<l>Zóó mager dat ge er binnen in kost lezen.</l>
<l>En die had al wat God maar groeien laat!</l>
<l>Ik keerde me om, en stapte naar de straat.</l>
<l>Och, Willem, Willem, als ik daarentegen</l>
<l>Ons leven, ons geluk, ga overwegen!</l>
<l>Herinnert gij u nog den kelder wel</l>
<l>Waar gij gingt zien naar 't <hi rend="i">poesjenellen</hi>spel?</l>
<l>En later, als ge u zelven niet kost temmen,</l>
<l>Op boomen klomt en in de vest ging zwemmen?</l>
<l>En als ge nu op uwe pintjes gaat,</l>
<l>En uren lang met uwe vrienden praat,</l>
<l>De lange pijp tot besten kameraad,</l>
<l>Denkt gij dan ook op schatten en kasteelen?</l>
<l>Als ge op de leste kermis in den nacht,</l>
<l>Hier vóór de deur door Mieken afgewacht,</l>
<l>Den rondedans meê maaktet, onder 't spelen</l>
<l>Van “in de Mei” - zegt, Willem, hadt gij toen</l>
<l>Voor dat geluk een heel fortuin vandoen?’</l>
<pb n="37"/>
<l>‘O! riep hij uit, 'k had meer dan een miljoen!’</l>
<l>En tot de vrouw, de goede vrouw, gevlogen,</l>
<l>Omhelsde haar, verrukt en opgetogen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Slechts één miljoen, armzalige student! -</l>
<l>Zoo grijnsde Hugo in 't aaloude Gent, -</l>
<l>Slechts één miljoen, en de eeuwen zouden spreken</l>
<l>Van u, want stafs en tronen zoudt gij breken!</l>
<l>De mijters zoudt gij morzlen in uw' vuist,</l>
<l>Op 't puin der templen door het volk vergruisd,</l>
<l>En, als een God gekleed in werkmanslompen,</l>
<l>De sterkste kroon platstampen met uw' klompen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Uw vader droomt des Hoves gunst voor u,</l>
<l>En uwe moeder die der Kerk.... Welnu!</l>
<l>Hof, Kerk, met heel den sleep der volksverraderen,</l>
<l>Moge ik eens zien als mulgetrapte bladeren,</l>
<l>Opdat de wind als mest ze nederstort'</l>
<l>Op 't land, dat door hen uitgezogen wordt.</l>
<l>Dan zullen wij alom gelijkheid zaaien,</l>
<l>En eeuwig weelde en broederliefde maaien.</l>
<pb n="38"/>
<l>Nieuw licht, nieuw heil in ieders hoofd en borst</l>
<l>Make elken mensch tot hoogprelaat en vorst.</l>
<l>Als één gezang rijz' de algemeene zegen,</l>
<l>Gansch 't wereldrond, de nageslachten tegen;</l>
<l>En ik zal fier -</l>
<l rend="; 1tab">ach! droomer, droomer, licht</l>
<l>Wordt gij om brood tot schurkerij verplicht!’ -</l>
<l>Hij sloeg zich tegen 't hoofd en knarsetandde:</l>
<l>‘Arme advokaat, bereidt u tot de schande!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>En Frits, pas weêrgekeerd van eene reis,</l>
<l>Lag in de schoonste zaal van zijn paleis,</l>
<l>Nadenkend op het zoet genot des levens,</l>
<l>Op geld en goed en zijnen vader tevens.</l>
<l>De man was dood, maar dood in vromen peis,</l>
<l>Want geene duit ontbrak er bij zijn sterven</l>
<l>Aan gansch de somme die zijn zoon moest erven.</l>
<l>‘Nog éénen nacht, en heel die schat is mijn,</l>
<l>Dacht Frits, en elke dag zal zalig zijn.’</l>
<l>Een zoete glimlach speelde om zijne lippen....</l>
<l>Een vrouwenbeeld beschouwend aan den wand,</l>
<pb n="39"/>
<l>Hief hij zijn hoofd, het leunend op de hand,</l>
<l>En liet den naam ‘Bianca’ zich ontglippen.</l>
<l>Bianca?... Wie ze zijn moog' die daar praalt,</l>
<l>De schilder heeft ze godlijk afgemaald.</l>
<l>Uit Eva is nooit schoonre vrouw geboren.</l>
<l>Meer wellust kan geen mannenhert bekoren</l>
<l>Dan uit heure oogen, lachende oogen, straalt.</l>
<l>‘En zij is mijn! spreekt Frits, en naar verlangen</l>
<l>Mag ik die vrouw aan mijnen boezem prangen!</l>
<l>Mijn leven zij één lange bruiloftsnacht....</l>
<l>Haar niet alleen zal ik in de armen rusten:</l>
<l>Onnoozle maagden, die nooit minnaars kusten,</l>
<l>Zoovele schoonen als mijn hert zal lusten,</l>
<l>Boeie ik aan mij, betooverd door de pracht!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij die zoo sprak, nochtans, had kort te voren</l>
<l>Bijna den eed van zuiverheid gezworen;</l>
<l>Hij was bijkans een Jezuïet geweest,</l>
<l>Een Jezuïet van kleêren en van geest.</l>
<l>Zijn vader stierf; natuurlijk was zijn herte</l>
<l>Dan vol verdriet, en Vredecus verzon</l>
<pb n="40"/>
<l>Wat hem op vrome wijs verstrooien kon.</l>
<l>De reis verjaagt de pijnelijkste smerte.</l>
<l>Hij ried hem dus de reis naar Romen aan,</l>
<l>Beloofde hem eene alledaagsche bede,</l>
<l>En gaf hem aanbevelingsbrieven mede,</l>
<l>Waaronder een om bij den Paus te gaan.</l>
<l>Dan, Frits vertrok met de oogen vol getraan,</l>
<l>En in Parijs, naar wensch van zijnen trooster,</l>
<l>Vernachtte hij in 't Jezuïetenklooster.</l>
<l>Des morgends ging hij wandlen in de stad,</l>
<l>Na hij ter kerke lang gebeden had;</l>
<l>Maar, hoe onrustig ook de paters wachtten,</l>
<l>Hij kwam nadien bij hen niet meer vernachten;</l>
<l>En jonker Frits, als hij Parijs verliet,</l>
<l>Was niet alleen, en trok naar Rome niet.</l>
<l>Bianca had ook <hi rend="i">zijn</hi> gemoed veroverd,</l>
<l>En al den rouw uit zijne ziel getooverd.</l>
<l>Als jonge tortels, die aan 't paren zijn</l>
<l>En trekkebekken in den zonneschijn,</l>
<l>Zoo togen zij al kussend naar den Rhijn.</l>
<l>En Vredecus had schrikkelijke droomen,</l>
<l>Daar hij van Frits geen nieuws ontving uit Romen,</l>
<l>Hij die den hemel hadde op hem verwed;</l>
<l>Hij vroeg zich af wat hem was overkomen,</l>
<pb n="41"/>
<l>En meende uit angst hem achterna te stoomen;</l>
<l>Maar toen hij 't gruwlijk misdrijf had vernomen,</l>
<l>Kreeg hij de koorts en leî zich plad te bed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Het was wel niet dat hij van liefde grouwde;</l>
<l>Maar dat zijn plan dus gansch in duigen viel,</l>
<l>Was eene ramp die hem zoo innig rouwde,</l>
<l>Dat hij van woede ontvlamde in zijne ziel.</l>
<l>Dat was, voorwaar, een christelijke toren:</l>
<l>Frits zou dus nooit der Orde toebehooren?</l>
<l>Het was gedaan: geen scheermes aan zijn' kruin....</l>
<l>Hij had nochtans zoo lokkend een fortuin</l>
<l>Dat heel de zwerm der eerbiedwaerde paters</l>
<l>Gejuicht had om de zuil die hun gebouw,</l>
<l>Hoe stevig reeds, zoo zeer versterken zou,</l>
<l>En menig hunner, met den lach der saters,</l>
<l>Den ondergang voorspeld had van den vorst,</l>
<l>Ja, van den Staat die hun mishagen dorst.</l>
<l>En zoo gezwind was al die hoop vervlogen</l>
<l>Door de enkle schuld van twee verleidende oogen!</l>
<l>Geen wonder dus dat Vredecus, den dag</l>
<pb n="42"/>
<l>Als hij 't vernam, vol koorts te bedde lag.</l>
<l>De kalmte kwam hem echter spoedig weder;</l>
<l>Hij zegde: ‘Wat gedaan is, is gedaan....</l>
<l>Veel eerder viel de hoofdkerktoren neder</l>
<l>Dan Frits nu nog een klooster in zou gaan.</l>
<l>Een enkel middel zie ik overschieten:</l>
<l>Hij blijve toch de vriend der Jezuïeten;</l>
<l>In hem zit stof voor alles wat een man</l>
<l>Als ik om God nog ondernemen kan.’</l>
<l>En als nu Frits, met haar die hem verzelde,</l>
<l>Van zijne reis terugkwam aan de Schelde,</l>
<l>Sprak Vredecus tot zijnen huisknecht: ‘Gauw!</l>
<l>Draagt, Benjamin, mijn kaartjen aan mevrouw.’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="43"/>
<head rend="h3">Derde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>oratius zegt ergens in 't latijn:</l>
<l>‘Laat wat ge schrijft één en eenvoudig zijn.’</l>
<l>Dat heb ik slechts in 't nederduitsch gelezen,</l>
<l>Want vind ik in 't latijn een motto staan,</l>
<l>Ik zie het dom, met vaak in de oogen, aan,</l>
<l>Zoo als een uil de letters der Chinezen.</l>
<l>‘Eenvoudig’ is een regel die mij gaat;</l>
<l>Ook is het vast dat mij een boer verstaat;</l>
<l>Maar ‘één,’ steeds ‘één’ en eeuwig ‘één’ te blijven,</l>
<l>Ziet, hadde hij geweten dat ik ooit</l>
<l>Van naald tot draad drie levens zou beschrijven,</l>
<l>‘Één’ ware nooit uit zijne pen gevloeid!</l>
<pb n="44"/>
<l>Het lustte mij een meesterstuk te dichten</l>
<l>(Ootmoediglijk en onder ons gezeid),</l>
<l>Waarin ik 't volk eens helder vóór zou lichten</l>
<l>Op 't eenig spoor dat naar de waarheid leidt,</l>
<l>Mits onderweg op zulken toon te praten</l>
<l>Dat men gezucht noch tranen zoude laten.</l>
<l>Hoe wil ik dus verhalen van een hert,</l>
<l>Een moederhert, gefolterd door de smert?...</l>
<l>Dat, achttien jaren van een kind gescheiden,</l>
<l>Den hemel bidt om grafrust voor hen beiden?</l>
<l>Hoe wil ik dus vertellen van haar kind,</l>
<l>De vondelinge, die den Albehoeder</l>
<l>Om 't leven bidt der ongekende moeder,</l>
<l>En eindelijk haar stervend wedervindt?</l>
<l>'t Is buiten kijf dat iedereen zou weenen?...</l>
<l>‘Bij mijnen bril, mijn kruis en maagre beenen,</l>
<l>Dat kan niet zijn! roept zeker iemand thans.</l>
<l>Schreef ik alleen niet tweemaal vijf romans?</l>
<l>En wie heeft ooit, wie heeft zoovele weken</l>
<l>Zich dag en nacht de hersens afgemat,</l>
<l>Om al wie 't las het herte schier te breken?</l>
<l>Wie zocht hen zoo te ontroeren dat het nat</l>
<l>Langs hun gezicht en hunnen baard zou leken,</l>
<l>En drupplen zou als regen op elk blad?</l>
<pb n="45"/>
<l>En raadt maar eens wat loon mij stond te wachten?</l>
<l>Het is om zich van woede te versmachten!’</l>
<l>- Zij weenden toch? - ‘Bijlange niet, ze lachten!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Confrater lief, o! biedt mij uwe wang,</l>
<l>Dat ik ze kuss': - 't is juist wat ik verlang!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Graaf Thorveld, 's konings afgezant in Romen,</l>
<l>Was onverwachts te Antwerpen aangekomen.</l>
<l>Hem kwol de worm der onrust in 't gemoed.</l>
<l>Hij ging niet uit, alsof hij scheen te schromen</l>
<l>Dat hij op straat door iemand wierde ontmoet.</l>
<l>Niet éénen vriende zond hij zijnen groet,</l>
<l>Als was hij tegen allen ingenomen.</l>
<l>Hij was een man van onbesproken bloed</l>
<l>Men had hem zoo gebeiteld en gesneden</l>
<l>Als Vredecus ook Frits had willen kneden.</l>
<l>Hij was een beeld als man van goede zeden,</l>
<l>En zoo gestreng en trotsch op zijn geslacht,</l>
<l>Dat hij verbleekte als hij aan schande dacht,</l>
<l>En hij het liever uit had laten sterven,</l>
<pb n="46"/>
<l>Dan het te kopplen tegen zijnen stand,</l>
<l>Dan met onaadlijk bloed het te verderven.</l>
<l>Hij diende 't Hof, al haatte hij zijn Land,</l>
<l>En ver van dezes gunst te willen werven,</l>
<l>Was hem het volk als zijnen voet het zand.</l>
<l>Hij zegde dat bij zulk een laag onteeren</l>
<l>De Thorvelds allen in hun steenen graf</l>
<l>Zich tandenknarsend omme zouden keeren,</l>
<l>En God den bliksem werpen zou tot straf.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Men zal mij vragen: ‘Had die man een herte?</l>
<l>Hij ziet er uit als een op wiens gelaat</l>
<l>Slechts grimmigheid met gal te lezen staat....’</l>
<l>Men wachte wat, men ziet hem in de verte.</l>
<l>Hij haatte, ja, en zulks uit volle borst,</l>
<l>Den heelen Staat, behalve zijnen vorst;</l>
<l>En, hard als marmer, hadde hij om 't leven</l>
<l>Des halven menschdoms geene duit gegeven.</l>
<l>Maar - helpe u God, zoo gij het ondervindt! -</l>
<l>Wie velen haat en weinigen bemint,</l>
<l>Lieft met een vuur dat zwakkeren verslindt;</l>
<pb n="47"/>
<l>Zelfs diamant en komt niet ongeschonden</l>
<l>Weêr uit de vlam waar staal wordt in verslonden;</l>
<l>En zijne vrouw aanbad hij met den gloed</l>
<l>Die ijlzin wekt en koortsen in het bloed,</l>
<l>Haar die zoo schoon en rein was in zijne oogen</l>
<l>Als een der serafs vóór Gods troon gebogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat zoet geluk had hij gesmaakt met haar!</l>
<l>Met welke trotschheid, over achttien jaar,</l>
<l>Had hij ze meêgevoerd aan zijne zijde,</l>
<l>Uit Brussel heen, waar ieder hem benijdde!</l>
<l>Hij werd met haar onthaald in ieder land</l>
<l>Als koning zelf, hij 's konings afgezant.</l>
<l>Tien zomers bracht hij aan des Tibers boorden</l>
<l>Door in een heil dat geene zorgen stoorden.</l>
<l>Hun leven vloot als 't water uit de bron</l>
<l>Dat bloemen laaft en lispelt tot de zon.</l>
<l>Men noemde haar in liefdevolle woorden</l>
<l>De schoonste vrouw uit gansch het blonde Noorden;</l>
<l>En hij was fier, al scheen hij ook van steen;</l>
<l>Hij wandelde om in zegen op deze aarde,</l>
<l>En, schoon zij hem noch zoon noch dochter baarde,</l>
<l>Hij dankte God om hare liefde alleen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="48"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>En thans gelijkt Schoone Emma van voordezen</l>
<l>Aan eene schim op 't doodenveld verrezen.</l>
<l>Acht jaren zuigt de wroeging, drop voor drop,</l>
<l>Heur hertebloed, zoo als eene echel, op.</l>
<l>Hij ziet haar stom en steeds geheimvol lijden,</l>
<l>Nu eens, vol moed, haar met de ziekte strijden,</l>
<l>Dan weêr geknakt, alsof de hand der Dood</l>
<l>Haar op den schouder nederviel als lood;</l>
<l>En hij weet niet hoe 't Gode kan behagen</l>
<l>Haar, en niet hem, zoo onverdiend te slagen;</l>
<l>Hij mort bijwijl, diep in de ziel bedroefd:</l>
<l>‘Zij ik het, Heer, niet zij die Gij beproeft.’</l>
<l>Hij kan niet denken dat zij in haar leven</l>
<l>Een zondig feit, één enkel, heeft bedreven.</l>
<l>Nooit, meent hij, heeft haar schuldeloos gemoed</l>
<l>'t Gevoel der min voor anderen gevoed;</l>
<l>Hem lieft ze alleen, meer dan zij uit kan spreken;</l>
<l>En kan het zijn dat God dit zoude wreken?</l>
<l>Neen, zoo de deugd haar loon op aarde ontving,</l>
<l>Zij ware omringd van heil en zegening.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="49"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo dweepte hij, en wat er ook gebeurde,</l>
<l>Acht jaren reeds, hij zuchtte voort en treurde.</l>
<l>Het spreekwoord zegt dat hij niet ziet die mint.</l>
<l>De liefde maakt ook graven stekeblind:</l>
<l>Voorwaar, het kon niet zonneklaarder schijnen</l>
<l>Wat oorzaak gaf tot haar rampzalig kwijnen</l>
<l>Dan 't geen er vóór zijne oogen was geschied.</l>
<l>Maar, hoe het bleek, graaf Thorveld zag het niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eens reden zij gansch opgeruimd uit Romen,</l>
<l>Naar 't lusthof eener jeugdige vriendin,</l>
<l>Die sinds haar huwlijk had gereisd, en in</l>
<l>Heur vaderland pas weder was gekomen.</l>
<l>De paerden vlogen lustig langs de baan;</l>
<l>Toch schenen zij haar kruipend voort te gaan,</l>
<l>Zoo driftig joeg haar boezem van 't verlangen</l>
<l>Om de vriendin aan hare borst te prangen.</l>
<l>Dan, onderweg, half naakt en barrevoets,</l>
<l>Liep, ziek en bleek, een meisje langs de koets,</l>
<l>En stak de hand, met kinderlijk vertrouwen,</l>
<l>Tot Emma uit, die 't rijtuig stil deed houën;</l>
<pb n="50"/>
<l>Maar heur koetsier, die wis haar niet begreep,</l>
<l>Zag om naar 't kind, en dreigde 't met de zweep.</l>
<l>Het arme meisje, de oogen nog geheven</l>
<l>Ter Schoone, die haar de aalmoes wilde geven,</l>
<l>Verschrikte er van, werd duizelig en viel,</l>
<l>Zoodat heur been verplet werd door het wiel.</l>
<l>Met eenen gil was Emma toegevlogen.</l>
<l>Zij nam het op en gaf het arme lam</l>
<l>Aan eene vrouw, die toegeloopen kwam</l>
<l>En haar verhaalde, met getraan in de oogen,</l>
<l>Hoe hard het was, bij deze nieuwe pijn,</l>
<l>Eilaas! nog een gevonden kind te zijn....</l>
<l>'t Woord ‘vondelinge’ deed Schoone Emma beven;</l>
<l>Zij blikte neêr, en werd in eenmaal bleek</l>
<l>Gelijk de doek waarmeê zij 't voorhoofd streek</l>
<l>Des kindes, waar zweetdruppels over dreven.</l>
<l>Zij gaf der vrouwe hare beurs, en klom</l>
<l>Weêr 't rijtuig in, maar blikte niet meer om.</l>
<l>De graaf bezag haar in het henenrijden,</l>
<l>En vroeg met onrust wat haar zoo deed lijden.</l>
<l>Zij borg heur aangezicht aan zijne borst,</l>
<l>Doch zonder dat zij hem beschouwen dorst,</l>
<l>En zuchtte: ‘Lieve, ras zal 't over wezen....’</l>
<l>Zoo kwamen zij aan 't lusthof der vriendin.</l>
<pb n="51"/>
<l>Toen hief zij 't hoofd, maar, schoon zij glimlachte, in</l>
<l>Hare oogen was zielfoltering te lezen.</l>
<l>De gastvrouw kwam al juichende tot haar;</l>
<l>Zij leidde een kind aan iedre heurer handen,</l>
<l>En Emma, bij het zien dier zegenpanden,</l>
<l>Werd dubbelwreed heur hertewee gewaar.</l>
<l>De zusterkus was nauwelijks gegeven,</l>
<l>Als zij de kinders ophief van den grond,</l>
<l>Hen snikkend kuste en herkuste op den mond,</l>
<l>Als waren zij het leven van haar leven.</l>
<l>Dan viel zij weêr de moeder aan den hals,</l>
<l>Zóó weenend of heur herte wilde breken,</l>
<l>En kuste dan op nieuw de kinders, als</l>
<l>Of zij alleen door zoenen konde spreken....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Graaf Thorveld dacht, zij treurde dus omdat</l>
<l>De hemel haar <hi rend="i">geen</hi> kind geschonken had....</l>
<l>Dat meende hij en meent het ook nog heden,</l>
<l>Want onlangs heeft hij innig haar gebeden,</l>
<l>Als eenig middel ten gewenschten troost,</l>
<l>Een anders kind te nemen tot haar kroost.</l>
<pb n="52"/>
<l>Zij dankte hem, bij 't liefderijk bezweren</l>
<l>Om toch met haar naar België te keeren,</l>
<l>Dat zij geen kind zou kiezen aan het strand</l>
<l>Des Tibers, maar misschien in 't vaderland....</l>
<l>En afgestapt in Antwerp's oude wallen,</l>
<l>Bezocht zij 't maagdenhuis het eerst van allen,</l>
<l>Zag één voor één de vondelingen aan,</l>
<l>Doch ging er uit nog droever aangedaan.</l>
<l>Zij keerde er weêr, doorbladerde de boeken,</l>
<l>En vond ook daar niet wat zij scheen te zoeken;</l>
<l>Zoodat te huis Schoone Emma, als verplet,</l>
<l>Gansch uitgeput zich neêrstrekte op haar bed,</l>
<l>En voelde dat zij met zoovele rampen</l>
<l>Niet lang meer, neen, niet lang meer zoude kampen....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>O! dorst zij hem bekennen wat haar grieft!</l>
<l>Hij heeft altijd zoo innig haar geliefd:</l>
<l>Misschien zou hij de zonde haar vergeven,</l>
<l>De zonde die zij afkoopt met haar leven.</l>
<l>Dan zoude zij, ontschuldigd door de straf,</l>
<l>Ten minste rust genieten in het graf.</l>
<pb n="53"/>
<l>O ja, zij wil vóór zijne voeten kruipen,</l>
<l>Zij zal met hare tranen die bedruipen,</l>
<l>Hem smeeken, bij de dood die haar verbeidt,</l>
<l>Dat haar zijn vloek niet volge in de eeuwigheid....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij ging tot hem: hij staarde door een venster,</l>
<l>En zag de Schelde wieglen in den schijn</l>
<l>Der zon, zoodat ze een vuurstroom scheen te zijn:</l>
<l>Uit ieder golfje sprankelde eene genster....</l>
<l>Het zeevolk zong bij 't zwemmen in den vloed;</l>
<l>'t Was buiten daar zoo lustig en zoo goed!</l>
<l>Zij ging tot hem; hij ging de kranke tegen,</l>
<l>En plaatste haar op eenen sofa neêr,</l>
<l>Haar zoenend en haar zeggend dat de Heer</l>
<l>Ten goede leidt langs ongekende wegen.</l>
<l>Dan sloeg hij 't paar gordijnen open, wees</l>
<l>De schepen aan, die zeilden vóór hare oogen</l>
<l>En als kasteelen door de ruimte vlogen;</l>
<l>Wees ook de zon, die aan den hemel rees,</l>
<l>En, met den glans der blijdschap op het wezen,</l>
<l>Zeî dat het vaderland haar zou genezen....</l>
<pb n="54"/>
<l>Zij schudde neen, leî heure linker hand</l>
<l>Op hare borst, hief de andere ten hemel,</l>
<l>En zuchtte dat heur ware vaderland</l>
<l>Niet hier, maar ginds was, boven 't zongewemel.</l>
<l>Hij zegde haar dat Godes almacht dan</l>
<l>Nog redding heeft als niemand redden kan.</l>
<l>‘Ja, zuchtte zij, maar doet mij niet vergeten,</l>
<l>De Almachtige moet ook rechtvaerdig heeten.’</l>
<l>Dan sprak zij dank, met diepontroerde stem,</l>
<l>Om al 't geluk sinds hunnen echt genoten,</l>
<l>En zegde, als eens heur graf zou zijn gesloten,</l>
<l>Dat ze in den hemel bidden zou voor hem.</l>
<l>Hij troostte haar, maar zag ze tevens beven.</l>
<l>‘Heb ik u ooit bedroefd, vervolgde zij,</l>
<l>Hem smeekend aanziende, o! vergeeft het mij,</l>
<l>Zoo zal me ook God, - zoo zal me ook God vergeven....’</l>
<l>Hij drukte hare hand aan zijnen mond,</l>
<l>Vol eerbied, of hij vóór een' engel stond.</l>
<l>Zij liet haar hoofd op haren boezem dalen,</l>
<l>Bleef eene wijl als in gedachten dwalen,</l>
<l>Dan, rillend als een rietpijl in den wind,</l>
<l>‘Graaf Thorveld, vroeg zij, baarde ik u een kind?’</l>
<l>‘Heb ik er ooit met wrevel van gesproken?</l>
<l>Was 't antwoord. O! dat hadde God gewroken!</l>
<pb n="55"/>
<l>Mijne Emma gaf mij wat zij geven kon,</l>
<l>Al hare liefde!’ - Maakte zij u vader? -</l>
<l>Hernam zij plots en weende als eene bron.</l>
<l>Hij bracht zijn' lippen tot haar voorhoofd nader,</l>
<l>En zegde dat voor geenen mensch op aard'</l>
<l>Zooveel geluk als dat kon zijn bewaard....</l>
<l>‘Voor <hi rend="i">geenen</hi> mensch?... Moet ik het zeggen?’ snikte</l>
<l>Ze, wen ze biddend hem in de oogen blikte.</l>
<l>‘Graaf, vloekt mij niet: gij maaktet me uwe bruid,</l>
<l>En ik was moeder, moeder!’ riep zij uit.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>De ruwe zeeman die, bij 't donderknallen,</l>
<l>Den mast verbliksemd op het dek ziet vallen,</l>
<l>Springt op, maar niet met razernij, niet wild,</l>
<l>Zoo als graaf Thorveld, die van woede gilt.</l>
<l>Zijn boezem golft alsof er lava dampte;</l>
<l>Hij balt de vuisten, even of hij kampte</l>
<l>En dorst naar wraak zijne aderen verkrampte.</l>
<l>Zoo deinst hij bleek en pal tot aan den muur,</l>
<l>Het voorhoofd fronsend en den blik vol vuur.</l>
<pb n="56"/>
<l>Zij viel geknield met opgehevene armen,</l>
<l>En wilde spreken, snikken om erbarmen.</l>
<l>‘Zwijgt als een graf! o schande op mijnen naam!’</l>
<l>Zoo klonk het als een donder haar in de ooren.</l>
<l>Zij kroop tot hem, en sloeg heure armen zaâm</l>
<l>Om zijne kniên; hij, gloeiende van toren,</l>
<l>Stiet ze achterom en stapte door de zaal,</l>
<l>Gevoelloos als een standbeeld van metaal.</l>
<l>Dan, hoe hij woedde en wrokte op zijne gade,</l>
<l>Zij vroeg genade, voor haar kind genade....</l>
<l>Hij zag heur aan: zij beefde zóó voor hem;</l>
<l>Zóó zwak was reeds het klinken harer stem;</l>
<l>Zij lag zóó diep gebukt aan zijne voeten,</l>
<l>Had reeds zóó veel, zóó bitter moeten boeten;</l>
<l>Hij had de Schoone toch zóó zeer bemind,</l>
<l>Dat haar gesmeek voor een onnoozel kind</l>
<l>Ten hemel hem deed zien, als om te vragen</l>
<l>Dat God de wraak, die hem de borst deed jagen,</l>
<l>In zijne hand met lamheid zoude slagen....</l>
<l>Toen, even grimmig stappend door de zaal,</l>
<l>Geleek hij weêr een standbeeld van metaal.</l>
<l>‘Vrouw, morde hij, hoort me aan: wij moeten scheiden.</l>
<l>In naam der eer, geen band meer om ons beiden!’</l>
<l>‘Ja, scheiden.... was het antwoord dat zij gaf,</l>
<pb n="57"/>
<l>Moge ik reeds morgen rusten in het graf!</l>
<l>Moog' God mijn kind van 't leven ook ontbinden,</l>
<l>En ik het in den hemel wedervinden!</l>
<l>'t Mag zijn, o Ulrich, dat gij mij verstoot;</l>
<l>Doch vloekt mij niet, eer ik hebbe uitgesproken;</l>
<l>Nog heeft de Dood mij de oogen niet geloken;</l>
<l>Ach, Ulrich! weest niet wreeder dan de Dood!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Welaan, zoo spreekt!’ was alles wat hij zeide.</l>
<l>Hij richtte haar niet op, maar stapte weêr,</l>
<l>Het voorhoofd fronsend, traagzaam op en neêr.</l>
<l>Zij wederhield de tranen die zij schreide,</l>
<l>En met het hoofd gezonken in de hand,</l>
<l>Verhaalde zij 't geheim van hare schand.</l>
<l>Zij legde hem beschaamd en stil voor oogen</l>
<l>Hoe hare jeugd op feesten was vervlogen;</l>
<l>Hoe ze in de hoofdstad als het puik geroemd,</l>
<l>Ten Hove zelf Schoone Emma werd genoemd.</l>
<l>Zij was toen nog een kind; heur herte gloeide</l>
<l>En joeg haar tot die feesten, waar de rei</l>
<l>Der adelijke vleiers om haar stoeide</l>
<pb n="58"/>
<l>Als om de roos de vlinders in de Mei.</l>
<l>Een zwoer haar liefde met geheiligde eeden;</l>
<l>Zij had, eilaas! toen geene moeder meer;</l>
<l>Zij kon, zij dorst niet twijflen aan zijne eer,</l>
<l>En niemand, niemand waakte op hare schreden.</l>
<l>Het was te laat wanneer heur vader sprak:</l>
<l>‘Mijn kind, blijft kuisch; - ziet mijne grijze haren!’</l>
<l>Hij die in haar het liefdevuur ontstak,</l>
<l>Had haar onteerd en was toen heengevaren.</l>
<l>Zij bleef alleen, alleen met haren rouw,</l>
<l>Zij, nog een kind, die moeder worden zou.</l>
<l>O! hadde toen in Brussel ééne vrouw</l>
<l>Gehoord hoe diep ze in schande was gezonken,</l>
<l>Wat hadde 't nieuws door gansch de stad geklonken!</l>
<l>Dan was het dat Graaf Thorveld, met de vlam</l>
<l>Der liefde in 't hert, aan hare voeten kwam.</l>
<l>‘Gij weet, zegt zij, wat gij de jonge Blonde</l>
<l>Al zwoert, en of zij u verstooten konde....’</l>
<l>Hij sloeg den blik ten gronde bij dat woord,</l>
<l>En stiller, trager nog voer Emma voort:</l>
<l>‘Dan, Graaf, dan heeft mijn vader u geschreven</l>
<l>Dat hij met mij op reis zich ging begeven....</l>
<l>'t Was hier, slechts hier, dat hij me in stilte bracht.</l>
<l>Eenieder dacht, wij waren verre henen,</l>
<pb n="59"/>
<l>En 'k zat op mijne kamer hier te weenen</l>
<l>Tot -</l>
<l rend="; 1tab">Groote God, verleent mij nieuwe kracht!</l>
<l>'t Was nacht, en wat mij al is overkomen,</l>
<l>Geheugt mij slechts als onbepaalde droomen.</l>
<l>Des morgends kwam ik tot bewoud, en wat</l>
<l>Ik éénigs kon, was om mijn kind te vragen.</l>
<l>Mijn vader, o! was bleek, en zegde dat</l>
<l>Ik 't leven er aan twee geschonken had,</l>
<l>Aan twee die hij reeds weg had laten dragen.</l>
<l>Ach! hadde men het leven mij ontrukt!</l>
<l>Ik heb hen nooit gezien in mijne smerte,</l>
<l>Nooit eenen zoen op hunnen mond gedrukt.</l>
<l>Dat, dat was de eerste wroeging in mijn herte!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En ik genas. En toen werd mij verteld</l>
<l>Dat onze knecht hen moest te vinden leggen,</l>
<l>En naast elk kind een' volle beurze geld.</l>
<l>Meer durfde men mij van den knecht niet zeggen:</l>
<l>Hij kwam niet weêr, het geld had hem bekoord....</l>
<l>Niets, niets meer is van Koenraad sinds gehoord,</l>
<l>Ook niets van mijne kinderen gebleken.</l>
<l>Het eene moet van koude zijn bezweken,</l>
<l>Want daags nadien zeî 't Nieuwsblad dat een pas</l>
<pb n="60"/>
<l>Geboren knaapje dood gevonden was. -</l>
<l>Moog' zijne ziel ten hemel zijn gevaren! -</l>
<l>Maar 't ander, maar mijn meisjen?.... Achttien jaren</l>
<l>Draagt zij nu reeds een ongelukkig lot,</l>
<l>Wellicht verdrukt, gemarteld en bespot,</l>
<l>Misschien onteerd en mij vervloekend! -</l>
<l rend="; 1tab">God!</l>
<l>Gij die zoo lang mij tranen ziet vergieten,</l>
<l>Laat mij ter boet van smerte gansch vervlieten,</l>
<l>Maer hoedt mijn kind in zuiverheid en eer!</l>
<l>Of zoo 't in schande leeft, geeft mij het weêr:</l>
<l>In mijne tranen zal ik 't wasschen, Heer! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En nu, Graaf Thorveld, weet gij alles; weet,</l>
<l>Toen ik met u verheugd uit Rome reed,</l>
<l>Waarom een mes mijn hert scheen door te snijden,</l>
<l>Wanneer ik zag wat vondelingen lijden.</l>
<l>Nu weet gij ook waarom het mij geen troost,</l>
<l>Maar pijn was, pijn, de kinders te bejegenen</l>
<l>Der jonge gastvrouw: - <hi rend="i">ik</hi> gaf <hi rend="i">u</hi> geen kroost;</l>
<l>God kon de ontaarde moeder niet meer zegenen!</l>
<l>Ik heb nochtans u innig lief gehad....</l>
<l>Daarom belooft mij, Ulrich, vóór mijn sterven,</l>
<pb n="61"/>
<l>Zoo gij mijn kind moogt wedervinden, dat</l>
<l>Gij mij van haar vergiffnis zult verwerven....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij zweeg, en angstig wachtte ze op een woord</l>
<l>Dat haar vervloeken zou of haar vergeven.</l>
<l>Zijn mond bleef stom, en, o! dat was haar even</l>
<l>Alsof zij haar doodsvonnis hadd' gehoord.</l>
<l>Dan boog hij zich en sprak tot zijne gade:</l>
<l>‘Vrouw, denkt op God! 'k ga eenen vriend te rade....’</l>
<l>Hij sprak het uit met tragen, doffen klem,</l>
<l>Alsof er wraakzucht morde in zijne stem;</l>
<l>En zonder groet noch handdruk ging hij henen.</l>
<l>Een uur nadien zat Vredecus vóór hem,</l>
<l>Gestrenger dan, toen Emma lag te weenen,</l>
<l>Hij zelf vóór haar gelijk een rechter stond,</l>
<l>Die met den blik haar nagelde aan den grond.</l>
<l>‘O graaf! dat kind, uit schande voortgesproten,</l>
<l>Sprak Vredecus, dat kind zult gij verstooten!’</l>
<l>Hij hoorde 't aan en sloeg zijne oogen neêr....</l>
<l>Des andrendaags kwam hij tot Emma weêr,</l>
<l>Doch sprak bedaard: ‘Ik wil grootmoedig wezen.</l>
<pb n="62"/>
<l>Boet langer niet; zijt gij als vrouw onteerd,</l>
<l>Als moeder toch zijt gij beweenenswaerd;</l>
<l>Zoo leeft in hoop, - uw kind zal u genezen....</l>
<l>Doch, eer wij 't zoeken, eisch ik eenen eed,</l>
<l>En wee, wee u, indien gij hem vergeet!</l>
<l>Nooit zal uw kind u zijne moeder heeten;</l>
<l>Nooit buiten ons zal iemand anders weten</l>
<l>Dan Vredecus (wiens raad ik al te vrij,</l>
<l>Al te onbezonnen, inriep en versmade)</l>
<l>Dat zulke schandvlek kleeft op mijne gade.</l>
<l>Zoo één het weet, verstoot ik u van mij!’</l>
<l>Met eenen kreet waar heure ziel in trilde,</l>
<l>Sprong de arme moeder hem ten halze, en gilde:</l>
<l>‘Dank, goede God! Gezegend, graaf! - En nu,</l>
<l>Geeft mij mijn kind, en alles zweer ik u!’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="antwe001"/>
    </interpGrp>
<pb n="63"/>
<head rend="h3">Vierde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">Z</hi>oo een van u die deze verzen leest</l>
<l>(Eilaas!), nog nooit te Antwerpen is geweest,</l>
<l>Zoo raad ik hem, nu elk er heen kan stoomen,</l>
<l>Als 't zomer is, er eens naar toe te komen; -</l>
<l>Niet om er in 't museum rond te gaan,</l>
<l>Of Rubens zelf op 't Kerkhof te zien staan;</l>
<l>Nog minder om te klimmen op den toren,</l>
<l>Een schip te zien met wilden of met Mooren,</l>
<l>Of een sermoen van pater Schoofs te hooren;</l>
<l>Maar om te zien wat schouwspel zich vertoont</l>
<pb n="64"/>
<l>In de arme wijk waar onze Willem woont.</l>
<l>Van 's morgends vroeg tot 's avonds laat krioelen</l>
<l>De straten van de kinders die er woelen,</l>
<l>Zoodat de dochter eener rijke vrouw,</l>
<l>Wat breed gerokt, er zich niet wagen zou.</l>
<l>Wat mengelmoes van booze mosselwijven,</l>
<l>Die als uit stiel met appelleursters kijven!</l>
<l>Matrozen, die op zoek zijn naar een lief</l>
<l>Dat gistren zwoer: ‘ik zal u nooit verlaten!’</l>
<l>En zich daarom liet stelen door soldaten:</l>
<l>Daar gaat ze er meê, - een jager is de dief!</l>
<l>Artisten, die, om Rubens te gelijken,</l>
<l>Met zijnen hoed en zijne knevels prijken,</l>
<l>Al knikken hun, van vóór uit elken schoen,</l>
<l>De teenen toe, zoo als de vrienden doen!</l>
<l>En goochelaars, met bekers en juweelen,</l>
<l>Die zoo maar 't geld uit onze zakken spelen!</l>
<l>Geen zwerver gaat met fluit of orgel rond,</l>
<l>Geen kreuple, die op krukken voort moet springen,</l>
<l>Geen blinde, die moet leven met te zingen,</l>
<l>Of zij zijn daar te huis met hunnen hond.</l>
<l>Geen wonder dus dat Willem alle dagen</l>
<l>Van uit zijn raam het aanziet met behagen,</l>
<l>En Schoone Beth ook nooit met haren wagen</l>
<pb n="65"/>
<l>Komt aangereden, zonder dat zij blikt</l>
<l>Of hij haar wel van verre tegenknikt.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij lag dan weder met gevouwene armen</l>
<l>Door 't zolderraam, de pijp in zijnen mond,</l>
<l>Zich in den schijn der lentezon te warmen,</l>
<l>Terwijl een heer aan zijne zijde stond.</l>
<l>'t Was Hugo, die zoo even wederkeerde</l>
<l>Uit Gent, met een diploom van rechtsgeleerde.</l>
<l>‘Zoo dus, sprak Willem, nu zijt ge advokaat!</l>
<l>Al wat ge wilt, zult gij nu mogen zeggen,</l>
<l>En met één woord, als ongekookten praat,</l>
<l>Eenieders reden kunnen wederleggen?</l>
<l>Hoort, - ik ben over eene week of tien,</l>
<l>Zoo half verwaaid, 't gerechtshof eens gaan zien.</l>
<l>Er zat een Moor op 't banksken der betichten,</l>
<l>Zwart als de nacht, zoodat er menigmaal</l>
<l>Door zeekren kwant gewenscht werd om de zaal,</l>
<l>Bij vollen dag, met gaz te doen verlichten.</l>
<l>Men had den Moor betrapt op dieverij.</l>
<l>Wien hij bestal, kwam staan aan zijne zij',</l>
<pb n="66"/>
<l>En sprak: “Hij is 't, en anders geen dan hij;</l>
<l>Dat zweer ik u! - ziet, zwart tot op de handen,</l>
<l>En als hij gaapt, dan lachen zijne tanden!”</l>
<l>Zijn advokaat desniettemin hield vol,</l>
<l>De kop diens negers was een blanke bol.</l>
<l>“Zwart?... grimde hij en is dan opgevlogen;</l>
<l>Beziet dan toch het witte zijner oogen!</l>
<l>Doe ik hem nu mijn' witten halsdoek aan;</l>
<l>Wordt ook een slepend hemd hem aangedaan,</l>
<l>En steekt men hem bij bakker Adriaan</l>
<l>Den kop in 't meel, - ziet hem dan maar eens staan!</l>
<l>Een witter vel wilde ik wel kijken mogen....”</l>
<l>Hij zeî zooveel en sprak met zooveel vuur</l>
<l>Dat gansch de jury twijfelde op den duur,</l>
<l>En mompelde: “De schijn heeft ons bedrogen....”</l>
<l>De man kwam vrij; de jury bovendien</l>
<l>Liet, diep geroerd, den advokaat bedanken.</l>
<l>Men had zich toch zoo derelijk miszien;</l>
<l>Die brave Moor was blanker dan de blanken!</l>
<l>Vriend Hugo, nu, ik wacht met ongeduld</l>
<l>Dat gij hem eens nog witter wasschen zult!’</l>
<l>De Wroeter kon zich moeilijk wederhouën</l>
<l>De plooi des lachs om zijnen mond te vouwen.</l>
<l>‘Nog steeds de zelfde! sprak hij, nog altijd</l>
<pb n="67"/>
<l>De losbol, dien ik meer dan ooit benijd!</l>
<l>Maar gij vergeet, vriend Willem, dat zoovelen</l>
<l>Onschuldig zitten op de zelfde bank,</l>
<l>Die de advokaat ontworstelt aan bedwang,</l>
<l>Ja, die hij soms den beule moet ontstelen.’</l>
<l>‘Voorwaar! riep Willem, dan is de advokaat</l>
<l>Een Godsgezant; - en gij, zult gij dat wezen?</l>
<l>De hand daarop! en zij uw naam geprezen</l>
<l>In ieder hert dat medelijdend slaat!’</l>
<l>Hij was, dus sprekend, driftig opgerezen,</l>
<l>Hield Hugo's hand in zijne hand gedrukt,</l>
<l>Zag hem in de oogen, glansend en verrukt,</l>
<l>En vroeg wanneer zijn verontwaerdigd spreken</l>
<l>De boeien eens onschuldigen zou breken,</l>
<l>Die in den kerker tot de muren zucht</l>
<l>Om vrouw en kroost, om zonneschijn en lucht. -</l>
<l>‘Vriend, was het antwoord, de eerste mensch wiens leven</l>
<l>En eere mij ter redding zijn gegeven,</l>
<l>Is geen van die op wier sneeuwblanke ziel</l>
<l>Nooit eene vlek, nooit eene schande viel;</l>
<l>Hij heeft een ijslijk gruwelstuk bedreven!</l>
<l>Hij is maar achttien jaren, en zijn hert</l>
<l>Is in de zonde en boosheid reeds verhard.</l>
<l>Op eene hoef, in de eenzaamheid der polders,</l>
<pb n="68"/>
<l>Heeft dat gedrocht, in 't donker van den nacht,</l>
<l>Eene oude vrouw onmenschlijk omgebracht,</l>
<l>Terwijl de knechts vast sliepen op de zolders.</l>
<l>Hij roofde 't goud en 't geld, en vluchtend stak</l>
<l>Hij 't vuur op drie-vier hoeken in het dak,</l>
<l>En stond van ver, met wildverwarde haren,</l>
<l>Den brand der hoef grijnslachend aan te staren.’</l>
<l>‘En zulk een monster zoudt gij willen sparen?’</l>
<l>Vroeg Willem, daar 't afgrijzen hem beving.</l>
<l>‘Dat monster, ja, - het is een vondeling....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Een vondeling!’ sprak Willem, en 't meêdoogen</l>
<l>Verdoofde plots de schittring zijner oogen.</l>
<l>Hij sloeg ze neêr, zag door het raam, en zeî,</l>
<l>Daar hij de hand op Hugo's schouder leî:</l>
<l>‘Ziet ginds dat huisken, 't kleinste tusschen allen,</l>
<l>Zoo oud en scheef of 't lust had, in te vallen.</l>
<l>Daar boven woont ook een gevonden kind,</l>
<l>Bij eenen grijsaard, en die grijze is blind.</l>
<l>Zij ook is achttien jaren, doch op aarde,</l>
<l>Zegt mijne moeder, leeft geen meisje meer</l>
<l>Dat zulk een beeld van onschuld is en eer,</l>
<l>Dat zooveel deugd in zulk een lot bewaarde....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="69"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Terwijl dus Willem sprak, en hun gezicht</l>
<l>Naar de open' deur des huiskens was gericht,</l>
<l>Kwam de oude Blinde er uit met eene vedel,</l>
<l>En trad, schoorvoetend achter eenen hond,</l>
<l>Dicht langs de huizen, met gebogen schedel,</l>
<l>Somtijds onrustig tastend in het rond.</l>
<l>‘Hij is 't, zeî Willem, die haar jeugdig leven</l>
<l>Met vaderliefde en zorgen blijft omgeven.</l>
<l>Ter nauwernood kan hij nog door de straat</l>
<l>Voortstromplen; - hoe hij wankelt waar hij gaat!</l>
<l>De vrees dat zij zou dolen in ellende,</l>
<l>Houdt hem te been en rekt zijn levensende....’</l>
<l>‘Vertelt mij toch, vroeg Hugo, wat gij weet:</l>
<l>Die vondelinge gaat mij aan het herte.</l>
<l>Zij bleef dus rein in de armoede en de smerte,</l>
<l>Stond tegen God niet op om wat zij leed?</l>
<l>Zij bleef een lam als haar het onrecht tartte?...’</l>
<l>‘Zoo neemt dien stoel, sprak Willem, en schuift bij.</l>
<l>Al wat ik weet, zeî mijne moeder mij.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>En hij verhaalde 't levenslot des Blinden.</l>
<l>Kerkmuziekant was de arme man weleer;</l>
<pb n="70"/>
<l>'t Was aan de kerk dat hij het kind mocht vinden,</l>
<l>Des morgends vroeg, bij koud en ziltig weêr.</l>
<l>Hij strunkelde over 't wichtjen in het donker.</l>
<l>Het kreet; al bevend nam hij 't op, en stak</l>
<l>Het gauw, schuw omziende, onder zijnen frak,</l>
<l>En luisterde angstig, doch geen voetstap klonk er.</l>
<l>Toen sloop hij als een dief er meê naar huis,</l>
<l>Den stap versnellend bij het minst geruis.</l>
<l>'t Was hem als had hij eenen schat gevonden.</l>
<l>Ook zijne vrouw ontving het als haar bloed;</l>
<l>En elk der uren, sedert dan verzwonden,</l>
<l>Liet hun, ten loon, genoegen in 't gemoed.</l>
<l>Maar hij werd blind en ging in kroegen spelen;</l>
<l>Den ouden sukklaar leidde zijne vrouw;</l>
<l>Zij stierf, eilaas! en toen, toen vreesden velen</l>
<l>Dat ook de Dood bleeke Ida halen zou.</l>
<l>Doch God had met den Blinde mededoogen,</l>
<l>En liet hem, tot vergoeding zijner oogen,</l>
<l>Den engel, als het zonlicht in zijn hert.</l>
<l>Zoo kwam het dat een hond zyn leider werd:</l>
<l>Hij wilde niet dat Ida hem verzelde,</l>
<l>Hoe teederlijk het meisje hem dat vroeg,</l>
<l>Hoe smeekend zij hem ook de handen knelde.</l>
<l>'t Verderf der wereld kende hij; het joeg</l>
<pb n="71"/>
<l>Hem, als zij sprak, de siddring door de leden,</l>
<l>En eens heeft hij met tranen haar gebeden,</l>
<l>De blanke kruin ontblootend, die hij droeg,</l>
<l>Toch niet te doen wat zij zoo innig zeide:</l>
<l>In zijne plaats te zingen voor hen beide....</l>
<l>Bax, meester Bax, kwam elken avond laat,</l>
<l>En gaf haar les en bracht haar wijzen raad;</l>
<l>En jaren lang heeft zij des Blinden dagen</l>
<l>Gekort met hem uit boeken voor-te dragen.</l>
<l>Zij las zoo schoon dat hij haar soms tot hem</l>
<l>Trok, rillend bij het klinken harer stem.</l>
<l>Gansch opgeruimd ging hij dan 's avonds henen,</l>
<l>Kroeg-in, kroeg-uit, met minder stramme beenen,</l>
<l>En glimlachte onder 't spelen haar nog aan,</l>
<l>Als hadde zij ook daar vóór hem gestaan.</l>
<l>Nooit kwam hij thuis of Ida trad hem tegen,</l>
<l>Met blij gemoed, tot op den trap, - en daar</l>
<l>Sloot hij, al bevend, in de handen haar</l>
<l>Het weinig geld liefdadiglijk verkregen.</l>
<l>Sinds de arme Blinde krank werd, sinds hij kucht,</l>
<l>Sinds hij zijn hoofd neêr hangen laat en zucht,</l>
<l>Troost zij hem meer met zorg en teederheden</l>
<l>Dan kindren ooit voor eigene ouders deden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="72"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat stil verhaal had Hugo's ziel geboeid.</l>
<l>Deze Ida dus, met ouderliefde omgeven,</l>
<l>Had geene smet, geen' zonde in gansch haar leven,</l>
<l>Maar tot een' engel was zij opgegroeid?</l>
<l>O! hadde hij die menschenbloed dorst plengen,</l>
<l>En licht zijn hoofd op een schavot zal brengen,</l>
<l>Ook eenen Blinde, ook eenen vriend gehad,</l>
<l>Die zulk een hert, zulk eene ziel bezat!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Doch ziet, - daar kwam de kranke Blinde weder: -</l>
<l>Hij kon niet meer; zijn hoofd hing zwaarder neder;</l>
<l>Half slepend trad hij achter zijnen hond.</l>
<l>Het beest zag om en scheen om hulp te smeeken;</l>
<l>Stil jankend blikte 't in de buurte rond,</l>
<l>Of niemand, niemand op de strate stond,</l>
<l>Die eene hand den grijzaard toe zou steken....</l>
<l>Snel als 't gevoel dat welt in hun gemoed,</l>
<l>Zijn beide vrienden van het raam verdwenen,</l>
<l>En ijlen den geknakte te gemoet,</l>
<l>Wien zij de spierkracht hunner armen leenen.</l>
<pb n="73"/>
<l>Zij brachten hem naar zijne woning henen;</l>
<l>En de oude veedlaar zuchtte dat de trap</l>
<l>Niet meer zou kraken onder zijnen stap,</l>
<l>Dat zijne baan ten einde was gewandeld,</l>
<l>Maar hij op aarde liefdrijk had gehandeld.</l>
<l>Eilaas! de vondelinge had elk woord</l>
<l>Bleek als een doek en bevend aangehoord.</l>
<l>Met eenen zielskreet ijlde zij hem tegen.</l>
<l>Ze omarmde hem, uitberstend in getraan,</l>
<l>En hij, op eenen leunstoel neêrgezegen,</l>
<l>Hij weende mede en gaf haar zijnen zegen....</l>
<l>Hij boog zijn hoofd zoo smertlijk aangedaan.</l>
<l>De vrienden stonden diep ontroerd en zwegen.</l>
<l>Dan strekten zij hem op zijn stroobed uit.</l>
<l>Bleeke Ida knielde er vóór en snikte luid.</l>
<l>Hij wenschte dat men Schoone Beth zou halen.</l>
<l>Zij kwam, en toen zij haren blik liet dwalen</l>
<l>Van hem, die stierf, op haar, die blijven zou,</l>
<l>Alleen en arm, verstooten en in rouw,</l>
<l>Borst ze ook in tranen uit, de goede vrouw.</l>
<l>'t Was een tooneel van pijnelijke smerte.</l>
<l>De veege sprak: ‘Ik ken uw edel herte;</l>
<l>Mag U de Blinde zeegnen, vrome Beth,</l>
<l>U zeegnen eer de Dood het hem belet?</l>
<pb n="74"/>
<l>Zoo weest voortaan mijne Ida eene moeder;</l>
<l>Waakt over haar, en zij uw zoon haar broeder....</l>
<l>Niets heeft zij, niets, dan hare deugd op aard.</l>
<l>'k Was haar een vader, dat weet de Albehoeder;</l>
<l>'k Heb haar geluk als eenen schat bewaard!’</l>
<l>Hij hief ten hemel zijne bevende armen,</l>
<l>En bad dat God het meisje zou beschermen.</l>
<l>Dan sprak hij haar met woorden teêr en zoet,</l>
<l>De laatste van zijn liefderijk gemoed:</l>
<l>‘O moget gij nog uwe moeder vinden!</l>
<l>Mij was 't vergeefs.... Kind, ik heb al gedaan</l>
<l>Wat doenlijk was voor mij en mijne vrinden....</l>
<l>Wenscht haar geen kwaad, wat gij ook uit moet staan!’</l>
<l>Hij had heur hoofdje zacht tot hem getrokken,</l>
<l>En sluimerde in, gelaten in zijn lot,</l>
<l>Vol van de hoop dat hij weldra vóór God</l>
<l>Ontwaken zou met stralen om de lokken,</l>
<l>Niet blind meer, neen, met helder aangezicht,</l>
<l>En eeuwig zich zou baden in het licht.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>En Schoone Beth nam Ida's hand, en leidde</l>
<l>Ze meê naar huis, waar zij hun hert en brood</l>
<pb n="75"/>
<l>Zou deelen, als een engel in den nood.</l>
<l>'t Rampzalig kind was als ontzind en schreide.</l>
<l>Niets wist zij meer, dan dat op hare ziel</l>
<l>Een ongeluk verplettrend nederviel</l>
<l>En over haar een baarkleed openspreidde....</l>
<l>Zij volgde 't lijk dat men ten grave droeg.</l>
<l>Ter kerke sprak de priester eene bede,</l>
<l>Doch ras en kort, als bad zijn hert niet mede,</l>
<l>Wijl men het hem maar als eene aalmoes vroeg.</l>
<l>En geene klok, die met de buren kloeg....</l>
<l>Vier hunner droegen 't lijk op hunne schouders;</l>
<l>Een kleine groep ging biddend achterna,</l>
<l>Beseffend dat hij Ida alles, ja,</l>
<l>Dat hij alléén haar meer was dan twee ouders.</l>
<l>In 't midden stapte zij naast Schoone Beth,</l>
<l>Ten gronde ziende, en snikte op elken tred.</l>
<l>Zij knielde aan 't graf, en geene meer der vrouwen</l>
<l>Kon in heur hert de tranen wederhouën....</l>
<l>En daags nadien, bij zonnenondergang,</l>
<l>Toog zij er weêr, en knielde en weende lang.</l>
<l>Zoo elken avond ging ze er eenzaam henen,</l>
<l>Met vol gemoed, om daar het uit te weenen;</l>
<l>Sprak tot den doode, rustend onder 't gras,</l>
<l>En bad voor haar die hare moeder was....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="76"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Toen Hugo, bij des Blinden overlijden,</l>
<l>Haar had gezien, versmeltend in geween,</l>
<l>Scheen zij het beeld, in witten marmersteen,</l>
<l>Der Schoonheid waar de Smerten tegen strijden,</l>
<l>Zoo was zij fijn, zoo lijdelijk en week,</l>
<l>Zoo zacht en goed, zoo edel en zoo bleek.</l>
<l>Maar tevens - God! - scheen hij in hare trekken</l>
<l>Het zusterbeeld des moordenaars te ontdekken:</l>
<l>De zelfde moeder baart alléén een paar</l>
<l>Zoo in 't gelaat gelijkend op elkaâr....</l>
<l>Het herte deed hem zeer, zijn voorhoofd brandde;</l>
<l>Zijn geest, al sloot hij ook zijn oogen dicht,</l>
<l>Zag eene bloedvlek in haar blank gezicht;</l>
<l>Hare englenreinheid was besmet met schande....</l>
<l>En daags nadien, als 't lijk begraven werd,</l>
<l>Stond hij vóór Willem's raam en zag de smert</l>
<l>Der snikkende Ida, in den groep der vrouwen.</l>
<l>Zoo medelijdend was hij bij 't aanschouwen</l>
<l>Dat hij zich aan het venster vast moest houën.</l>
<l>Toen Schoone Beth, met Ida, als vernield,</l>
<l>Was thuis gekeerd, en 't haar niet mocht gelukken,</l>
<pb n="77"/>
<l>Hoe zij haar zoende en haar omsloten hield,</l>
<l>De boezempijn der droeve te onderdrukken,</l>
<l>Nam Hugo 't meisje bij de hand, en vroeg,</l>
<l>Terwijl hij zelf zijne oogen nedersloeg.</l>
<l>‘Onschuldig kind! zegt, had gij nooit een' broeder?’</l>
<l>‘O!’ snikte zij met dofgeweende stem,</l>
<l>‘O!’ zonder na te denken, zonder hem</l>
<l>Zelfs aan te zien, ‘brengt mij bij mijne moeder!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>En Willem had gezien, gevoeld, verstaan.</l>
<l>‘Op eens verliefd! Wat vangt hij nu toch aan?</l>
<l>Heeft hij een' slag gekregen van den molen?’</l>
<l>Zoo sprak hij stil, maar niettemin was blij;</l>
<l>En toen zijn vriend naar huis was, zegde hij</l>
<l>Tot zijne moeder: ‘Komt eens hier bij mij.</l>
<l>In plaats van twee, denkt na, nu zijn er drij;</l>
<l>En 'k wil dat Ida recht gelukkig zij; -</l>
<l>Zoo dus, van morgen af verkoop ik koolen....</l>
<l>Dat ik ze koope, is waarlijk niet genoeg.</l>
<l>Ja, lacht maar op, ik blijf niet ledig loopen</l>
<l>Den halven dag, en wil van morgen vroeg</l>
<pb n="78"/>
<l>Op mijne wijze ook groenselwaar verkoopen!</l>
<l>Zij gaapte, en zag hem aan met eenen blik</l>
<l>Die zeggen woû: ‘En ik dan, zoon, en ik?’</l>
<l>‘Gij op de Meir, ik, sprak hij, op den Oever!’</l>
<l>‘Dat gaat u? vroeg ze; doet naar uwen schik.’</l>
<l>Zij keurde 't goed met lach en hoofdgeknik;</l>
<l>Zij kende hem, - haar Willem was geen snoever.</l>
<l>En 's andrendaags, ter nauwer uur was 't dag,</l>
<l>Wanneer men hem reeds op den Oever zag.</l>
<l>Hij loste vrolijk zijnen vollen wagen.</l>
<l>Hij was alleen een' gansche schilderij:</l>
<l>Zijn' leerzen scheef en zijne klak op zij....</l>
<l>'t Was een vermaak voor allen die het zagen,</l>
<l>En geene jonge meid kon hem voorbij.</l>
<l>Hij werd benijd door al de groenselwijven,</l>
<l>Die lust gevoelden om met hem te kijven;</l>
<l>En ‘Schoone Willem’ was al uitverkocht</l>
<l>Eer menige andere iets ontvangen mocht.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Och! hadden zij, in plaats hem te benijden,</l>
<l>Straat-uit, straat-in, den losbol nu zien rijden,</l>
<pb n="79"/>
<l>Zij hadden meer geleerd uit zijnen gang</l>
<l>Dan met te grimmen jaren, jaren lang!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch eensklaps, om een ongeluk te mijden,</l>
<l>Moest hij met zijnen wagen blijven staan,</l>
<l>Want twee gespoorde ruiters kwamen aan</l>
<l>Met eenen man, die tusschen hen moest gaan.</l>
<l>Het waren twee gewapende gendarmen;</l>
<l>Hun man was recht een schaamtelooze gast;</l>
<l>Zij hadden hem geboeid aan beî zijne armen,</l>
<l>En aan den toom van hunne paerden vast.</l>
<l>Hij blikte rond, al spottend met degenen</l>
<l>Die, waar hij ging, wat medelijdend schenen.</l>
<l>Er was aldra een heele hoop te been,</l>
<l>En Willem drong door al die menschen heen.</l>
<l>Hij wist er ras een aantal weg te douwen,</l>
<l>Om zijnen man van dichterbij te aanschouwen.</l>
<l>Hij hield dus de oogen vlak op hem gericht,</l>
<l>Doch deinsde weêr voor 's jongelings gezicht,</l>
<l>Verbleekend of hij plotselings gevoelde</l>
<l>Dat ijs, geen bloed, hem om het herte spoelde.</l>
<l>Hij durfde niet gelooven wat hij zag.</l>
<l>‘Wie zijt gij?’ riep hij, - en een schampre lach</l>
<l>Klonk uit den mond des booswichts in het ronde.</l>
<pb n="80"/>
<l>De ruiters blikten grimmig en verstoord;</l>
<l>Een spoorslag dreef de paerden rasser voort,</l>
<l>En Willem stond en zag beschaamd ten gronde....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Toen kwam daar juist vriend Hugo, drukte hem</l>
<l>De hand, en sprak met ingehouden' stem,</l>
<l>Rondschouwend of men hem niet hooren konde:</l>
<l>‘Het is de moordnaar dien gij ginder ziet!’</l>
<l>En als verwilderd hem den arrem nijpend,</l>
<l>Roept Willem uit, zijn zielewee begrijpend:</l>
<l>‘Neen! Hugo, neen! 't is Ida's broeder niet!’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="81"/>
<head rend="h3">Vijfde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>'<hi rend="b">T</hi> was feest op 't hof van Bloemendal,</l>
<l rend="; 1tab">Het hof van Frits den jonker,</l>
<l>Een feest waar nooit een prinsenbal,</l>
<l>Een koningsdisch bij halen zal:</l>
<l rend="; 1tab">De rijkste rijkdom blonk er.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bianca was dat feest ter eer,</l>
<l rend="; 1tab">Haar, Florentijner schoone.</l>
<l>De jonker zwoer haar bij den Heer:</l>
<l>‘Zie niemand zulke hulde meer</l>
<l rend="; 1tab">Als die ik u betoone!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="82"/>
<l>En wijd en zijd, door gansch het land,</l>
<l rend="; 1tab">Toog hij tot zijne vrinden:</l>
<l>En allen hadden 't woord verpand,</l>
<l>Zich, met wat voegde aan hunnen stand,</l>
<l rend="; 1tab">Op 't feest te laten vinden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daar waren zij op 't nachtfeestijn;</l>
<l rend="; 1tab">'t Was buiten stil en donker;</l>
<l>Er stroomde licht met hellen schijn</l>
<l>Uit ieder raam, door elk gordijn:</l>
<l rend="; 1tab">'t Kasteel was één geflonker.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De dorpers stonden vóór het hek,</l>
<l rend="; 1tab">Als schimmen in het duister,</l>
<l>Met scherpen blik en langen nek;</l>
<l>Doch hielden luidop geen gesprek,</l>
<l rend="; 1tab">Bijwijlen een gefluister.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daarbinnen was de vriendenrij</l>
<l rend="; 1tab">Ten wijndisch aangezeten.</l>
<l>Men klonk en dronk, de tong was vrij,</l>
<l>En elk had eene vrouw ter zij,</l>
<l rend="; 1tab">Die hij mocht zijne heeten: -</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="83"/>
<l>Bianca's uit het volk, door God,</l>
<l rend="; 1tab">Eilaas! te schoon geschapen,</l>
<l>Die ruilden hun ellendig lot</l>
<l>Voor schitterpracht en voor 't genot</l>
<l rend="; 1tab">Op zondig dons te slapen. -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ras blonk hun blik als 't kristallijn</l>
<l rend="; 1tab">Dat gansch den disch bedekte.</l>
<l>Zij wilden 't eerfeest waerdig zijn,</l>
<l>En vroegen immer nieuwen wijn,</l>
<l rend="; 1tab">Die nieuwe lusten wekte.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En gansch de zaal joeg 't bloed in brand</l>
<l rend="; 1tab">Dat in hunne aadren vloeide:</l>
<l>Één spiegelglas was elke wand,</l>
<l>Waarin, als louter diamant,</l>
<l rend="; 1tab">De rij der luchters gloeide.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Lakeijen liepen heen en weêr</l>
<l rend="; 1tab">Met wild, gebak en druiven;</l>
<l>Men proefde 't niet, maar dronk te meer;</l>
<l>De boezems gingen op en neêr,</l>
<l rend="; 1tab">De waaiers aan het wuiven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="84"/>
<l>Daar hief de jeugdigste uit den drom</l>
<l rend="; 1tab">De verschgevulde schale;</l>
<l>Zij hiet Bianca ‘wellekom!’</l>
<l>En 't woord liep als een juichtoon om</l>
<l rend="; 1tab">Door gansch de diepe zale.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En driftig sprong eene andere op,</l>
<l rend="; 1tab">Met stralenschietende oogen,</l>
<l>Hief 't wijnglas boven aller kop,</l>
<l>En 't was of ieder nu ten top</l>
<l rend="; 1tab">Der vreugde was getogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch ziet, - daar is Bianca als</l>
<l rend="; 1tab">Verwilderd opgesprongen;</l>
<l>Heur haar zwiert los in haren hals;</l>
<l>Zij zingt het loflied hares vals,</l>
<l rend="; 1tab">Door allen meêgezongen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>- Mijn vader, klinkt het, sprak: ‘Mijn kind,</l>
<l rend="; 1tab">Blijft bij mij als uw broeder!</l>
<l>Ik heb u steeds zoo zeer bemind....’</l>
<l>Doch 't waren woorden in den wind:</l>
<l rend="; 1tab">Ik deed als mijne moeder! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="85"/>
<l>En al die meisjes zongen luid:</l>
<l rend="; 1tab">‘Wij doen als onze moeders!</l>
<l>Slechts armoê heeft de werkmansbruid;</l>
<l>Wij kiezen schande en schittring uit,</l>
<l rend="; 1tab">Al wrokken onze broeders!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bianca sprong de tafel af,</l>
<l rend="; 1tab">Bij 't schudden harer lokken;</l>
<l>Daar klonk de zoen dien Frits haar gaf,</l>
<l>En al de deernen zonken laf</l>
<l rend="; 1tab">In de armen die hen trokken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch eensklaps, waar Bianca stond,</l>
<l rend="; 1tab">Hief Frits het glas ten hoogen;</l>
<l>Hij blikte stiltevragend rond,</l>
<l>En zwijgend glimlachte elke mond,</l>
<l rend="; 1tab">En al de heeren bogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Ons leven, zong hij, zij genot!</l>
<l rend="; 1tab">Dat ons de liefde krone!</l>
<l>Beminnen is het hoogst gebod....</l>
<l>Zoo danken wij den goeden God</l>
<l rend="; 1tab">Om elke nieuwe Schoone!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="86"/>
<l>‘De liefste blonde uit Nederland</l>
<l rend="; 1tab">Zal me ook in de armen rusten....</l>
<l>(Tril van genot, mijn ingewand!)</l>
<l>Zoo geve 't Zuid aan 't Noord de hand</l>
<l rend="; 1tab">Ter wissling mijner lusten!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Juichkreten springen uit elks borst,</l>
<l rend="; 1tab">De kurken van de flesschen;</l>
<l>De lippen zijn met schuim bemorst;</l>
<l>Wel kan de wijn den heeten dorst,</l>
<l rend="; 1tab">Maar niet de driften lesschen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Lakeien!’ klonk 't uit ééne keel,</l>
<l rend="; 1tab">‘Lakeien, weg!’ en allen</l>
<l>Verdwenen uit het brastafreel. -</l>
<l>O! laten we ook vóór dat tooneel</l>
<l rend="; 1tab">Den doek der kuischheid vallen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De dorpers stonden nog vergaârd,</l>
<l rend="; 1tab">Stil fluisterend, daarbuiten.</l>
<l>Als eenen duivlendrom die waart,</l>
<l>Zoo zagen zij in wilde vaart</l>
<l rend="; 1tab">Omwoelen door de ruiten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="87"/>
<l rend="; 1tab">Des morgends drong een zonnestraal</l>
<l rend="; 2tab">(Bespiedend oog!) naar binnen,</l>
<l rend="; 1tab">Weêrkaatste spieglend door de zaal....</l>
<l rend="; 1tab">- Wanordelijke zegepraal</l>
<l rend="; 2tab">Der afgetobde zinnen! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gebroken lag het kristallijn,</l>
<l rend="; 2tab">Juweelen t' allen kanten;</l>
<l rend="; 1tab">Hier stak een schoentje van satijn,</l>
<l rend="; 1tab">Ginds roerde een been, daar een gordijn.... -</l>
<l rend="; 2tab">Slaapt voort, slaapt voort, bacchanten!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Wie was ‘de liefste blonde uit Nederland’</l>
<l>Voor welke Frits van wulpschheid was ontbrand?</l>
<l>'t Was de onbezoedelde Ida....</l>
<l rend="; 3tab">Zeekren uchtend,</l>
<l>Door 't straatje rijdend, nevens Willem's huis,</l>
<l>Zag hij haar gaan, nog immer bleek en zuchtend,</l>
<l>Schoon als een beeld en ook als marmer kuisch.</l>
<l>Hij griezelde op zijn paerd; zijne oogen gloeiden;</l>
<l>'t Was of hem vuur en vlam in de aadren vloeiden.</l>
<pb n="88"/>
<l>Hij hield zijn paerd onwetend stille staan,</l>
<l>En zag haar smachtend en begeerig aan....</l>
<l>Terwijl hij dus, den blik op haar geslagen,</l>
<l>Zich-zelven en alle anderen vergat,</l>
<l>Bemerkte hij den dronkaard niet, die zat</l>
<l>Aan eene deur en opkeek met behagen;</l>
<l>Die elken tocht zijns herten gadesloeg,</l>
<l>En lachte wijl 't zoo ongestuimig joeg.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Die dronkaard, oud geworden vóór de jaren,</l>
<l>Wiens hoed geblutst, wiens kleêren lompen waren,</l>
<l>Was Koenraad, - Koenraad, de ongetrouwe knecht,</l>
<l>Die Ida 's nachts te vinden had gelegd.</l>
<l>Het geld, bestemd om Emma's beide lammeren</l>
<l>Ten heul en troost te zijn in hunne jammeren,</l>
<l>Had hij verbrast, alsof de drank de smert,</l>
<l>De wroeging los kon spoelen van zijn hert.</l>
<l>Hij had gereisd in vele en verre streken,</l>
<l>Doch wat hem kwol, was met hem uitgeweken.</l>
<l>Hij had in Romen Emma nagespied,</l>
<l>En had gejubeld om haar zielsverdriet,</l>
<pb n="89"/>
<l>Wel denkend dat zij daar niet uit zou teren,</l>
<l>Maar vóór haar sterven naar het land zou keeren</l>
<l>Waar heure kindren in gebrek en rouw</l>
<l>Verkwijnden, en waar zij genezen zou.</l>
<l>Hij kon alléén het leven haar verlengen,</l>
<l>Door hare kindren bij haar weêr te brengen;</l>
<l>Hij wist alléén wat met hen was geschied,</l>
<l>Sinds hij hen op den kerktrap liggen liet.</l>
<l>Zijn geld was op, dus wachtte hem de ellende;</l>
<l>En liever dan te beedlen tot zijn ende,</l>
<l>Daar hij de kracht tot werken had verwoest,</l>
<l>Zou hij der vrouw die hem vervloeken moest,</l>
<l>Voor goud, 't geheim verkoopen dat hij kende.</l>
<l>Een ander middel bleef den dronkaard bij:</l>
<l>Jonge Ida was de Schoonheid zelve, en zij</l>
<l>Zou licht genoeg in de armen die onteeren,</l>
<l>Dat waerd zijn wat een uitgeleefde als hij</l>
<l>Nog noodig had tot liederlijk verteren....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij sloeg dus Frits met gretige oogen gâ,</l>
<l>En, toen hij heenreed, zwijmelde achterna,</l>
<pb n="90"/>
<l>Zoodat hij in de straten opzien baarde,</l>
<l>Hij, dronken man, zoo slordig aangekleed,</l>
<l>Die als de duivel naar den jonker staarde,</l>
<l>En nauwlijks hem kon volgen waar hij reed.</l>
<l>Dan, aan 't paleis des jongelings gekomen,</l>
<l>Trad hij de poort meê binnen zonder schromen,</l>
<l>Nam zijnen hoed af, stapte recht tot hem,</l>
<l>En sloeg hem voor, met doddelende stem,</l>
<l>De bleeke maagd aan zijne borst te voeren....</l>
<l>‘Ze is, zegde hij, ze is een gevonden kind,</l>
<l>Die zeker nog haar onderhoud niet wint,</l>
<l>En slechts tot last van andere armen dient....’</l>
<l>Met eenen lach stond hij hem aan te loeren.</l>
<l>De jonker sprak: ‘Komt meê wat binnen, vriend;</l>
<l>Doch dekt uw hoofd, wij staan hier in den wind....’</l>
<l>En in de kamer waar hij Koenraad leidde,</l>
<l>Kon geen der knechts vernemen wat hij zeide.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een tijd nadien, zoo kwamen zij er uit.</l>
<l>De jonker bloosde, en innig scheen hij blijde;</l>
<l>Tot aan de poort ging hij aan Koenraad's zijde,</l>
<l>En sprak: ‘Zoo dus, het blijft bij ons besluit.’</l>
<l>Hij zelf deed open, groetend met een wezen</l>
<l>Waar men den lach eens broeders op kon lezen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="91"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>De dronkaard stond nu vóór de poort alleen.</l>
<l>Hij wierp zijne oogen langzaam om zich heen,</l>
<l>Nam eene beurs uit zijnen zak, en blikte</l>
<l>Ze sterlings aan, wen hij ze woog en wikte.</l>
<l>Dan schudde hij zijn hoofd en morde: ‘Neen,</l>
<l>Neen, jonker! Dààrvoor koopt men geene hinde</l>
<l>Als die gehuisd, gekweekt bij onzen Blinde....’</l>
<l>Hij waggelde nu momplend van de poort,</l>
<l>En zwijmelde naar Emma's woning voort.</l>
<l>‘Zij, morde hij, - zij, moeder, - zal voor 't leven</l>
<l>Haars kindes meer, o meer! aan Koenraad geven....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij kwam dus aan het huis, waar de arme vrouw,</l>
<l>Met weelde omringd, te weenen zat van rouw,</l>
<l>In eene zaal, alleen met hare smerte.</l>
<l>'t Bekennen heurer misdaad had heur herte</l>
<l>Verlicht, en hoop gestort in haar gemoed.</l>
<l>De Graaf had haar vergiffenis geschonken,</l>
<l>En nieuwe kracht was in haar neêrgezonken.</l>
<pb n="92"/>
<l>Doch dag aan dag was sinds voorbijgespoed,</l>
<l>En niets, niets had zij van haar kind vernomen,</l>
<l>Dan, sluimrend, in bedriegelijke droomen....</l>
<l>Ontmoedigd was zij meer dan immer; af-</l>
<l>Gemat, ontzenuwd, zuchtte zij naar 't graf,</l>
<l>Om eindlijk daar aan zielerust te komen.</l>
<l>Wie haar dus zag, de handen in elkaâr,</l>
<l>Het mager hoofd op hare borst gebogen,</l>
<l>Ten gronde starend met heur' glazige oogen,</l>
<l>Moest haar aanschouwen met zooveel meêdoogen</l>
<l>Alsof hij 't beeld der Boete zag in haar.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo zat zij, toen een knecht haar aan kwam konden</l>
<l>Dat haar een arme duivel spreken woû,</l>
<l>Dat zij getweên hem niet weêrhouden konden.</l>
<l>Zij zegde dat zij hem ontvangen zou,</l>
<l>En Koenraad kwam op waggelende beenen</l>
<l>De zaal in, waar zij heimlijk zat te weenen.</l>
<l>Hij nam des jonkers beurs uit zijnen zak,</l>
<l>En rinkelde eens, eer hij ze wederstak.</l>
<l>Zij zag hem aan; het scheen hem dat zij beefde,</l>
<pb n="93"/>
<l>Ofschoon een lach om zijne lippen zweefde.</l>
<l>‘O! weest niet bang, zoo sprak hij, voor den man</l>
<l>Den een'gen man, die u nog helpen kan.’</l>
<l>Hij zette zich op eenen leunstoel neder,</l>
<l>En sprak met lompe scherts en spottend weder:</l>
<l>‘Zoo dus, Schoone Emma, gij en kent mij niet?</l>
<l>Ik ken u wel, al ware 't drommels beter</l>
<l>Dat men u thans de Leelijke Emma hiet!</l>
<l>'t Is of mijn oog op een geraamte ziet....’</l>
<l>Een schaterlach was 't wapen dat die woorden,</l>
<l>Zoo als een dolk, in haren boezem stiet,</l>
<l>Om, niet haar lijf, om hare ziel te moorden!</l>
<l>‘Wie zijt ge? riep zij, en wat wilt ge mij?’</l>
<l>Hij schudde traagzaam 't hoofd, als hadde hij</l>
<l>Met de arme kranke derenis gekregen.</l>
<l>‘Hoe ééne zonde u op het hert kan wegen!</l>
<l>Herhaalde hij. Uw eigen bloed zoo lang</l>
<l>Verstooten! Maar, <hi rend="i">ik</hi> wasch er mij, God dank!</l>
<l>De handen af: <hi rend="i">gij</hi> moet alléén het boeten....’</l>
<l>Met eenen gil vloog zij aan zijne voeten.</l>
<l>‘O Koenraad! Koenraad!’ trilde hare stem;</l>
<l>En siddrend stak zij de armen uit tot hem.</l>
<l>De dronkaard lachte als hij ze neêr zag knielen,</l>
<l>En tranen heet op zijne handen vielen.</l>
<pb n="94"/>
<l>‘Zóó!’ raasde hij, den blik vol trotschen glans,</l>
<l>‘Geknield vóór Koenraad, uwen meester thans!</l>
<l>Zóó moet het zijn! Gij snakt naar uwe kleinen</l>
<l>Zoo als een hert naar 't water der fonteinen,</l>
<l>Zegt pater Schoofs; - maar ik, mevrouw, ik snak</l>
<l>Naar goud en naar een leven vol gemak!’</l>
<l>Zij wilde hem angstvallig onderbreken.</l>
<l>‘Mijn kind!’ zoo snikte zij; doch Koenraad sprak:</l>
<l>‘Zoo haastig niet; laat af mij dus te smeeken;</l>
<l>Ik ben geen knecht meer; ook wil ik vandaag</l>
<l>Doen als een heer: 'k wil traag zijn, tergend traag....</l>
<l>Vooreerst, gij hebt nog niets mij ingeschonken.</l>
<l>Eens lekker op mijn wederzien gedronken!</l>
<l>En dan gesproken van de ronde som</l>
<l>Waar ik gerust meê door de wereld kom.</l>
<l>Daarbij, gij zult misschien niet lachen om</l>
<l>'t Geen uwen zoon....’</l>
<l rend="; 1tab">Hij beet zich op de lippen,</l>
<l>Als wilde hij geen woord meer laten glippen.</l>
<l>Hij zag den angst, die in heure oogen blonk:</l>
<l>'t Was of heur blik door zijn gebeente drong!</l>
<l>‘Mijn zoon, riep ze uit, is immers bij de dooden?’</l>
<l>Hij had zijn hoofd ter zij' gewend, doch zag</l>
<l>Haar op die vraag weêr aan met eenen Iach.</l>
<pb n="95"/>
<l>‘Ja, zijne ziel is ginder heen gevloden,</l>
<l>Antwoordde hij, en wees den hemel aan.</l>
<l>Ik wist niet dat uw hert hem bij degenen</l>
<l>Reeds telde die van de aarde zijn verdwenen;</l>
<l>Daarom was ik meêlijdend aangedaan....’</l>
<l>En haar bedroog de toon waarop hij 't zeide.</l>
<l>Zij dacht aan hare dochter nog alleen,</l>
<l>En vroeg er om, terwijl zij weder schreide.</l>
<l>De doemeling werd harder nu dan steen:</l>
<l>Hij schaterlachte en deed de beurs weêr klinken,</l>
<l>Zinspelend op een levensdurend drinken.</l>
<l>Ach! haar gemaal kon komen t' allen stond;</l>
<l>Indien hij haar met dezen dronkaard vond,</l>
<l>Zou haar zijn trots meêdoogenloos verstooten</l>
<l>Zij nam de beurs waaruit zij d'armen gaf;</l>
<l>Hij schopte die verfoeilijk van zich af,</l>
<l>Opvliegend tegen de eerloosheid der grooten,</l>
<l>En vloekte tot de sidderende vrouw</l>
<l>Dat hij veeleer haar kind onteeren zou;</l>
<l>Dat de allerkaalste jonker hem tien malen</l>
<l>Meer voor de kuische Schoone zou betalen!</l>
<l>Hij stapte gram, met schuim op zijnen mond,</l>
<l>Als een bezetene de zale rond.</l>
<l>Zij stond zoo bleek en beefde of zij ten gronde</l>
<pb n="96"/>
<l>Neêrstorten ging. Dan liep zij naar de kas,</l>
<l>Waar 't geld, al 't geld, in opgesloten was.</l>
<l>Zij nam er uit zooveel zij nemen konde,</l>
<l>En legde 't knielend neêr in zijnen hoed,</l>
<l>Hem smeekend om haar eigen vleesch en bloed</l>
<l>Toch in het slijk der schande niet te storten,</l>
<l>Maar liever haar het leven te verkorten!</l>
<l>En wen zij sprak, zoo biddend neêrgeknield,</l>
<l>En zoo heure armen om zijn' knieën hield,</l>
<l>Klonk op den trap een voetstap, - en gezwinder</l>
<l>Sprong Emma op, dan eene ree die vliedt,</l>
<l>De bergen af, wanneer zij jagers ziet.</l>
<l>‘IJlt weg! ijlt weg!’ zoo gilde zij, ‘langs ginder!’</l>
<l>En Koenraad, als ontvlood hij eenen brand,</l>
<l>Liep naar de straat, den hoed in zijne hand.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Rampzaalge vrouw, aan wie de folteringen</l>
<l>Van hoop en wanhoop zich op beurt verdringen!</l>
<l>De slemper dronk nu dag aan dag, zoodat</l>
<l>Hij de arme moeder en ook Frits vergat....</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="97"/>
<head rend="h3">Zesde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>e mensch is toch een raadselachtig wezen!</l>
<l>Als ik een kind in zijne wieg bezie,</l>
<l>Vraag ik mij af, al schuddebollend, wie</l>
<l>En wat het in den mannentijd zal wezen.</l>
<l>Ik zoek zijn lot in zijn gezicht te lezen.</l>
<l>Er is geen weg dien ik den kleine sluit,</l>
<l>Geen hinderpaal waar mijn gedacht op stuit.</l>
<l>Van 't haar des hoofds ben ik tot in de teenen</l>
<l>Een man der eeuw, en lach degenen uit</l>
<l>Die, wat zij zijn, voorvaderen ontleenen;</l>
<l>Zoodat ik zonder zwarigheid den zoon</l>
<l>Uit eene hut laat klimmen op den troon;</l>
<pb n="98"/>
<l>Maar nooit, nochtans, gebeurde 't mij te wenschen:</l>
<l>‘Dat kind worde eenmaal Rechter over menschen....’</l>
<l>Een Seraf, zegt men, staat vóór Godes stoel</l>
<l>Met eene borst die vlamt van rein gevoel;</l>
<l>En even rein, in hert en in geweten,</l>
<l>Moet hij zijn die als Rechter is gezeten.</l>
<l>Rampzalig menschdom, zoo hij in 't gemoed</l>
<l>Den minsten wrok, de minste driften voedt;</l>
<l>Zoo hij zijn hert niet rillen voelt en beven</l>
<l>Als uit zijn' mond de Dood spreekt of het Leven!</l>
<l>God! nimmer deed ik iemand smert of pijn,</l>
<l>Maar laat mij nooit een menschenrechter zijn!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Komt, treden wij de ruime zale binnen</l>
<l>Waarin het pleit des moorders gaat beginnen....</l>
<l>Wat volksdrom! Hun getal is grooter dan</l>
<l>'t Beluik en zijn poortaal behelzen kan.</l>
<l>Zij spitsen de ooren, staan op hunne teenen,</l>
<l>En schouwen allen naar 't gestoelte henen</l>
<l>Waarop het Hof, in statig rood gewaad,</l>
<l>Verheven zit met zielrust in 't gelaat,</l>
<pb n="99"/>
<l>En waar de moorder met gevouwene armen</l>
<l>Te recht staat, grijnzend tusschen twee gendarmen.</l>
<l>Hij blikt bijwijlen ook den jury aan,</l>
<l>Als wilde hij hem de oogen neêr doen slaan,</l>
<l>En schouderschokt om Hugo, die zoo even,</l>
<l>Hij, jongeling, de moeite zich zal geven,</l>
<l>Zelfs tegen hem, te pleiten voor zijn leven....</l>
<l>Op eene tafel liggen, rood van 't bloed,</l>
<l>De kleêren waar de moord uit blijken moet.</l>
<l>Men wijst en vouwt ze den beschuldigde open;</l>
<l>Hij grimlacht, - en die koude grimlach doet</l>
<l>Plots eene huivring over elks gemoed,</l>
<l>Plots een geril door al de rangen loopen.</l>
<l>Maar onder 't volk, vergaderd in de zaal,</l>
<l>Rilt Koenraad - Koenraad! - meest van altemaal,</l>
<l>Naast Willem, die den doemeling de handen</l>
<l>Ziet wringen en hem luid hoort klappertanden....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>De moordenaar ontkent geen enkel feit</l>
<l>Van al wat hem ten laste wordt geleid.</l>
<l>Moord, roof en brand, hij loochent geen van allen.</l>
<pb n="100"/>
<l>'t Is hem te veel dat hij een antwoord geeft.</l>
<l>Hij staat als een die nimmer heeft gebeefd,</l>
<l>En laat zijne oogen spottend nedervallen</l>
<l>Op ieder die eene aanspraak tot hem richt</l>
<l>Met eene stem waar een verwijt in ligt.</l>
<l>Het opperhoofd der Rechtren is zoo edel</l>
<l>Door zijne kalmte als door zijn' grijzen schedel;</l>
<l>Hij spoort hem tot berouw en inkeer aan</l>
<l>Op eenen toon van vaderlijk vermaan.</l>
<l>Doch ziet, de booswicht roept en zet zich neder:</l>
<l>‘Spreekt mij van God noch van de menschen weder,</l>
<l>Want God noch mensch heeft iets voor mij gedaan!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zulk een gemoed heeft Hugo voor te spreken....</l>
<l>Elkeen betreurde dat hij, de eerste maal</l>
<l>Als men den klank ging hooren zijner taal,</l>
<l>Niet anders mocht dan om genade smeeken.</l>
<l>Hij nam het woord, en op den zelfden stond</l>
<l>Hing ieder als geboeid aan zijnem mond.</l>
<l>Het rolde hem zoo plechtig van de lippen</l>
<l>Dat elke toon als opkwam uit zijn hert,</l>
<pb n="101"/>
<l>En in de zaal geen zucht gelaten werd,</l>
<l>Opdat geen klank aan de ooren zou ontglippen.</l>
<l>Zoo legde hij des Moorders leven bloot</l>
<l>Van 't uur waarop de moederlijke schoot,</l>
<l>'s Nachts, in 't geheim, voor hem zich had ontsloten,</l>
<l>En zij haar kind van zich had afgestooten.</l>
<l>Hij zegde dat het nooit, nooit had gerust</l>
<l>Aan hare borst, wellicht nooit was gekust;</l>
<l>Dat het voor wieg, ondanks zijn bitter schreien,</l>
<l>Gekregen had de kille straatplaveien;</l>
<l>Dat zelfs zijn naam - Antoon van Slijk - genoeg</l>
<l>Het kenmerk der verworpelingen droeg,</l>
<l>Den stempel dien hij tot zijne oudste dagen</l>
<l>Als eene schandvlek wrokkend om zou dragen,</l>
<l>Het modder waar hij, aan de pad gelijk,</l>
<l>Was uitgekropen, - hij, Antoon van Slijk!</l>
<l>Zoo ging hij voort, en schetste in breede trekken</l>
<l>Elk onrecht af, dat derenis moest wekken;</l>
<l>Zeî hoe men zelfs den knaap had aanbesteed</l>
<l>Bij eenen strooper, die hem stelen deed,</l>
<l>Die zijn geweer zoo handig wist te voeren</l>
<l>Dat hij de schrik der jagers was en boeren.</l>
<l>Daar werd hij groot, gespierd en schier zoo wild</l>
<l>Als de Indiaan die eene lanse drilt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="102"/>
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>‘En thans!’ riep Hugo, en zijne oogen schoten</l>
<l>Vuursprankels uit, ‘thans timmert men 't schavot!</l>
<l>Hij moet er op, - er is geen ander lot</l>
<l>Waarmêe zulk leven waerdig wordt gesloten....</l>
<l>Hij is niet goed, niet deugdzaam zoo als wij:</l>
<l>Hij schond de wet; neemt wraak, o maatschappij!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, wreken we ons, wij die de wetten schreven,</l>
<l>Niet ééne voor, maar allen tegen hem.</l>
<l>Hij is alleen, wat moet er ons doen beven?</l>
<l>'t Geweten smoore en stikke zijne stem!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vloek over ons! vloek over 't samenleven!</l>
<l>Hij moordde, moordde, - maar, o huichlarij!</l>
<l>Wij allen hier zijn schuldiger dan hij!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij', jury, gij die hem zult ‘plichtig ‘zweren,</l>
<l>En dan gerust de wereld in zult keeren,</l>
<l>Waar gij verschalkt, zwoegt, schrafelt en geniet,</l>
<l rend="; 1tab">Zit onder u zijn vader niet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="103"/>
<l>Gij, rechters, die de doodstraf uit zult spreken,</l>
<l>Hebt gij wel nooit het liefdevuur ontsteken</l>
<l>In eene maagd, en beeft niet uwe ziel,</l>
<l rend="; 1tab">Indien door u het meisje viel?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En aan 't schavot, gij, volksvrouw, die hem lastert,</l>
<l>Die praat en lacht, hadt gij nooit eenen basterd?</l>
<l>Wierpt gij hem niet, op 't uur van middernacht,</l>
<l rend="; 1tab">In hoek of kant, aan vest of gracht?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij, beul, gij-zelf, die 't hoofd hem af zult houwen,</l>
<l>Zwoert gij nooit trouw aan eene dezer vrouwen?</l>
<l>Was 't niet omdat gij eerloos haar verliet,</l>
<l rend="; 1tab">Dat zij haar kind - uw kind - verstiet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik, jongeling, kan niet zijn vader heeten;</l>
<l>Mijn broeder is hij toch! roept mijn geweten;</l>
<l>Mijn broeder is die mensch! - en God verhoed'</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik de hand doope in zijn bloed!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij zweeg, en in de zaal werd nu gefluisterd,</l>
<l>Door menig man die goed had nageluisterd:</l>
<pb n="104"/>
<l>‘Wat advokaat! - hoe dom, hoe dom! - wel, wel!</l>
<l>'k Geef geene duit voor den kliënt zijn vel!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>De Rechters hadden alles wat hij zeide,</l>
<l>Kalm aangehoord; verwonderd stond het volk,</l>
<l>Dat over hun gelaat zich geene wolk</l>
<l>Van bitterheid en ongenoegen spreidde.</l>
<l>De grijzaard die ten opperstoele zat,</l>
<l>En de oogen niet van hem geslagen had,</l>
<l>Glimlachte stil, omdat gezwoornen morden;</l>
<l>En hij betreurde diep in zijne ziel</l>
<l>Dat zulk een eedle jongeling, uit stiel,</l>
<l>Een kampioen der misdaad konde worden....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Wanneer de jury nu de zaal verliet,</l>
<l>Om neêr te schrijven ‘schuldig’ of ‘onschuldig,’</l>
<l>Herhaalde een hunner, gram en ongeduldig:</l>
<l rend="; 1tab">‘Zit onder u zijn vader niet?’</l>
<l>Hunne uitspraak kon niet twijfelachtig wezen;</l>
<pb n="105"/>
<l>Ook kwamen zij weêr spoedig in de zaal,</l>
<l>En werd het ‘schuldig’ plechtig voorgelezen,</l>
<l>Bij duren eed, in ongeroerde taal.</l>
<l>Toen rees de grijzaard op van zijnen zetel,</l>
<l>Ontblootte zich den eerbiedwaerden schedel,</l>
<l>En sprak het vonnis, dat de straf der dood</l>
<l>Bij klaren dag in 't openbaar gebood.</l>
<l>Hij voegde er bij en ging zijn hert te rade:</l>
<l>‘Geve u de Vorst, en geve u God genade!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Op dezen stond was 't ademhoorend stil....</l>
<l>En plotselings gaf Koenraad eenen gil,</l>
<l>Want bij de straf, zoo strenglijk uitgesproken,</l>
<l>Was in de borst hem schier het hert gebroken.</l>
<l>Zijne oogen rolden ijslijk in zijn hoofd;</l>
<l>Hij was als een dien men van lucht berooft;</l>
<l>Een killig zweet ontvloeide zijnen slapen;</l>
<l>Hij vloekte 't uur waarop hij was geschapen,</l>
<l>En wrong zich, huivrend, met verkrampten mond,</l>
<l>Hoe iedereen hem aan te schouwen stond.</l>
<l>Hij die zoo lang de menschlijkheid vergeten</l>
<pb n="106"/>
<l>En had geschimpt, gespot met zijn geweten,</l>
<l>Hij voelde dat Gods blik als eene vonk</l>
<l>Tot in het diepste zijner ziele drong.</l>
<l>‘Lucht!’ bromde hij, en greep met beide handen</l>
<l>Zich in de borst, als voelde hij ze branden,</l>
<l>Liep uit de zaal, en dronk, dronk van zijn hert</l>
<l>Het wicht waaronder het verpletterd werd....</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="107"/>
<head rend="h3">Zevende zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>'<hi rend="b">K</hi> philosopheer zoo als het volk, en zing:</l>
<l>‘Wat is de liefde toch een aardig ding!’</l>
<l>'k Weet waarlijk niet waarom ik nog zou leven,</l>
<l>Wierde ooit de Min de wereld uitgedreven.</l>
<l>'k Ben arm, doch met ‘de mijne’ aan mijne borst</l>
<l>Ruil ik mijn heil voor dat van geenen vorst!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>De liefde!</l>
<l rend="; 1tab">Ziet, wat stormen om hem gieren,</l>
<l>Ginds op dat schip, dat naar het Oosten zeilt,</l>
<l>Dien jongling staan, wiens blik de ruimte peilt,</l>
<pb n="108"/>
<l>Om nog eens 't land te zien der Batavieren.</l>
<l>Dat is <hi rend="i">zijn</hi> land, en daar liet hij de maagd</l>
<l>Die hij vergeefs den vader had gevraagd.</l>
<l>Hij is een klerk, haar vader is een reeder;</l>
<l>Dies zeilt hij weg en ziet ze nimmer weder,</l>
<l>Zoo hij tot hem die 't geld alleen waardeert,</l>
<l>Met geene vloot van eigne schepen keert....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En ginder, ver van waar de schepen zwalpen,</l>
<l>Ziet ook dien jongling, klimmend over de Alpen:</l>
<l>Een schilder is 't, die welgemoed en vlug</l>
<l>Naar Rome trekt, den ransel op den rug,</l>
<l>Om, als Massijs, eens 't meisje waerd te wezen</l>
<l>Dat hert en oog hem hebben uitgelezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daar rukt ten strijde een andre, bloode en stil,</l>
<l>Die in <hi rend="i">haar</hi> oog geen lafaard schijnen wil;</l>
<l>En weêr om <hi rend="i">haar</hi> laat een zich lafaard heeten,</l>
<l>Die tienmaal zich met kampers heeft gemeten.</l>
<l>Doch hier, ziet hier, in 't lommer van dien boom,</l>
<l>Dat lijkenpaar, getrokken uit den stroom:</l>
<pb n="109"/>
<l><hi rend="i">Zij</hi> ligt geprangd in <hi rend="i">zijne</hi> spierige armen....</l>
<l>Hunne ouders waren blind voor hun getraan;</l>
<l>Op middernacht heeft iemand hen zien gaan:</l>
<l>Zij zagen bleek en stom elkander aan...</l>
<l>Moge over de ouders zich nu God erbarmen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Van zulke liefde brandde Hugo's ziel</l>
<l>Sinds de eerste maal zijn blik op Ida viel;</l>
<l>En elken avond vloeide uit zijne veder,</l>
<l>Op los papier, wat hij gevoelde, neder.</l>
<l>De droomer met zijn dichterlijk gemoed!</l>
<l>Als hij haar aansprak, poppelde zijn bloed,</l>
<l>En in zijn hert klonk ieder harer woorden</l>
<l>Zoo als 't getril van zoete harpaccoorden.</l>
<l>Dat schreef hij op, en wij, wij schrijven hier</l>
<l>Wat hij vertrouwde aan menig stuk papier:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>.....................</l>
<l>.....................</l>
<pb n="110"/>
<l>Ik heb gepleit, - hij is ter dood verwezen....</l>
<l>Hij kan, - hij kan! - haar eigen broeder wezen....</l>
<l>God! welk geheim! en 'k heb hem niet gered!</l>
<l>'k Heb vóór het Hof niet op de kniên gekropen!</l>
<l>'k Moet in zijn bloed ook mijne handen doopen!</l>
<l>O mijne ziel, hoe wasch ik ooit die smet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>.....................</l>
<l>.....................</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Toen ik haar vroeg: ‘Kind, hebt gij geenen broeder?’</l>
<l>Hoofdschudde zij en sprak van hare moeder.</l>
<l>Vraag ik het nu, zij ziet mij droomend aan,</l>
<l>Als konde zij mijne onrust niet verstaan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Heb in den kerker hem er van gesproken:</l>
<l>Hij schouderschokte en zette zich te rooken,</l>
<l>Stond weder op, en trok met eene kool,</l>
<l>Breed op den muur, een strop en een pistool!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>.....................</l>
<l>.....................</l>
<pb n="111"/>
<l>Zij zat alleen en weende....</l>
<l>Dan hief zij hare hand,</l>
<l>En nam eene oude cither</l>
<l>Des Blinden van den wand.</l>
<l>Zij leî ze op hare knieën,</l>
<l>En wen zij die bezag,</l>
<l>Liep over haar bleek aanzicht</l>
<l>Een stille droeve lach.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘'k Zal mijne moeder zoeken,</l>
<l>Zoo lispelde haar mond,</l>
<l>Al moest ik met dees speeltuig</l>
<l>De halve wereld rond.</l>
<l>'k Zal beedlend ommezwerven,</l>
<l>En zingen droef en blij;</l>
<l>En God, die in mijn hert ziet,</l>
<l>Zal waken over mij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Wordt mij het leven bitter,</l>
<l>Ben ik van kracht beroofd,</l>
<l>Zoo heb ik om te rusten</l>
<l>Dees pakje voor mijn hoofd.</l>
<pb n="112"/>
<l rend="; 1tab">Ik leg mij elken avond</l>
<l rend="; 1tab">Op eenen kerktrap neêr:</l>
<l rend="; 1tab">Daar leî me mijne moeder,</l>
<l rend="; 1tab">Daar zoekt ze mij nu weêr....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo hoorde Schoone Beth haar,</l>
<l rend="; 1tab">En sprak haar teeder aan:</l>
<l rend="; 1tab">‘Wat heb ik u misdreven?</l>
<l rend="; 1tab">Wat heb ik u misdaan?’</l>
<l rend="; 1tab">De vondelinge omarmde</l>
<l rend="; 1tab">De liefderijke vrouw,</l>
<l rend="; 1tab">Haar biddend dat zij langer</l>
<l rend="; 1tab">Haar niet weêrhouden zou....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>.....................</l>
<l>....................</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik zegde haar: ‘Gij zijt zoo schoon en teeder,</l>
<l>En elken dag versmelt gij in getraan,</l>
<l>Treurt langer niet; de schoonheid komt niet weder,</l>
<l>Is eens met haar de jeugd voorbijgegaan.</l>
<l>De goede God heeft zoet geluk geschapen;</l>
<l>Het ligt gestrooid op ieders levensbaan:</l>
<pb n="113"/>
<l>Geeft mij de hand, wij zullen 't samen rapen;</l>
<l>Geeft mij de hand, en lacht de schepping aan!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij zegde mij: ‘Ik ween om mijne moeder....</l>
<l>Zoekt, zoekt ook gij, de wereld is zoo groot;</l>
<l>'k Vraag anders niets aan God den Albehoeder,</l>
<l>Want o! ik voel, ik voel het, ze is niet dood!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik zegde haar: ‘Gij zijt alléén op aarde....</l>
<l>Ik ook, eilaas! heb geene magen meer,</l>
<l>En schoon mijn leed uw leed nooit evenaarde,</l>
<l>Mij ook, mij doet de jonge boezem zeer.</l>
<l>Alléén, lief kind, is geen geluk te smaken;</l>
<l>Elk herte zucht, smacht om een ander hert:</l>
<l>Laat ons getweên één zalig leven maken,</l>
<l>Gij uit uw wee en ik uit mijne smert!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij zag mij aan met tranen op de wangen,</l>
<l>Doch sprak niet meer, of zij niet spreken dorst;</l>
<l>Dan bloosde zij en liet haar hoofdje hangen,</l>
<l>En hield de hand gedrukt op hare borst....</l>
<l>.....................</l>
<l>.....................</l>
<pb n="114"/>
<l>Het was zoo donker in mijn hert.</l>
<l>Wat ik van 't menschdom wist, was lijden:</l>
<l>'k Zag 't kwade met het goede strijden,</l>
<l>En hoorde slechts 't geklag der smert. -</l>
<l>Waarheen ik blikte, zag het zwart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En thans, hoe verre ik de oogen richt,</l>
<l>Alom zie ik genoegen stralen;</l>
<l>'k Hoor aller borsten ademhalen:</l>
<l>De last des levens is zoo licht. -</l>
<l>'t Is alles vreugde en alles licht!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>.....................</l>
<l>.....................</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En dag aan dag ging hij bij de edele Ide,</l>
<l>En zegde haar wat in zijn hert geschiedde;</l>
<l>En daags nadien schreef zijne hand alweêr</l>
<l>De zoete taal van twee gelieven neêr.</l>
<l>Elk woord van haar deed hem den boezem gloeien;</l>
<l>Hij voelde in zich de levenslente bloeien,</l>
<l>En droomde er aan, of hij herschapen werd.</l>
<l>Zoo liet hij trillend zijner pen ontvloeien:</l>
<l>‘Zij heeft mij lief, - 't is zonnig in mijn hert!’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="115"/>
<head rend="h3">Achtste zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>et was nog nacht: zij timmerden 't schavot....</l>
<l>De Groote Merkt weêrgalmde van het kloppen;</l>
<l>Er staken dra uit al de vensters doppen;</l>
<l>Maar niemand sprak, en ieder dacht aan God.</l>
<l>‘Snel doorgewerkt! - Laat ons wat stiller slagen....’</l>
<l>Zeî de oudste tot den jongsten timmerman;</l>
<l>En allen die door de oopne vensters lagen,</l>
<l>Verdwenen een voor een er uit, - en dan</l>
<l>Ging de arbeid voort alsof hij hen beschaamde,</l>
<l>Alsof eene onweêrstaanbre macht hen praamde.</l>
<pb n="116"/>
<l>Het was uit vreeze voor het daglicht. - ‘Jan,</l>
<l>Sprak nu de jongste, ik kan het u niet zwijgen:</l>
<l>'k Werk al zoo lief aan mijne doodkist; 'k zou,</l>
<l>Zoo ik niet moest voor kinderen en vrouw,</l>
<l>Gelooft mij, 't over mijn gemoed niet krijgen....’</l>
<l>En de oude sprak: ‘Spoed! maken wij gedaan.</l>
<l>De meester wil het, en op mijne jaren</l>
<l>Weet God alleen hoe droevig ik zou varen,</l>
<l>Zond hij mij weg. Het staat mij ook niet aan;</l>
<l>Maar ik kan toch van honger niet vergaan....</l>
<l>Och, Kasper, vriend! hadde ik het kunnen droomen</l>
<l>Dat het met mij zoo verre eens zoude komen!</l>
<l>Meêwerken, oude Jan, aan iemands dood, -</l>
<l>Wat is het zuur, mijn duur gewonnen brood!’</l>
<l>Twee zware tranen rolden uit zijne oogen....</l>
<l>Die beide mannen met eene eedle ziel</l>
<l>In 't ruwe lichaam, onder eenen kiel,</l>
<l>Gevoelden dat een gruwel ging geplogen.</l>
<l>Wat gaf het dat hij 't worden zoude met</l>
<l>Den schijn des rechts, de ontzaglijkheid der wet?</l>
<l>Een gruwel moet toch steeds een gruwel heeten,</l>
<l>En 't was een moord, zoo zegde 't hun geweten!</l>
<l>Wetgevers! zij begrepen niet hoe gij</l>
<l>Gerust kunt slapen, en niet gruwt als zij;</l>
<pb n="117"/>
<l>Hoe slechts één mensch het zijne bij wil brengen</l>
<l>Om, zoo hij brood heeft, menschenbloed te plengen...</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Hun werk was af, de stelling was aaneen,</l>
<l>En beide mannen gingen zwijgend heen.</l>
<l>En als de zonne nauwlijks was verrezen,</l>
<l>Werd in de stad reeds t' allen kant gezegd</l>
<l>Dat het schavot dien nacht was opgerecht,</l>
<l>En niemand zegde 't met een lachend wezen....</l>
<l>Er lag iet sombers over elk gelaat,</l>
<l>En geen, - geen droeg nog doodelijken haat.</l>
<l>Meer vrouwen dan op andre dagen togen</l>
<l>Ter kerke heen, met neêrgeslagene oogen;</l>
<l>En geene kleedden hunne kindren aan,</l>
<l>Om naar de school te loopen, of zij zeiden</l>
<l>Hun kussend en met moederlijk vermaan,</l>
<l>Dien dag op strate niet te blijven staan;</l>
<l>En strengelijk bevalen ze aan de meiden</l>
<l>En aan de knechts die kindren moesten leiden,</l>
<l>Toch niet langsheen de Groote Merkt te gaan....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="118"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Er was een man die sinds een aental dagen</l>
<l>Gezworen had in zijn benepen hert</l>
<l>Dat hij niet gaan zou langs de Groote Merkt,</l>
<l>Wanneer 't schavot er zou zijn opgeslagen.</l>
<l>En inderdaad, de booze Koenraad zat</l>
<l>In eene kroeg aan 't ander eind der stad,</l>
<l>Zoo slordig of hij niet geslapen had.</l>
<l>Hij had dien morgend reeds zooveel gedronken....</l>
<l>Toch zat hij in gedachten weggezonken,</l>
<l>En zag zoo strak en sterlings voor hem heen</l>
<l>Dat hij de Wroeging, dat hij Caïn scheen.</l>
<l>De slang waardoor hij 't meeste werd gebeten,</l>
<l>Waardoor zijn hert als open werd gereten,</l>
<l>Was, - was het denkbeeld dat de Moorder zou</l>
<l>God tergend sterven, spottend met berouw,</l>
<l>En dat hijzelf zou worden neêrgesmeten</l>
<l>In 't graf, met heel den last op zijn geweten!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Dies had hij diep gezworen in zijn hert</l>
<l>Dat hij niet gaan zou langs de Groote Merkt;</l>
<pb n="119"/>
<l>Maar nauwelijks had hij de kroeg verlaten,</l>
<l>Of hij zag 't volk dat stroomde door de straten,</l>
<l>En stapte meê, of hem de Duivel stiet....</l>
<l>Hij stapte meê, maar dacht of hoorde niet.</l>
<l>Straat-uit, straat-in, bleef hij dus medeloopen,</l>
<l>Nu snel, dan traag, in immer grooter' hoopen,</l>
<l>Wanneer op eens de slingerende drom</l>
<l>Niet verder kon, en stil stond, stil en stom....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De doodsklok zond met tragen, hollen dom</l>
<l>Uit elken toren rouw en droefheid om.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De dronkaard was als iemand die ontwaakte</l>
<l>Uit eenen droom die hem rampzalig maakte.</l>
<l>Hij hief den blik, en - o, gerechte God! -</l>
<l>De jongeling stond boven op 't schavot,</l>
<l>En stak in eens de naakte, spierige armen</l>
<l>Ten hemel op, als bad hij om erbarmen,</l>
<l>En riep dus uit, met hopelooze stem:</l>
<l>‘O moeder! moeder!’ -</l>
<l rend="; 1tab">Maar ze grepen hem....</l>
<l>En Koenraad stortte ruggelings ten gronde;</l>
<l>En ‘God! och God!’ zoo klonk het in het ronde.</l>
<pb n="120"/>
<l>Men hielp hem op; zijne oogen puilden uit;</l>
<l>Hij rolde ze om, en slaakte een dof geluid.</l>
<l>'t Schuim kwam hem op de lippen, en hij snelde</l>
<l>Weg van de Merkt, en ijlde naar de Schelde.</l>
<l>Met eenen vloek sprong Koenraad in den vloed....</l>
<l>De ontroerde Willem was hem nagespoed,</l>
<l>Hij die hem in de Rechtszaal had de handen</l>
<l>Zien wringen en had hooren klappertanden.</l>
<l>Hij sprong hem na, en spottend met gevaar,</l>
<l>Daalde af ten gronde, en greep hem bij het haar,</l>
<l>Bracht hem aan wal, waar allerwegen lieden</l>
<l>Toesnelden, om, kon 't baten, hulp te bieden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Was vóór het raam waar Emma, uitgezucht,</l>
<l>Nogmaals den blik hief tot de blauwe lucht.</l>
<l>Arm, boetend lam! nu gansch bereid haar leven</l>
<l>Ten zoene harer zonde prijs te geven.</l>
<l>Graaf Thorveld stond aan bare zijde, en hem</l>
<l>Sprak zij vaarwel met stille, zwakke stem.</l>
<l>Zij vroeg hem nogmaals, de oogen opgeheven,</l>
<l>Vergiffenis om 't geen zij had misdreven,</l>
<pb n="121"/>
<l>En smeekte hem met half bestorven mond</l>
<l>Dat bij haar kind zou helpen, zoo hij 't vond.</l>
<l>Hij zwoer het haar, al knielende op den grond.</l>
<l>Dan wilde zij hem nog het laatste smeeken,</l>
<l>Hem van den dronkaard, hem van Koenraad spreken,</l>
<l>En door het venster blikkend, als om moed,</l>
<l>Zag zij den doemling springen in den vloed.</l>
<l>‘Hulp!’ gilde zij en strekte naar de ruiten</l>
<l>Hare armen uit, ‘Graaf Thorveld, hulp daar buiten!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>De Graaf liep henen.</l>
<l rend="; 1tab">Eene wijl nadien,</l>
<l>Lag Koenraad uitgestrekt in de eigene zale.</l>
<l>Hij leefde nog, maar was reeds zonder tale.</l>
<l>De Graaf stond zwijgend Willem aan te zien,</l>
<l>Die hem nog hulp en redding zocht te biên.</l>
<l>En Emma zat er bij op hare kniên....</l>
<l>Zij lag zoo kermend over hem gebogen,</l>
<l>Vroeg om haar kind met zulken naren kreet,</l>
<l>Dat hij zijn hoofd en zijne stervende oogen</l>
<l>Tot Willem richtte, en haar een teeken deed.</l>
<pb n="122"/>
<l>En alle drie, zoo als hij de oogen wendde,</l>
<l>Begrepen dat ook Willem 't meisje kende.</l>
<l>‘Is Ida 't kind dier vrouwe, of is het spot?</l>
<l>Riep Willem uit; man, zeg het ons bij God!’</l>
<l>De Dronkaard knikte, en allen zagen 't weder.</l>
<l>Toen boog de jongling zich ten gronde neder:</l>
<l>‘Haar broeder stierf dus heden op 't schavot?’</l>
<l>Dat vroeg hij stil, zeer stille, maar toch hoorden</l>
<l>Gravin en Graaf die schrikkelijke woorden.</l>
<l>De veege knikte nogmaals, - en hij rok</l>
<l>Zich krakend uit, en stierf met eenen schok....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>De martlares was neêrgestort, en bevend</l>
<l>Droeg haar Graaf Thorveld weg, meer dood dan levend.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>En Willem liep verstomd tot Ida heen,</l>
<l>En bracht het kind, dat hem als haren broeder</l>
<l>Beminde, bij het sterfbed harer moeder,</l>
<pb n="123"/>
<l>Die haar moest zien, eer zij vóór God verscheen.</l>
<l>De maged beefde zóó op hare beenen,</l>
<l>Dat Hugo haar met Willem hulp moest leenen,</l>
<l>Dat men haar steunen moest bij eiken tred</l>
<l>Dien zij vooruitdeed nader tot het bed.</l>
<l>Zij had zoo vaak in stilte zitten droomen</l>
<l>Dat zij op eenmaal vleugels zou bekomen,</l>
<l>Vernam zij ooit in welk gewest op aard</l>
<l>Zij haar kon vinden, die beur had gebaard.</l>
<l>En nu zij onverwachts het heeft vernomen,</l>
<l>Nu hare moeder de armen tot haar heft,</l>
<l>Nu houdt haar bloed in de aadren op te stroomen,</l>
<l>Nu beeft en rilt ze, of eene ramp haar treft....</l>
<l>Zij werd geleid en bijna voortgedragen.</l>
<l>Dan, met den kreet: ‘o moeder!’ viel ze op haar.</l>
<l>Zij zoenden lang en sidderend elkaâr;</l>
<l>Met de eene ziel smolt de andere te gaâr:</l>
<l>'t Was de eerste maal dat zij elkander zagen....</l>
<l>'t Was ook de laatste, - want de geest der Dood</l>
<l>Was met het kind dat zij in de armen sloot,</l>
<l>De kamer ingetreden, en hij bukte</l>
<l>Zich achter Ida over 't bed, en drukte</l>
<l>Ook zijnen zoen op Emma haren mond.</l>
<l>Heure armen gingen los en vielen neder;</l>
<pb n="124"/>
<l>Om Ida's hals hief zij ze niet meer weder;</l>
<l>Doch nu nog kuste 't meisje haar zoo teeder</l>
<l>Dat zelfs de Graaf er bij te weenen stond.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>En Emma rust in 't oude grafgesteente</l>
<l>Der Thorvelds, verre van het stadsgebrom.</l>
<l>Ze onteert het niet, hun grafelijk gebeente:</l>
<l>Heeft zij gefaald, zij boette er bitter om,</l>
<l>En 't lijden is der vrouwen adeldom.</l>
<l>Geen wandelaar zal langs de tombe treden,</l>
<l>Of haar het meest gedenken in gebeden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Den zelfden dag als zij ten grave zonk,</l>
<l>Liet haar gemaal om beî de vrienden zenden,</l>
<l>Die het geheim van al 't gebeurde kenden.</l>
<l>Er was een angst, die zijne ziel doordrong:</l>
<l>Hij vreesde dat hun zou een woord ontvallen</l>
<l>Dat, hem ter schande, door het land zou schallen;</l>
<pb n="125"/>
<l>Dut zelfs de laster 't lijden zijner vrouw</l>
<l>Misschien geheel op hem nog werpen zou.</l>
<l>Hij liet dus Willem roepen met de bede:</l>
<l>‘Brengt uwen vriend, den advokaat, ook mede.’</l>
<l>En als het paar in zijn paleis verscheen,</l>
<l>Ging hij met hen in eene zaal alleen.</l>
<l>Hij stapte er denkend eenmaal heen en weder,</l>
<l>En zette zich dan moedloos vóór hen neder.</l>
<l>‘Gij kunt mij, sprak hij stil, gij kunt mij meer</l>
<l>Ontrooven dan fortuin en leven, - de eer.</l>
<l>De naam van Thorveld staat in 's lands chronijken</l>
<l>Op menig blad met roem en deugd te prijken,</l>
<l>En immer sprak de vader tot den zoon:</l>
<l>‘Doe ieder wel, maar duld nooit iemands hoon!’</l>
<l>Zoo is mijn stam tot heden rein gebleven</l>
<l>Van smaad en schande die op andren kleven;</l>
<l>Zoo vreet geen roest in 't eeuwenoude schild</l>
<l>'t Welk de eerste Thorveld heeft omhoog getild.</l>
<l>Ik ben de laatste; - 't blijkt uit mijne haren</l>
<l>Dat geene vrouw mij nog een kind zal baren....</l>
<l>Ik ben de laatste, en van de wereld af,</l>
<l>Draag ik den naam alleen niet in het graf.</l>
<l>Zegt, gij die 't weet, zegt, zal hij achterblijven</l>
<l>Opdat men hem verachtend neêr zou schrijven,</l>
<pb n="126"/>
<l>Opdat al wie van mijne vaadren leest,</l>
<l>Ook schimpend denke wat ik ben geweest?’</l>
<l>En op dien toon, met sidderende lippen,</l>
<l>Bezwoer hij hen, geen woord te laten glippen</l>
<l>Van wat zij wisten over haar die hij</l>
<l>Als gade had gevoerd aan zijne zij'.</l>
<l>Hij zegde hun hoe men haar had bedrogen,</l>
<l>Hoe lang en diep zij boete had geplogen,</l>
<l>En hoe zij had verzucht naar 't meisje dat</l>
<l>Zij op haar sterfbed weêrgevonden had.</l>
<l>Hij zegde dat hij hoopen gouds zou geven,</l>
<l>Om 't arme kind te helpen in het leven,</l>
<l>Op één beding: dat niemand hoorde of las</l>
<l>Dat vrouwe Thorveld hare moeder was.</l>
<l>‘Dat, sprak hij hun, zult gij bij eede zweren!</l>
<l>Vraagt mij daartoe al wat gij moogt begeeren,</l>
<l>En zweert mij ook, zweert, bij den Christus daar:</l>
<l>Zegt nooit, mijn' vrouw baarde eenen moordenaar!’</l>
<l>Hij wees een kruisbeeld aan, uit steen gehouwen,</l>
<l>Dat van den muur hen fronsend scheen te aanschouwen,</l>
<l>En hij zag bleek en beefde, of al zijn bloed</l>
<l>Stil stond, zoo zeer geschokt was zijn gemoed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="127"/>
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij zaten hem verwonderd aan te staren.</l>
<l>En Hugo sprak: ‘Graaf Thorveld, mij bemint</l>
<l>De onschuldige Ida, Emma's levend kind.</l>
<l>Ze is mijne bruid: uw geld moogt gij bewaren....</l>
<l>Na alles wat de droeve is wedervaren,</l>
<l>Is 't maar in liefde dat zij welzijn vindt.</l>
<l>Denkt ook niet meer dat <hi rend="i">ik</hi> iets kan begeeren</l>
<l>Om u den eed, dien gij verlangt, te zweren:</l>
<l>Ik zal 't geheim begraven in mijn hert!’</l>
<l>En Willem stond nu op, met lachende oogen,</l>
<l>En sprak, eerbiedig vóór den Graaf gebogen:</l>
<l>‘Mijn' moeder zit met groensel op de merkt....</l>
<l>Ik ook bijtijds, en moesten wij 't vergeten,</l>
<l>Slechts ééne week, wij hadden niet meer te eten....</l>
<l>Maar dat ge mij zóó spreken durft, heer Graaf,</l>
<l>Vind ik, rechtuit, niet edel of niet braaf.</l>
<l>Gij biedt mij geld, hoe ik het draaie of keere,</l>
<l>Alleen mits dees: dat ik u niet onteere....</l>
<l>Wat zoudt gij doen, zoo iemand ooit bestond</l>
<l>U zulken smaad te plegen met den mond?</l>
<l>Kom aan, heer Graaf, gij hebt u dan missproken!</l>
<pb n="128"/>
<l>Nooit heb ik een gegeven woord gebroken:</l>
<l>'k Zweer wat gij vraagt! - maar doet ook gij den eed,</l>
<l>Aan geenen mensch te zeggen wat gij weet:</l>
<l>Dat hij, mijn vriend, zal met de zuster trouwen</l>
<l>Van hem wiens hoofd de beul heeft afgehouwen.</l>
<l>Zweert hem dat ook, Graaf Thorveld, zoo als ik!’</l>
<l>Hij zwoer het stil, met neêrgeslagen blik.</l>
<l>En Willem nam hem bij de hand, en legde</l>
<l>Hem zijn gemoed goedaardig bloot; hij zegde</l>
<l>Dat men ook <hi rend="i">mensch</hi> is in den hoogsten staat;</l>
<l>Dat hij ook alles eens zou moeten derven,</l>
<l>En als de minste medebroeder sterven;</l>
<l>Dat hij dus wis geene enkle goede daad</l>
<l>Uitstellen wilde tot het was te laat;</l>
<l>Dat hij terstond zulk eene daad kon plegen,</l>
<l>Die eens, bij God, zwaar in de schaal zou wegen.</l>
<l>En hertelijk verhaalde Willem dat</l>
<l>Het kind der vrouw die hij had lief gehad,</l>
<l>Nog geenen naam mocht dragen dan dengenen</l>
<l>Dien haar een Blinde wel had willen leenen;</l>
<l>Dat zij vol hope had gewacht naar dien</l>
<l>Der moeder die zij niet meer weêr zou zien;</l>
<l>Dat Ida steeds een engel was gebleven,</l>
<l>Waerd dat de Graaf haar <hi rend="i">zijnen</hi> naam zou geven,</l>
<pb n="129"/>
<l>Haar als <hi rend="i">zijn</hi> kind erkennen; dat hij dan</l>
<l>Zou handlen als te recht een edelman.... -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Graaf Thorveld zweeg, en als zij henengingen,</l>
<l>Sprak hij slechts dit: ‘Ik dank u, jongelingen....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>De zelfde week was nog ten einde niet</l>
<l>Als Ida reeds Gravinne Thorveld hiet,</l>
<l>En 't huis bewoonde, waar zij was geboren,</l>
<l>Waar ze Emma had gevonden en verloren.</l>
<l>De Graaf deed meer: hij schonk haar een miljoen,</l>
<l>Om haar de smert des levens te verzoeten;</l>
<l>En zij, niet wetend wat er meê te doen,</l>
<l>Zij legde 't haren minnaar aan de voeten.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dan toog de Graaf nog eenmaal naar het Hof.</l>
<l>Hij vroeg en kreeg een onbepaald verlof.</l>
<l>Toen ging hij scheep en is hij uitgeweken,</l>
<l>Doch niemand weet naar welke wereldstreken.</l>
<pb n="130"/>
<l>Maar onder 't volk gelooft men t'allen kant</l>
<l>Dat hij gezeild is naar het Heilig Land.</l>
<l>Men zegt, hij was in zijne jonge jaren</l>
<l>Met eenen vriend er reeds naartoe gevaren,</l>
<l>En is nu weêr naar de oevers der Jordaan,</l>
<l>Om elken dag te knielen op de baan</l>
<l>Waar met zijn kruis de Heiland heeft gegaan.</l>
</lg>
<p><hi rend="sc">einde van het eerste boek</hi>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="131"/>
<head rend="h2">Tweede boek.</head>
<pb rend="blank" n="132"/>
<pb n="133"/>
<head rend="h3">Eerste zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>en moge 't vreemd, men moge 't grillig vinden,</l>
<l>Ik loop niet hoog met wat men heet ‘de vrinden.’</l>
<l>Hij moet gewis al sukkelachtig zijn</l>
<l>Die ze niet op kan noemen bij 't dozijn.</l>
<l>'t Kost immers niets, bekenden bij 't ontmoeten</l>
<l>Maar met den naam van vrienden te begroeten?</l>
<l>Het kan geen kwaad en doet genoegen aan.</l>
<l>Of 't hun dan goed of kwalijk moge gaan,</l>
<l>Dat weet men niet en wenscht men naar de maan!</l>
<pb n="134"/>
<l>Daarom, laat ons de eenvoudigen beklagen</l>
<l>Die eenen vriend diep in het herte dragen</l>
<l>En, daar zij zelven edel zijn en goed,</l>
<l>Ook bouwen op zijn houw en trouw gemoed.</l>
<l>Klimt hij in 't land wat boven de andre menschen,</l>
<l>Hen zal hij de eersten uit zijne oogen wenschen.</l>
<l>Laat ons vooral schokschoudren over hem</l>
<l>Die 't schandig heet en roept met schorre stem</l>
<l>Dat hij zich 't bloed voelt naar de hersens loopen,</l>
<l>Als hij rond hem de vriendschap ziet verkoopen.</l>
<l>Is zij de waar niet, edel menschenras,</l>
<l>Die steeds bij u het meest voorhanden was?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Te dom was Flip om ezels voort te drijven;</l>
<l>Ging hij voorbij, men woû hem niet bezien;</l>
<l>Hij dronk kort nat en liep naar slechte wijven,</l>
<l>Zat diep in schuld en schande bovendien;</l>
<l>En ziet, op eens, men weet niet hoe gekomen,</l>
<l>Was hij schatrijk, dat wist men t' allen kant,</l>
<l>En aller hoed werd voor hem afgenomen,</l>
<l>Elk ging tot hem en drukte hem de hand.</l>
<l>Er bleef geen huis voor hem meer toegesloten;</l>
<l>De dochters groetten hem, op moeders raad,</l>
<l>In 't feestsalon, ten schouwburge en op straat,</l>
<pb n="135"/>
<l>Met hunnen zoetsten glimlach op 't gelaat,</l>
<l>En hij had brein, want zijne stadgenoten</l>
<l>Verkozen hem met hoogmoed voor 't senaat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik min het rijm, het slimme rijm, dat <hi rend="i">goederen</hi>,</l>
<l>Als <hi rend="i">beest</hi> van <hi rend="i">geest</hi>, doet volgen van <hi rend="i">gemoederen</hi>,</l>
<l>En 'k acht den man die op de knieën zinkt</l>
<l>En handen kust omdat er goud aan blinkt!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat kan men Willem in het hoofd niet praten.</l>
<l>'k Beproefde 't eens, maar 't mocht, eilaas! niet baten....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>De Wroeter was met Ida dus getrouwd.</l>
<l>(Want, Lezer lief, gij hebt nog niet vergeten</l>
<l>Dat hij alom de Wroeter werd geheeten?</l>
<l>'t Is van belang dat ge alles goed onthoudt.)</l>
<l>'t Was feest geweest, en Willem had gezongen,</l>
<l>Geluk gewenscht, geraasbold en gesprongen:</l>
<l>Hem had de wijn het hoofd op hol gebracht.</l>
<pb n="136"/>
<l>Ook Schoone Beth had haren kop verloren,</l>
<l>Zoodat zij thuis, ontwakend bij het gloren</l>
<l>Der heete zon, het luid geroep liet hooren:</l>
<l>‘Och, Willem, op! 't is reeds een uur of acht!’</l>
<l>En niets meer wist van lang vóór middernacht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Was nu te laat om nog ter merkt te rijden.</l>
<l>‘Kom, zegde zij, ik zal wat boonen snijden.’</l>
<l>Zij nam een mes, schoof eenen tob ter zij',</l>
<l>En Willem ook schoof zijnen stoel er bij.</l>
<l>‘Nu zijn wij saâm en kunnen 't overleggen,’</l>
<l>Begon hij dra, als hadd' hij veel te zeggen.</l>
<l>Zij glimlachte eens, niet denkend of hij woû</l>
<l>Haar melden dat hij eerlang trouwen zou.</l>
<l>‘Welnu, sprak Beth, weest maar niet zoo verlegen;</l>
<l>Gij hebt het mij al lang genoeg verzwegen;</l>
<l>Het kome er uit; ik keur het immers goed?’</l>
<l>‘'t Is waar, sprak hij, sinds Ida haar verhuizen</l>
<l>Behoeven wij het niet meer uit te pluizen:</l>
<l>Van drie op twee, het is een groot verschil.’</l>
<l>‘Dat zeg ik ook, zeî Beth, 't raag zoo niet duren.</l>
<l>Ziet maar eens uit bij verren of bij buren....’</l>
<l>Hij kijkt haar aan, niet wetend wat zij wil.</l>
<l>Maar zij gaat voort: ‘Daar is de kleine Zwarte</l>
<pb n="137"/>
<l>Uit de <hi rend="i">Avondstar</hi>, bruin Mieken uit de <hi rend="i">Spâ</hi>,</l>
<l>Of rosse Roos, wat dwaas, maar goed van herte...</l>
<l>Er loopen er genoeg u achterna!’</l>
<l>‘God sta mij bij! roept hij nu, ik zou trouwen?</l>
<l>Vóór heel de stad? Och, hoe ze lachen zouën!’</l>
<l>‘Wat wilt gij dus?’ vraagt ze ongerust. - ‘Ik meen</l>
<l>Dat ik genoeg win, ik, voor ons getweên,</l>
<l>En dat gij dus geen uur meer hoeft te werken.</l>
<l>Daar vliegt ge al op! maar hoort mij toch eens aan,</l>
<l>Zit nogmaal neêr, gij zult weldra bemerken</l>
<l>Dat gij voor mij te veel al hebt gedaan.</l>
<l>'k Ben lang bejaard, en liete ik u betijen,</l>
<l>Gij zoudt mij nog in eene koets doen rijen.</l>
<l>Dat wil ik niet, en gij moet wandlen gaan!</l>
<l>Van morgen af verkoop ik uwen wagen;</l>
<l>Met zijnen prijs koopt ge u een gouden kruis;</l>
<l>Daar gaat gij al eens meê bij Ida thuis,</l>
<l>En ik, ik zorg voor 't brood van alle dagen.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij legde plots de hand hem op den mond:</l>
<l>Die taal had haar doen siddren en verbleeken.</l>
<l>‘Zal ik dan ook geen woordje mogen spreken?’</l>
<l>Riep ze uit met drift, stampvoetend waar zij stond.</l>
<l>‘Ik niets meer doen? Ik stierve op zeven weken...</l>
<pb n="138"/>
<l>Uit wandlen gaan? Och, Willem, Willem, zoon,</l>
<l>Ik ben mijn' kraam en klanten zoo gewoon!</l>
<l>'k Zou, gaande, als eene bannelinge droomen;</l>
<l>Waarheen dan ook, 'k zou op de Meir uitkomen.</l>
<l>Nog liever thuis.... En 'k heb u reeds verteld</l>
<l>Dat ik al vaak ajuinen heb besteld</l>
<l>Bij die mevrouw, wier vel zoo droog, wier wezen</l>
<l>Zoo dun is dat ge in haren mond kunt lezen.</l>
<l>Wel, die vreet thuis haar hert op tot den noen,</l>
<l>En heeft nadien ook anders niets te doen.</l>
<l>Dat zou ik ook, moest gij mijn kraam verkoopen.</l>
<l>Ik zal niet eeuwig op deze aarde loopen;</l>
<l>Verandert niets aan mijnen ouden dag;</l>
<l>Zegt dat ik nog als vroeger leven mag....’</l>
<l>Zij sprak dus, over Willem heengebogen,</l>
<l>Die haar aanzag met zoete, vochtige oogen.</l>
<l>‘Ik weet, hernam zij met nog meer gevoel,</l>
<l>'t Heil uwer moeder is uw eenig doel,</l>
<l>Maar 't bezigzijn laat zoet geluk mij smaken,</l>
<l>En 't niets doen zou mij zoo rampzalig maken!’</l>
<l>Gelijk op vuur zat hij op zijnen stoel.</l>
<l>‘Och! riep hij uit met de armen opgeheven,</l>
<l>Wie dacht dat gij den drommel zoudet geven,</l>
<l>Als ware 't niets, van 't rijkemenschenleven?’</l>
<pb n="139"/>
<l>En hij erkende met verheugden geest,</l>
<l>Zij had gelijk, en hij was dom geweest.</l>
<l>‘Daarbij, hernam zij, laat het mij u zeggen,</l>
<l>'t Is altijd goed zoo wat ter zij' te leggen,</l>
<l>Al ware 't maar een appel voor den dorst.</l>
<l>Ook zou 't mij gaan, mijn kraam wat uit te breiden,</l>
<l>En al een zeil te kunnen openspreiden,</l>
<l>Dat mij bevrijdt van regen, wind en vorst.</l>
<l>Ik woû zoo wat in mijnen stiel veroveren....’</l>
<l>Dat laatste woord scheen Willem te betooveren.</l>
<l>‘Laat mij maar doen, gij zult te kijken staan!’</l>
<l>Riep hij, sprong op en wilde henengaan.</l>
<l>‘Zoo haastig niet, zeî Beth en hield hem tegen;</l>
<l>'t Is zomer nu en ver van sneeuw en regen.</l>
<l>Hadde ik zoo gauw wat nieuws aan kraam of lijf,</l>
<l>Op een-twee-drie riep ieder groenselwijf:</l>
<l>Dat heeft ze vast van Ida al gekregen!</l>
<l>Dus, zoon, geduld nog eene maand of vijf.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>En 's andrendaags, vóór al de groenselkramen,</l>
<l>Nam Schoone Beth weêr plaats in op de Meir;</l>
<l>En een voor een, als de andre wijven kwamen,</l>
<pb n="140"/>
<l>Beet elk haar toe: ‘Gij komt lijk toch nog weêr?</l>
<l>Zal zij die brood van u kreeg om te leven,</l>
<l>U nu geen deel van haren rijkdom geven?’</l>
<l>‘Hoort, zegde zij, wanneer het noodig is,</l>
<l>Heb ik voor u nog plaats aan mijnen disch.’</l>
<l>En Willem ook moest op den Oever hooren:</l>
<l>‘Wat vriend, wat vriend!’ maar 't kon hem niet verstoren,</l>
<l>Want frisch als rozen daagden t'allen kant,</l>
<l>Los aangekleed, met korfjes aan de hand,</l>
<l>Zijn' meidjes op, die blozend hem bekeven,</l>
<l>Omdat hij eens - maar ééns - was weggebleven.</l>
<l>Dan, weêr was 't uitverkoopen hem een spel:</l>
<l>Hij reed naar huis en riep tot elk ‘vaarwel!’</l>
<l>Wanneer het pas half negen was geslagen,</l>
<l>Zoodat de kraamsters hem maar loensch bezagen</l>
<l>En heimlijk hem verwenschten naar de hel.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Ziet, Schoone Beth stond hem reeds af te wachten;</l>
<l>Zij was al thuis van even na den achten;</l>
<l>En elken dag, wat weêr het wezen mocht,</l>
<l>Was zij nadien zoo spoedig uitverkocht.</l>
<l>'t Was Ida die, te kiesch om te beschermen,</l>
<pb n="141"/>
<l>Het koopen liet en 't zond aan schamele armen,</l>
<l>Want immer dacht zij hoe zij toch de vrouw,</l>
<l>De goede vrouw, naar plicht beloonen zou.</l>
<l>Ook Hugo had geen vuriger verlangen</l>
<l>Dan Willem meê te deelen van den schat</l>
<l>Dien hij in geld en goederen bezat,</l>
<l>En hem als broeder aan het hert te prangen,</l>
<l>Maar wist, zoo hem een woord van hulp ontviel,</l>
<l>Hoe 't zijnen vriend zou kwetsen in de ziel.</l>
<l>Nog meer voelde Ida hoe zij met geschenken,</l>
<l>Als met eene aalmoes, moeder Beth zou krenken;</l>
<l>En toch, hun lustten weinig geld en goed,</l>
<l>Als vrienden met zulk rein en gul gemoed</l>
<l>Hun deel niet hadden van dien overvloed.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij gingen saâm hen menigmaal bezoeken,</l>
<l>Besloten hun te spreken van de zaak:</l>
<l>Het moest er uit, want Hugo was ter spraak,</l>
<l>En, viel het zwaar, zou Ida hem verkloeken.</l>
<l>Door 't zolderraam lag Willem schier altijd</l>
<l>Met zijne pijp, zij zagen hem van wijd.</l>
<l>Dan, Schoone Beth, op zijn geroep of teeken,</l>
<pb n="142"/>
<l>Kwam ook haar hoofd door 't zoldervenster steken:</l>
<l>Zoo knikten zij de jonggetrouwden toe.</l>
<l>'t Was een onthaal, een vragen, een vertellen,</l>
<l>Een' gulheid waar geen eind was aan te stellen:</l>
<l>Hield Willem op, de moeder was niet moê; -</l>
<l>En 't paar ging heen gelijk het was gekomen,</l>
<l>Met heel zijn plan en vele nieuwe droomen....</l>
<l>Zoo ging het ook als Willem bij hen kwam,</l>
<l>Of Beth er al een kopje koffij nam.</l>
<l>Had Ida zelfs den mond al eens half-open,</l>
<l>Het woord was weder naar heur hert gekropen.</l>
<l>Daarbij, sinds, achter Koenraad die verdronk,</l>
<l>De losbol roekloos in de Schelde sprong,</l>
<l>Was hij half-doof, er tuitte een zijner ooren;</l>
<l>'t Gebeurde zoo dat uit vriend Hugo's mond</l>
<l>Toch eens een woord, een zin viel, maar dan stond</l>
<l>Hij langs dat oor en ging de klank verloren....</l>
<l>‘Ik moet naar Reeth! zoo riep hij, 'k mag wat zijn:</l>
<l>Vriend, wat gij zegdet, is voor mij latijn!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>En inderdaad, op een' dier schoone dagen</l>
<l>Als pottenbakkers en het Boerken vragen,</l>
<pb n="143"/>
<l>Trok hij naar Reeth en wat op avontuur.</l>
<l>Van Berchem af koos hij de binnenwegen,</l>
<l>Sprak geenen boer of wenschte meê om regen,</l>
<l>Zag geene meid of wandelde haar tegen,</l>
<l>Kreeg ze aan den lach, al zag zij nog zoo zuur,</l>
<l>Liep vaak verdoold, maar raakte niet verlegen,</l>
<l>Zoodat hij toch te recht kwam op den duur.</l>
<l>‘Kom, laat de zon en laat ook mij eens kijken,’</l>
<l>Zeî 't Boerken en bracht Willem in den hof.</l>
<l>Nauw voelde deze in 't oor hem peutren, of</l>
<l>Hij sprong omhoog en liet zijn' vreugde blijken.</l>
<l>‘Gered! gered! met zoo wat zonneschijn....</l>
<l>O! riep hij uit, wat zal het kermis zijn!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>En kermis was 't: - met bleinen op de voeten,</l>
<l>Vol hesp en bier, van 't zwerven afgemat,</l>
<l>Nog wijd van huis, schoon lang na middag, zat</l>
<l>Hij aan een' kroeg zijn zwieren duur te boeten.</l>
<l>Wat hij nu stof tot overdenken had!</l>
<l>‘Sul!’ gromde hij, 'k trakteerde zooveel boeren,</l>
<l>En nu, niet één om mij naar huis te voeren!’</l>
<l>Er kwam een slach van paerdenkoopman aan,</l>
<pb n="144"/>
<l>Die met een ros ter jaarmerkt scheen te gaan,</l>
<l>Een ros veel te oud tot trekken of tot loopen,</l>
<l>Dat nauwlijks docht om 't vel er af te stroopen.</l>
<l>'t Was zonder toom, maar had aan zijnen hals</l>
<l>Een kempen zeel dat Jachem toegaf, als</l>
<l>Een kenner trek had om het beest te koopen.</l>
<l>Dat was de kans, dacht Willem, en hij bood</l>
<l>Tien francs er voor aan Joachim den jood,</l>
<l>Al wat hij had, behalve wat in nickel.</l>
<l>De jood sloeg toe, gansch blij door onzen gast</l>
<l>Zoo goed en gauw van 't beest te zijn ontlast,</l>
<l>En voor den nickel haalde moeder Schrikkel</l>
<l>Hooi van den schelf en brood uit hare kast.</l>
<l>‘Zoon Abraham's, ik woû van u wel hooren</l>
<l>Wat verder brengt, zoo'n roggebrood of sporen?’</l>
<l>Dus pratend, gaf hij Mie haar brood en hooi,</l>
<l>En, zonder roskam, wreef hij ze met strooi.</l>
<l>Dan - op! en weg....</l>
<l rend="; 1tab">‘Hij rijdt als Sinte Marten!</l>
<l>Riep onze jood: ja, slechts nog eene mand,</l>
<l>En 't is of hij met lekker rijdt door 't land.</l>
<l>Nou, 'k heb zijn geld en lach met zijne parten!’</l>
<l>Hem reed een' koets voorbij, met Frits' boelin,</l>
<l>Bianca, als vrouw Venus zelve, er in.</l>
<pb n="145"/>
<l>Zij zag hem aan, hem na met een verlangen</l>
<l>Dat plots een' kleur joeg over hare wangen.</l>
<l>Maar 't ros ging goed en draafde soms, zoodat</l>
<l>Hij op een uur kon komen aan de stad.</l>
<l>Op eens - hij kon zijne oogen niet gelooven -</l>
<l>Werd vlak vóór hem een slagboom toegeschoven.</l>
<l>‘Barreelgeld!’ zegde een' dikke meid, en stak</l>
<l>Reeds half gestoord de hand uit als zij sprak.</l>
<l>‘Drie cents en half, hernam de dikke deerne;</l>
<l>Spoedt u, mijnheer, ik sammel zoo niet geerne.’</l>
<l>Maar Willem zag ze wild en vragend aan,</l>
<l>Als hadde hij geen enkel woord verstaan.</l>
<l>‘Wat? riep hij dan, ik hebbe daar zoo even</l>
<l>Voor Knokkel hier mijn' laatste duit gegeven;</l>
<l>Want, malsche poes, ik kan te voet niet gaan!’</l>
<l>Zij heeft heure armen op de borst gevouwen</l>
<l>En staat hem met bewondering te aanschouwen.</l>
<l>Dan gaat heur oogslag over 't mager paerd:</l>
<l>Zij schuddebolt van 't hoofd tot aan den staert.</l>
<l>Maar moeder Strop, die nooit had kunnen lijën</l>
<l>Dat ze op de baan met jonkers stond te vrijen,</l>
<l>Kwam uitgeschoten, krikkel en verwoed,</l>
<l>Liep recht tot haar, en keef eens kort en goed.</l>
<l>De meid had wel de schouders op te halen,</l>
<pb n="146"/>
<l>Te staamlen dat Mijnheer niet kon betalen, -</l>
<l>Dan hadd't ge moeten hooren hoe het wijf</l>
<l>Erover ging, - zij woû hem schier te lijf.</l>
<l>‘'k Zit hier zoo arm als ooit een zwijnenhoeder,</l>
<l>Sprak Ridder Wilm, en kan er niet aan doen.</l>
<l>Drie cents en half.... gaat meê naar mijne moeder,</l>
<l>Of 'k zal ze u brengen, morgen vóór den noen.</l>
<l>Wat wilt ge in pand, dan kunt ge niets verliezen,</l>
<l>Mij of mijn paerd? nu hebt ge maar te kiezen!’</l>
<l>‘'k Wil uwe laerzen, poovere mijnheer!</l>
<l>Zoo schreeuwde 't wijf, en komt hier nimmer weêr!’</l>
<l>Hij speelde ze uit en wierp ze vóór haar neêr.</l>
<l>Nu lag voor hem de steenweg weder open;</l>
<l>Met eenen ju! ging zijne Mie aan 't loopen;</l>
<l>Maar menig boer, die uit het veld keek, riep</l>
<l>Dat de arme knol op houten stelten liep.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Wat scheelde 't hem? Hij reed toch, en al dravend</l>
<l>Bracht hem het ros toch dichter bij de stad;</l>
<l>Maar 't schokte zoo en was zoo mager dat</l>
<l>Hij nu weldra gelijk op scherven zat.</l>
<l>Daarbij, 't was nog op verre na geen avond:</l>
<pb n="147"/>
<l>Op zijne kousen, zonder laerzen aan,</l>
<l>Zou hij nu wel een eind wegs kunnen gaan.</l>
<l>Hij steeg dus af, en ziet, - daar stapten beide,</l>
<l>Het ros aan 't zeel waarmede hij het leidde.</l>
<l>Zoo nam hij 't beest eens goed in oogenschouw,</l>
<l>Bezorgd om 't geen er van geworden zou.</l>
<l>‘Scherminkel, sprak hij met diep medelijden,</l>
<l>Het doet mij spijt, op u te moeten rijden.</l>
<l>Zoo stijf en stram in elke pees en spier,</l>
<l>Van jongs af slaaf en nog geen rentenier!</l>
<l>Hebt gij dan nimmer dan den ploeg getrokken?</l>
<l>Of was uw baas een vloekende koetsier,</l>
<l>Die haver gaf met zweep en holleblokken?</l>
<l>Dat komt van knecht of meid te zijn, hé Mie,</l>
<l>Bij Arm en Krot of Kaal en Compagnie?</l>
<l>'t Is eene les, en 'k zal ze goed onthouën.</l>
<l>Hadd't gij gediend bij eene dier mevrouwen</l>
<l>Waar mijne moeder dikwijls is geweest,</l>
<l>Vet zoudt ge er nog op stal staan, mager beest!</l>
<l>Daar wordt een mensch zoo oud niet weggezonden,</l>
<l>En, sterft mevrouw, dan erven zelfs de honden.</l>
<l>Uw lot was de inzet op een teerlingspel:</l>
<l>Nu zijt ge mijn, maar nu ook zijt ge wel!’</l>
<l>En zoo geraakt hij ernstig aan 't verzinnen</l>
<pb n="148"/>
<l>Wat hij te huis met Knokkel zal beginnen.</l>
<l>‘Laat dat maar gaan! zoo roept hij eensklaps uit.</l>
<l>Is 't veel gewaagd, het is nog niet verbruid;</l>
<l>En ge zult zien, ik zal er nog op winnen.’</l>
<l>'t Belangrijk paar kwam eindlijk aan de poort.</l>
<l>Hij sprong er op, en moedig draafde 't voort.</l>
<l>O! slechts te paerd woû hij de stad nu binnen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Doch 't valt niet eens den losbol in den kop,</l>
<l>Langsheen de Meir of 't Kerkhof om te rijden,</l>
<l>Al ware 't maar om zich te doen benijden;</l>
<l>Neen, recht naar huis, allengskens in galop,</l>
<l>Om te eerder zijne moeder te verblijden.</l>
<l>Beth loste hare stootkar in den gang</l>
<l>En gromde stil: ‘waar blijft hij toch zoo lang?’</l>
<l>Als zij van ver den ruiter aan zag komen.</l>
<l>Verbluft, hief zij heure armen boven 't hoofd,</l>
<l>En dacht, zij stond vóór hare deur te droomen,</l>
<l>Ofwel haar zoon was van 't verstand beroofd.</l>
<l>Dan, bij een nader, bij een scherp aanschouwen,</l>
<l>Kon 't lustig wijf nauw haar gelach weêrhouën:</l>
<l>Hij was voorwaar zoo koddig om te zien,</l>
<pb n="149"/>
<l>Met zijne broek omhoog tot aan de kniên,</l>
<l>En zijnen hoed die danste dat er wijven,</l>
<l>Reeds half aan slag, vergaten voort te kijven.</l>
<l>Doch 't krielde weêr van kindren op de straat.</l>
<l>‘Och! zuchtte Beth, zou 'k dat beleven moeten?</l>
<l>Een paerd! riep ze uit, met ijzer aan de voeten.</l>
<l>Om Gods wil, zoon, past op of 't is te laat!’</l>
<l>‘Ju!’ riep hij, 't ros aansporend met de hielen,</l>
<l>En mompelde om 't nog beter te bezielen:</l>
<l>‘Hoe gauwer nu, hoe eerder, kameraad,</l>
<l>Krijgt gij savooijen, koolen en salaad!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XI.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo kwam hij thuis, maar wat al vrouwen kwamen</l>
<l>Met hun klem volk nu ook om hem te zamen!</l>
<l>Beth keek hem aan, maar dorst niet knorren, want</l>
<l>'t Kon zijn dat hem iets haperde aan 't verstand.</l>
<l>Doch Willem zegde dat zijn oor genezen,</l>
<l>Dat Mie al hunkrend er was uitgerezen,</l>
<l>En vroeg haar fier hoe zij het beestje vond.</l>
<l>Dan ging ze er eens, gelijk een kenner, rond,</l>
<l>En vroeg of dat reeds eene was der schragen</l>
<l>Waarop haar kraam zou worden opgeslagen?</l>
<pb n="150"/>
<l>Ook vroeg zij wat het kostte, en waar hij woû</l>
<l>Dat zulk geraamte hun toe dienen zou?</l>
<l>De heele hoop stond brandend van verlangen</l>
<l>Om uit zijn' mond het antwoord op te vangen.</l>
<l>Hij streek het eens, vol hoogmoed, eer hij zeî:</l>
<l>‘Wat mij dat kost? een' appel en een ei....</l>
<l>Ik ben van zin het beest wat vet te maken,</l>
<l>En zal het dan wel maklijk kwijt geraken.’</l>
<l>‘Vet, lieve Heer! waarmeê zoo al?’ vroeg Beth.</l>
<l>‘Met afval, sprak hij, afval make 't vet.’</l>
<l>Maar op dat woord kon geen van al de wijven,</l>
<l>Geen uit den hoop, nog langer stille blijven.</l>
<l>‘Hoort, zegde hij, dat krijg ik wel gedaan;</l>
<l>Het heeft geen' nood, het moet niet spoedig gaan:</l>
<l>Intusschentijd zal 't dienst doen alle dagen.</l>
<l>Van morgen af span ik het in den wagen.</l>
<l>Dat wil ik u algauw eens toonen: - ziet!’</l>
<l>Maar 't ros, eilaas, kon in de dissels niet.</l>
<l>Alweder kon de omringende hoop vrouwen</l>
<l>Met hun klein volk geene effen' tronie houën.</l>
<l>Hij schudde 't hoofd, als deed het hem verdriet.</l>
<l>Dan woû hij 't beest aan ‘Rijke Trien’ verkoopen,</l>
<l>Die zeven kindren, maar geen brood bezat;</l>
<l>De sloor viel uit, omdat hij meende dat</l>
<pb n="151"/>
<l>Zij 't om hare ooren zoo gemaklijk had.</l>
<l>‘Kom, sprak hij toen, nu is het moêgeloopen</l>
<l>En moet op stal; wij zullen later zien</l>
<l>Of ik 't wel zal verkoopen en aan wien.’</l>
<l>Hij ging ermeê om 't in den vloer te zetten;</l>
<l>Doch nu ontstond, bij woeling en gedrang,</l>
<l>Zulk een geschreeuw van vrouwen uit den gang,</l>
<l>Bevreesd of 't hunne kindren zou verpletten,</l>
<l>Dat Beth hen hielp om zoo iets te beletten.</l>
<l>‘Toe, riep zij uit, ridmeester, 't is al goed:</l>
<l>Rijdt weg, en komt niet weder dan te voet!’</l>
<l>‘Zoo geeft mij schoenen, sprak hij, geene kleine, -</l>
<l>Die onder 't bed - ik ben maar ééne bleine....’</l>
<l>Zij liep er om, en Mie reed stijf en stug</l>
<l>Den straathoek om, met Willem op den rug.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">XII.</head>
<lg type="poem">
<l>Waarheen met zulk een paerd?</l>
<l rend="; 1tab">Op Gods genade!</l>
<l>En ziet, 't is nauw twee straten ver gegaan,</l>
<l>Of ginder komt een arme kruijer aan,</l>
<l>Met een' vracht zand, waarboven eene spade;</l>
<l>En 't paerd blijft staan, geschokt en trillend staan,</l>
<pb n="152"/>
<l>Als om den man met deernis gâ te slaan.</l>
<l>Ook Willem slaat hem medelijdend gade....</l>
<l>Het is een oude, meer door 't werk geknakt</l>
<l>Dan door den last der jaren kromgebogen;</l>
<l>Hij rust om 't zweet van zijn gezicht te droogen;</l>
<l>Flauw roept hij ‘zand,’ nog flauwer staan hem de oogen;</l>
<l>Het grieft, te zien hoe hij om adem snakt.</l>
<l>Toch, merkbaar is het, lijdt hij zonder wrokken.</l>
<l>Lang heeft een paerd voor hem de kar getrokken;</l>
<l>Maar paerd en kar heeft hij verleden week</l>
<l>Om brood verkocht, eer zijne vrouw bezweek.</l>
<l>Thans kruit hij zelf, schoon moed en kracht hem falen,</l>
<l>Om niet al beedlend om te moeten dwalen.</l>
<l>En 't is <hi rend="i">zijn</hi> paerd dat vóór hem staat, dat hem</l>
<l>Aanspreken zou, bezate 't eene stem!</l>
<l>Hij ziet het aan, en 't woord dat <hi rend="i">hij</hi> wil spreken,</l>
<l>Blijft als een krop hem in de kele steken.</l>
<l>Hij gaat erheen, maar kan niet, keert weêrom</l>
<l>En wil de straat uit, van ontroering stom.</l>
<l>Doch Willem, met een' gil ten gronde springend,</l>
<l>Vat zijnen arm en, hem te blijven dwingend,</l>
<l>Vraagt, raadt, verneemt en laat den man niet voort</l>
<l>Dan als hij 't ros goed vasthoudt bij de koord.</l>
<pb n="153"/>
<l>Dat gansch tooneel had Hugo, trotsch en blijde,</l>
<l>Van verre aanschouwd, met Ida aan de zijde.</l>
<l>Nu trad hij toe en vroeg aan zijnen vriend</l>
<l>Waar, zonder kar, een paerd den boer toe dient?</l>
<l>‘Verzelt den man dan toch naar Neel de Craecker,</l>
<l>Ge kent hem wel, den manken wagenmaker?</l>
<l>Ge weet de rest....’</l>
<l rend="; 1tab">En Willem riep: ‘Verstaan!</l>
<l>'k Ben niet meer doof, want ziet ons maar al gaan!’</l>
<l>En vol geluk, wat men er ook van zeide,</l>
<l>Trok hij frisch op met paerd en kruijer beide.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="154"/>
<head rend="h3">Tweede zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">L</hi>iet God de Heer me eens openhertig wenschen,</l>
<l>Ik bade Hem: ‘Verbetert toch de menschen!’</l>
<l>Hij schiep ze vrij, elkanderen gelijk,</l>
<l>En vaak trapt één er duizenden in 't slijk.</l>
<l>Die ééne is 't niet, - neen, liever potentaten,</l>
<l>Dan hen die zich er door vertrappen laten:</l>
<l>Er is iets grootsch in al wie duizend man</l>
<l>Als eene kudde slaan en stroopen kan;</l>
<l>Maar wat zijn zij, de ootmoedige onderdanen,</l>
<l>Die deernis wekken met gezucht en tranen,</l>
<l>Als hunne hand, gesterkt door hunnen walg,</l>
<l>Den dwingland op kan knoopen aan de galg?</l>
<pb n="155"/>
<l>Ja, 't is iets grootsch, en 't moet het herte streelen,</l>
<l>Met trots en macht aan andren te bevelen.</l>
<l>Doch wie mag 't zijn, de schepter, 't geld of 't woord,</l>
<l>Wien zulk gebied het zekerste behoort?</l>
<l>Wie mag het meest met menschenwaerde spelen?</l>
<l>Zou met den Czar een Rothschild willen deelen?</l>
<l>En strijken zij niet alle beî de vlag,</l>
<l>Staan zij niet om voor 't priesterlijk gezag?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De priester Gods! - Het is of hij de zielen</l>
<l>Der menschen naakt had liggen op de hand,</l>
<l>Of hij ze draaide en keerde t' allen kant,</l>
<l>Besluiteloos tot zeegnen of vernielen....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heer Rothschild's kas is vol, wanneer hij 't wil,</l>
<l>Vol van 't gezucht, den angst van duizend lieden;</l>
<l>Een dwingland heeft, tot boeting eener gril,</l>
<l>Maar rondom zich een' slachting te gebieden;</l>
<l>Doch geen, hoe ver zich hunne macht ook spreid',</l>
<l>Houdt zielen vast en dreigt bij eeuwigheid!</l>
<l>Houdt zielen vast als hij die langs de wegen</l>
<l>De kudden volks ziet knielen om zijn' zegen,</l>
<l>Die bindt, ontbindt en over God beschikt:</l>
<l>Hij is het Oog dat in 't geweten blikt.</l>
<pb n="156"/>
<l>Wanneer toch zal de Mensch zich-zelve wezen</l>
<l>En niemand meer als zijnen meester vreezen?</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Ik ben niet doof meer,’ had hij hem gezegd.</l>
<l>Dies wilde Hugo nog de kans eens wagen,</l>
<l>En nam hem meê om in de heî te jagen;</l>
<l>Maar, hoe hij ook de zaak had overgelegd,</l>
<l>Vriend Willem woû van geene hulpe weten,</l>
<l>Zoolang hij zelf brood winnen kon en eten.</l>
<l>'t Was de eerste maal dat hij met roer en hond,</l>
<l>Gelijk een heerschap, zich op jacht bevond;</l>
<l>Doch hij die in zijn Uilenspiegelsleven</l>
<l>Met steenen meer dan ééne musch deed sneven,</l>
<l>Schoot zooveel wild dat hij aan Hugo vroeg</l>
<l>Wat hij zou doen met alles wat hij joeg?</l>
<l>Ging het zoo voort met hazen en patrijzen,</l>
<l>Er kwam genoeg om honderd man te spijzen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daar vliegt op eens door 't hoofd hem een gedacht,</l>
<l>Een vreemd gedacht, dat mal hem tegenlacht.</l>
<l>‘Beth woû zoo wat in haren stiel veroveren.’</l>
<l>Dat woord schijnt nu nog meer hem te betooveren.</l>
<pb n="157"/>
<l>Hij roept met vreugd: ‘Vriend! daar gij toch iets wilt,</l>
<l>Geen groensel meer, - mijn' moeder doe in wild!’</l>
<l>En hij legt uit, terwijl zijne oogen glansen</l>
<l>En hunne honden kwispelen en dansen,</l>
<l>Op welke merkt en in wat deftig kraam</l>
<l>Zij zitten zullen, zij en hij te zaâm.</l>
<l>En Hugo, die weêr heel zijn hert mag hooren,</l>
<l>Drukt hem de hand zoo vast als ooit te voren.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Zij doe in wild!’ - een dag of twee nadien</l>
<l>Zat Schoone Beth op de Eiermerkt, omhangen</l>
<l>Met alles wat gejaagd wordt en gevangen.</l>
<l>'t Geluk blonk uit op hare roode wangen;</l>
<l>De groenselwijven kwamen er naar zien.</l>
<l>Als een poelier, met priem en mes en honden,</l>
<l>Stond hij naast haar, den voorschoot aangebonden.</l>
<l>Weêr trok hun oog, die spiegel van hun heft,</l>
<l>Het meeste volk dat wandelde op de merkt;</l>
<l>En weêr vooral het jonge volk met rokken</l>
<l>Gevoelde zich tot Willem aangetrokken.</l>
<l>Toch kwam er ook eene edele mevrouw,</l>
<l>Die graag een paar patrijzen koopen woû;</l>
<pb n="158"/>
<l>Haar korfje droeg de dienstmeid, eene kwezel,</l>
<l>Die tot haar sprak met heimelijk gefezel.</l>
<l>‘Dat is nu die - ge moet ze wel bezien -</l>
<l>Sprak Beth, die hare hoeven niet kan tellen;</l>
<l>Die eens, als ik ajuin er ging bestellen,</l>
<l>Een oordjen afdong op een' cent of tien!’</l>
<l>En Willem, schoon hij tot de meidjes knikte,</l>
<l>Zag hoe zij 't paar patrijzen woog en wikte.</l>
<l>Doch als mevrouw den koopprijs had gehoord,</l>
<l>Gaf zij die weêr en trad zij zwijgend voort.</l>
<l>Zij kwam terug, en wikte en woog ze weder,</l>
<l>Vroeg weêr den prijs, en legde op nieuw ze neder,</l>
<l>Ging nogmaals voort, en kwam ten derden keer,</l>
<l>En bood de helft, - geen oordje min of meer.</l>
<l>Toen klopte Willem ze op den schouder, legde</l>
<l>'t Patrijzenpaar in 't korfje neêr en zegde:</l>
<l>‘'k Geef ze u voor niet, arm vrouwken, weest eens blij.</l>
<l>Leest nu en dan een' vaderons voor mij....’</l>
<l>'t Was raak, zóó raak dat eensklaps, vóór zijne oogen,</l>
<l>De twee patrijzen weêr zijn kraam in vlogen,</l>
<l>En zij de merkt verliet, of haar de grond</l>
<l>Verzengen zou, zoo zij er stille stond.</l>
<l>Aan hare poort - niet eerder kon zij spreken -</l>
<l>Drong zij met kracht en gramschap er op aan,</l>
<pb n="159"/>
<l>Dat nooit de meid meer aan dat kraam zou gaan,</l>
<l>Dat ze anderszins haar testament zou breken;</l>
<l>‘En dan, sprak zij uit haar gekwetst gemoed,</l>
<l>Leurt dan met zand, gelijk uw vader doet!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zoo trad mevrouw Urbijn, verhit van zinnen,</l>
<l>Met Nelleken de wijde koetspoort binnen.</l>
<l>Daar kwam tot haar, met zijne zoetste taal,</l>
<l>Heer Vredecus, die wandelde in 't portaal.</l>
<l>Hem volgde een heer met neêrgeslagene oogen,</l>
<l>Den hoed af en eerbiedig ingetogen.</l>
<l>De pater had mevrouw haar stem gehoord;</l>
<l>Nu zag hij haar verbitterd en gestoord,</l>
<l>Zag ook de meid naar hare keuken sluipen,</l>
<l>En hield terstond, op diep ontroerden toon,</l>
<l>Op de onderhoorgen zulk een streng sermoon,</l>
<l>Dat Nelleken, aan zijnen lof gewoon,</l>
<l>Van gramschap heete tranen neêr liet druipen.</l>
<l>‘Wat wordt, sprak hij, de rust van hert en hoofd,</l>
<l>Door meid en knecht, den meester vaak ontroofd!</l>
<l>Veel erger nog: hoe vaak gaan ze onbezonnen,</l>
<l>Oneerlijk om met 's meesters geld en goed,</l>
<pb n="160"/>
<l>Zoo zoet geërfd, veelal zoo zuur gewonnen....’</l>
<l>Daarom had hij, met blijdschap in 't gemoed,</l>
<l>Ter eere Gods, zich naar mevrouw gespoed,</l>
<l>Om met geluk Hare Edele aan te konden</l>
<l>Dat hij voor haar heer Vromen had gevonden,</l>
<l>Wiens kunde in 't vak, bij weergâlooze trouw,</l>
<l>Haar wereldsch goed met zorg beheeren zou....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heer Vromen was de man die hem verzelde.</l>
<l>Hij boog zich dieper, prevelde dat hij</l>
<l>Zijne ondervinding haar ten dienste stelde,</l>
<l>En sprak: ‘Daartoe sta God de Heer mij bij!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De pater noemde een aantal rijke lieden</l>
<l>Wier aardsch vermogen Vromen door zijn vlijt</l>
<l>Aanmerklijk had vergroot op korten tijd.</l>
<l>Hoeveel te beter zoû dat hier geschieden,</l>
<l>Dewijl mevrouw meer lands had dan misschien</l>
<l>Een menschenoog in eens kon overzien,</l>
<l>En haar verteer slechts weinig kon bedieden,</l>
<l>Dewijl hare Edelheid met hertelust</l>
<l>Een leven sleet van eenzaamheid en rust,</l>
<l>Met een jong nichtje en twee onnoozle meiden,</l>
<pb n="161"/>
<l>Of, wijzer nog, slechts ééne tusschenbeiden,</l>
<l>Die baden, kuischten en den disch bereidden....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Met eenen glimlach hoorde zij het aan,</l>
<l>En vroeg hun, meê in eene zaal te gaan.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Een nichtjen in dat treurig huis verscholen?</l>
<l>Een meisje, ja, dat nog geene achttien maal</l>
<l>De ontluiking zag der rozen en violen,</l>
<l>En zelve zingt gelijk de nachtegaal.</l>
<l>Waar zij verschijnt, verspreidt zij vreugd en leven;</l>
<l>Het huis weêrgalmt alsof het haar bedankt;</l>
<l>Den breeden trap schijnt ze op en af te zweven,</l>
<l>En in haar hofje dartelt zij, omgeven</l>
<l>Van bloemengeur, waarin zij vlinders vangt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat vroolijk kind is echter eene weeze,</l>
<l>Die niets bezit dan wat mevrouw haar schenkt;</l>
<l>Maar heeft zij voor de toekomst geene vreeze,</l>
<l>Zij weent nochtans als ze aan 't verleden' denkt.</l>
<pb n="162"/>
<l>Hare arme moeder is zoo droef gestorven!</l>
<l>Zij was mevrouw haar' zuster, doch heur hert</l>
<l>Had Jonkheer Banck van Tholen niet verworven:</l>
<l>Een koopman was 't die haar tot gade werd.</l>
<l>Zij zelve dus, uit aadlijk bloed gesproten,</l>
<l>Had koel de hand eens edelmans verstooten....</l>
<l>Lang had daarom mevrouw Urbijn getreurd.</l>
<l>Die stem der spijt had eindelijk gezwegen,</l>
<l>Wijl de eer en macht des koopmans immer stegen.</l>
<l>Maar heil en ramp verwisselen bij beurt:</l>
<l>Een storm op zee deed zijne schepen stranden,</l>
<l>Een vonkje vuurs zijn stapelhuis verbranden;</l>
<l>Op ééne maand was de benijde man</l>
<l>Zoo goederloos als men het wezen kan.</l>
<l>Dan werd mevrouw - God moge 't haar niet wreken! -</l>
<l>Weêr koud als ijs; zij noemde 't eene straf.</l>
<l>Het hertwee dreef het echtpaar naar het graf;</l>
<l>Zij bogen 't hoofd, en alle beî bezweken.</l>
<l>Dan woû mevrouw nog hare zuster spreken;</l>
<l>Het was te laat.... - Greep haar de wroeging aan?</l>
<l>Ze is met het kind bedroefd naar huis gegaan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sinds denkt elkeen dat bij haar eigen sterven</l>
<l>Het nichtje haar vermogen gansch zal erven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="163"/>
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Aan Vredecus heeft zelfs mevrouw Urbijn</l>
<l>Gezegd: ‘Zij zal mijne erfgename zijn.’</l>
<l>In hare ziele leest de eerwaerde vader</l>
<l>Als in een boek; hij is haar gids en rader.</l>
<l>Sinds denkt hij vaak, doch spreekt het nimmer uit:</l>
<l>‘Voor mijnen Frits wat kostelijke bruid!’</l>
<l>En zit soms lang het middel te verzinnen</l>
<l>Om 's meisjes hert voor zijnen Frits te winnen.</l>
<l>Gekoppeld heeft hij velen reeds, want goed</l>
<l>Kent hij de maagd en 't maagdelijk gemoed.</l>
<l>Mocht Bertha toch zich tegen 't plan verzetten,</l>
<l>De moei zoû wel dien wederstand beletten:</l>
<l>Zij was ‘mevrouw’ en wilde een' edelman;</l>
<l>Frits was er een, daar had hij blijken van.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>En Frits' fortuin, de vier miljoenen, waren</l>
<l>Tot twee verbrast sinds de een-en-twintig jaren;</l>
<l>'t Was of de schat dien hem zijn vader won,</l>
<l>Als eene mijn, geen einde hebben kon.</l>
<l>Bianca was niet de eenige gebleven</l>
<pb n="164"/>
<l>Die meê verkwistte in een losbandig leven,</l>
<l>Maar Bertha's goed zou hem in macht en eer</l>
<l>Veel hooger op doen klimmen dan weleer.</l>
<l>Dies was een lach om zijnen mond ontloken,</l>
<l>Als Vredecus van haar hem had gesproken.</l>
<l>Doch - en dit zij tot 's paters lof gezeid -</l>
<l>Niet dat gedacht had hem tot Frits geleid:</l>
<l>Bianca woû, hoe men haar ook mocht noemen,</l>
<l>De schandlijkheid haars levens niet verbloemen,</l>
<l>En hij woû zien of reine liefde en trouw</l>
<l>Hem voor altijd van haar niet scheiden zou;</l>
<l>Want eenmaal zouden toch de dagen rijzen</l>
<l>Dat Frits der Orde diensten zou bewijzen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar Bertha was, hoe lustig van gemoed,</l>
<l>Het meisje dat naar eigne luimen doet,</l>
<l>Tot veel bereid om andren te verblijden,</l>
<l>Maar dat wel minst de koppelaars kan lijden.</l>
<l>Eens heeft mevrouw - het kostte haar geweld</l>
<l>Zoo kwistig om te gaan met blinkend geld -</l>
<l>Frits uitgenood met Vredecus te zamen,</l>
<l>Die dan ook graag bij haar ter tafel kwamen;</l>
<pb n="165"/>
<l>Maar van den disch is Bertha opgestaan</l>
<l>En spelend naar haar bloempriëel gegaan.</l>
<l>De pater zag 't en grommelde om 't mislukken;</l>
<l>Frits zat beschaamd te neuriën en dronk;</l>
<l>En kon mevrouw 't misnoegen onderdrukken,</l>
<l>Dat, rood als vuur, haar op het wezen blonk,</l>
<l>Zij kon 't niet meer, als Nelleken haar meldde</l>
<l>Dat Bertha zingend achter vlinders snelde....</l>
<l>Een andermaal trof Vredecus haar aan</l>
<l>Vlak vóór de poort; hij waagde 't haar te spreken</l>
<l>Van Frits zoo als hij 't nooit nog had gedaan;</l>
<l>Maar zij, om plots de lofspraak af te breken,</l>
<l>Riep schertsend uit: ‘Trouwt gij er dan maar meê!’</l>
<l>En liep weêr heen, gelijk zij 't vroeger deê.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij deed nog meer: op zeekren vrijdag morgen,</l>
<l>Ging ze opgeruimd met Nelleken ter merkt,</l>
<l>Om voor wat wild en dit en dat te zorgen,</l>
<l>Wijl hare moei wat pijn had aan heur hert.</l>
<l>Zij wist niet hoe ze er henen werd gedrongen,</l>
<l>Maar regelrecht ging zij op Willem toe;</l>
<l>Doch, bleek van angst en met den uitroep ‘hoe!’</l>
<l>Kwam Nelleken bij tijds vóór haar gesprongen,</l>
<l>En zegde haar waarom mevrouw niet woû</l>
<pb n="166"/>
<l>Dat ze aan dàt kraam het minste koopen zoû.</l>
<l>Dàn woû zij vast dien kerel eens aanschouwen</l>
<l>(Hij had toch zoo geen schelmstuk uitgericht),</l>
<l>En sprak hem aan en zag hem in 't gezicht,</l>
<l>En kocht een' haas, en kon zich niet weêrhouën,</l>
<l>In 't henengaan, te zeggen tot de meid:</l>
<l>‘Hij staat mij aan, - gij sloor met uw laweit!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De kwezel zweeg, maar dacht: het zal u rouwen....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Het nichtje ging nog meermaal aan dat kraam,</l>
<l>En vond ook Beth bespraakt en aangenaam.</l>
<l>‘'k Speel thuis alleen, of zit er op de trappen,</l>
<l>Zeî haar het kind; des middags als ik eet,</l>
<l>Knort mijne moei om 't minste dat ik deed.</l>
<l>Hier kom ik graag wat koopen om te klappen....’</l>
<l>‘Komt maar voor niet, zeî Beth, en als zij 't weet,</l>
<l>Zegt haar gerust dat gij haar kunt ontberen,</l>
<l>Dat ik u 't wildverkoopen wel zal leeren!’</l>
<l>Meer hoefde er niet om dikwijls weêr te keeren....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="167"/>
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>En de eene dag liep na den andren heen...</l>
<l>Op zeekren keer zat Vredecus alleen,</l>
<l>En voelde diep dat al wat hij zoû pogen,</l>
<l>Op Bertha niets voor Frits en zoû vermogen.</l>
<l>‘Welaan, sprak hij, en trad de kamer rond,</l>
<l>Een ander doel, en toeve ik geenen stond!</l>
<l>Mevrouw is gram om wat er vóór hare oogen</l>
<l>Door hare nicht aan tafel werd geplogen;</l>
<l>Wat zal zij niet, als zij van andren hoort</l>
<l>Hoe Bertha mij versmaad heeft aan de poort,</l>
<l>Wat zij misschien nog elders heeft misdreven?</l>
<l>Welaan, noch rust, noch duur haar meer gegeven;</l>
<l>Elkeen aan 't werk, heer Vromen bovenal,</l>
<l>En dan gezien wie de erfnis hebben zal!</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="168"/>
<head rend="h3">Derde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">B</hi>estonden er geene andre Jezuïeten</l>
<l>Dan die men ziet met rok en tikkenhaan,</l>
<l>'t Zou op de wereld wis wat beter gaan</l>
<l>Om vrank en vrij van 't leven te genieten.</l>
<l>Wie rekent al de rampen op, gesticht</l>
<l>Door slechts één' mensch met dubbel aangezicht?</l>
<l>Loyola wist dat trouwelooze zielen</l>
<l>Bij millioenen op deze aarde krielen,</l>
<l>En hoofden, - hoofden bracht hij bij elkaâr,</l>
<l>Gelijk een vorst voor zijne legerschaar.</l>
<l>Wie vreest zoo zeer, als eenmaal onze wallen</l>
<pb n="169"/>
<l>Voor de overmacht in puinen mochten vallen,</l>
<l>Een' hoofdman die den zegetoon doet schallen,</l>
<l>Als een' soldaat die, brand- en moordenszat,</l>
<l>Luid hunkert naar het plunderen der stad?</l>
<l>Dus ook, vreest hen die, eenzaam en vergeten,</l>
<l>Geen Jezuïet, maar kwezelaren heeten,</l>
<l>Wier hart ontvlamt met des te heetren gloed</l>
<l>Daar 't immer vrij van driften schijnen moet.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Mevrouw Urbijn zegde eenmaal tot heer Vromen</l>
<l>‘'k Heb eigendom zoo wat ten allen kant:</l>
<l>'t Zijn huizen daar, en elders is het land;</l>
<l>'k Heb bosschen ook, maar weet niet welke boomen....</l>
<l>Zet mij dat al eens op een blad papier,</l>
<l>Maar kort en goed, en brengt het dan naar hier.’</l>
<l>En Vromen droeg mevrouw, na weinig' dagen,</l>
<l>Den staat dien zij hem wel had willen vragen.</l>
<l>'t Geluk blonk hem in de oogen als hij trad</l>
<l>In 't muf salon waar zij te wachten zat.</l>
<l>Hij wenschte haar geluk om een vermogen</l>
<l>'t Welk ouden adel waerdig was, en dat,</l>
<l>Zoo zij het woû, nog merklijk kon verhoogen.</l>
<pb n="170"/>
<l>Dan las hij 't blad papier met stille stem,</l>
<l>En trotsch en blij bewonderde zij hem....</l>
<l>Het bleek haar dra dat, liet zij hem betijen,</l>
<l>Met menig' hoeve en hare landerijen,</l>
<l>Ze een derde meer zou trekken dan de som</l>
<l>Die jaarlijks kwam van al dien eigendom.</l>
<l>‘De boeren, sprak hij, dragen grove kleêren,</l>
<l>Maar koopen grond en worden rijke heeren,</l>
<l>En trouwen zij dan hunne dochters uit,</l>
<l>Eene eigne hoeve is de uitzet elker bruid.</l>
<l>Dat voedt den trots dier lieden, die vergeten</l>
<l>Dat zij toch steeds uwe onderdanen heeten....’</l>
<l>Dan las hij voort, en hield hij somtijds op,</l>
<l>Zoo wenschte hij dat zij nog vele jaren</l>
<l>Met zulk fortuin God's zegen mocht ervaren,</l>
<l>En men 't na haar ook zorgvol mocht bewaren;</l>
<l>Doch bij dat laatste schudde hij den kop....</l>
<l>Mevrouw had ook in Vlaandrens arme streken,</l>
<l>Niet wijd van Gent, een aantal huisjes staan,</l>
<l>Met elk een' stal, en elk een' moestuin aan,</l>
<l>Om eene koei en groenselwaar te kweeken.</l>
<l>Daar woonden wevers, arme wevers, in,</l>
<l>Met heel een oud en heel een jong gezin.</l>
<l>De tuin, - de tuin gaf 't brood hun, dat het weven</l>
<pb n="171"/>
<l>Der vaders aan zoovelen niet kon geven,</l>
<l>En Vromen zeî dat eene rijke vrouw,</l>
<l>Een' fabrikante, ze allen koopen woû;</l>
<l>Dat ze een kasteel dichtbij er had doen bouwen,</l>
<l>Dat heerlijk was, recht heerlijk om te aanschouwen,</l>
<l>En dat zij in den blijden glans der zon</l>
<l>Die kleine huisjes niet verdragen kon.</l>
<l>Zoo al dat land te koop waar, met genoegen</l>
<l>Kocht zij het aan, om 't bij haar hof te voegen.</l>
<l>‘Ja, zegde hij, mevrouw, uw landlijk goed</l>
<l>Houdt schatten in die gij niet eens bevroedt.</l>
<l>Denk ik daarbij aan renten, deelen, loten,</l>
<l>Dan roep ik uit: hoe groot zelfs tusschen grooten!</l>
<l>....Dat zulk fortuin ten goede niet altijd</l>
<l>Bestuurd zal zijn, vervult mijn hert met spijt....’</l>
<l>En bij dat woord, nog droever dan te voren,</l>
<l>Hoofdschudde hij en liet hij zuchten hooren,</l>
<l>Zoodat mevrouw hem zelve onrustig vroeg</l>
<l>Wat hij verborg en wat hem vrees aanjoeg.</l>
<l>‘Ach, zegde hij, nooit zou 'k het mij vergeven,</l>
<l>De zoete vreugd te storen van uw leven.</l>
<l>Geniet met vrede in uwen ouden dag</l>
<l>Een heil dat ieder niet genieten mag.</l>
<l>'t Zij, na uw' dood, als God het zal beschikken.</l>
<pb n="172"/>
<l>Laat mij alléén voor menschlijke ondeugd schrikken....’</l>
<l>En hij boog 't hoofd op zijne borst, als viel</l>
<l>Het onder 't leed dat heerschte in zijne ziel.</l>
<l>‘Heer Vromen, spreek! 'k wil alles, alles weten!’</l>
<l>Riep thans mevrouw van wreeden angst bezeten.</l>
<l>‘Dewijl gij 't wilt, verneemt dan, Eedle vrouw,</l>
<l>Wat u mijn mond zoo graag verzwijgen zou.’</l>
<l>En hij verhaalde, als mochte zij 't vergeten,</l>
<l>Wat Bertha zich aan tafel had vermeten;</l>
<l>Ook welken hoon, wat schande nooit gehoord,</l>
<l>Zij Vredecus gedaan had aan de poort.</l>
<l>‘Dat, zegde hij, al weet men 't allerwegen,</l>
<l>Heeft zijn Eerwaerde aan iedereen verzwegen.</l>
<l>Hij bidt dat uw fortuin, na uwe dood,</l>
<l>Niet strekke tot wat zondig is en snood....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eens, ging hij voort, 'k had in de kerk gebeden,</l>
<l>Was ik bijna den tempel uitgetreden,</l>
<l>Als Nelleken me in 't oog viel, die geknield</l>
<l>Te weenen zat en 't hoofd gebogen hield.</l>
<l>Zij zat alleen, in eenen hoek verdoken;</l>
<l>Daar heb ik haar met deernis aangesproken,</l>
<l>En ik vernam dat zij dus weende om wat</l>
<l>Uw nichtje jegens u misdreven had.</l>
<pb n="173"/>
<l>Zij zegde mij wat onlangs, vóór elks oogen,</l>
<l>Door een' poelier, u hoonends, was geplogen,</l>
<l>En dat uw eigen nichtje sedert dan</l>
<l>Wild had gekocht van dien verwaten man,</l>
<l>Ja, dat zij lang; spijt Nelleken haar smeeken,</l>
<l>Met hem had staan te lachen en te spreken....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Mevrouw rijst op, rijst verontwaerdigd op.</l>
<l>Zij houdt den zetel vast, om op te leunen;</l>
<l>Zóó beeft heur arm dat hij ze nauw kan steunen;</l>
<l>Haar hoofd is duizlig van heur hertgeklop:</l>
<l>‘Dus omgaan,’ zegt ze, en hare dunne lippen</l>
<l>Ook beven, als die woorden haar ontglippen,</l>
<l>‘Dus met het schuim....’ - en om haar herte woelt</l>
<l>Al de afkeer dien zij jaren heeft gevoeld.</l>
<l>Zij poost. -</l>
<l rend="; 1tab">Hernemend, zegt zij hem: ‘Heer Vromen,</l>
<l>Ik wil de dienstmeid thans vóór mij doen komen.</l>
<l>U dank ik om uw' eerbied jegens mij</l>
<l>En mijnen naam; nooit zal ik dat vergeten.</l>
<l>Verneemt nog meer, en laat mij alles weten.</l>
<l>Dat me uw bezoek steeds aangenamer zij!’</l>
<pb n="174"/>
<l>De veinzaard spreekt: ‘Ik zou het diep betreuren,</l>
<l>Moest uwer nicht iet schadelijks gebeuren,</l>
<l>Om wat zij, laas! tot heden heeft misdaan.</l>
<l>Ze is verre reeds van 't goede pad geweken,</l>
<l>Doch - en, mevrouw, dat dreef mij tot u aan, -</l>
<l>Wellicht verleert zij de ergste dier gebreken....’</l>
<l rend="; 1tab">‘Neen, onderbrak zij met een wrang gemoed,</l>
<l>Heer Vromen, neen, - het zit haar in het bloed!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heer Vromen zuchtte en sloeg den blik ten hoogen....</l>
<l>Dan bracht mevrouw hem aan de deur, waar zij</l>
<l>Hem nogmaals aanried, wonderen te pogen,</l>
<l>Om Bertha's kwaad toch al te weten mogen....</l>
<l>‘Daartoe, sprak hij, sta God de Heer mij bij!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij ging en, wijl mevrouw gramstorig belde,</l>
<l>Ontmoette Nel'ken, die naar boven snelde.</l>
<l>Zij wilde weêr den trap af, om de poort</l>
<l>Te ontsluiten, doch hij fluisterde ‘loop voort.’</l>
<l>En haar ontving mevrouw Urbijn met woorden</l>
<l>Als nimmer knechts van hare lippen hoorden.</l>
<l>Het was 't verwijt om 't geen de domme meid</l>
<pb n="175"/>
<l>Niet haar, mevrouw, maar andren had gezeid.</l>
<l>Zóó had de kwezel juist het overleid....</l>
<l>Zij snikte met de handen vóór hare oogen</l>
<l>Dat zij niet had gedurven; dat die heer</l>
<l>'t Geheim haar had ontrukt, en wat dies meer;</l>
<l>Dat hij haar dus, o jammer! had bedrogen;</l>
<l>Dat ze anders nooit geklaagd had in haar leed,</l>
<l>Nooit dan tot God, Hem biddend om meêdoogen</l>
<l>Voor 't geen op aarde Bertha al misdeed.</l>
<l>‘Al?’ riep mevrouw - ‘O! ik heb mij missproken!’</l>
<l>Was 't antwoord en, om de onrust aan te stoken,</l>
<l>Sprak zij met haast, als driftig en oprecht:</l>
<l>‘Zooveel misdoet niet Bertha als men zegt!’</l>
<l>Mevrouw Urbijn werd bleek: - door al de haren</l>
<l>Haars hoofdes was een' killigheid gevaren.</l>
<l>Zij hiet de meid bedriegelijk en slecht.</l>
<l>‘Zou mijn fortuin, zoo grijnsde zij haar tegen,</l>
<l>Eens dienen om onwaerdigheid te plegen?</l>
<l>Wat zooveel eer bevat, zou hare hand</l>
<l>Dat kwistig strooien op den weg der schand?’</l>
<l>‘O neen, mevrouw! - en Nel'kens oogen blonken -</l>
<l>De duizend francs die gij haar hebt geschonken,</l>
<l>Besteedde zij - ik weet, ik weet het goed, -</l>
<l>Tot geene daad die u beschamen moet!’</l>
<pb n="176"/>
<l>Dat was te wreed, al zegde zij 't zoo zoet.</l>
<l>Mevrouw liet zich in haren zetel zijgen;</l>
<l>Haar hert deed zeer; met moeite kon zij hijgen;</l>
<l>Zij zakte in zwijm; doch 't laatste dat zij wist,</l>
<l>Stiet ze uit al zuchtend: ‘duizend francs verkwist!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Mevrouw had daags na 't sterven harer zuster</l>
<l>Die som in Bertha's blanke hand gelegd,</l>
<l>De maagd omhelsd, haar zoeten troost gezegd,</l>
<l>En sedert ging het in haar hert geruster.</l>
<l>Wat toch had Bertha met dat geld gedaan?</l>
<l>Ver in de heî, waar zelden menschen gaan,</l>
<l>Dan die er van hun' kinderjaren wonen,</l>
<l>Bebouwde een boer een bunder vruchtbaar land,</l>
<l>Als een oasis tusschen 't heidezand,</l>
<l>En won er 't brood voor vrouw en kleine zonen.</l>
<l>Het huisje, met het bunder lands er om,</l>
<l>Was, als de heî, mevrouwes eigendom.</l>
<l>Eens togen twee verliefde schilders, beide</l>
<l>Met stok en pijp, door de uitgestrekte heide,</l>
<l>En de eene klopte, boven 't drooge kruid,</l>
<l>Zijn' bruine pijp op zijnen gaanstok uit.</l>
<pb n="177"/>
<l>Zij gingen voort met onbekommerd herte,</l>
<l>Luid juichend om een' toren in de verte,</l>
<l>En achter hen ontstond allengs een brand</l>
<l>Die slangsgewijze voortkroop t'allen kant.</l>
<l>De wind, o jammer! dreef het vuur naar 't koren</l>
<l>Des armen boers, die riep: ‘wij zijn verloren!’</l>
<l>En die, eilaas! al strijdend met de vlam,</l>
<l>In eene rookwolk om het leven kwam.</l>
<l>Niet lang nadien, de vrouw zat nog te weenen,</l>
<l>Was weêr de huur van huis en veld verschenen,</l>
<l>En liet mevrouw Urbijn haar weten dat</l>
<l>Zij hare pachtsom te betalen had.</l>
<l>De weduwvrouw had in de laatste weken</l>
<l>Slechts brood met hare tranen mogen weeken,</l>
<l>En liet mevrouw verzoeken om toch haar</l>
<l>De pachtsom kwijt te schelden voor een jaar.</l>
<l>Die bede mocht de droeve vrouw niet baten:</l>
<l>Betalen zou ze, of huis en veld verlaten....</l>
<l>Dan pleegde zij geweld op haar gemoed,</l>
<l>En kwam ter stede, en wilde haar te voet.</l>
<l>Maar, als of God het schikte, door de ruiten</l>
<l>Zag Bertha haar en kwam de poort ontsluiten,</l>
<l>En de arme vrouw zag haar met tranen aan,</l>
<l>Als was vóór haar een engel komen staan.</l>
<pb n="178"/>
<l>Een' stond nadien, zelf met bekretene oogen,</l>
<l>Was 't goede kind de trappen opgevlogen,</l>
<l>En bracht de beurs, die zij der vrouw in nood</l>
<l>Met heel heur hert in beî de handen sloot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dus heeft mevrouw het minste niet verloren,</l>
<l>En 't ander mensch was rijk als nooit te voren...</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Mevrouw bekwam; zij schudde 't hoofd en zeî:</l>
<l>‘'k Vergeef het u, lomp schepsel uit de heî!</l>
<l>Doch ditmaal slechts! Gaat en verwittigt mijne....</l>
<l>Verwittigt <hi rend="i">haar</hi>, dat zij vóór mij verschijne!’</l>
<l>De dienstmeid ging al snikkend van haar heen,</l>
<l>En uit haar hofken, waar zij speelde en lachte,</l>
<l>Liep Bertha, als zij hoorde wie haar wachtte.</l>
<l>Zij had een' gouden vlinder bij den poot,</l>
<l>En juichte nog als zij de zaal ontsloot.</l>
<l>Verwonderd was ze en voelde tevens schaamte,</l>
<l>Toen hare moei oprees als een geraamte,</l>
<l>Maar stond, wanneer zij strenge reekning vroeg,</l>
<l>Gelijk de Schuld die de oogen nedersloeg....</l>
<l>‘'k Weet alles! duwde de edelvrouw haar tegen,</l>
<pb n="179"/>
<l>Gaat uit mijne oogen, rouw en boete plegen!</l>
<l>Gaat, dreigde zij, en wacht u, wacht u wel,</l>
<l>Vóór mij te komen, buiten mijn bevel!’</l>
<l>En Bertha, hare moeie ziende beven,</l>
<l>Gelijk de Dood, den arm gram opgeheven,</l>
<l>Deinsde achteruit en was schier zonder leven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij was geknakt, als eene bloem geknakt.</l>
<l>Den trap woû ze afgaan, maar van al de treden</l>
<l>Zou de arme maagd gestort zijn naar beneden,</l>
<l>Waar' ze aan de zaaldeur niet ineengezakt.</l>
<l>Gelukkig konden tranen, vele tranen,</l>
<l>Voor 't wicht des herten eenen uitweg banen,</l>
<l>Zoodat het kind, in 't diepste harer ziel,</l>
<l>Slechts eene droeve mijmering behiel'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch de oude vrouwe strekte zich te bedde;</l>
<l>Heur hert was krank en uitgeput haar kracht;</l>
<l>En Nel'ken, die haar thee liet drinken, dacht:</l>
<l>‘Dat doktor Bal haar nu nog maar eens redde!’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="180"/>
<head rend="h3">Vierde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>oud, geeft mij goud, - zoo zucht men in de mijnen -</l>
<l>En ik zie ook den hemel en de zon;</l>
<l>'k Jaag in het bosch op hazen en konijnen;</l>
<l>'k Vlieg herten na, te paerd, als een baron!</l>
<l>Goud, geeft mij goud, - zoo spreekt op zee de visscher -</l>
<l>En 'k zend een schip om vonkelend gesteent';</l>
<l>En in geen hof, bij vorst noch keizer is er</l>
<l>Eene als de vrouw die in mijn huisje weent....</l>
<l>Goud, geeft mij goud, - krijt een gevloekte koning -</l>
<l>Mijn leger mort; reeds smolt ik mijne kroon....</l>
<l>Goud! - roept het volk - één man uit elke woning;</l>
<l>Deelt wapens uit, en bonst hem van den troon!</l>
<pb n="181"/>
<l>Goud, geeft mij goud! - zoo grijnsden de alchymisten, -</l>
<l>En zelf de Paus kust mijne zwarte hand;</l>
<l>Ik zwaai den staf zoo over Turk als Christen,</l>
<l>En als voor God kniele elk voor mij in 't zand!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Goud! zuchten ook de paters, lieve vrinden,</l>
<l>En vrouw Urbijn zal 't smertlijk ondervinden.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Voorwaar, zij lag om niet meer op te staan....</l>
<l>De nacht ging om in een gedurig woelen,</l>
<l>Het hoofd zoo heet dat men het niet kon koelen,</l>
<l>In eene koorts die niet wilde overgaan.</l>
<l>De dienstmeid moest geneesheer Bal doen komen,</l>
<l>Doch zij liep eerst naar Vredecus en Vromen.</l>
<l>Na zijn bezoek verklaarde doktor Bal:</l>
<l>Er is geen kruid dat haar nog redden zal,</l>
<l>En gaf den raad om iemand heen te zenden</l>
<l>Tot hen die zij als bloedverwanten kenden.</l>
<l>De pater ging aan 't bed: hij troostte haar,</l>
<l>Verdreef 't gedacht van erg zijn en gevaar,</l>
<l>Doch voegde er bij, dewijl zij t'allen stonde,</l>
<l>Als iedereen, vóór God verschijnen konde,</l>
<pb n="182"/>
<l>Dat hare ziele rein moest zijn van zonde</l>
<l>Gelijk een spiegel vlekkeloos en klaar.</l>
<l>Hij maant haar aan, hij, een van Gods gewijden,</l>
<l>Hem elke zonde en twijfel te belijden,</l>
<l>En vraagt, bekommerd, of ook nacht en dag</l>
<l>Op hare kamer iemand bidden mag,</l>
<l>Een heilig man, als pater Coen, wiens bede</l>
<l>Den hemel noopt tot zegening en vrede....</l>
<l>Zij stemde toe, en 't duurde nu niet lang</l>
<l>Of Coen kwam in en knielde op eene bank.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>De dag ging om, en weder werd de nacht</l>
<l>In heete koorts en woelen doorgebracht.</l>
<l>Dan biechtte zij, en Vredecus leende ooren</l>
<l>Voor welke zucht noch aarzling ging verloren;</l>
<l>En als zij na lang fluistren had gedaan,</l>
<l>Bleef hij vóór 't bed als in gedachten staan.</l>
<l>Dan vroeg hij haar of diep in haar geweten,</l>
<l>Om haar fortuin, haar niets en werd verweten,</l>
<l>Of niets haar knaagde, diep in haar gemoed,</l>
<l>Om 't geen men doen mocht met haar wereldsch goed?</l>
<l>Zij zag hem aan, als wilde zij hem klagen</l>
<pb n="183"/>
<l>Dat ze inderdaad voelde aan heur herte knagen,</l>
<l>En hij sprak dus: ‘Bedenkt, hoogeedle vrouw,</l>
<l>Dat al het kwaad waartoe na uwe dagen</l>
<l>Met uw fortuin zou worden bijgedragen,</l>
<l>Op uwe ziele nedervallen zou....’</l>
<l>Zoo gaat hij voort: ‘Het goede, daarentegen,</l>
<l>Zou bij den Heer ten uwen heile wegen....’</l>
<l>En daar hij zweet ziet paerlen op 't gezicht</l>
<l>Der zwakke vrouw die vóór zijne oogen ligt,</l>
<l>Verhaalt hij dat in nooit volprezen' tijden</l>
<l>Schier geene abdij, geen klooster werd gesticht,</l>
<l>Dan met het geld van eedlen opgericht,</l>
<l>Om zich van 't vuur der helle te bevrijden;</l>
<l>Dat menig Heer, die gansch zijn leven God</l>
<l>Getergd en met Zijne almacht had gespot,</l>
<l>Plots van den last der zonden werd ontheven,</l>
<l>Als hij zijn goed aan kloosters had gegeven.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Dies vroeg zij hem: ‘Wat raadt ge mij te doen?’</l>
<l>En Vredecus sprak dus tot vader Coen:</l>
<l>‘Gij, wijze broeder in de heilige Orde,</l>
<l>Gij hoort het, richt tot ons thans uwen zin:</l>
<pb n="184"/>
<l>Wat geeft daartoe de goede geest u in?</l>
<l>Wat wil hij dat van haar fortuin geworde?’</l>
<l>‘Het wereldsch goed, sprak Coen, verderft de ziel,’</l>
<l>Terwijl het hoofd hem op den boezem viel.</l>
<l>‘Wie is bestand, alléén den last te dragen</l>
<l>Van zulk fortuin en Gode te behagen?</l>
<l>Mijn herte beeft dat men het mij zou vragen....’</l>
<l>‘Gij hebt, sprak Vredecus, ten hoogsten trap</l>
<l>Van deugd en wijsheid u nochtans verheven;</l>
<l>Dien last alléén te dragen doet u beven;</l>
<l>Maar denkt, onze Orde is eene broederschap....’</l>
<l>‘Ze is als de vele pijlers waar de bogen</l>
<l>Eens tempels vast op rusten in den hoogen,</l>
<l>Zeî Coen, wiens oog op eens van vreudge glom.</l>
<l>Één pijler stort ter neder op zich-zelven:</l>
<l>Gesterken staan zij onder kerkgewelven</l>
<l>En torschen den ontzaggelijksten dom!’</l>
<l>‘Dus viele 't licht, indien wij al te zamen</l>
<l>Den zwaren last, tot weldoen, op ons namen?’</l>
<l>‘Tot weldoen, broeder, zijn wij steeds verplicht.</l>
<l>Te zamen valt de zware last ons licht.</l>
<l>Zoo mag mevrouw gerust hare oogen sluiten:</l>
<l>Er zal geen kwaad uit haar vermogen spruiten.</l>
<l>Nochtans, o broeder! bidden wij daarvoor!’</l>
<pb n="185"/>
<l>En boven 't hoofd hief Coen zijne armen weder,</l>
<l>En Vredecus knielde aan de sponde neder,</l>
<l>En hun geprevel ruischte haar in 't oor.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>En heel dien dag lag de oude vrouwe te ijlen.</l>
<l>‘Ter helle niet!’ ontsnapte haar bijwijlen;</l>
<l>‘Bouwt kloosters! bidt, - bidt allen toch voor mij!</l>
<l>Die duivlen weg! knielt, knielt in heel de abdij!’</l>
<l>En 's avonds waren hare grijze lokken</l>
<l>Schier wit als sneeuw, zóó had ze de angst doortrokken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>De koorts nam af, maar meer nog hare kracht.</l>
<l>Zij hoopte wat verkwikking in den nacht,</l>
<l>En waarlijk sloot een zachte slaap haar de oogen,</l>
<l>En werd heur hert met balsem overtogen.</l>
<l>Doch na wat rustens drukte nu een droom</l>
<l>Weêr haar gemoed niet folterenden schroom.</l>
<l>'t Was ditmaal haar geweten dat ontwaakte,</l>
<l>De stem des bloeds, die zegde, harer nicht</l>
<pb n="186"/>
<l>Was zij toch hulp en onderstand verplicht,</l>
<l>Dat nood zoovelen zondaresse maakte,</l>
<l>En ging de maagd verloren door den nood,</l>
<l>Dat zij 't voor haar zou boeten na de dood.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als 't licht werd, sprak ze aan Vredecus van sterven,</l>
<l>Smeekte om gebeden, doch vertrouwde hem</l>
<l>Dat zij de wees niet gansch en dorst onterven,</l>
<l>En hij sprak dus met droefheid in de stem:</l>
<l>‘De vrome werken, met uw goed te stichten,</l>
<l>Zou elk van ons het eerst tot Bertha richten,</l>
<l>Zoo haar gedrag....</l>
<l rend="; 1tab">Doch, edele mevrouw!</l>
<l>Bij uwe zaligheid in 't eeuwig leven,</l>
<l>Tergt God niet met haar een fortuin te geven</l>
<l>Dat haar nog meer tot zonden nopen zou!’</l>
<l>‘Zoo laat, sprak zij, hier een notaris' komen.’</l>
<l>En hij: ‘Nog dit worde eerst door u vernomen....</l>
<l>Gij weet, - gij, telg uit een doorluchtig bloed,</l>
<l>Trouw aan de Kerk met nederig gemoed, -</l>
<l>Hoe door het ongeloof de heiligste orden</l>
<l>In onzen tijd vervolgd, beleedigd worden.</l>
<l>Zoo mogen wij niet erven; 't is de wet</l>
<l>Der goddeloosheid die het ons belet.</l>
<pb n="187"/>
<l>En 't weldoen is nochtans de roep der broederen,</l>
<l>Die men berooft van wereldlijke goederen!</l>
<l>Gelukkig zijn wij, als een heilig man</l>
<l>Voor ons ontvangt wat Christenen ons gunnen;</l>
<l>Gelukkig, als wij kloosters bouwen kunnen,</l>
<l>En onze hand aalmoezen strooien kan!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Na eene poos hernam hij: ‘Een dergenen</l>
<l>Die hunnen naam daartoe met liefde leenen,</l>
<l>Is hij dien gij zooveel vertrouwen schenkt,</l>
<l>Heer Vromen, die nooit aan zich-zelven denkt.</l>
<l>Hij dus, mevrouw, hij moge na uw sterven,</l>
<l>Voor wet en recht, uw gansch vermogen erven....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De kranke staarde hem verwonderd aan.</l>
<l>‘Hij heeft, sprak hij, dat meer voor ons gedaan.</l>
<l>Wat gij hem nu, zal hij ons morgen geven.</l>
<l>Spreekt, vader Coen, hij is uw biechteling,</l>
<l>Spreekt gij van hem, daar u van gansch zijn leven</l>
<l>Geene enkle daad, geen blik verloren ging...’</l>
<l>Coen scheen in geestdrift en geluk verslonden.</l>
<l>‘Ik bloze, sprak hij, om mijne eigne zonden,</l>
<l>Wanneer mijn oog in zijn geweten ziet.</l>
<l>Zoo zuiver is de blanke lelie niet!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="188"/>
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Een uur nadien, met neêrgeslagene oogen,</l>
<l>Stond Vromen vóór het ziekbed neêrgebogen.</l>
<l>Hij loosde zuchten, wischte meengen traan,</l>
<l>Zwoor dat hij haar ten dienste zoude staan</l>
<l>En dat, uit zijne handen, haar vermogen</l>
<l>In die der paters recht zou overgaan.</l>
<l>Zij sprak dus weêr: ‘Laat een' notaris komen.’</l>
<l>En Vredecus ging henen met heer Vromen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Wie?’ vroeg hij hem en deed de deure toe.</l>
<l>‘Niel,’ was het antwoord; doch de pater morde:</l>
<l>‘Notaris Niel? die vijand onzer Orde?</l>
<l>Dat opperhoofd der haters? Vriend! welhoe?...’</l>
<l>‘Ik ken hem,’ lachte Vromen, en zijn wezen</l>
<l>Liet in de diepte zijner ziele lezen.</l>
<l>‘Geen kwezelaar! vervolgde hij met klem:</l>
<l>Het dom publiek zal zwijgen, vriend, om hem!’</l>
<l>Glimlachend sprak daarop de pater: ‘Immer</l>
<l>De zelfde vos, ja, dagelijks nog slimmer!’</l>
<l>En Nelleken hing haren mantel om,</l>
<l>En liep om Niel als om een' bruidegom.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="189"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>De laatste wil der veege was beschreven;</l>
<l>Niel keerde huiswaarts met het testament.</l>
<l>De doktor kwam en zegde dat ze omtrent</l>
<l>Den avond deze wereld zou begeven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dat gaan en komen trof de droeve wees</l>
<l>Ten laatste toch met achterdocht en vrees.</l>
<l>Zij sprak het eerst de dienstmeid aan, gedreven</l>
<l>Door een gevoel dat haar geheel deed beven;</l>
<l>Dan Vromen, dan ook Vredecus, die gram,</l>
<l>Vol heilge strengheid, bij den arm ze nam,</l>
<l>En zegde dat hare onbezonnenheden</l>
<l>Hare eedle moei nu pijnlijk lijden deden.</l>
<l>Zij vouwde hare handen in elkaâr</l>
<l>En bad hem zoo: ‘O! laat mij eens bij haar!’</l>
<l>Hij merkte wel dat ze alles zoude pogen</l>
<l>Om aan het ziekbed harer moei te mogen,</l>
<l>En zeî dat, schoon de doktor het verbood,</l>
<l>Ze er bij zou mogen, als de vlaag der droomen,</l>
<l>Die de ijlkoorts nu juist weêr had op doen komen,</l>
<l>Zou over zijn, en zij wat rust genoot.</l>
<pb n="190"/>
<l>Zij kermde om haar toch gauw te mogen spreken.</l>
<l>Hij zag al meer, zoo hij de zaaldeur sloot,</l>
<l>Dat zij wellicht die open zoude breken,</l>
<l>Om hare moei vergiffenis te smeeken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Er was iets dat den ouden Jezuïet</l>
<l>En Vromen ook noch duur noch ruste liet:</l>
<l>De sleutels die zoovele onschatbre waarden,</l>
<l>Papier en goud, in kas en schuif bewaarden.</l>
<l>Die sleutels droeg mevrouw op hare borst,</l>
<l>Waar vast geen mensch het lint ontknoopen dorst.</l>
<l>‘Gij moet ze hebben!’ mompelde de pater.</l>
<l>‘'k Zal!’ zegde Vromen, en een weinig later</l>
<l>Stond hij aan 't ziekbed met een gloeiend hoofd.</l>
<l>Zij was nog niet van haar verstand beroofd.</l>
<l>Hij draalde niet, de laatste proef te wagen</l>
<l>En lispelend de sleutels haar te vragen.</l>
<l>De stervende oogen richtte zij tot hem,</l>
<l>Als vroege zij: ‘Was dat wel uwe stem?’</l>
<l>Dan boog hij zich dichtbij, sprak opgewonden</l>
<l>Van God en hemel, duivelen en zonden,</l>
<l>Dooreen, verward, en sloot zijne aanspraak dus:</l>
<l>‘Ik koom er om van wege Vredecus....</l>
<pb n="191"/>
<l>Hij bidt voor u met de armen opgeheven....</l>
<l>Zóó met uw hert aan sleutels vast te kleven!</l>
<l>Zal hij u die des hemels dan niet geven?’</l>
<l>En bevend gaf zij hem den sleutelbos....</l>
<l>Hij knoopte 't lint van haren hals niet los,</l>
<l>Maar snokte 't af, en ging triomfvol henen,</l>
<l>Met oogen die als vuurgefonkel schenen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">X.</head>
<lg type="poem">
<l>Wanneer mevrouw den geest gaf, lag de nicht</l>
<l>Bezwijmd vóór 't bed, als eene doode ligt....</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="192"/>
<head rend="h3">Vijfde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>k min u niet, verwijfde zuiderlanden,</l>
<l>Die zonen teelt vol hoogmoed en vol trots,</l>
<l>En waar zoo vaak in ketens en in banden</l>
<l>De Vrijheid zucht, die liefste dochter God's!</l>
<l>Ik min u niet, gij die het vranke Noorden</l>
<l>Met dweepers plaagt, die schuw zijn van het licht;</l>
<l>Gij die alleen in onze krachtrijke oorden</l>
<l>De luiheid kweekt en kloosterorden sticht!</l>
<l>En wat al smaad, wat rampen zijn gevallen</l>
<l>Op u, mijn land! - wat rampen uit het Zuid!</l>
<pb n="193"/>
<l>Dies haat ik u, o Frankrijk! onder allen,</l>
<l>Want nog broeit gij ons nieuwe rampen uit!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En toch mag elk den Zuiden iets benijden:</l>
<l>De druif die gloeit in zijnen zonneschijn....</l>
<l>Wie zich het schame, ik moet het luid belijden,</l>
<l>Ik min het, niet maar min toch zijnen wijn.</l>
<l>Ik min den wijn, want waar de bekers klinken,</l>
<l>Daar schijnt het hert dwars door de kleeding heen;</l>
<l>De tong gaat los bij 't jubelen en drinken,</l>
<l>En menig' wordt wat hij tot dan niet scheen.</l>
<l>Het maagdelijn van tweemaal negen lenten</l>
<l>Valt met het glas den jongling aan de borst;</l>
<l>En in den kring der drinkende studenten</l>
<l>Zweert een den val van hun' gevloekten vorst.</l>
<l>De grijsste jood kan bij den wijn niet zwijgen;</l>
<l>De koopman pocht op wat hij durft bestaan;</l>
<l>Den armsten bloed ziet men van woede hijgen,</l>
<l>En een verstokte klaagt zich-zelven aan.</l>
<l>Wat ook de Paus geheimen moog' bewaren,</l>
<l>Door God den Geest gefluisterd in zijn oor,</l>
<l>Een' tweede flesch van vijf-en-twintig jaren,</l>
<l>En zijn barbier gaat lachend er meê door!</l>
</lg>
<div type="section">
<pb n="194"/>
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>En Vredecus zond zijnen knecht tot Vromen,</l>
<l>Om onbemerkt naar 't klooster eens te komen;</l>
<l>En als heer Vromen in de kamer trad,</l>
<l>Waar hem de pater af te wachten zat,</l>
<l>Zeî deze hem: ‘Wij hadden harde dagen....</l>
<l>U, waerde vriend, mag men vooral beklagen;</l>
<l>Nog meer dan ik zijt gij wis afgemat,</l>
<l>En 't weêr bij dag is drukkend in de stad.</l>
<l>Daar alles toch niet beter uit kon scheiën,</l>
<l>Gaan wij een' dag naar buiten ons vermeiën;</l>
<l>Gaan we eens naar 't Hof: de vlakke heîlucht is</l>
<l>Op weg er heen zoo zuiver en zoo frisch,</l>
<l>En ginds in 't boomenlommer, waar wij rusten,</l>
<l>Zal een glas wijn ons eens zoo lekker lusten.</l>
<l>Heer Coen rijdt meê; is hij wat droog en stijf,</l>
<l>Ook Minne zal er zijn met zijn dik lijf:</l>
<l>Die zal ons wel, hoe Coen hem moge laken,</l>
<l>'t Verblijf er zoet en 't leven vroolijk maken....’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>En 's andrendaags, eer 't voor de vroegmis luidt,</l>
<l>Rolt eene koets de stad met snelheid uit.</l>
<pb n="195"/>
<l>Vier paters voert het vlugge rijtuig mede,</l>
<l>Want Minne woû dat Dom ook mede rede;</l>
<l>Was Dom nog jong, zijn proeftijd was gedaan,</l>
<l>En 't was een lust, met hem op reis te gaan.</l>
<l>Dan, Vromen stond te wachten op de baan,</l>
<l>En klom bij de andren, daar waar geene lieden</l>
<l>Van kennis hem bemerkten of bespiedden.</l>
<l>Hij boog de knie vóór Coen, die in een' hoek</l>
<l>Te lezen zat in zijn getijdenboek.</l>
<l>‘Eerwaerde vader, sprak hij, ik heb heden,</l>
<l>Vergeeft het mij, niet in de kerk gebeden....’</l>
<l>En zijnen zegen gaf hem pater Coen;</l>
<l>Ook Vredecus, tot wien hij zich dan keerde,</l>
<l>Sloeg hem een kruis, hetgeen toch hem niet deerde;</l>
<l>Maar als hij Minne's zegen ook begeerde,</l>
<l>Zeî deze hem: ‘Kust liever mijnen schoen!</l>
<l>Wat zoudt gij met zoovele zegens doen?’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Het heerlijk Lusthof waar zij henen togen,</l>
<l>Behoorde Grift, den koopman uit de stad,</l>
<l>Die ook op zee een aantal schepen had. -</l>
<l>Zoo dacht het volk; doch al wat hij bezat,</l>
<pb n="196"/>
<l>De paerden zelfs die met de koetse vlogen,</l>
<l>Was 't eigendom der paters, in wier kas</l>
<l>Geen stuk beschimmeld geld te vinden was.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Dan, op het Hof, het heerlijk Hof, gekomen,</l>
<l>Met zijne hoog- en dikgestamde boomen,</l>
<l>Gevoelden zij de lucht zich tegenstroomen,</l>
<l>Zoo krachtig-frisch dat gansch een vooglenheer</l>
<l>Er zich in baadde, zwevend op en neêr.</l>
<l>De stedelingen snelden door de dreven</l>
<l>Met blooten hoofde en de armen opgeheven,</l>
<l>En wuifden zich de boomlucht in 't gezicht.</l>
<l>Alleen had hij die ‘Dikbuik’ werd geheeten,</l>
<l>Meer zweetend dan al de andren samen zweetten,</l>
<l>Naar 't woonhuis en den kelder zich gericht.</l>
<l>Dra kwam hij weêr met drie verlakte flesschen,</l>
<l>Riep dat hij had wat aller dorst zou lesschen,</l>
<l>En zette in 't gras zich neder op het mos.</l>
<l>'t Was morgendwijn; hij trok de kurken los,</l>
<l>En zeî tot Coen, die stond op hem te smalen,</l>
<l>Dat wie niet dronk, het alles zou betalen;</l>
<l>Maar ieder proefde een eerste, een tweede glas,</l>
<pb n="197"/>
<l>En 't smaakte goed tot alles ledig was....</l>
<l>Dan, zoo gesterkt, zou men 't geduld wel lengen</l>
<l>Tot dat men hun een kloek ontbijt zou brengen,</l>
<l>En Minne ging ter keuken, want hij woû</l>
<l>Dat de oude meid het wèl bereiden zou.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Maar bovenal was 't onder 't middagmalen</l>
<l>Dat elk zijn hert vrijmoedig op kon halen, -</l>
<l>Dan, als zij reeds, ruim zeven uren daar,</l>
<l>Gemeenzaam schertsten, lachten met elkaâr;</l>
<l>Als ze, om te doen gelijk de boeren eten,</l>
<l>In 't boomenlommer waren neêrgezeten,</l>
<l>En elke flesch die niets in 't lijf meer had,</l>
<l>Door Minne en Dom van tafel werd gevat,</l>
<l>En rondomheen in 't groene gras gesmeten. -</l>
<l>Op eens, bij d'uitroep: ‘Deze moet het zijn!’</l>
<l>Greep Dikbuik de eerste flesch Champagnewijn.</l>
<l>‘Dees kwam voor ons den wijngaard uit des Heeren!’</l>
<l>Maar daar hem Coen den rug toe wilde keeren,</l>
<l>Sprak Dom: ‘Wij zijn thans buiten, vader Coen;</l>
<l>Zoo laat het ons eens vrij en vrolijk doen.’</l>
<l>Ook Vredecus en zelfs de valsche Vromen</l>
<pb n="198"/>
<l>En vreesden voor geene ooren aan de boomen.</l>
<l>‘Dat groen, die vijver en dees grastapijt</l>
<l>Herinren mij gansch mijn' soldatentijd.</l>
<l>Slechts kan men hier, als in de warme landen,</l>
<l>Geene appelcienen plukken met de handen;</l>
<l>En ook de meisjes.... - Och! daar trekt me Coen</l>
<l>Weêr een gezicht zoo zuur als een citroen! -</l>
<l>Dat wijf Urbijn liet zich genoeg ontberen;</l>
<l>Wij mogen nu voor haar wel eens goed smeren! -</l>
<l>Alweêr niet wel?.... Dat schudden met het hoofd</l>
<l>Is iets dat ons niet veel vermaak belooft.</l>
<l>Nu, pater Coen, 'k zou wel iet goeds vertellen,</l>
<l>Maar mijnen buik voel ik zoo zalig zwellen....</l>
<l>Toch zeg ik vrij, was ik een knap soldaat,</l>
<l>Ik had meer lust nog voor den kloosterstaat;</l>
<l>En dat elkeen een hond geheeten worde</l>
<l>Die niet en drinkt: op 't welzijn onzer Orde!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bij dezen dronk ging aller glas omhoog,</l>
<l>En Coen klonk luid met geestdrift in het oog.</l>
<l>‘Ik ook, zeî Dom, moet met den vriend bekennen</l>
<l>Dat ik 't mij moeilijk elders zou gewennen.</l>
<l>De klooster- of de staatskas! - Alle twee</l>
<l>Zijn ruim voorzien: ik eet uit de eerste meê;</l>
<pb n="199"/>
<l>Die duurt het langst, hoe men er tegen schreeuwe!’</l>
<l>‘Bah! zegde Minne, schreeuwen is van de eeuwe.</l>
<l>Zoo'n vijand is ons 't liberaal bestuur,</l>
<l>Dat ik hier drink op zijnen langen duur!’</l>
<l>En hij wierp 't glas, in eenmaal uitgedronken,</l>
<l>Weg achter hem, zoodat de stukken klonken.</l>
<l>En allen vonden, 't was zoo wel verdiend</l>
<l>Dat ieder deed gelijk de dikke vriend.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>En Vromen riep, geestdriftig opgerezen:</l>
<l>‘Zoo moet het zijn, - ja, vrienden, 't moet zoo wezen!</l>
<l>Ware ieder als ik liberalen ken,</l>
<l>Zoo ware ik niet wat ik geworden ben.</l>
<l>De schranderen uit alle staatspartijen</l>
<l>Verstaan elkaâr, hoe de andren zich bestrijen.</l>
<l>Daar heeft men Niel, - er is bij mijne ziel</l>
<l>Geen beter man dan die notaris Niel!</l>
<l>Valt iemand uit op kloosters en op paters,</l>
<l>Dan toont hij zich de hevigste onzer haters,</l>
<l>En praat hij met eene oude, goede sloor,</l>
<l>Dan spreekt hij kerk en non en monik voor.</l>
<pb n="200"/>
<l>Zoo heeft hij in de stad het meeste vrinden,</l>
<l>En wint hij geld bij allerlei gezinden.</l>
<l>Laat hij de kiezers stemmen over hem,</l>
<l>Schier iedereen vertrouwt hem zijne stem.</l>
<l>Dat is de man! - Zoo breidelt men de dwazen</l>
<l>Die gansche dagen van vooruitgang razen!</l>
<l>Den schrandren gaat intusschen alles wel,</l>
<l>En 't gapend volk betaalt het poppenspel....</l>
<l>Op Niel!’ - En Vredecus zegde onder 't klinken</l>
<l>Dat hij met Niel wel eens zou willen drinken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Ik woû met Dom wel weten of de wijn</l>
<l>Dier oude feeks zoo smakelijk zal zijn,’</l>
<l>Zeî Minne en vroeg hoe lang men nog zou toeven</l>
<l>Om hem op haar' gezondheid eens te proeven.</l>
<l>‘Zij rust nog onder de aarde niet, zeî Coen,</l>
<l>En gij zoudt reeds iet zoo vermetels doen!’</l>
<l>Ook Vredecus zou 't lang en diep beklagen,</l>
<l>Zoo bij 't begraven der hoogeedle vrouw,</l>
<l>Waartoe niet één der Orde komen zou,</l>
<l>Zich alles niet behoorlijk toe mocht dragen.</l>
<pb n="201"/>
<l>‘'k Zal bidden, zegde Vromen, met een hert</l>
<l>Dat waarlijk bloedt en overloopt van smert....</l>
<l>Heer Minne, ja, ik moet het u verklaren,</l>
<l>'k Zal voor haar' zielrust geene beden sparen....</l>
<l>Doch wat gedaan met hare nicht, de wees?</l>
<l>Dat wekt in mij eene ongewone vrees....’</l>
<l>‘Wel, zegde Minne, laat ons haar wat geven;</l>
<l>Ze is jong en schoon, zoo komt ze door het leven.’</l>
<l>‘Neen, zegde Coen, en in zijn oog blonk vuur,</l>
<l>Neen, zoo verliezen we alles op den duur!’</l>
<l>Hij was van tafel plechtig opgerezen</l>
<l>En stond vóór hen als een beheerschend wezen.</l>
<l>‘Neen! Vredecus bestemde haar den man</l>
<l>Op wien onze Orde rotsvast bouwen kan.</l>
<l>Zij spotte er meê: ze is een' dier trotsche zielen</l>
<l>Die dansen, juublen, maar voor niemand knielen.</l>
<l>Slechts nu heeft haar de smerte neêrgeplooid.</l>
<l>Ook nu moet zij een klooster binnentreden,</l>
<l>Eerlang, eerstdaags, ofwel zij doet het nooit.</l>
<l>Ik wil haar zien, haar spreken, - ja, nog heden.</l>
<l>Een klooster slechts houdt dat geheim bewaard!</l>
<l>Ze is maar een mensch, en 't is 't belang der Orde....</l>
<l>Vergeet toch niet, wie ook geofferd worde,</l>
<l>Dat alles daarvoor zwichten moet op aard!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="202"/>
<head rend="h4">IX.</head>
<lg type="poem">
<l>Die toon, die blik, die wil had al de vaadren,</l>
<l>En Vromen meest, doen rillen tot in de aadren.</l>
<l>‘Ja, zegde Vromen, ze is zoo licht van zin</l>
<l>Dat ik het wensch dat men vandaag beginn'.</l>
<l>Eer haar gemoed ter vreugde weêr zal keeren,</l>
<l>Moet zij reeds lang het kloosterleven leeren....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En kort daarna was alles weggedaan,</l>
<l>En reed de koets weêr pijlsnel langs de baan.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="203"/>
<head rend="h3">Zesde zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0007.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">B</hi>likt in het hert, dóór prachtgewaad en kielen;</l>
<l>Peilt, een' voor een', de menschelijke zielen,</l>
<l>Schier allen huichlen, en schier elk zou doen</l>
<l>Wat Vromen deed met Vredecus en Coen...</l>
<l>Daarom, liet God me eens openhertig wenschen,</l>
<l>Ik bade Hem: ‘Verbetert toch de menschen!’</l>
<l>Maar, deze zang getuige luid er van,</l>
<l>Het menschdom gansch is toch een eerlijk man.</l>
<l>Een eerlijk man, die nimmer goed woû keuren</l>
<l>Wat in 't geheim snoodaardigs mocht gebeuren,</l>
<pb n="204"/>
<l>En in onze eeuw - de trotsche Vrijheid dank -</l>
<l>Zijn vonnis velt met strengheid en met klank!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Het dubbel nieuws van vrouw Urbijn haar sterven</l>
<l>En van den man die haar fortuin zou erven,</l>
<l>Liep sneller om dan of door heel de stad</l>
<l>De belleman het aangekondigd had.</l>
<l>'t Ging voort in 't land, waar honderd duizend monden</l>
<l>Op hunne beurt aan anderen 't verkondden;</l>
<l>En ieder sprak verachtelijk den naam</l>
<l>Van Vromen uit, den valschen erfgenaam.</l>
<l>Doch ieders herte sloeg van angst aan 't beven</l>
<l>Om 't geen met hem door priesters was bedreven.</l>
<l>Der Jezuïeten vrienden altemaal</l>
<l>Beweerden toch, 't was vuige lastertaal,</l>
<l>En tevens zegde men ook allerwegen</l>
<l>Dat Vromen de erfenis maar had gekregen</l>
<l>Wanneer de nicht er zelf had aan verzaakt</l>
<l>En in een klooster zich had non gemaakt.</l>
<l>Maar zoo liet zich, hoe sluw men wist te liegen,</l>
<l>Het algemeen geweten niet bedriegen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="205"/>
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Als Willem hoorde wat er was geschied,</l>
<l>Had bij behoefte om iets kapot te slagen.</l>
<l>Wat man, wat bloed krijgt zoo al geene vlagen?</l>
<l>Alleen het bloed der huichelaren niet.</l>
<l>Hij stampte zijne pijp aan honderd stukken,</l>
<l>En liep dan uit, het hert vol ongelukken.</l>
<l>Waar liep hij heen? Naar Hugo, wien hij vroeg</l>
<l>Of 't bloed niet kookte in alle de advokaten,</l>
<l>Hoe 't mooglijk was dat hij zoo iets verdroeg,</l>
<l>En of elkeen, na veel en lievig praten,</l>
<l>Gelijk altijd, het toch maar zoo zou laten?</l>
<l>En Hugo sprak ‘'t Zal gaan gelijk ge zegt....</l>
<l>Vriend, ieder kan niet dagen vóór 't gerecht.</l>
<l>Mochte ik terstond voor 't nichtje hem vervolgen,</l>
<l>O! gij zoudt zien hoe diep ik ben verbolgen!</l>
<l>Maar kan hij zweren, hij, dat de erfenis</l>
<l>Voor hem niet, maar voor Jezuïeten is?’</l>
<l>‘Dat moet hij wel! sprak Willem, en de menigt',</l>
<l>Om hem te hooren rond het Hof vereenigd,</l>
<l>Zal den gendarm toejuichen, die hem voort</l>
<l>Zal sleuren, door de stad, aan eene koord!</l>
<l>Hoevele jaren zal men hem doen boeten,</l>
<pb n="206"/>
<l>In 't Rasphuis, met een' bal aan zijne voeten?’</l>
<l>‘Geen uur....’ zeî Hugo, die met eenen lach</l>
<l>'t Verbaasd gezicht van zijnen vriend bezag.</l>
<l>‘Geen uur? riep deze, en over zeven weken</l>
<l>Verwees het Hof, voor 't stelen van een brood, -</l>
<l>Ik stond er bij, - een' armen man ter dood!</l>
<l>'k Zeg dat ik 't vonnis uit heb hooren spreken!’</l>
<l>Ik ook, vriend, zuchtte Hugo; doch ik vrees</l>
<l>Maar al te zeer dat Vromen luid zal zweren:</l>
<l>Dat goed is 't mijne, en niemand kan mij deren....’</l>
<l>‘Dien valschen eed, ter plundring eener wees,</l>
<l>Riep Willem uit, dien zou hij duur bekoopen!</l>
<l>Vraagt eens aan 't volk, vraagt eens aan ieder, vriend,</l>
<l>Die daar zal staan, wat straf hij niet verdient?</l>
<l>De beul moest hem als eenen paling stroopen!’</l>
<l>‘'t Gerecht, vriend Willem, straft den valschen eed.</l>
<l>Doch, valsch of waar, wie is het die het weet?’</l>
<l>‘Ik, gij, elkeen! Is 't niet genoeg bewezen,</l>
<l>Zoo zullen zij 't wel in zijne oogen lezen,</l>
<l>En 't hooren ook aan 't beven zijner stem.’</l>
<l>‘Noch blik noch stem mag tuigen tegen hem.</l>
<l>Gelooft me: hij blijft gaan in vrije schoenen,</l>
<l>En de andren trekken alle de miljoenen.’</l>
<l>Den losbol zonk het hoofd neêr op de borst.</l>
<pb n="207"/>
<l>Hij scheen een' wijl of hij niet spreken dorst.</l>
<l>Dan morde hij: ‘Ik kan het niet gelooven....</l>
<l>Zij, priesters, met een kruisbeeld aan den hals,</l>
<l>Hem zeggen: zweert wat eerloos is en valsch,</l>
<l>Dat gaat al 't kwaad der duivelen te boven....’</l>
<l>Zijne edele oogen stonden hol en strak,</l>
<l>Wanneer hij dus diep uit zijn herte sprak.</l>
<l>‘Daarom, zeî Hugo, laat het ons beproeven....</l>
<l>De wees gezocht, alom en zonder toeven.</l>
<l>Zweert hij dan valsch, zoo vall' nog eens te meer</l>
<l>Zijne eerloosheid op heel hunne orde neêr!’</l>
<l>En Willem sprak: ‘Ik zal ze zien, haar spreken,</l>
<l>Al ware zij de wereld uitgeweken!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>'t Was avond als hij thuis kwam, en zijn hoed</l>
<l>Stond scheef, alsof het stormde in zijn gemoed.</l>
<l>‘Ze is weg, sprak hij, dat weten ze allen goed;</l>
<l>Waar, weet geen mensch! - Hoe vind ik ze dan weder?’</l>
<l>Hij zette zich op eene tafel neder,</l>
<l>En Schoone Beth nam plaats op eenen stoel,</l>
<l>Rechtover hem, vol moederlijk gevoel.</l>
<l>Zij wist wel wat er omging in zijn herte;</l>
<pb n="208"/>
<l>Zij zag hem aan met teederheid en smerte,</l>
<l>En, schoon niet wetend wat zij zeggen woû,</l>
<l>Sprak toch, verzekerd dat het troosten zou....</l>
<l>Zoo zegde zij dat, als aan rijke lieden</l>
<l>'t Geluk ontvliedt, zij ook het vaak ontvlieden;</l>
<l>Dat die mevrouw 't zoolang ontvloden had</l>
<l>Dat haar de hand der Dood had aangevat.</l>
<l>‘Wel tachtig jaar, sprak zij, om na zulk leven</l>
<l>Misschien nog niet gerust den geest te geven!</l>
<l>Aan hare zij', een lustig hert, een kind,</l>
<l>Voor wie 't genot op aarde pas begint,</l>
<l>En dat zich achter muren op moet sluiten,</l>
<l>Doof voor het lied dat alle vogels fluiten,</l>
<l>Blind voor de bloemen, voor de zonne blind!</l>
<l>Ach! Willem! Willem! de oude bij de dooden</l>
<l>En 't jong gemoed ook in een graf gevloden!...</l>
<l>Dat geld, dat geld, dat hertverdrogend geld!</l>
<l>Och, hadden zij maar alles haar ontstolen,</l>
<l>En ze in haar hemd dan omme laten dolen!</l>
<l>Wie jong is, leeft gelijk een haas in 't veld.</l>
<l>Maar haar, vol spooken, siddren doen en zuchten,</l>
<l>Haar uit de wereld in een graf doen vluchten.... -</l>
<l>Doch neen, o neen! - gedwongen heeft men haar:</l>
<l>De wereld vliedt geen kind van achttien jaar!</l>
<pb n="209"/>
<l>Ik zie ze nog met hare lachende oogen;</l>
<l>Zij klapte met haar hert op hare tong;</l>
<l>Zij is mij zelfs eens aan den hals gevlogen,</l>
<l>Omdat ik haar van Catherijntje zong,</l>
<l>Met haar malsch lijf, waarin haar zieltje sprong.</l>
<l>En die, die dweept in zwarte nonnekleêren,</l>
<l>In eene cel, van dag en lucht beroofd?</l>
<l>Die geeselt zich? die waant zich bruid des Heeren?</l>
<l>Die kruipt en snikt met asschen op haar hoofd?</l>
<l>Nooit! - Schoone Beth zal, slapend, niet meer rusten;</l>
<l>Wat ze ete of drinke, zal haar niet meer lusten,</l>
<l>Tot dat zij wete wie haar dwong, waar ze is,</l>
<l>En wie ze redt uit haar' gevangenis!’</l>
<l>‘Zoo zoekt met mij, zeî Wilm: om haar te spreken,</l>
<l>Bij mijne ziel, zou ik door muren breken!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Wat nacht voor hem wiens edelaardig hert</l>
<l>Zoo vaak beproefd, zoo ras gefolterd werd.</l>
<l>Hij dacht niet eens, zich uit te moeten kleeden,</l>
<l>Viel op zijn bed met afgematte leden,</l>
<l>Doch, zonder 't zelf te weten, kort nadien</l>
<l>Lag hij reeds door zijn zolderraam te zien.</l>
<pb n="210"/>
<l>Hij slapen? - Vraagt, wanneer als hooge rotsen</l>
<l>Een storm de baren rollen doet en klotsen,</l>
<l>Vraagt den verbolgen oceaan dat hij</l>
<l>Op eenmaal glad, een effen spiegel zij! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De lucht was heet; hij staarde naar den hemel,</l>
<l>Doch merkte niet het sterrenlichtgewemel,</l>
<l>Maar als gevleugeld, als een bliksemschicht,</l>
<l>Vloog met den geest van 't eene kloostersticht</l>
<l>Naar 't andere om, hem rijzend vóór 't gezicht.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Dus - aan de kim, zoo verre als de oogen reiken, -</l>
<l>Stond hij vóór een, in 't midden van den nacht.</l>
<l>Het lag omringd van vestingmuur en gracht</l>
<l>En als verloren tusschen reuzeneiken.</l>
<l>‘Daar zucht zij....’ spraken mond en hert te zaâm.</l>
<l>Dies klom hij in de kruin van een' der boomen,</l>
<l>En zag ze, vóór haar open vensterraam,</l>
<l>Bleek en met tranende oogen zitten droomen.</l>
<l>Hij bindt een kempen touw aan eenen tak,</l>
<l>En slingert zich in 't venster over 't dak;</l>
<l>Weêr klimt hij op van waar hij was gekomen;</l>
<pb n="211"/>
<l>Zij hangt bezwijmd aan zijnen hals, en hij,</l>
<l>Hij gilt het uit: ‘Dank, Heere! zij is vrij!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hij zag niet, schoon hij stond met glansende oogen,</l>
<l>Wat donderwolk het zwerk had overtogen;</l>
<l>Een bliksemstraal schoot vóór zijn aanzicht heen: -</l>
<l>Eilaas! zij was nog niet hervonden, neen!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Dra stond hij vóór een ander klooster weder,</l>
<l>Met eenen staf, gelijk een pelgrim staat:</l>
<l>Een' kap verborg zijn haar en zijn gelaat,</l>
<l>Een grijze baard hing op zijn herte neder....</l>
<l>‘Een heilig man!’ riep iemand, en de poort</l>
<l>Werd plechtig hem ontsloten op dat woord.</l>
<l>Men knielde neêr, en zeegnend ging hij voort....</l>
<l>Uit een' kapel, nog met beschreide wangen,</l>
<l>Kwam Bertha, gilde en vloog hem aan de borst:</l>
<l>Een, - vier, - tien knechts ontsprongen duistre gangen;</l>
<l>Doch wee, wee ieder die ze raken dorst!</l>
<l>Haar redder zwaaide woedend eenen dolk en -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Weêr wekte hem de donder in de wolken....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb n="212"/>
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij woû niet dat zijn geest nog ommevloog.</l>
<l>Daarom ontstak hij zijne pijp, en lustig</l>
<l>Blies hij den rook in wolkjes naar omhoog;</l>
<l>Doch, werd zijn hoofd, zijn herte werd niet rustig,</l>
<l>En welk is 't hoofd dat lang het hert bedroog?</l>
<l>Weêr zag hij haar, en ditmaal in een klooster</l>
<l>Van enkel boete, alléén in eene cel,</l>
<l>Met eenen steen tot hoofdpeul of schabel,</l>
<l>En achter traaljen, zonder ooit een' trooster.</l>
<l>Hij sprak haar aan.... Nog kende zij hem wel,</l>
<l>Doch toonde zich versmadend, onverschillig:</l>
<l>Zij was niet daar gedwongen, maar vrijwillig;</l>
<l>Versterving, sprak zij, was haar vast besluit;</l>
<l>Niet levend wilde zij dat klooster uit....</l>
<l>Wat hij ook zeî om 't haar te doen verlaten,</l>
<l>Wat hij voorzag, niets mocht den lijder baten:</l>
<l>Met eene deur schoof zij de traaljen dicht,</l>
<l>Om langer niet te staan vóór zijn gezicht.</l>
<l>Hij zag haar toch, en vuurger dan te voren</l>
<l>Liet hij de stem der hoop en wanhoop hooren.</l>
<l>'t Was of zijn hert, gesmolten op dien stond,</l>
<l>In droppen vloeide en rolde uit zijnen mond.</l>
<pb n="213"/>
<l>Op eens, - eilaas! dat hem de Heer behoede!</l>
<l>Zijn bloed werd ijs, - op eens nam hare hand</l>
<l>Een' greep geknoopte koorden van den wand;</l>
<l>Ze ontblootte zich den rug, en wel te moede</l>
<l>Sloeg zij zich-zelf het blanke vleesch ten bloede!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat gil ontvloog den martelaar die 't zag!</l>
<l>Gelukkig knalde er weêr een donderslag;</l>
<l>Gelukkiger dat Beth geen oog kon sluiten</l>
<l>En meê door 't raam wat liggen kwam naar buiten....</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="214"/>
<head rend="h3">Zevende zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>ebt gij wel ooit bij zomernacht gedwaald</l>
<l>Van 't eene dorp naar 't andere in het donker,</l>
<l>Wanneer de maan niet aan den hemel praalt,</l>
<l>Die echter glanst van helder stergeflonker?</l>
<l>Zaagt ge aan de kim dan op het blauw azuur</l>
<l>Geen' schemergloed, gelijk een' berg van vuur?</l>
<l>Dat is de stad, die slaapt en ligt te droomen</l>
<l>Als eene Schoone op een satijnen bed,</l>
<l>Omringd van luchters, die het slaapsalet</l>
<l>Met golven lichts en schittering doorstroomen....</l>
<pb n="215"/>
<l>En even als, nog vóór de Schoone ontwaakt,</l>
<l>Een maagdental, ten haren dienst genomen,</l>
<l>Zich rept en roert, voor alles zorgt, en maakt</l>
<l>Dat ze elken wensch der Dartele voorkomen,</l>
<l>Zoo zorgen ook de goede dorpers dat</l>
<l>Zij vóór den dag ten dienste zijn der stad.</l>
<l>Wat veld en hof en boomgaard rijpen lieten,</l>
<l>Wat stal en weî verschaffen voor den disch,</l>
<l>Wordt aangevoerd, wanneer 't nog donker is,</l>
<l>Langs aardewegen, Scheldestroom en vlieten,</l>
<l>Opdat de slaapster, bij haar wakkerschieten,</l>
<l>Het versch en frisch, met wellust moog' genieten!</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij lagen - zoon en moeder - dus te zaâm</l>
<l>Te kijken en te praten door het raam.</l>
<l>Daar hooren ze in de stad alom een dommelen,</l>
<l>Gelijk 't gebrom van honderd duizend hommelen.</l>
<l>‘De boeren!’ mompelt Beth, en op dien stond</l>
<l>Kraait de eerste haan uit hunnen keldermond.</l>
<l>Allengskens onderscheiden zij van verre</l>
<l>In al 't gerucht het rijden eener karre;</l>
<l>Daar komt zij aangerold in hunne straat</l>
<pb n="216"/>
<l>En nadert, nadert, tot zij stille staat.</l>
<l>‘De Zandboer! - Knokkel!’ klonken beider kreten.</l>
<l>‘De Zandboer, ja, die u niet heeft vergeten,’</l>
<l>Sprak de oude man en reikte blij te moê</l>
<l>Hun van de karre een mandje krieken toe.</l>
<l>Slechts éénen boom had hij aan zijne woning;</l>
<l>Toch was hij nu gelukkig als een koning,</l>
<l>En stak, na 't eerste mandje, hun verrukt</l>
<l>Een tweede toe, voor Hugo volgeplukt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>Op eenen wenk, als was zij weggevlogen,</l>
<l>Stond Beth beneên, met tranen in heure oogen.</l>
<l>‘Zie, vriend, dat 's braaf! dat gaat door mijn gemoed!</l>
<l>Ik kan niet zeggen wat mij dat hier doet....</l>
<l>Ja, dat is braaf! Wij, arme duivels, moeten</l>
<l>Wel vroeg en laat voor brood en koffij wroeten;</l>
<l>Maar ons geluk, - och! zoo de rijke liên</l>
<l>Dàt hadden, vriend, ge zoudt wat anders zien!</l>
<l>Zóó rijk zijn, zóó....</l>
<l rend="; 1tab">Hebt ge ook al hooren spreken</l>
<l>Van die mevrouw? Zij zat soms heele weken</l>
<l>Vóór haar stom geld, vast meenend dat haar land</l>
<pb n="217"/>
<l>Alleenlijk diende om guldens op te kweeken.... -</l>
<l>Hadd' zij er liever krieken op geplant!’</l>
<l>‘'k Mocht op haar' heî nog geenen zavel steken,</l>
<l>Sprak de oude man, en sedert negen jaar,</l>
<l>Nog langer, woonde mijne Nel bij haar!’</l>
<l>‘Wat!’ riepen driftig zoon en moeder samen,</l>
<l>Terwijl zij beide bij den arm hem namen;</l>
<l>‘Wat, uwe dochter? Zoo een zwak gestel</l>
<l>Van drie voet hoog en met een trommelvel?’</l>
<l>De Zandboer zuchte: ‘Dat is mijne Nel....</l>
<l>Maar sinds acht jaar heeft zij mij niet gesproken.</l>
<l>Zij hielp mij nooit, - nooit, - zelfs niet op den dag</l>
<l>Als hare moeder op haar doodsbed lag.</l>
<l>Ik heb alleen hare oogen toegeloken....’</l>
<l>‘Hoort, zegde Wilm: vriendin of vijandin,</l>
<l>Zij moet u zeggen, nog wel dezen morgen,</l>
<l>Waar men mevrouwes nichtje heeft verborgen.</l>
<l>Waar zond men haar? Wat klooster is zij in?’</l>
<l>De man hield wat zijne oogen neêrgeslagen;</l>
<l>‘Ze is in geen klooster, sprak hij dan met drift.</l>
<l>Ik denk er aan, - zoo eene is sinds vier dagen</l>
<l>In mijne buurt, op 't hof van koopman Grift.</l>
<l>Nel bracht ze er heen, verzeld van eenen pater.</l>
<l>Heb ik het met mijne oogen niet gezien,</l>
<pb n="218"/>
<l>Ik weet het vast van wel een' mensch of tien.</l>
<l>Zij keerden maar getweeën weêr, wat later.</l>
<l>'t Is immers droevig, als uw eigen kind....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch Willem vloog naar boven als de wind,</l>
<l>En kort daarop, reisvaerdig weêr beneden,</l>
<l>Met zijnen stok en zijnen vilten hoed,</l>
<l>Sprak hij tot Beth: ‘Ik ga, en houdt u goed!</l>
<l>Niet ongerust, al keerde ik ook niet heden!’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij zag hem na, bleef in gedachten staan,</l>
<l>En zegde stil: ‘'k Hadd' willen medegaan....’</l>
<l>En ziet, wanneer de zonne reeds twee uren</l>
<l>De ruimte had doorstroomd met gloed en licht,</l>
<l>En 't eerste stoomgevaarte uit onze muren</l>
<l>Den tocht begon, door 't heideland gericht,</l>
<l>Dan voerde 't Ida, Beth en Hugo mede,</l>
<l>Voor wie het kroop, hoe men het vliegen dede.</l>
<l>En als de zon heur' dagreis had volbracht,</l>
<l>Als uit het veld, bij 't naadren van den nacht,</l>
<l>Het landvolk huiswaarts keerde met zijne ossen,</l>
<l>Gelukte 't hun het meisje te verlossen.</l>
<pb n="219"/>
<l>Dan keerden ze ook gevijven naar de stad,</l>
<l>Wees Bertha's hand in Ida's hand gevat,</l>
<l>En saâm vooruit langs akkers, heî en bosschen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij hadden dus het goede kind verlost;</l>
<l>Het had hun moeite en menig woord gekost,</l>
<l>Want de arme wees had niets gedaan dan weenen,</l>
<l>Sinds hare moei van de aarde was verdwenen.</l>
<l>Men had haar hier, naar 't eenzaam hof, geleid,</l>
<l>Opdat zij mijmren zou aan de eeuwigheid.</l>
<l>Zoo wel had Vredecus het voorbereid,</l>
<l>Dat zij reeds tot een klooster had besloten,</l>
<l>Waar, meende zij, toch zielrust werd genoten.</l>
<l>Haar rouwde zelfs de schuldelooze vreugd,</l>
<l>De levensgulheid harer blijde jeugd:</l>
<l>Zij hadde er om haar laatste bloed vergoten....</l>
<l>Ja, 't had hun veel gekost, eer met de smert</l>
<l>Het spook der onrust wegvlood uit haar hert.</l>
<l>Zoete Ida, zij, de eenvoudigste in 't verzinnen,</l>
<l>Wist haar vertrouwen zusterlijk te winnen,</l>
<l>Edoch 't was Beth, de goede moeder Beth,</l>
<l>Die haar bepaald van 't klooster had gered:</l>
<pb n="220"/>
<l>Zij nam heur' beide handen in de haren,</l>
<l>En zegde tot de maagd van achttien jaren:</l>
<l>‘Uw' moeder heeft uw' vader ook bemind;</l>
<l>Elk meisje moet eens moeder worden, kind!’</l>
<l>De maged rilde en trilde op hare beenen:</l>
<l>‘Komt!’ zegde zij en ijlde schrikvol henen....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Wèl gingen zij dien avond nog met haar,</l>
<l>Want daags nadien kwam Vredecus weêr daar,</l>
<l>Met Pater Coen, die haar moest overreden</l>
<l>Om onverwijld een klooster in te treden....</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>Zij trokken dan, bij 't vallen van den nacht,</l>
<l>Naar 't stoomtuig heen, dat hen had aangebracht,</l>
<l>Om, als de wind, ter stede weêr te snellen.</l>
<l>Het was te laat: de trein was weg, en bleek</l>
<l>Werd Bertha, dat ze een' terende geleek.</l>
<l>Met welken angst zij om zich henen keek!</l>
<l>Moest dat geval haar ongeluk voorspellen?</l>
<pb n="221"/>
<l>‘Geen nood! riep Willem; bestig zal het gaan:</l>
<l>Daar komt de Zandboer al met Knokkel aan!’</l>
<l>En waarlijk, de oude leurder had van verre</l>
<l>Hen afgewacht met zijne leêge karre.</l>
<l>Zij stegen op, en Bertha klapte blij</l>
<l>In hare handen, juichend: ‘Ik ben vrij!’</l>
<l>Zoo reed de groep, tot vreugde van die 't zagen.</l>
<l>Maar Willem dacht: ‘Ik hadde ze gedragen!’</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="222"/>
<head rend="h3">Achtste zang.</head>
<head rend="h4">I.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="geyt001drie01ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>eschiedenis, Gods eeuwige griffier,</l>
<l>Die uwe pen zoo onverpoosd laat loopen,</l>
<l>Legt die vandaag wat neder op 't papier,</l>
<l>En slaat voor mij eens uwe boeken open.</l>
<l>Wat menigeen te zinneloos vergeet,</l>
<l>Toont, Wraakgodin, dat gij het immer weet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Hier zat een Vorst op zijnen troon verheven,</l>
<l>Omringd van macht, van luister en van lof;</l>
<l>Een vreemdeling, door zijne faam gedreven,</l>
<l>Kwam in zijn rijk en toog tot aan zijn hof:</l>
<l>De troon lag platgetrappeld in het stof,</l>
<pb n="223"/>
<l>En onder 't puin de koning zonder leven.</l>
<l>Geschiedenis, wat hebt gij aangeschreven?</l>
<l>‘Hij trapte zelf zijn volk neêr, maar het volk</l>
<l>Rees als de Wraak en rechtte met den dolk.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daar woonde een stam die blaakte van verlangen</l>
<l>Om volk bij volk in ketenen te prangen.</l>
<l>Dies rukte hij in woeste drommen uit,</l>
<l>Van oost naar west, en maakte steden buit.</l>
<l>In ieder land, opdat alle oogen 't zagen,</l>
<l>Werd hoog en trotsch een zetel opgeslagen,</l>
<l>En uit dien zetel gaf er een 't bevel:</l>
<l>Strekt hier de Vrijheid tot mijn' voetschabel!</l>
<l>Geschiedenis, wat werd er dan geplogen?</l>
<l>‘Dat volk bij volk te wapen is gevlogen,</l>
<l>Zijne akkers mestte met het vreemde bloed,</l>
<l>En zelf het rijk waaruit de drommen togen,</l>
<l>In stukken scheurde als overweldigd goed.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ginds, bij eenvoude, bij nog wilde stammen,</l>
<l>Met zoete liefdewoorden in den mond,</l>
<l>Ging barrevoets een jonge priester rond,</l>
<l>Die menig hert voor Christus deed ontvlammen.</l>
<pb n="224"/>
<l>Hij bouwde in 't bosch zich eene hut van riet</l>
<l>En zeî: Mijn rijk is van deze aarde niet.’</l>
<l>Meer andre priesters, achter hem gekomen,</l>
<l>Gedroegen zich naar 't voorbeeld dezes vromen;</l>
<l>Doch na zijn' dood, waar eens zijn hutje stond,</l>
<l>Rees eene abdij voor de andren uit den grond.</l>
<l>Van rijke stoffen maakten zij gewaden;</l>
<l>Van overvloed boog hunne tafel door;</l>
<l>En wen zij zich in weelde en wellust baadden,</l>
<l>Schreef de abt den volke zijnen wille voor.</l>
<l>Geschiedenis, wat staat op uwe bladen?</l>
<l>‘'t Eenvoudig volk brak met gespierde hand</l>
<l>Het kruisbeeld stuk, en stak de abdij in brand.’</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">II.</head>
<lg type="poem">
<l>Heer Vromen was gedagvaerd om te zweren,</l>
<l>Bij God den Heer die in zijn herte las,</l>
<l>Dat vrouw Urbijnes goed het zijne was,</l>
<l>Dat hij, wien ook, er niets van uit moest keeren.</l>
<l>Hoeveel hij reeds voor de Orde had gewaagd,</l>
<l>Op zijnen eed had men hem nooit gedaagd.</l>
<l>Ook werd hij bleek en ving hij aan te beven</l>
<l>Als hem 't papier nog maar werd afgegeven;</l>
<pb n="225"/>
<l>En toen hij 't had gelezen, kromp zijn hert</l>
<l>Ineen, alsof 't ineen gewrongen werd.</l>
<l>Hij kon geen uur de foltering verdragen,</l>
<l>En ging om raad aan Vredecus te vragen.</l>
<l>De pater drukte lachend hem de hand:</l>
<l>‘Laat gaan wat gaat, zoo sprak hij, en houdt stand!</l>
<l>'k Voorzag het, vriend; - waarom haar op gaan lichten,</l>
<l>Was 't niet om ons tot weêrgaaf te verplichten?</l>
<l>Wel zweert, en uit is alles wat begint.</l>
<l>Wis denken zij, heer Vromen is een kind....’</l>
<l>Hij lachte weêr, doch Vromen loeg niet mede:</l>
<l>Niet zulke taal gaf zijn geweten vrede.</l>
<l>‘O! zeî daarop de pater koel en stil,</l>
<l>Gij weet dat ik naar waerde loonen wil;</l>
<l>En, wat voor u niet minder moet beteekenen,</l>
<l>Als wij op u, moogt gij op de Orde rekenen....’</l>
<l>Doch Vromen schudde traagzaam met het hoofd.</l>
<l>‘Ja, zegde hij, gij doet wat gij belooft.</l>
<l>Maar zweren.... ziet, ik voel mijn herte beven....</l>
<l>Bij valschen eed.... wie zou het mij vergeven?....’</l>
<l>Hij staart zoo hol, zoo doodsch vóór zich, en legt</l>
<l>De hand op 't hert, als hij die woorden zegt.</l>
<l>De pater blikt zoo strak hem in het wezen</l>
<l>Als wilde hij in zijne hersens lezen;</l>
<pb n="226"/>
<l>Dan wijst hij hem een' stoel: ‘Zit neder, heer....’</l>
<l>Gebiedt hij droog, en zet zich vóór hem neêr.</l>
<l>‘Bij valschen eed.... - heb ik me aan u bedrogen?</l>
<l>Begon hij, en keek scherper hem in de oogen.</l>
<l>Dient gij onze Orde, of dient gij hen misschien</l>
<l>Die buiten ons voor 't menschdom redding zien?</l>
<l>De strijd is tusschen loochnen en gelooven!</l>
<l>Wie planken heeft, die drijft bij schipbreuk boven!</l>
<l>Wie middlen gaârt, die redt zich uit den nood!</l>
<l>Fortuin is macht: gij zoudt ons die ontrooven?</l>
<l>Gij zijt het, gij, die draalt, die ze verstoot,</l>
<l>Wanneer de strijd op leven is of dood?....’</l>
<l>Zóó had de drift den pater opgewonden</l>
<l>Dat druppels zweet hem op het voorhoofd stonden;</l>
<l>En Vromen, bij zoo hevig eene stem,</l>
<l>Zat als verplet en zag niet op tot hem.</l>
<l>‘Bij valschen eede....’ sprak de pater weder,</l>
<l>Doch stapte nu de kamer op en neder,</l>
<l>‘En zoo onze Orde eerlang vernietigd werd,</l>
<l>Wat zou u dan niet drukken op het hert?’</l>
<l>Met de armen op de borst, den blik ten gronde,</l>
<l>Trad Vredecus nog eene wijl in 't ronde.</l>
<l>Allengs bedaarde zijn gejaagd gemoed</l>
<l>En werd zijn aanzicht weder licht en zoet.</l>
<pb n="227"/>
<l>‘Eerwaerde, liet nu Vromen schuchter hooren,</l>
<l>Vergeeft me, u zoo te hebben durven storen.</l>
<l>Maar....’ - doch de pater sprak op gullen toon:</l>
<l>‘Drukt mij de hand nog als weleer, mijn zoon!’</l>
<l>Dan zette hij zich neêr aan zijne zijde</l>
<l>En zegde hem: ‘Mijn hert is innig blijde....</l>
<l>Gij kwaamt tot mij vol onrust: - hoort mij aan,</l>
<l>'k Zal zoeten vrede in u weêr doen ontstaan....</l>
<l>Wat wilde vrouw Urbijn bij haar versterven?</l>
<l>Dat de Orde alleen haar gansch fortuin zou erven,</l>
<l>En gij, als de aanvertrouwde harer ziel,</l>
<l>Zoudt zorgen dat het ons ten deele viel.</l>
<l>Schrik, afschuw voor de haters van Gods kerke</l>
<l>Gaf haar de wilskracht eener reuzensterke.</l>
<l>Volvoert dien wil, zoo niet breekt gij den eed</l>
<l>Dien gij de stervende op haar kruisbeeld deedt....’</l>
<l rend="; 1tab">‘Ik zal....’ zeî Vromen, die nog strakker de oogen</l>
<l>Ten gronde en 't hoofd nog dieper hield gebogen.</l>
<l>‘Nog meer, hernam de pater, zoon, nog meer:</l>
<l>De mensch, bedenkt het, zweert bij God den Heer;</l>
<l>Dus, God alleen mag onze rechter heeten,</l>
<l>En niemands oog blikt zóó in ons geweten.</l>
<l>Wie Hem dient, zoon, Hem, tegen 't helsch gebroed,</l>
<l>Dat heerschen wil, ons trapplend met den voet,</l>
<pb n="228"/>
<l>Die stoor' zich niet aan 't geen zij <hi rend="i">wetten</hi> noemen,</l>
<l>Of met het woord <hi rend="i">gerechtigheid</hi> verbloemen.</l>
<l>Beroept men hem op eed, als u thans, vriend,</l>
<l>Hij zweer' gerust, - God weet wel wie Hem dient!’</l>
<l>‘'k Was zoo vol angst dat ik de knie moet buigen,</l>
<l>Zeî Vromen, om mijn' dank u te betuigen....’</l>
<l>‘Daarbij, mijn zoon, let wel op dees verschil:</l>
<l>Gij zweert: Ik moet niets geven, - en denkt stil:</l>
<l>Ik geef het hun uit mijnen vrijen wil....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heer Vromen, opstaande om naar huis te keeren,</l>
<l>Bedankte weêr en zegde, hij zou zweren,</l>
<l>Waarop de pater, die hem uitgaan liet,</l>
<l>Hernam: ‘Vergeet ook mijn' belofte niet.</l>
<l>Uw loon zal naar verdienste zijn; - zoo worde</l>
<l>De macht ook groot der vrienden onzer Orde.’</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">III.</head>
<lg type="poem">
<l>De dag was daar voor 't menschelijk gerecht.</l>
<l>Als was van huis tot huis het aangezegd,</l>
<l>Lang vóór het zich de poorten zag ontsluiten,</l>
<l>Stond reeds het volk bij honderden daar buiten.</l>
<l>Toen Hugo kwam, van Willem vergezeld,</l>
<l>Geleek die volkshoop naar een korenveld</l>
<pb n="229"/>
<l>Door eenen storm geslingerd en geslagen:</l>
<l>Men joelde en juichte en wilde beiden dragen;</l>
<l>Zij echter stapten, spijtvol, zwijgend voort,</l>
<l>En drongen binnen langs de zijdepoort.</l>
<l>Toen eindelijk de voorpoort werd ontsloten,</l>
<l>Kwam 't volk zoo bont en wild erin geschoten,</l>
<l>Dat honderden niet konden in de zaal</l>
<l>En wriemelden in voorhof en portaal.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">IV.</head>
<lg type="poem">
<l>Een rijtuig kwam tot aan de poort gereden....</l>
<l>Wanneer het volk er Vromen uit zag treden,</l>
<l>Liep een gemompel, als het dof gebrom</l>
<l>Van verren donder, door de menigte om.</l>
<l>Elk week terug, veel min om plaats te maken</l>
<l>Dan wel uit afschuw van hem aan te raken;</l>
<l>En zonder de oogen rechts of links te slaan,</l>
<l>Ging Vromen door en in de zale staan.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<lg type="poem">
<l>Naast deze zaal, alleen met zijn geweten,</l>
<l>Was de opperrechter denkend neêrgezeten.</l>
<pb n="230"/>
<l>Van heel den drom dien hij daar had gezien,</l>
<l>Leed hij het meeste om 't geen er ging geschiên.</l>
<l>Een tweede rechter kwam, en opgerezen</l>
<l>Ging hij tot hem met een bekommerd wezen.</l>
<l>‘Zou hij het zweren?’ vroeg hij, en zoo viel</l>
<l>Hem uit den mond hoe 't woelde in zijne ziel.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VI.</head>
<lg type="poem">
<l>Daar klinkt de bel, en doodstil wordt de menigt'</l>
<l>Die vóór en in de rechtszaal staat vereenigd.</l>
<l>De rechters treden binnen; ieder richt</l>
<l>Doordringende oogen naar hun aangezicht.</l>
<l>Vlak achter hen, vol liefderijk erbarmen,</l>
<l>Hangt Christus aan het kruis met opene armen.</l>
<l>Één man is daar die de oogen nederslaat....</l>
<l>De oude opperrechter geeft bevel, heer Vromen</l>
<l>Bij naam te roepen, om vooruit te komen,</l>
<l>En Vromen klimt vier treden op, en staat</l>
<l>Dan stil met hollen blik en bleek gelaat.</l>
<l>Verloor hij 't hoofd? Hij hield de hand geheven,</l>
<l>Ten eed bereid, en ieder zag ze beven....</l>
<l>‘Zweert gij,’ zoo vroeg de grijze rechter hem,</l>
<l>Zelf bleek, zelf bevend, en met trage stem,</l>
<pb n="231"/>
<l>‘Zweert gij bij God en op uw eeuwig leven</l>
<l>Dat gansch 't fortuin van wijlen vrouw Urbijn</l>
<l>Het uwe is, - 't uwe, - en 't immer zoo moet zijn,</l>
<l>Dat gij 't aan andren nooit moet overgeven?’</l>
<l>Hij zwoor het, en de grijze rechter, wien</l>
<l>Het op het hert viel, kon hem niet bezien.</l>
<l>Hij rees uit zijnen zetel op, en samen</l>
<l>Met de andre rechters ging van waar zij kwamen.</l>
<l>Daar dronk hij een glas water, - maar hij schonk</l>
<l>Het bevend in, en beefde ook als hij dronk....</l>
<l>Rechtschapen man, rein, onbevlekt geweten!</l>
<l>Daar nevens in de rechtszaal klonken kreten;</l>
<l>Hadde u het volk gezien, hoeveler hand</l>
<l>Hadd' bij de keel dien Vromen aangerand!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VII.</head>
<lg type="poem">
<l>En Willem? O! het witte zijner oogen</l>
<l>Had Hugo rood zien worden van het bloed!</l>
<l>Hij trok hem meê, tot in de ziel bewogen,</l>
<l>En zelf geschokt, gebroken in 't gemoed.</l>
<l>Hij trok hem meê naar de advokatenkamer,</l>
<l>Sloot dicht de deur, trok sleutel af en kruk.</l>
<l>De jongling sloeg er zijne vuisten stuk,</l>
<pb n="232"/>
<l>Die op den muur weêrklonken als een hamer.</l>
<l>Zijne oogen rolden bloed; maar niet één schreeuw</l>
<l>Kwam uit zijn' mond: de omringende advokaten</l>
<l>Beweerden dat een leeuw was losgelaten....</l>
<l>Een leeuw, voorwaar, - maar ijslijk was die leeuw!</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">VIII.</head>
<lg type="poem">
<l>Vriend Hugo deed een rijtuig komen, leidde</l>
<l>Er Willem heen, en zoo vertrokken beide.</l>
<l>Hij zegde hem, ten troost in zijne pijn:</l>
<l>‘Zij zal de zuster mijner gade zijn....’</l>
<l>Doch Willem zweeg: wat in zijn voorhoofd woelde,</l>
<l>Moest schriklijk zijn, - hij hoorde noch gevoelde.</l>
<l>En Hugo zelf, bij 't denken aan dien eed,</l>
<l>Had in den blik iets ijselijk en wreed.</l>
<l>Een denker zag ze en sprak hoofdschuddend: ‘Vromen!</l>
<l>Zóó.... zóó is drie-en-negentig gekomen!’</l>
</lg>
    <p><hi rend="sc">einde van het tweede boek</hi>.</p></div></div>
   <div type="chapter">
       <pb n="233"/>
    <head rend="h3">[Bijlage]</head>
<p>OVERGESLAGEN:</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Bl. 136</hi>, <hi rend="i">na:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘Het kome er uit, ik keur het immers goed?’</l>
</lg>
<p>het vers:</p>
<lg type="poem">
<l>Zij dacht: dat woord vervulle hem met moed.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Bl. 178</hi>, <hi rend="i">na:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘De dienstmeid ging al snikkend van haar heen,’</l>
</lg>
<p>het vers:</p>
<lg type="poem">
<l>Maar droogde dra de teekens van geween.</l>
</lg>
    <pb rend="blank" n="234"/>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>