<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Het theesalet van Pieteloet</title>
               <author>Reinoudina de Goeje</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de eerste druk van <hi rend="i">Het theesalet van Pieteloet</hi> van Reinoudina de Goeje uit 1860.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">goej001thee01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Ki 2141</idno>
               </bibl>
               <p>Reinoudina de Goeje, <hi rend="i">Het theesalet van Pieteloet</hi>. K.H. Schadd, Amsterdam 1860</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Het theesalet van Pieteloet</title>
               <author>Reinoudina de Goeje</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Het theesalet van Pieteloet</title>
               <author>Reinoudina de Goeje</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-01-13</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">EB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
               <text>
<body>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Het theesalet van Pieteloet.</head>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill01.gif"/></p></figure></p>
<p>Mijnheer en mevrouw waren op reis, en de bedienden, die tijdens hunne afwezigheid goed op het huis moesten passen, verlieten allen hun post. De koetsier zeide: ‘ik zal de paarden eens afrijden’, en hij vroeg de keukenmeid om mede te gaan; de huisknecht dacht: ‘ik ga eens een krantje lezen,’ de werkmeid had hare nicht beloofd koffie te komen drinken, en zoo gingen ze allen heen en lieten <hi rend="spat">Jacky</hi> de aap en <hi rend="spat">Pieteloet</hi> de poes samen thuis. ‘Daar moeten we pret van hebben,’ dacht <hi rend="spat">Jacky</hi>, en wipte vlug naar het kamertje van den huisknecht om te zien, of hij er ook eenig kwaad kon doen. Gelukkig viel zijn oog dadelijk op het liverijpak, en geen vijf minuten later had hij den rok met glimmende knoopen aan en stapte hij deftig naar beneden op witte kousen en lage schoenen. ‘Wat is dat,’ Miauwde <hi rend="spat">Pieteloet</hi> verbaasd. ‘O, ze zijn allen uit en wij zullen pret maken,’ zeide de aap: ‘Gij moet u kleeden als mevrouw en een groot theesalet geven. Ik ben uw knecht, en zal handig bedienen.’ ‘Dat is prettig,’ hernam Pieteloet, en ging dadelijk haar toilet maken, terwijl <hi rend="spat">Jacky</hi> in allerijl de gasten ging vragen. Op het plaatje zien we hem aanbellen aan het huis, waar poes <hi rend="spat">Bruin van Vel</hi> woonde.</p>
<pb n="2"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill02.gif"/></p></figure></p>
<p>‘Wordt er ook melk gedronken?’ vroeg poes <hi rend="spat">Bruin van Vel</hi>, ‘O, natuurlijk! mijne meesteres zal het hare gasten aan niets laten ontbreken. Melk, kaas, boter, visch, ja zelfs muizen zullen er worden opgedischt,’ zeide <hi rend="spat">Jacky</hi>, en verder alles wat er in keuken en kelder te vinden is.’ ‘Ik zou dol veel lust hebben er heen te gaan,’ zeide poes <hi rend="spat">Bruin van Vel</hi>, ‘maar ik ben nog nooit alleen op straat geweest en dus weet ik niet, of ik den moed wel zal hebben om te komen.’ ‘O, die zwarigheid is gemakkelijk uit den weg te ruimen,’ hernam <hi rend="spat">Jacky</hi>, ‘want de heer kater <hi rend="spat">Blauwoog</hi> staat ook op de lijst der genoodigden. Hij kan u dus het geleide geven. Ik zal die zaak wel in orde maken.’ ‘Ge zult er mij zeer door verplichten,’ zeide de poes. ‘Integendeel, 't is mij een genoegen u van dienst te kunnen zijn,’ verzekerde de aap buigende, en na deze uitwisseling van beleefdheden ging hij naar kater <hi rend="spat">Blauwoog</hi>, die zoozeer in zijn schik was met de uitnoodiging, dat hij de grootste roos, welke hij kon vinden, in zijn knoopsgat stak. ‘Een knap paar, een sieraad voor onze partij,’ dacht <hi rend="spat">Jacky</hi>, toen hij het tweetal 's middags de deur opende.</p>
<pb n="3"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill03.gif"/></p></figure></p>
<p>‘Ga je mee naar de partij van mevrouw <hi rend="spat">Pieteloet</hi>?’ vroeg kapitein <hi rend="spat">Zwart</hi>, een kater, die in zijn leven honderden ratten had gedood en in menigen strijd overwinnaar was gebleven, en stapte immiddels naar binnen bij zijn vriend, den ouden kater <hi rend="spat">Muizendood</hi>. ‘Ha, ha, ha, daar moet ik om lachen,’ riep hij de kamer intredende, en hij had wel reden tot lachen, want <hi rend="spat">Muizendood</hi> lag zeer geduldig achterover in een leuningstoel, terwijl een scheerbaas, die er allerbespottelijkst uitzag, bezig was hem in te zeepen. ‘Men moet er toch wat knap uitzien als men naar een partij gaat,’ zeide <hi rend="spat">Muizendood</hi>, proestende tegen het zeepsop. ‘Wel, ik zou nog liever dan zooveel tijd aan mijn toilet te besteden,’ hervatte de kapitein. ‘Ik kleed mij knap en ordentelijk en daarmede is het uit. Wie er iets op te zeggen heeft, moet maar niet naar mij kijken, ha, ha, ha. Nu, ik zal maar niet op je wachten,’ liet hij er op volgen, en ging alleen naar het feest, waar hij in het geheim aan eenige jonge poesjes vertelde, wat hij gezien had, een verhaal, dat haar allen hartelijk deed lachen.</p>
<pb n="4"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill04.gif"/></p></figure></p>
<p>‘Eenvoudigheid is het kenmerk van goeden smaak,’ zeide mevrouw <hi rend="spat">Poezenel</hi>, de moeder van vier jonge spierwitte poesjes, die ook genoodigd waren, ‘en daarom, mijne kleintjes! geen opschik! Eene enkele roos in het haar, een kleine tunica van rood of blauw, dat staat goed; maar overigens geen linten of strikken.’ De jeugdige <hi rend="spat">Zwanendonsjes</hi>, zoo heetten de witte poesjes, luisterden naar den raad harer moeder en kleedden zich zeer eenvondig. Zij zagen er toch allerliefst uit, en dit werd haar op de partij meer dan eens verteld. De heeren Fidel, Kardoes, Azor en Emir verzekerden zelfs meer dan eens, dat zij nooit bevalliger poesjes hadden ontmoet. Dit beteekende wel niet zoo heel veel, daar deze heeren heden voor het eerst van hun leven op een partij waren; maar de <hi rend="spat">Zwanendonsjes</hi> voelden zich toch zeer gestreeld door deze hulde.</p>
<pb n="5"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill05.gif"/></p></figure></p>
<p>Toen de gasten, na eene kleine wandeling in den tuin, rondom de tafel zaten, wilde mevrouw <hi rend="spat">Pieteloet</hi> eene kleine aanspraak houden om de gasten welkom te heeten; maar <hi rend="spat">Jacky</hi> rinkelde zoo met de kopjes, die hij presenteerde, en kapitein <hi rend="spat">Zwart</hi> had het zoo druk met het bedienen der twee jongste <hi rend="spat">Zwanendonsjes</hi>, en kater <hi rend="spat">Blauwoog</hi> was zoo bang dat hij zijne dame te weinig melk zou geven, en de oude <hi rend="spat">Muizendood</hi> zat zoo te blazen van woede tegen zijn vriend <hi rend="spat">Zwart</hi>, die hem, zooals hij bespeurde, belachelijk had gemaakt, dat eigenlijk niemand luisterde naar wat de gastvrouw zeide. Toen deze evenwel zweeg, keerde kapitein <hi rend="spat">Zwart</hi> zich om en riep: ‘dat's mooi gezeid!’ en toen miauwden en blaften al de aanwezigen luide: bravo! bravo!’ zoodat mevrouw <hi rend="spat">Pieteloet</hi> toch voldoening had van hare zoo goed bestudeerde aanspraak.</p>
<pb n="6"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill06.gif"/></p></figure></p>
<p>Hoewel al de aanwezige poesen miauwden, geene van allen kon het zoo heerlijk mooi doen als poes <hi rend="spat">Grootbek</hi>, die eene groote vermaardheid had om hare stem. Zoodra <hi rend="spat">Jacky</hi> dan ook de piano geopend had, richtten zich aller blikken op deze jonge dame, en ging kapitein <hi rend="spat">Zwart</hi> vragen, of hij de eer mocht hebben haar naar de piano te geleiden. Poes <hi rend="spat">Grootbek</hi> was hiertoe zeer bereid, hoewel zij een weinig verkouden was daar zij den halven nacht in den maneschijn op het dak had gezeten. Zij plaatste zich voor de piano en zong op zoo roerende wijze: <hi rend="i">Een muisje speelde dicht bij poes</hi>, dat de muizen in het geheele huis rilden. De gasten hadden zelden iets gehoord, dat zoo in hun smaak viel, en bisseerden wel driemaal. ‘Verwonderlijk mooi,’ fluisterden de <hi rend="spat">Zwanendonsjes</hi>, met tranen van verrukking in de oogen.</p>
<pb n="7"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill07.gif"/></p></figure></p>
<p>Bevreesd dat er te weinig afwisseling in den avond zou zijn, had <hi rend="spat">Jacky</hi> ook de vier heeren <hi rend="spat">Fluweelzwart</hi> gevraagd om het feest te komen opluisteren. Deze heeren noemden zich muziekanten, maar waren eigenlijk grappenmakers, die bij alle poesenbruiloften genoodigd werden. De een miauwde allerkluchtigst bij de guitar, terwijl de tweede hem accompagneerde op de Turksche trom. De derde kon een soort van dans uitvoeren zonder maat, en de vierde die gewoonlijk eene witte slaapmuts droeg, deed niet veel anders dan leelijke gezichten trekken. Meestal wist hij daardoor den lachlust van het gezelschap aan den gang te maken, maar na het heerlijke gezang van poes <hi rend="spat">Grootbek</hi>, waren de gasten niet gestemd om dergelijke zotternijen te genieten, en het speet daarom <hi rend="spat">Pieteloet</hi> en <hi rend="spat">Jacky</hi>, dat zij dit maar niet achterwege hadden gelaten.</p>
<pb n="8"/>
<p>
<figure>
<p><xptr to="goej001thee01ill08.gif"/></p></figure></p>
<p>Toch amuseerden de gasten zich verwonderlijk goed, en veel te vroeg sloeg voor hen het uur van scheiden, maar <hi rend="spat">Jacky</hi> en <hi rend="spat">Pieteloet</hi> durfden hunne vrienden niet lang houden, en ieder begreep zeer goed, dat het feest afgeloopen moest zijn, voordat de bedienden terugkwamen. Er werd dus gebogen en bedankt en omhelsd en gekust. <hi rend="spat">Pieteloet</hi> en <hi rend="spat">Jacky</hi> waren blijde, dat alles zoo in goeden orde was afgeloopen, en ruimden op hunne manier den boel weer wat op, terwijl de jonge <hi rend="spat">Zwanendonsjes</hi> nog eene wandeling maakten in den maneschijn en van louter opgewondenheid over al de pret dien nacht geen oog toededen.</p>
<p>‘Wat hebben die aap en die kat gister den boel toegetakeld,’ klaagde de meid tegen den knecht. ‘Ik weet waarlijk niet hoe, ik de krassen uit de meubels zal krijgen’.</p>
<p>‘Ik zal wel helpen wrijven,’ zeide de knecht, bevreesd dat mijnheer en mevrouw zouden bespeuren, dat ze aap en kat baas hadden gelaten.</p>
<p>‘Wij komen er goed af,’ fluisterde <hi rend="spat">Jacky Pieteloet</hi> in het oor, ‘maar ik had er anders een pak slaag voor over gehad. 't Was zoo prettig!’</p></div>
</body>
</text>

</TEI.2>