<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Nederlandsche gezangen</title>
               <author>Leendert Grendel</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Nederlandsche gezangen</hi> van Leendert Grendel uit 1785.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">gren003nede01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 21037</idno>
               </bibl>
               <p>Leendert Grendel, <hi rend="i">Nederlandsche gezangen</hi>. N. van Eysden &amp; Comp., Dordrecht 1785</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Nederlandsche gezangen</title>
               <author>Leendert Grendel</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Nederlandsche gezangen</title>
               <author>Leendert Grendel</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-07-11</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MP</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
            <text>
<body>
<div type="chapter">

<cf><pb n="1"/>
<p>NEDERLANDSCHE</p>
<p>GEZANGEN</p>
<p>VAN</p>
<p><hi rend="i">HOLLANDUS.</hi></p>
<p>N<hi rend="sup">o</hi>. 1.</p>
<p><hi rend="i">Te DORDRECHT</hi>,</p>
<p>Bij N. van EYSDEN &amp; Comp.</p>
<p>MDCCLXXXV.</p></cf>
<pb n="2"/>
<q rend="bq"><hi rend="i">Een vrijheidlievend volk kan verdrukt en overweldigd worden</hi>; <hi rend="i">maar het herstelt zich vroeg of laat.</hi> -
<lb/>
Stijl, Bloei en Opkomst der
<lb/>
Nederl. bl. 436.</q>

<div type="section">
    <interpGrp> <interp type="song" value="gren003nede01_0001"/> </interpGrp> 
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Aan 't vaderland en de vrijheid.</head>
<lg type="poem">
<l>Aan U, mijn dierbaar Vaderland!</l>
<l rend="; 1tab">Heb ik mijn lier gewijd:</l>
<l>Voor U, o Vrijheid! - Hemeltelg!</l>
<l rend="; 1tab">Hef ik mijn zangen aan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zong Vlissings jonge Puikpoëet,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Zelandus</hi>, t' uwer eer';</l>
<l>Zwoer zijne min U eeuwig trouw,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Hollandus</hi> bidt U aan!</l>
<pb n="4"/>
<l>Al staakt mijn lier geen' hemelval,</l>
<l rend="; 1tab">Al kruip ik, daar hij vliegt;</l>
<l>In liefde tot het Vaderland</l>
<l rend="; 1tab">Wijk ik voor hem - geen' duim.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die liefde heeft mijn lier besnaard;</l>
<l rend="; 1tab">Zij vuurt mijn Zangster aan.</l>
<l>En zoude ik langer aarzlen? neen!</l>
<l rend="; 1tab">Ik speel voor 't Vaderland!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voor 't Vaderland! ô welk een stof!</l>
<l rend="; 1tab">Verheven - grootsche taak!</l>
<l>Ja! 'k zing tot heil van 't Vaderland!</l>
<l rend="; 1tab">Hoe me ook de Hel begrimm'. -</l>
</lg>
</div></div>
<div type="chapter">
<interpGrp> <interp type="song" value="gren003nede01_0002"/> </interpGrp>
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Aan God.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">ô Gij! wiens oog 't Heelal doorziet:</l>
<l rend="; 1tab">Waarom straft gij de zulken niet,</l>
<l>Die, eerloos, - listig, - wreed, - 'sLands heil met voeten treedens</l>
<l rend="; 1tab">Die, schoon hun mond uw' naam beleid,</l>
<l rend="; 1tab">De werking uwer Mogendheid</l>
<l>Verloochnen met hun ziel - Vervloeken in hun eeden!</l>
<pb n="6"/>
<l rend="; 1tab">Gij, die het goede en kwaade loont:</l>
<l rend="; 1tab">Geen' Engel die U trotst verschoont:</l>
<l>Natuur bezielt, bestuurt: o God! kunt gij gedoogen</l>
<l rend="; 1tab">Dat Neêrland zinkt door helsch verraad?</l>
<l rend="; 1tab">Straf, straf de beulen van den Staat,</l>
<l>Die zijnen ondergang bewerken of gedoogen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">o God! ei zie toch als weleer</l>
<l rend="; 1tab">Op 't wreed gebeulde Neêrland neêr!</l>
<l>Uw toezigt, hoed' zijn heil, en laat' het wélig tieren.</l>
<l rend="; 1tab">Een' wenk! - reeds trilt de dwinglandij!</l>
<l rend="; 1tab">Een woord! - mijn Vaderland is vrij!</l>
<l>En kent in deeze hulp den God der Batavieren.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">

<pb n="7"/>
<head rend="h3">Aan Lodewijk den XVI.</head>
<lg type="poem">
<l>Aan U, menschlievend Vorst! zij deeze brief gerigt.</l>
<l>Mijn Zangster vleit U niet, noch zal zich immer buigen,</l>
<l>Maar voelt - erkent uw deugd, acht zich aan U verpligt:</l>
<l>Gun dat we U ongeveinsd onz' zielendank betuigen.</l>
<l>Gansch Neêrland hemelt U, om uw grootmoedigheid!....</l>
<l>Ja! 't Rot dat U verdoemt, wijl gij het durft verbitteren,</l>
<l>Mishoopt aan ons verderf, en schoon 't nog strikken spreidt,</l>
<l>Het aarzelt - schijnt bedwelmd daar 't uwe deugd ziet schitteren.</l>
<pb n="8"/>
<l>Denk niet, daar uwe zorg ons zoo liefdadig schraagt,</l>
<l>Dat ooit een waar Bataaf U zal ondankbaar blijven;</l>
<l>Neen! maar zoo Vrijheid eens den dwang uit Neêrland jaagt,</l>
<l>Zal zij die Zegepraal aan uwen arm toeschrijven.</l>
<l>Gij, Vorst! gij wordt vergood door ijder' Batavier!</l>
<l>De Vrijheid schreit met ons, maar enkle vreugdetraanen!</l>
<l>Zij meld: dat <hi rend="sc">Lodewijk</hi>, zoo eedel - groot - als fier!</l>
<l>Voor haar het spoor ten Troon, voor ons ter eer zal baanen;</l>
<l>o Denkbeeld! dat mijn ziel en die der braafheid streelt!</l>
<l>Ja: 'k bouwe op U; o Vorst! uw min, zoo vaak gebleken,</l>
<l>Toon, dat ge in ons geluk, zoo wel als onheil deelt:</l>
<l>En hem die ons vertreedt durft naar den gorgel steeken.</l>
<l>Ach! hadt ge ons in de nood niet liefdrijk bijgestaan,</l>
<l>Ligt waar voor ons het heil van Oost en West verzonken;</l>
<l>Ligt waaide in kreits bij kreits de Britsche glorivaan;</l>
<l>Ligt zaagen we ons verheerd, - in ketenen geklonken! -</l>
<l>God lof! gij zaagt hoe wreed 's Lands eendragt wierdt gescheurd,</l>
<l>Dat binnenlandsche krijg der burgren rust beroerde. -</l>
<l>Gevoelig voor ons leet, hebt gij ons opgebeurd,</l>
<l>Toen Heerschzugt - Dwinglandij bijna ten Zetel voerde.</l>
<pb n="9"/>
<l>Gij hieldt een waakend oog op deezen veegen Staat, -</l>
<l>Tradt met ons in verbond, en opende aller oogen.</l>
<l>Gij bleeft der Belgen steun en hoop en toeverlaat!</l>
<l>Dit zag - dit vloekte dwang; maar moest uw zorg gedoogen;</l>
<l>Ja! aan uw waakzaamheid is Neêrland duur verpligt:</l>
<l>Aan U, is 't nevens God zijn Vrijheid - welvaard schuldig.</l>
<l>De Hel klonk ons een' boei, - gij dugtte voor zijn wigt,</l>
<l>Boodt hulp; wij smaadden U, en gij, gij bleeft geduldig.</l>
<l>Welk een langmoedigheid! riep toen een Dwingland uit:</l>
<l>Neen! Vrankrijk kan dien hoon niet ongestraft vergeeven:</l>
<l>Nu 't zich in zijn ontwerp zoo schendig vindt gestuit,</l>
<l>Zal 't zeker ons eerlang voor zijne magt doen beeven.</l>
<l>Had toen gerechte wraak zich zelven recht verschaft, -</l>
<l>Zoo waar de list gelukt van Neêrlands vuige beulen;</l>
<l>Die, na uw arm dit Volk rechtvaerdig had gestraft,</l>
<l>'t Rampzalig overschot zoude op den slagtbank zeulen.</l>
<l>Maar neen: uw ziel bleef groot! zij kon geen wreekster zijn,</l>
<l>Daar de onschuld en de schuld in 't zelfde lot zou deelen;</l>
<l>Maar bleef (wie dit ontzett') der Belgen oogenlijn,</l>
<l>En tragtte door heur hulp 's Lands open wond te heelen.</l>
<pb n="10"/>
<l>Wierdt Neêrlands heil vertrapt door dat doemwaardig Rot,</l>
<l>Dat Heerschziek, tuk op goud, blijft voor een' Zetel bukken,</l>
<l>Dat voor het alziende oog met God en Godsdienst spot,</l>
<l>Den Vrijgeboren Mensch poogt onder 't juk te drukken!</l>
<l>Gij wilde ons in den nood toen rustig bijstand biên,</l>
<l>En zoudt ge in 't klimmend weê ons nu, o Vorst! verlaaten?</l>
<l>O neen! gij denkt te grootsch! gij zult ons hulp doen zien:</l>
<l>Spijt <hi rend="sc">Josefs</hi> trotschen Eisch op heilige Tractaaten.</l>
<l>De List herinner vrij de banden van het bloed: -</l>
<l>Gij, die menschlievend zijt, en de onschuld trouw verdedigt,</l>
<l>Vloekt eeuwig Dwinglandij - verzaakt een laag gemoed,</l>
<l>Dat onrechtvaerdig heerscht en God en Mensch beledigt.</l>
<l>Wat recht heeft <hi rend="sc">Josef</hi> doch om van dit Vrij-Gewest</l>
<l>Te vordren dat een slot, voor eeuwig toegezwooren,</l>
<l>Geöpend word', daar 't heil van ons Gemenebest,</l>
<l>Bij 't ligten van dien klem, voor altijd gaat verlooren?</l>
<l>Is 't dus geen Heerschzugt slechts die <hi rend="sc">Josefs</hi> hart bezielt,</l>
<l>Dat met <hi rend="sc">Philippus</hi> Zoon huilt als het ziet verwinnen,</l>
<l>Dat met een' Cesar wil dat al het Aardrijk knielt,</l>
<l>Dat zich niet voelt gestreeld, dan als 't zich slaafsch ziet minnen!</l>
<pb n="11"/>
<l>Dan wat een Dwingland poog' - Gij staat aan onze zij. -</l>
<l>De Hemel roept ons toe: uw weigring is rechtvaerdig!</l>
<l>Strijdt moedig, is het nood! - mijn <hi rend="sc">Loodwijk</hi> staat U bij!</l>
<l>En maakt zig d'eedlen naam van Neêrlands Schutsheer waerdig.</l>
<l>O Vorst! daar een belang ons onderling verbindt:</l>
<l>Daar 't Koopgeluk uw Rijk en ons Gewest moet schraagen.</l>
<l>Natuurlijk Bondgenoot, ei, wees ons steeds ten Vrind!</l>
<l>Zoo zal 's Lands dierbre Maagd hier nimmer kluisters draagen.</l>
<l>En toont ge, zoo als thans, rechtschapen vriendschaps blijk,</l>
<l>Dan moet wie ons belaagt voor beider Wapens beeven!</l>
<l>Dan staat uw groote naam voor de eeuwigheid te prijk,</l>
<l>En blijft in 't dankbaar hart des Bataviers geschreeven!</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp> <interp type="song" value="gren003nede01_0003"/> </interpGrp>
<pb n="12"/>
<head rend="h3">Aan mijne landgenooten.</head>
<lg type="poem">
<l>Ontwaakt! ontwaakt! die veilig u durft waanen;</l>
<l>Daar list en dwang uw Vrijheid sleurt naar 't graf.</l>
<l>Ontwaakt! ontwaakt! ontrolt uw zegevaenen!</l>
<l>Uw glorij zinkt! rukt eens het momtuig af.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier zien wij 't vuur der wreevle muitzugt branden,</l>
<l>Daar steigt geweld door snood verraad ten troôn!</l>
<l>Een die ons beult! neemt al 't gezag in handen;</l>
<l>En vlamt... ik beef! nog op een rijker Kroôn!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De Nood klimt hoog - Een kreet dringt door de wolken,</l>
<l>Breekt door 't gewelf: - knielt voor den troôn van God:</l>
<l>De Godheid hoort - ziet - wikt - de daên der Volken;</l>
<l>En, wee dien Mensch! die met haare Almagt spot.</l>
<pb n="13"/>
<l>Vertrouwt op God: hij liet U nooit verdrukken. -</l>
<l>Paart hemelmin aan zelfverdediging.</l>
<l>Laat slaaven slegts voor waereldgeessels bukken<hi rend="i">;</hi></l>
<l>Gij, steunt op hem! maar steunt ook op uw' kling!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gewis de Nood is op het hoogst geklommen!</l>
<l>Wij zijn verdeeld - de Hel spuwt Monsters uit!</l>
<l>Een Dwingland dreigt, - naakt met zijn beulendrommen,</l>
<l>Belust op moord, op vrouwekragt en buit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gansch buiten staat geweld en list te keeren,</l>
<l>Hangt alles af van God en onzen moed!</l>
<l>Hij zal door ons den Vijand overheeren,</l>
<l>Zoo elk zijn' plicht als Christenburger doet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Men waane niet: 'er is geen leet te vreezen;</l>
<l>Een groot Monarch is onze Bondgenoot. -</l>
<l>Hoe braaf die Vorst, hoe rijk zijn magt moog' wezen;</l>
<l>Wij zijn nog zwak, en 's Keizers kragten groot.</l>
<pb n="14"/>
<l>Gij hebt als 't waare uw eigen lot in handen;</l>
<l>Grijpt slegts uw' kling - en strijdt U eeuwig vrij!</l>
<l>Rukt vrouw en kroost uit wreede beulenhanden!</l>
<l>Of zijt ge laag, zinkt dan in slavernij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ontwaakt! ontwaakt! en vliegt met ons te Wapen!</l>
<l>Dit Oord is kleen, maar heeft een groote magt,</l>
<l>Zoo de Eendragt heerscht, zoo elk Bataaf regtschapen</l>
<l>Voor Vrijheid strijdt, zijn recht en heil betragt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bedenkt wat Lot ons allen staat te wagten,</l>
<l>Zoo <hi rend="sc">Josef</hi> hier gevleeschde Duivels zendt!</l>
<l>Vereent uw' moed: - verzamelt al uw kragten.</l>
<l>Weert door uw' kling het praaments Krijgsëlend.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zo deeze Krijg waare uit een' Krijg geboren,</l>
<l>En 't winnend heir ons Neêrland bukken deed;</l>
<l>Zou dit de rust der Burgren minder stooren</l>
<l>Dan nu men 't doel en s' Keizers oogmerk weet.</l>
<pb n="15"/>
<l>Het wreedste Volk, als uit de Hel gedonderd,</l>
<l>Voert <hi rend="sc">Josefs</hi> wraak tot 's Lands vernieling aan.</l>
<l>Wier grondwet is: onteert, moordt, brandt en plondert,</l>
<l>Kapt alles neêr wat U durft tegenstaan!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe zal 't U gaan, wen ge U ziet aangegrepen?</l>
<l>Uw huis in vlam, uw gade of kroost doorboord,</l>
<l>Wen ge U ten slaaf ziet naar den kluister sleepen;</l>
<l>Daar uw Barbaar natuurstem boeit en smoort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo gij in tijds geen zorge hadt gedraagen,</l>
<l>En naar uw kragt geen' wederstand geboôn;</l>
<l>Dit zou uw hart in uwe boeijen knaagen,</l>
<l>En Neêrland wierd den volken spot en hoon!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nog eens: uw lot hangt af van uwen degen!</l>
<l>De Heerschzugt streelt, - de Vrijheid roept: ten strijd!</l>
<l>De Dwingland komt - Hoopt op des Hemels zegen</l>
<l>Toont tot aan 't graf dat gij Bataaven zijt.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp> <interp type="song" value="gren003nede01_0004"/> </interpGrp>
<pb n="16"/>
<head rend="h3">De burgerlijke saamenkomst.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Waar zijt ge die de Vrijheid doemt,</l>
<l rend="; 1tab">Die haare Helden muiters noemt,</l>
<l>Die vliegt op Heerszugts wenk, - het stof kust voor Tirannen!</l>
<l rend="; 1tab">Komt laage zielen! hoort en ziet, -</l>
<l rend="; 1tab">Verzaakt Natuur, de Menschheid niet!</l>
<l>Wordt vrij! - wil tot 's Lands val niet langer saamenspannen.</l>
<pb n="17"/>
<l rend="; 1tab">Leert hier in deezen Heldenkring</l>
<l rend="; 1tab">Het heil der Burgerwapening,</l>
<l>Bepeilt het spreekende oog - ziet vrije traanen vloeijen.</l>
<l rend="; 1tab">Gij aarzelt: voelt ge U aangedaan?</l>
<l rend="; 1tab">Ontrolt uw oog een dierbre traan?</l>
<l>ô Neen: gij blijft verstokt; - sterft dan in helsche boeijen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar waarom U dus aangespoord;</l>
<l rend="; 1tab">Gij die Natuur en plicht versmoord,</l>
<l>Het aardsche zalig vloekt! - en als een dier wilt leeven!</l>
<l rend="; 1tab">Voor U, hoe schor mijn zang ook zij,</l>
<l rend="; 1tab">Voor U klinkt hier mijn toon te vrij!</l>
<l>Voor U, ontaarde drom! heb ik niet aangeheven.</l>
<pb n="18"/>
<l rend="; 2tab">Komt nadert gij, die Vrijheid zoekt,</l>
<l rend="; 2tab">Die Dwang, Geweld en Heerschzugt vloekt;</l>
<l>Die stil als 't Burgren past het waerdigst heil wilt smaaken;</l>
<l rend="; 2tab">Die niet verhit op Muiterij,</l>
<l rend="; 2tab">Alleen bedoelt het Burgervrij,</l>
<l>En goed en leven zet, om band en juk te staaken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Komt nadert in dit zalig oord!</l>
<l rend="; 2tab">Daar gij de leer der Vrijheid hoort, -</l>
<l>Waar gij 's Volks Majesteit haar zagte wet ziet geeven.</l>
<l rend="; 2tab">Gevoelt hier, wat de Vrijheid is!</l> 
<l rend="; 1tab">Bezeft haar grievend heilgemis!</l>
<l>En kiest het leven dan, wanneer gij slaafsch moet leeven!</l>
<pb n="19"/>
<l rend="; 1tab">Verneedrend denkbeeld! een Bataaf</l>
<l rend="; 1tab">Zou kruipen - knielen als een Slaaf,</l>
<l>En zich al lachend zien in ijzren beugels klinken!</l>
<l rend="; 1tab">Neen! zoo dit oord zijn vrijheid mist;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo Neêrlands glorie wordt gekist,</l>
<l>Zal hij met Vaderland en Vrijheid, - eer verzinken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">De list vertolk' de lust tot Vrij</l>
<l rend="; 1tab">In moedwil, - muitzugt, dwinglandij;</l>
<l>Zij moog' een Samenkomst als hoogst gevaarlijk doemen.</l>
<l rend="; 1tab">Ja! heet dit staan naar de Oppermagt,</l>
<l rend="; 1tab">Waar door men 't hoog gezag ontkragt,</l>
<l>Of agt hen Dwingers; die zig Vrijheidszoonen noemen,</l>
<pb n="20"/>
<l rend="; 1tab">Geen nood! dit's taal die wanhoop uit.</l>
<l rend="; 1tab">De Heerschzugt vind haar' loop gestuit;</l>
<l>En poogt zig nu door list ten zetel in te dringen.</l>
<l rend="; 1tab">Zij zal het uiterste bestaan;</l>
<l rend="; 1tab">Maar gij! gij kunt haar trots verslaan!</l>
<l>Wijl ze uw Musketten vreescht, en ziddert voor uw klingen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zie daar dan 't heil der Wapening.</l>
<l rend="; 1tab">Wie doemt nu nog een' Burgerkring</l>
<l>Zoo als men onlangs een' in Utrecht zag gesloten?</l>
<l rend="; 1tab">Waar door de Vrijheid wordt geschraagd!</l>
<l rend="; 1tab">De Heerschzugt van haar Troôn gevaagd!</l>
<l>En 't eeuwig heil beraamd van Stad- en Landgenooten.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp> <interp type="song" value="gren003nede01_0005"/> </interpGrp>
<pb n="21"/>
<head rend="h3">Aan Nederland.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zou U, ô Neêrland, dat wel eer</l>
<l rend="; 1tab">Voor uw ontzaglijk Krijgsgeweer</l>
<l>Den stoutsten Vorst deedt beeven!</l>
<l rend="; 1tab">Zou U, die waar ge uw Vlag liet zien,</l>
<l rend="; 1tab">U zaagt vereeren - hulde biên,</l>
<l>Uw oude moed begeeven.</l>
<pb n="22"/>
<l rend="; 1tab">Hoe! is mijn Neêrland dan ontaard?</l>
<l rend="; 1tab">Of is dit zalig oord van de Aard'</l>
<l>Gesmakt in 's Afgronds kolken?</l>
<l rend="; 1tab">Of is de Belg de Belg niet meer?</l>
<l rend="; 1tab">Verzaakt hij Vrijheid- deugd en eer!</l>
<l>Strekt hij ten spot der volken?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Neen! Neêrland is tot nog op de Aard;</l>
<l rend="; 1tab">De Belg, is van geen Belg ontaard;</l>
<l>Maar voelt zig overheeren:</l>
<l rend="; 1tab">Een hand, die streelt, maar ketens smeedt,</l>
<l rend="; 1tab">Wankt, - is tot zijn verderf gereed,</l>
<l>Poogt al zijn heil te weeren.</l>
<pb n="23"/>
<l rend="; 1tab">Dan hoé zij werkt - vertraagt of woedt,</l>
<l rend="; 1tab">De Burger wapent zich vol moed!</l>
<l>De Kindren grijpen klingen!</l>
<l rend="; 1tab">De Zuigling lacht om 't schittrend staal.</l>
<l rend="; 1tab">Men hoort de Vrouwen heldentaal,</l>
<l>Bij 't schomlend wiegje zingen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">De Vaderlandsche Jufferschap</l>
<l rend="; 1tab">Beloont met lonkjes, - handgeklap</l>
<l>Hem, die zich Vrij durft noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl 't een' Slaaf vermeidt en vliedt,</l>
<l rend="; 1tab">Veragtlijk op zijn daaden ziet,</l>
<l>Zijn lage ziel blijft doemen. -</l>
<pb n="24"/>
<l rend="; 1tab">Tirannen valt op Neêrland aan,</l>
<l rend="; 1tab">Plant hier Uw trotsche Zegevaen,</l>
<l>Maakt ons tot Slaaf - Slavinnen<hi rend="i">;</hi></l>
<l rend="; 1tab">Maar schoon zich alle hulp onttoog,</l>
<l rend="; 1tab">De hoop het bange hart ontvloog,</l>
<l>God, - zal ons doen verwinnen!</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
