<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Van Japan</title>
               <author>Onno Zwier van Haren</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Van Japan</hi> van Onno Zwier van Haren uit 1775.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">hare003vanj01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2015 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: KW 471 F 40</idno>
               </bibl>
               <p>Onno Zwier van Haren, <hi rend="i">Van Japan</hi>. Simon Clement, Zwolle 1775</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Van Japan</title>
               <author>Onno Zwier van Haren</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Van Japan</title>
               <author>Onno Zwier van Haren</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2015-03-27</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="japan01"/>
</interpGrp>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p>VAN JAPAN: MET BETREKKING TOT DE HOLLANDSE NATIE, EN DE CHRISTELYKE GODS-DIENST.</p>
<p>DOOR JONKHEER ONNO ZWIER VAN HAREN, FRIES EDELMAN, DIRECTEUR VAN 'T ZEEUWSCH GENOODSCHAP DER WEETENSCHAPPEN TE VLISSINGEN.</p>
<p><figure><p><xptr to="hare003vanj01ill0003.gif"/></p></figure></p>
<p>Tot ZWOLLE</p>
<p>By SIMON CLEMENT,</p>
<p>MDCCLXXV.</p>
<pb n="II"/>
<p>INHOUD.</p>
<p>
<table>
<row>
<cell>1<hi rend="sup">ste</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Hebben de Hollanders oorzaak gegeeven tot de Vervolging der Christenen in Japan?</hi></cell>
<cell>bladz. 2.</cell>
</row>
<row>
<cell>2<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Zyn de Bedienden van de Nederlandse O.I.C. werktuigen geweest tot uitvoeying van de Christelyke Godsdienst in Japan?</hi></cell>
<cell>bladz. 11.</cell>
</row>
<row>
<cell>3<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Wat hebben de Hollanders geantwoord wanneer men bun aldaar beeft gevraagd of sy Christenen waren?</hi></cell>
<cell>bladz. 28.</cell>
</row>
<row>
<cell>4<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Wat is in Japan de Jesumi? en wie zyn aan die plegtigheid onderworpen?</hi></cell>
<cell>bladz. 35.</cell>
</row>
<row>
<cell>5<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Zyn 'er Europëise Christenen geweest, die in Japan op de afbeelding van de Christus en van de Maagd Maria, hebben gespuwd en met voeten getreeden?</hi></cell>
<cell>bladz. 40.</cell>
</row>
<row>
<cell>6<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Is de Christelyke Godsdienst uitgeroeyd door het voorgevallene tot Ximabara?</hi></cell>
<cell>bladz. 46.</cell>
</row>
<row>
<cell>7<hi rend="sup">de</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Proeve op de Geschiedenis van Japan zedert twee Eeuwen.</hi></cell>
<cell>bladz. 50.</cell>
</row>
<row>
<cell>8<hi rend="sup">ste</hi> Onderzoek.</cell>
<cell><hi rend="i">Of 'er nog Christenen in Japan zyn?</hi></cell>
<cell>bladz. 85.</cell>
</row>
</table>
</p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Van Japan: met betrekking tot de Hollandse natie, en de Christelyke Gods-dienst.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>e Christelyke Godsdienst is in Japan aangekondigd; sy is 'er bloeyende geweest; sy is 'er bitter vervolgd; drie zaaken aan welke ik zal trachten enig meerder licht by te zetten.</p>
<p>Is de komst van de Hollandse Natie begin, of oorzaak, geweest, van die vervolging? zyn de Bedienden van de Nederlandse Oost Indise Compagnie, de werktuigen geweest tot verdelging van 't Christendom in Japan? Is de Christelyke Gods-dienst in dat Ryk uigeroeyd? drie vraagen welke ik zal onderzoeken.</p>
<p>Dit is de inhoud van dit Werk en myn oogmerk.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">Eerste onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Hebben de Hollanders oorzaak gegeeven tot de Vervolging der Christenen in Japan?</hi></head>
<p><hi rend="b">H</hi>et was enkel by geval dat zwervende Portugeese Matroosen, in 't jaar 1542, Japan ondekten, en het was op de zelve wyse dat de eerste Hollanders, insgelyks zwervende Zeelieden, aan die Eylanden in 't jaar 1600, aankwamen.</p>
<p>Een Vloot van vyf scheepen, onder bevel van Jaques Mahu, in 't jaar 1598 van Rotterdam na de Zuydzee gesteevend, vond zig na veele rampen en niet minder onvoorzigtigheden, op de kusten van Chili, geminderd tot twee scheepen, en beroofd van alle Officiers, die of van ziektens waren gestorven, of in kwalyk gelukte landingen waren gedood.</p>
<p>Dewyl het oogmerk van deese uitrusting niet alleen was geweest om de Spanjaards te water en te land, door de waapenen afbreuk te doen, maar ook, om zo 'er moogelykheid was, Handel met de Inboorlingen van Chili aan te leggen, had men eene meenigte laakenen ingescheept. Wanneer dan de nieuwe Officieren die de nood had doen kiesen, de onmoogelykheid merkten van iets met voordeel in de Zuyd Zee uit te werken; wierd 'er Krygsraad gehouden, en op de raad van Dirk Gerritz, Enkhuisenaar, besloten na Japan te zeylen.</p>
<p>Deeze man in 't jaar 1585 in Portugeese dienst zynde, had als Constapel, op 't schip de Santa Crux, van Macao, een reys na Japan gedaan, en in verscheide havenen van dat Ryk aangeweest zynde, vertoonde hy aan syne Gezellen dat die Landstreek des winters zeer koud was, en dus hunne laakens aldaar zeer greetig zouden getrokken worden; die in de Moluccos of andere warme gedeeltens van de Indien, van geene prys waren.</p>
<pb n="3"/>
<p>Dus in 't laast van 't jaar 1599 van de Kust van Chili vertrokken, kwam het schip de Erasmus, in de maand April van 't volgende jaar, alleen onder de Japanse wal, door het ander schip onderweeg verlaten. De Captein van de Erasmus, was genoemd Quakernaak, de Koopman Melchior Santvoort, en de Stuurman een Engelsman, met naam William Adams. Al 't scheepsvolk, de Officieren 'er onder gereekend, bestond in vier en twintig hoofden, op vyf of zes na, alle zeer ziek, weshalven de Japanners geen moeyte hadden om zig van Schip en Volk meester te maken, gelyk sy deeden.</p>
<p>In 't begin wierden die Zeelieden reedelyk wel behandeld: men stond hun toe de zieken aan land te brengen, men bezorgde zelfs een huis en ververschingen voor hen, zo, dat behalven drie, die stierven, alle de andere zig binnen korten hersteld zagen: maar onderwylen door de Portugeese Jesuiten beschuldigd van Zee-Rovers te zyn, wierdense gevangen gezet, in geen gering gevaar van gekruyst te worden.</p>
<p>Ongoschio, die toen het Japanse Ryk bestierde, onder de naam van Regent, en als Voogd van de jonge Keizer Fide-Jori, wierd begeerig om eenen van die vreemdelingen te zien, en men zond hem den Stuurman Adams; welken de Vorst tweemaal voor zig deede verschynen, hem iedermaal bezonderlyk naa-vraagende over de Portugeese en Spaanse Natien; en die gesprekken waren moogelyk, door de Portugeese taal, welke Adams magtig was, en de Japanners, welke in meenigte, die spraak verstonden, aan Ongoschio konden uitleggen.</p>
<p>Niet teegenstaande deese bejegening die gunstig scheen, wierd Adams veertig dagen opgeslooten in 't gevangenhuis van Ozacca, daar Ongoschio zig des tyds bevond: en geduurende die tyd gaven de Portugeesen en hare Vrienden zig alle moogelyke beweeging, om Adams en syne makkers als Roovers ter dood te doen brengen: maar de Vorst antwoorde, dat deese menschen geene beleediging aan 't Japanse Ryk hadden gedaan, en dat het onbillyk zoude
<pb n="4"/>zyn om hen te straffen over 't kwaad dat sy hadden kunnen doen aan de Portugeesen, met welkers Koning hy wist dat sy in oorlog waren. Hy deed meer, want, waarschynlyk, harer aller kundigheid op die van Adams wikkende, reeds met groote voorneemens bezield zynde, en denkende dat zo hy ooyt een Vloot van noden had, deese vreemdelingen hem van nut zouden kunnen zyn, nam hyse, onder toeleg van geringe jaar-wedden in synen dienst, en verbood hen uit Japan te gaan. Het schip wierd verbeurd verklaard, om dat in Japan, gelyk in Europa de willekeurige roofzugtigheid van de Strandheeren, dit verfoeylyk recht hadde ingesteld.</p>
<p>Sy bleeven dus aldaar droevig en armoedig, geduurende vier of vyf jaaren, woonen; ten einde van welke, Adams, die een schip voor Ongoschio hadde gebouwd, en daar door de gunst van die Vorst had gewonnen, syne vryheid verzogt. Maar Ongoschio, die reeds de naam van Keyzer had aangenomen en nu eenen scheepmaker meer als ooyt nodig had, sloeg hem syn verzoek af: en om hem deese weigering eenigzins te verzagten stond hy hem de vryheid syner lotgezellen toe; van welke eenige, gelyk Vincent Romein zig tot Nangazacki nedergezet hebbende, in Japan bleeven, en andere, gelyk Quakernaak en Santvoort, middel vonden na Patane, in de Indien, te vertrekken, daar de Hollanders een Comptoir hadden. Aan 't Opper-Hoofd van dit Comptoir bodense hunnen dienst aan, dog deese hen afgeweesen hebbende, keerde Santvoort weder na Nangazacki, en wierd aldaar ook Vry-Koopman; maar Quakernaak trok na Johor, waar om streeks de Admiraal Matelief in 't Jaar 1606 met een Vloot, op en nêer de Straat van Sincapoera, kruyste. Deese nam hem aan als eerste Stuurman, en gaf hem kort daar na het bevel op een van syne scheepen, ook genaamd de Erasmus, op welke kiel hy in de tweede Zee-slag voor Malacca sneuvelde.</p>
<p>Matelief had egter van Quakernaak genoeg vernomen om te voelen hoe voordeelig de Handel op Japan voor de
<pb n="5"/>Hollanders zoude kunnen zyn: en 't is te denken, dat hy toen reeds eenige scheepen derwaarts zoude gezonden hebben ingevalle syne omstandigheeden, dit hadden toegelaaten: maar syne Vloot was zo verzwakt, door 't beleg van Malacca, het welke hy hadde moeten opbreeken, en door twee Zee-gevegten met de Portugeesen, waar in hy, schoon Overwinnaar, egter veel volk hadde verlooren; dat hy genoeg te doen had, om de zaaken in Indien in staat te houden zonder nieuwe ondekkingen te onderneemen. Hy vergenoegde zig dan, met alle Japanners, die hy op Zee ontmoete (en die Natie was ter zelver tyd door alle gedeeltens van het Oost der Indien verspreyd) met de minzaamste vriendelykheid te behandelen, en de geruchten voor uit te doen loopen dat binnen kort de Hollanders in Japan zouden komen, en koopwaaren meede brengen van de zoorten waar van hy staaltjes, als geschenken, onder hen uitdeelde. En dit wierd inderdaad twee jaaren daar na uitgevoerd, wanneer de macht der Hollanders merkelyk versterkt, door een nieuwe en groote Vloot, onder bevel van Verhoeve, Opvolger van Matelief, toeliet twee scheepen na Japan te zenden, welke aldaar in 't jaar 1609 aankwamen, en de vryheid van Handel in 't Ryk, en toelaating van een vast Comptoir in de Zee-haven van Firando, verkregen.</p>
<p>Het is nu tyd om te zien in welke staat, in dat jaar, het Japanse Ryk, met betrekking tot zaaken van Godsdienst en Regering, zig bevond. Japan was nauwlyks ondekt, of François Xavier, die omtrend deeze tyd de Christelyke Godsdienst met een Apostolise yver in de Oost-Indien aankondigde, zogt geleegenheid om derwaarts te gaan, en na veele tegenstribbelingen, lukte hem dit eindelyk in 't jaar 1549. Maar de taal van 't land niet genoeg verstaande, was de voortgang niet zo groot in den beginne, als hy wel wenschte, en dewyl onder andere teegenwerpingen die men hem deed, ook deese was, dat zo de Godsdienst welke hy predikte, de beste was, het Ryk van China de zelve reeds zedert lang zoude aangeno-<pb n="6"/>men hebben, nam hy voor na dat Ryk te gaan: het welke in die tyd in 't Oost voor Staat- en Zeede-Kunde vermaard was. En in de poogingen om in China te dringen, waar van de Havens voor Vreemdelingen gesloten waren, stierf hy, in 't gezicht van de Kusten. Dog de Jesuiten door hem in Japan gelaaten, en die welke naderhand wierden gezonden, de taal en gewoontens van 't Land grondig geleerd hebbende, hadden zodanig eenen gelukkigen toeloop, dat veertig jaaren na dat de Christelyke Godsdienst aldaar was begonnen gepreedikt te worden, men agtien maal honderd duyzend Christenen in dat Ryk telde; bestierd door Priesteren van allerzoorts Ordens van de Roomse Kerk, welke uit Europa na derwaarts waren toegevloeyd: en Paus Pius de V<hi rend="sup">de</hi>. had reeds in 't jaar 1566 den eersten Bisschop voor Japan benoemd.</p>
<p>Dog wanneer de vermaarde Tayco-Sama, omtrend het jaar 1586. geheel Japan aan syne Wetten had onderworpen, nam hy voor den aanwas van die Godsdienst te beletten; <hi rend="i">niet</hi>, zeide hy, <hi rend="i">dat die Godsdienst</hi>, <hi rend="i">in zig zelven</hi>, <hi rend="i">kwaad is</hi>, <hi rend="i">maar sy kan niet in Vreede leeven met de Japanse en twee Godsdiensten zo vyandig de eene aan de andere</hi>, <hi rend="i">zouden onlusten in 't Ryk verwekken</hi>. Ingevolge van dien liet hy in 't jaar 1587 een Placaat uitgaan, waar in belast wierd alle de Kruyssen en Kerken der Christenen af te breeken, en verboden, eenige de minste teekenen van Christendom te dragen, en alle Japanners met dood of ballingschap bedreigd, welke deese Godsdienst zouden blyven aankleeven: de vreemde Zendelingen wierden uit het Ryk gebannen, zo nogtans dat aan elk hunner, de tyd van twintig dagen wierd toegestaan, om zig ter inscheeping na de haven van Firando te begeeven, en aankondiging van doodstraf voor alle die geene welke na die tyd, buiten Firando, in 't Ryk zouden gevonden worden: en niettemin wierd de Portugeese Natie toegelaaten haren gewoonen Koop-handel te dryven, mits zig zorgvuldig wagtende, om van hare Godsdienst met de Inboorlingen te spreeken, of Zendelingen in 't Ryk te brengen.</p>
<pb n="7"/>
<p>De Jesuiten scheenen te gehoorzamen, en zommige vertrokken oopenbaarlyk na Indien, terwyl anderen, bedekt, in Japan bleeven: dog de Franciscaanen dit voorbleeld van voorzigtigheid niet volgende, toonden zig en preedikten na gewoonte. Hier op wierden sy, en alle die tot haar Huys tot Ozacca behoorden, met twee Cathechiseer meesters en een Japanse Jesuit, die by hen zig bevond, gevangen genoomen, en alle te zamen, na eene zeer lange vasthouding, ten getale van zes en twintig, in 't jaar 1597, tot Nangazacki, gekruyst; niet om dat zy Christenen waren, maar, om datse ongehoorzaam waren geweest aan 't gebod van de Souverein, waar voor de kruysdood in Japan de gemeene straf is.</p>
<p>En de Europeërs zouden 'er waarschynlyk met ballingschap afgekomen zyn, zonder eene gebeurtenis die ter zelver tyd voorviel. Een Castiliaans schip was op last van de Keyzer, in de haven van Urando, in 't Koningryk van Tosa aangehouden. De Stuurman van dit schip, met een Keizerlyke Commissaris, door den Vorst van Tosa ter maaltyd onthaald werdende, verhief zeer hoog de macht van de Koning van Spanjen, en om 'er aan die Vorsten bewysen van te geeven, vertoonde hy hun op een Weereld caart, alle de Landen welke ter dier tyd in de vier gedeelten der Gloob aan dien Monarch onderworpen waren. De Japanners verwonderd over zulk een uitgestrekt Gebied, vroegen, van welke middelen men zig hadde bediend om eene diergelyke Heerschappy by een te brengen? <hi rend="i">Niets is gemakkelyker</hi>, antwoorde de Castiliaan, <hi rend="i">onse Koningen beninnen met Gestelyken te zenden in de Landen die sy willen overheeren: deese brengen 't gemeene volk tot onse Gods-dienst: en zo ras sy hier in merkelyk gevorderd zyn</hi>, <hi rend="i">dan zend men krygsvolk dat zig by de nieuw bekeerde voegd</hi>, <hi rend="i">en niet veel moeyte heeft om zig meester van de overige te maaken</hi>.<note n="*" place="foot">Charlevoix, b. 10. c. 4.</note></p>
<p>Men is niet verwonderd dat deese woorden ter ooren van Tayco-Sama gekomen zynde, dien Keyzer verbitterden, maar men moet met reeden admireeren dat hy niet-<pb n="8"/>teengenstaande dit, nooyt, nog Zendeling nog Japanner, om Godsdienst, met de dood heeft doen straffen: dog uit alles wat ons van die Vorst in de Geschiedenis bekend is, schynd hy van voorneemen geweest te zyn om de gronden van syne Regeering op de goedheid te vestigen. Dus was de eenigste uitwerking van dit Placaat, dat Koningen of Gebieders van Provintien, die de Roomse Geestelyken of de Christenen haat toe droegen, eenige vervolgingen begonnen, terwyl andere die Godsdienst voortgingen te begunstigen: en midden in deese dubbele staat, nam 't getal der Christenen dagelyks aan. Maar de rust welke het Japanse Ryk binnenlands, onder Tayco-Sama genoot was van geene lange duur, en syne dood in 't jaar 1598 voorgevallen, vulde wel haast alles met onderlinge twisten, en nieuwe verwarring. Hy liet maar eene Soon na, met naame Fide-jori, zes jaaren oud; en de schielyke ziekte welke Tayco-Sama weg rukte, gaf hem maar eeven de tyd, om tot Regent van 't Ryk en Voogd over syn Soon aantestellen Ongoschio Koning van Bando-ue, de bekwaamste Man, de beste Generaal, en de grootste Staatkundige, van alle Japanse Vorsten: en om hem aan syn soon te verbinden, deed hy dien Soon ondertrouwen met de Dogter van Ongoschio: en hy benoemde by Ongoschio een Regeerings Raad, verkooren uit de voornaamste Japanse Grooten. Alle die voorbehoedzaamheid was egter onnut: want nauwelyks hadde Tayco-Sama den geest gegeeven, of men bespeurde dat de Regent alles aan zig trok, met voorneemen zo 't scheen, om aan de by hem gevoegde Raaden geen schaduw zelfs van gezag over te laaten: dit veroorzaakte een scheuring, welke door het opneemen van de waapenen aan wederzyden wierd gevolgd. De Christenen verkoosen ongelukkiglyk de party van de Raaden, en deese door Ongoschio, in 't jaar 1601 overwonnen, of sneuvelden met de waapenen in de handen, of 
verlooren het leeven op 't schavot.</p>
<p>Men begrypt dat in deese bloedstorting de Christenen niet meer wierden bespaard als de anderen; en dat On-<pb n="9"/>goschio van die tyd af de Christenen als syne personeele Vyanden aanzag. Maar schranderder nog als wraakgierig, en in de groote voorneemens welke hy in de ziel had, de tyd van wraak nog niet gebooren ziende, of 't getal en de macht van de volgers en begunstigers van die Godsdienst vreesende, wist hy geduurende eenige jaaren, onder uitterlyke vriendschap, syne haat te ontveinsen; terwyl hy in 't geheim alle middelen bereide omse onder de hand en van ter zyden te verzwakken, en eindelyk by de eerste goede geleegenheid uit te roeyen. Dog onmiddelyk na de overwinning nam hy de naam van Keyzer aan, zonder die egter aan Fide-jori t'ontneemen: den welken hy onderwylen tot Ozacca deed opvoeden, met het waarschynlyk oogmerk om den geest en 't hart van die jonge Vorst te verwyven in een Stad, die reeds in die tyd, zo als nog, niets als vermaak en wellust vertoond. En synen eygenen Soon de Xogun-Sama, na Jedo (het welke de grootste Stad van 't Ryk begon te worden) met woon gezonden hebbende, om aldaar te gebieden, vestigde hy zelve syne residentie tot Surunga, een stad in 't middelpunt van Niphon, het uitgestrektste en magtigste der Japanse Eylande.</p>
<p>Dusdanig was de staat van Japan wanneer de eerste Afgezondene van de Hollandse Oost-Indise Compagnie aldaar in 't jaar 1609 aankwaamen: voor dit jaar heeft dan, nog sy, nog hare Bedienden, eenig deel kunnen neemen in de zaaken van dat Ryk: en de veronderstelling, dat tien of twaalf Hollandse matroosen die in armoede een droevig leeven tegen haar wil in Japan doorbrachten, eenige deel in deese groote beweegingen zouden gehad hebeen, is eene ongerymdheid die geene wederlegging verdiend: en 't zy het bericht van die eerste Afgezondene, niet gunstig is geweest voor de Japanse Handel, het zy, om andere reedenen nu onbekend, dit is zeeker, dat de eerste scheepen, na dat Ryk gezonden, met waaren tot de Handel bekwaam, van wegens onse O.I.C. aldaar eerst in 't jaar 1611 verscheenen: en met zulk eene geringe laa-<pb n="10"/>ding dat het geschaapen stond, dat de toegang tot alle Handel aan de O.I.C. zoude verbooden geweest zyn, zonder de buitengewoone hoedanigheeden van de Koopman Specx, welke my is voorgekomen de eenigste Europeaan, behalven de Jesuiten, die het caracter van de Japanse Natie volmaaktelyk heeft gekend; gelyk ik elders, breeder, heb verhaald.<note n="*" place="foot">In de Ophelderingen van 't elfde Zang van de Geusen.</note></p>
<p>Maar in die tyd hadde Ongoschio reeds macht genoeg verkreegen om zig te durven wreeken, en de vervolgingen tegen alles wat Christen was blaakten overal, wanneer alles ten twedemaal, schielyk opgeschort wierd door de nieuwe opkoomende burgerlyke Oorlog: want Fide-jori, moede van de onderwerpinge, en zoort van gevangenis in welke syn Schoon Vader hem hield, wilde zelve heerschen, en geen kans ziende, zonder geweld, daar toe te komen; nam hy in 't jaar 1612 de wapenen op, en had spoedig een groote toeloop, waar onder de Christenen meede aan 't hoofd schynen geweest te zyn, en daar by in de overtuiging dat die Vorst haren wissen toevlucht was, en hare Gods-dienst toegedaan. Dit miste allezints: de ongelukkige Fide-jori wierd in 't jaar 1615, door synen Schoonvader onder de muuren van Ozacca overwonnen, en verdween: het zy gedood in 't gevegt, of wel verbrand binnen Ozacca, na de veldslag aan de vlammen en de woede der Soldaaten, overgegeeven, of wel, gelyk anderen hebben gemeend, gevlucht na China.</p>
<p>Ongoschio toen volstrekt meester in Japan, volvoerde uit staatkunde en personeele wraak, syne vervolgingen tegen die Christenen welke hy tweemaal tegen syne Regeering en persoon in de waapenen hadde gezien; die, zo Fide jori zig weder vertoonde, dien Keyzer anderwerf zouden aankleeven; en die hy, niet zonder reeden, mogt gelooven dat altyd gereed zouden zyn om ieder Japans Vorst by te springen, die onder voorgwendzel van Godsdienst, de waapenen tegen hem of syn Huys, zou opvatten.</p>
<pb n="11"/>
<p>De Jesuit Charlevoix, in 't einde van het twaalfde boek syner algemeene Japanse Geschiedenis, verhaald een gesprek van de Keyzer Ongoschio met de Stuurman Adams, in 't jaar 1613 gehouden, waar in Adams bevestigd, het geen voormaals de Castiliaan tot Urando had gezegd; met byvoeging dat de Catholyque Geestelyken, om die reedenen uit Engeland, Zweeden, Deenemarken, en Holland waren gebannen: en Charlevoix meend dat deeze zamenspraak kragtig heeft gediend om den Keyzer tegen de Catholyque Priesteren en Godsdienst te verbitteren: maar in de veronderstelling van de waarheid van dit gesprek, in de veronderstelling dat die Vorst een van de grootste Staatkundige dien de Historie aantoond, over de veiligheid van syn Ryk en Huys raadpleegde met een vreemdeling met een timmermans baas, aan welke hy jaarlyks, in 't rykste Land van de wereld, zeeventig ducaaten tot onderhoud gaf, in de veronderstelling dat Ongoschio, om de Roomse Geestelyken uit het Ryk te bannen nodig had in 't Noorden van Europa een voorbeeld te zoeken, het welke Tayco-Sama in Japan had gegeeven, en dat dit alles te zamen geleegenheid heeft gebaard tot het vermoorden van zo veele duizenden Japanse Christenen; dan zoude het een Engelsman zyn, die deese Vervolging heeft veroorzaakt, en niet de Hollanders.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="16380000"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Tweede onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Zyn de Bedienden van de Nederlandsche O.I.C. werktuigen geweest tot uitroeying van de Christelyke Godsdienst in Japan, zo in 't algemeen, als byzonderlyk in 't jaar</hi> 1638?</head>
<p><hi rend="b">I</hi>n alle beschuldigingen vereyscht de reedelykheid zo wel als de billykheid dat men eerst de getuigen, en dan hare getuigenis, na-gâ: want zo sy niet admissibel zyn, is het tweede onnut. En in deezen kan, strict genoo-<pb n="12"/>men, niemand getuigen, als zulke die in de tyden dat dit zoude zyn voorgevallen in Japan waren; of wel in een ruimer toelaating, sy, die omgegaan hebben met persoonen welke deese gebeurtenissen hadden bygewoond en in hunne verhaalen van geene partydigheid kunnen verdagt gehouden worden.</p>
<p>Mandelslo, met Engelse O.I.C. scheepen in 't jaar 1639 tot Goa, zynde, wierd met den President en de voornaamste Engelse Officieren, door de Jesuiten verscheidene maalen op pragtige maaltyden, cierlyke Tonneelspeelen, musycq, dansen, en diergelyke vermaaken, onthaald,<note n="*" place="foot">Seulement se contenta-on de nous faire un long recit des cruautès que l'on avoit exercées depuis quelques années sur ceux de leur societè, dans le Japon, ou l'Enpereur avoit emploiè le feu &amp; le fer, &amp; tout ce qu'il y a de plus cruel contre les Chrestiens, tant contre les estrangers, qui avoient travaillè, a l'establissement de la Religion Chrestienne, en ces quartiers la, que contre les Japonnois, qui en avoient fait profession. Journ. de Mandelslo, 18 Janvier 1639.</note> men vertoonde hun ook veele wreedheeden, door den Keizer van Japan, aan die van haare Orden, en verscheidene andere Christenen, gepleegd; maar zonder eenige de allerminste klachten over de Hollanders. En egter zo 'er een plaats in 't Oost was daar men stiptelyk onderrigt was van 't geen betrekking had tot Japan, was het Goa; daar de Hooft- Residentie van de Portugeesen en Jesuiten in Indien was: van waar Xavier zelve, en na hem zo veele voorname Mannen na Japan waren vertrokken, en daar na alle waarschynlykheid een meenigte zo Portugeesen die in Japan waren geweest, als geboorene Japanse Christenen, zig werkelyk, bevonden. Ook konden nog klagten nog beschuldigingen tegen de Hollandse Natie, voor Mandelslo, of voor de Engelsen, een onaangenaam voorwerp van onderhoud zyn: de eerste was een Hoogduyts Edelman, die met de Ambassadeurs van de Hertog van Holstein in Persien geweest zynde, nu voor syn vermaak in Indien reysde, die in dienst van geene Maatschap-<pb n="13"/>pye, en dus, volmaakt onzydig was: en de Engelsen, groote vrienden van de Portugeesen, vervulden in die zelve tyd Europa en Asia met klagten over de pretense wreedheeden door de Hollanders, in
Amboina, tegen lieden van de Engelse Natie gepleegd.</p>
<p>Maar men kan my tegenwerpen, vooreerst: dat het niet onmoogelyk is dat men, op den dag welk Mandelslo aanteekend (den 18 Januari 1639) nog tot Goa niet wist wat in Januari 1638 in Japan was voorgevallen, en ten tweeden, dat omtrend de voorgestelde vraag deese getuigenis is blootelyk negatief. Ik zal ook uit het gezegde van Mandelslo niets anders besluiten, als het geen er onbetwistbaar in is, te weeten, dat de Portugeesen, ter dier tyd de bitterste Vyanden der Hollanders in Indiën en Japan, egter in 't jaar 1639 onder 't verhaal van de Japanse vervolgingen, nog geene klagten over de Hollanders, mengden.</p>
<p>Wy gaan dan over tot een tweede getuige. Wanneer Colbert, een van de Ministers van het begin der Regeeringe van Lodewyk de XIV, onder andere merkelyke middelen om Vrankryk te doen bloeijen, ook eene O.I.C. deede instellen, waren 'er niet meer als twee in Europa. De Engelse, die maar weinig scheepen jaarlyx zond, en byna geene eigene bezittingen in Asien had; en de Hollandse ter dier tyd in de toppunt van hare macht, zo door de ryke in 't Oost alom verspreide Handel, als de veelvuldigheid en grootheid harer Volkplantingen: in de bestiering had sy de kundigste Cooplieden van de Wereld, en na haren dienst vloeyden, in meenigte toe, niet alleen de fortuin zoekers van de Franse, maar van alle Natien van Europa.</p>
<p>Colbert kende syn eigen Natie genoeg om te weeten datse vernuftig was, en dus goede Cooplieden kondegeeven: maar hy was te schrander om niet te zien, datse de Coophandel, en voornamentlyk die van de Indiën, eerst moest leeren: ten dien einde liet hy in Holland na vorsschen, opzoeken, en in dienst van de nieuwe Franse
<pb n="14"/>Compagnie, verbinden, al wie in Indiën de Hollandse O.I.C. zonder groote beloning hadde gediend, of over hare beloning t'ontvreeden was. En dewyl hy nog geld nog belosten spaarde, verkreeg hy 'er eenige, en onder anderen de vermaarde Caron. Vermits egter de wyd uitgestrekte oogmerken van die grote Minister zig niet alleen bepaalden tot eene O.I.C., maar dat hy hoopte (gelyk hy ook in der daad heeft volbracht) om alle Handwerken op den hoogsten trap in 't Franse Ryk te doen bloeijen, waar toe nooyt menschen te veel konden zyn; begreep hy dat door deese Compagnie het Ryk zo weinig doentyk moest werden ontvolkt; en derhalven zorg gedragen dat de Franse Inboorlingen die na de Indiën zouden willen gaan, ten minsten hunner eigen Landaards Compagnie verkoosen, en dat alle Vreemdelingen wierden aangemoedigd om in deesen dienst, liever als in die van de Hollandse O.I.C., te treeden.</p>
<p>Hier toe dacht men het bekwaamste middel te zullen zyn, om niet allen de Hollanders in Indiën in 't algemeen, en de bestiering van zaaken aldaar in 't byzonder, maar vooral de manier van behandeling, welke moesten uitstaan de vreemdelingen die zig in dienst van de Hollandse Compagnie begaven, zo op scheepen als te lande, op de haatelykste en zwartste wyse uit te schilderen: en hier toe vond men gereed zeekere Tavernier, die veelmaalen in 't Oost, hoewel nooyt verder als Batavia, gereisd had: en die aldaar overal met vriendelykheid door de Hollanders ontvangen geweest zynde, en dus veele ommegang met die Natie gehad hebbende, daar door, te geloofwaardiger zoude zyn. En deese man die van lacquei zynde geworden Coopman, en van Coopman Baron, dus aan veranderingen gewend was; deese man vond geen zwaarigheid om de post van vleijer en tafelschuimer, die hy by de Hollanders in Indiën had waargenomen, nu te veranderen in die, van haren Lasteraar in Europa.</p>
<p>Ten dien einde schreef hy twee werkjes, van welke het eene tot naam draagd, <hi rend="i">Historie van het gedrag der</hi>
<pb n="15"/><hi rend="i">Hollanders in Asia</hi>, en het andere, <hi rend="i">Verhaal van Japan, en van de oorzaak der Vervolging tegen de Christenen in die Eylanden</hi>. Het eerste is in de vorige Eeuw wederlegd, door Quellenburg, die 'er in elke aangehaalde gebeurtenis, tien of twaalf verdraeyde waarheeden, of tastelyke valschheeden, heeft aangetoond: en het tweede, het geen in algemeene bewoordigingen egter alleen tegen de Hollanders is ingericht, <hi rend="i">is</hi>, zegd de Jesuit Charlevoix, <hi rend="i">een zo ongerymd verhaal, dat men 'er de oogen maar op moet werpen, om zig te overtuigen, dat nooyt Roman slegter is uitgevonden geweest, en dat 'er alles vervuld is met teegenspreekingen en verkeerde tydreekeningen, die tig aanstonds ondekken</hi>.</p>
<p>Charlevoix is door syne (nu geweesene) Orden gebruikt tot het schryven van eene algemeene Geschiedenis van Japan; hy heeft geleesen, al wat over die stof was gezegt door Tavernier en Kaempher; hy heeft buiten twyffel toegang gehad tot alle Japanse, Laeynse en Portugeese boeken, brieven, verhaalen, en schriften, gedrukte, en ongedrukte, in de Bibliotheequen van syne Orden berustende, welke Orden niemand ooyt heeft verdagt gehouden van al te gunstig voor de Hollanders geweest te zyn; Charlevoix is zelve eene van de beschuldigers, met Kaempher, tegen 't gedrag der Hollanders in Japan; hy verwerpt Tavernier, wy zullen dan ook Tavernier daar laaten, en overgaan tot het geen men by Kaempher en Charlevoix zelve vind. Wie deese laaste geweest is, heb ik zo gezegd; en wie Kaempher was, en hoe die Westphaalsche Wondheeler gekomen is aan de beste kennis en onderrichtingen van 't Japansche Ryk, welke ooyt eenig bekend Europeër, misschien, gehad heeft; heb ik in 't leeven van de Generaal Camphuis breedvoerig aangehaald. En na deeser twee getuigenissen, zullen wy gelyk billyk is, ook zien wat het Dagregister van 't Hollands Comptoir in Japan, ter dier tyd tot Firando, zegd. Kaempher en Charlevoix zeggen dan, dat de Christenen van 't Koningryk van Arima, tot wanhoop gebracht door de aller-<pb n="16"/>ysselykste straf-oeffeningen, door welke zo veele Christenen waren omgekomen, in 't jaar 1638 tot een openbaren opstand kwamen, na lang in stilte gezucht te hebben. Vermits sy wel haast tot een getal van vyf en dertig of veertig duizend waren aangegroeyd, scheen de zaak ernstig aan 't Hof van Jedo, het geen derhalven spoedig een talryk leger derwaards zond, door welk middel de oproerlingen zig wel haast omcingeld vonden in een plaats genaamd Ximabara, waar van sy bezit hadden genomen.</p>
<p>De President van 't Hollands Comptoir tot Firando, genaamd Koekebakker, had ter deeser tyd verscheidene Scheepen van de Compagnie in Japan, en voorziende wat 'er stond te gebeuren, gaf hy last omse alle, uitgezonderd een, ten eersten na de Indiën te doen vertrekken, gelyk geschiede. Nademaal de oproerlingen zig op de oever van de zeekant hadden verschanst, vroeg men hem, uit last van de Keizer, om dat eene schip, en hy zeilde met hetzelve na Ximabara, <hi rend="i">zig verbeeldende dank te zullen bebaalen door het toestaan van eene zaak</hi> (zegd Charlevoix) <hi rend="i">welke by niet konde weigeren zonder gevaar te loopen van alles te verliesen</hi>.<note n="*" place="foot">Charl. b. 18. c. 9.</note> Waar by de zelve Autheur voegd, <hi rend="i">dat by met zig deede inscheepen, al wat by bad in float om wapenen te dragen</hi>. Uit welks men zoude moeten besluiten dat. Koekebakker de bewaaring van 't Comptoir aan de zieken overliet. Maar Charlevoix kon niet minder zeggen, na dat hy op eene voorige bladzyde hadde opgegeeven, dat Ximabara zig eerlang belegerd zag door een leger van meer dan tachtig duizend man, <hi rend="i">de Hollanders daar onder begreepen, die 'er in vry groot getal kwaamen met een treyn artillerie</hi>.</p>
<p>Zo ras hy was aangekomen, vroegen de Japanse Generaals syn canon om bres te schieten in de verschansingen van de oproerigen, 't geen hy toestond: zo dat 'er gedurende vyftien dagen, vier honderd en vyf en twintig canon schooten gedaan wierden, zo uit het schip als van een batterie te land. Daar na gaf men aan den President verlof, om met syn schip te rug te keeren, na hem egter eerst
<pb n="17"/>verplicht te hebben, om hun nog over te geeven de zes zwaarste stukken welke hy aan boord had gehouden: waar op hy na Firando te rug trok. Maar de Japanners vervolgden 't beleg; en de leevensmiddelen eindelyk aan de belegerden ontbreekende, beslooten deese eenen algemeenen uytval te doen, in welke gevegt sy alle of sneuvelden, of gevangen genoomen, en met de dood gestraft, wierden.</p>
<p>Zie hier nu wat het Dagregister van Firando, zegd:</p>
<div type="section">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="16371217"/>
</interpGrp>
<head rend="h4">A. 1637.</head>
<p><hi rend="i">Den</hi> 17 <hi rend="i">December staan de Inwoonders van Arima tegen hunne Overheeden op, en nemen over de harde handelingen hen aangedaan, de wapenen in handen, zynde meest Boeren, die de Roomse Christenen aldaar tot hulp krygen, benevens veel vlugtende en misnoegde Edelen en Burgers, die zig in een vervallen Kasteel in de bogt van Arima gelegen, sterk maken, en reeds al tot</hi> 10000 <hi rend="i">man aangegroeid waren</hi>.</p>
</div>
<div type="section">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="16380108"/>
</interpGrp>
<head rend="h4">A. 1638.</head>
<p><hi rend="i">Den</hi> 8 <hi rend="i">Januari verdeelden zy zich in</hi> 3 <hi rend="i">Troepen, lokkende een party buiten uit een naby gelegen Kasteel, welke zy verslaan. Hun veldgeschrei was St. Jago. Zy dragen hunne kleederen met een kruys, zyn kaal geschooren, verwoesten de Japanse Tempels, en hebben een Kerk, daar Jesus en Maria aangebeden werd.</hi></p>
<p><hi rend="i">Zy kregen de misnoegden van Amaxa, hunne overbuuren, te hulp, en bestormen een Kasteel, daar zy</hi> 300 <hi rend="i">Man voor verliesen. Waar op de Landheeren van Arima, en Amaxa bevel krygen, om de wederspannelingen (schoon de magt niet hebbende) zonder hulp van eenige andre Landsheeren geheel te verdelgen; doch ondertusschen zullen de legers der naast gelegene Grooten bereid staan, om de voorschreevene, als sy te kort schieten, en geslagen worden, te helpen, en ook niet eer</hi>
<pb n="18"/><hi rend="i">haar te hulp koomen, alzoo de Keizer begeerd, dat de onheilen, ter plaatse daar zy beginnen ook gedempt zullen werden, zonder hulp van andren, op dat alzoo ieder Landheer het quaad voorkomen mag.</hi></p>
<p><hi rend="i">De wederspannelingen bieden aan, dat zy bereid zyn, zo de Keizer hen verdelgen wil, om hunne halsen daar voor te buigen, en gewillig om voor hem te sterven, doch niet voor hunne Heeren, beslooten hebbende tegen de zelven tot den laatsten man toe te zullen vechten, zonder Vader, Broeder of andre vrienden die in der zelver legers zyn mogten, aan te zien, al 't welke sy ook allen met eede bevestigen. Zy bestormen een sterkte, en slaan</hi> 600 <hi rend="i">man dood</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Een Hollands schip begeefd zig derwaarts, brengd geschut aan land, en beschieten hunne sterkte, zoo van de batteryen, als van 't schip.</hi></p>
<p><hi rend="i">Ook was de Voorzitter tot hunne voldoening meede gegaan; waar op zy hen bestormen, en</hi> 5712 <hi rend="i">man verslaan. Daar op deeden sy een uitval, en werden na een hardnekkig gevegt, den</hi> 16 en 17 <hi rend="i">April overwonnen, gedood, en</hi> 17000 <hi rend="i">koppen op staaken gezet. De overige wierden verbrand, of ontquamen het door de vlugt, zynde hun getal al tot</hi> 35000 <hi rend="i">toe vermeerderd, en aangegroeyd.</hi></p>
<p>Dit berigt verschild in meer als een deel, met dat van Kaempher en Charlevoix: maar het heefd meer voorrecht tot geloofwaardigheid. Charlevoix copieerd voor 't grootste gedeelte Kaempher, en onderricht nergens waar hy het overige gevonden, heeft. In 't werk van Kaempher werd aangehaald een Japanse relatie, van deesen opstand, waar van eene overzettinge (men zegt niet in welke taal) in de verzameling van de Ridder Hans Sloane geweest is. Dit stuk heb ik niet gezien, maar wat slaat 'er te maken is op 't verhaal van Autheuren onder 't oog van eene willekeurige Regeering schryvende, weet elk.</p>
<p>Waar en tegens het Dagregister van Firando, buyten alle twyffel is opgesteld door lieden .die wel zeeker waren
<pb n="19"/>dat het Japanse Ministerie hare aantekeningen niet zoude zien: door lieden, die in de tydstip van deese gebeurtenis, op de plaats, en by de omstandigheeden, waren tegenwoordig geweest, en die gewisselyk, nog dagten nog konden vermoeden, dat honderd en dertig jaaren daar na, de Nakomelingschap hare getuigenis over die zaak zoude vragen en overweegen: welk laatste men van Kaempher en Charlevoix niet kan zeggen.</p>
<p>Als men nu dit Dagregister na-gaat; vind men, dat het niet geweest zyn Christenen die deesen opstand hebben begonnen, maar boeren door Heeren mishandeld by welke zig voegden eenige Afvallige Christenen van Ximo (het Eyland waar in Arima legd) en tien duizend misnoegde Edelen en Burgers welke zig meester gemaakt hadden van een oud Kasteel aan de golf van Arima gelegen tegen over het Eylandje van Amaxa of Amacusa, waar van ook inwoonders, zig by hen begaven.</p>
<p>Wanneer ik zeg dat deeze Christenen <hi rend="i">Afvalligen</hi>, waren, geloof ik hun geen ongelyk te doen: want het was niet mogelyk dat 'er zig diestyds andere in Ximo bevonden, alwaar reeds zederd lang, de Vervolging zo ysselyk, en, voornamentlyk in 't Ryk van Arima, met zo veele woede was voortgezet, <hi rend="i">dat men</hi> volgens. Charlevoix <hi rend="i">in de gansche Kerkelyke Historie niets leest dat in vergelyking koomt by 't geen men ter dier tyd in dat ongelukkig Koningryk zag gebeuren:</hi> en op dat men dien Jesuit niet beschuldige van te vergrooten, nog ons van ligtgelovig te zyn, ziet hier de getuigenis van een oog getuige voor zo veel betreft Nangazacki, eene der Steeden van Ximo, <hi rend="i">men hield voor zeeker</hi>, zegd Reyer Gysbrechz, <hi rend="i">wanneer ik hier in 't jaar</hi> 1626 <hi rend="i">was, dat 'er in de Stad meer dan veertig duizend Christenen waren, mans, vrouwen, en kinderen, en tegenwoordig</hi> (in 't jaar 1629) <hi rend="i">ziet men 'er geen een</hi>.</p>
<p>En 't geen niet weinig bevestigd dat het <hi rend="i">Afvalligen</hi> waren, is het Opperhoofd het welke Charlevoix aan dit voorgevende Christen leger van Arima geeefd: <hi rend="i">het was</hi>, zegd
<pb n="20"/>hy, <hi rend="i">een Prins uit het Huys hunner oude Koningen</hi>, en hy zelve heeft, in 't 13 boek van syne Geschiedenis, verhaald dat de laatste der Christen Koningen van Arima, synen Vader hebbende doen onthoosden, en syne twee Broederen vermoorden, van de Christelyke Godsdienst was afgevallen, en des niet teegenstaande door den Keizer van 't Ryk van Arima was beroofd: dit was, nog maar vyf en twintig jaar geleeden, voorgevallen, en door geheel Japan bekend. Zouden Christenen, die zelve de verschrikkelykste vervolging standvastig hadden uitgestaan, aan een Vorst uit een diergelyk Huys gehoorzaamd hebben?</p>
<p>Maar welke zoort van Christenen men wil stellen dat sy geweest zyn, het schynd ten minsten zeeker dat de Christenen het kleinste deel van dit leger uitmaakten: de tien duizend Edelen en Burgers waren misnoegden reeds door de Regeering in de Staat van Bandieten gebracht; en de boeren en inwoonders van Arima, en Amaxa, waren niet opgestaan om de Godsdienst, maar over harde behandelingen van hare Heeren; dit blykt uit hare aanbieding om zig aan den Keyzer over te geeven, van welke sy als Christenen nog minder genade te wagten hadden als van hunne Landheeren; maar die hare lasten konde doen verminderen: ook toond de algemeene verbindtenis onder eede, van <hi rend="i">niemand</hi> te ontzien, zo klaar een zamenvloeying van verscheidene byzondere belangen, dat het onnut is daar verder op aan te dringen.</p>
<p>Dit leger dan, uit geplaagde boeren, afvallige Christenen, en zwervende Bandieten, bestaande, was van Arima, Noordwaards aangekomen tot aan Xincabara aan de West oever van de bogt of Inham van die naam, met voorneemen om dieper in 't Ryk te dringen, door de Land-engte van Omura, wanneer sy aldaar door 't Keyzerlyk leger wierden ontmoet, gestuyt, en aan de landzyde omringd: hier verschansten sy zig, niets meer oopen hebbende als de Zee. Maar dit was genoeg, zo om leevensmiddelen, als bystand van andere misnoegden van de overleggende Kust te ontvangen.</p>
<pb n="21"/>
<p>In zulke eene omstandigheid, in die onzeekerheid van de gevolgen van een dergelyke opstand in een Ryk, daar de burgerlyke oorlogen nog maar kort geleeden, waren opgehouden, wierd de President van 't Hollands Comptoir van Firando, verzogt, om een schip te zenden tot hulp van 't Keizerlyk leger. En een van de oogmerken van 't Hof, in deese vraag, is zichtbaar: de Japanners niet als ligte Vaartuigen en zonder geschut hebbende, was een Hollands oorlogsschip alleen in staat om den Inham van Ximabara te bedwingen, en alle toevoer te water na 't weederspannig leeger te beletten.</p>
<p>De scheepen die de Compagnie zend na Japan, zyn gewoonelyk bemand met hondert tien, a twintig koppen, waar van 'er agt of tien geschikt zyn, om na 't vertrek der scheepen, toezicht te hebben op 't Comptoir. Het geschut aan boord bestaat in zes en twintig stukken, waar van zes twaalfponders, de overige zespouders zyn. Met een diergelyke bodem, zeylde de President na 't strand van Ximabara, bleef 'er vyftien dagen, liet zo uit syn schip, als van batteryen op strand opgeworpen, in 't geheel vier hondert en vyf en twintig kanonschooten lossen, op verzoek of last van Japanse Generaals, tegen de verschansingen van de muytelingen, en keerde weder na Firando. Dit is het geen Charlevoix noemd, <hi rend="i">aldaar komen in vry groot getal, en een treyn artillerye</hi>, en hy voegd 'er by, <hi rend="i">dat die vier honderd en vyf en twintig kanonschooten, het getal der oproerlingen zeer hadden verminderd, en hunne verschansingen deerlyk hadden gebaavend,</hi><note n="*" place="foot">Char. 1. 18. c. 9.</note></p>
<p>Lieden die de werking en gevolgen van 't Canon, van nader by als in hunne boek-kamers hebben gezien, zullen met moeyte begrypen, hoe negen en twintig of dartig canon schooten daags, geduurende vyftien dagen, het getal der manschappen van een verschanst leger van vyf en danig of veertig duizend man, <hi rend="i">zeer kunnen verminderen</hi>, en uitgestrekte verschansingen <hi rend="i">deerlyk havenen:</hi> ook be-<pb n="22"/>merkt men uit de gevolgen, dat die canonschooten, nog aan menschen nog aan Vesting werken, eenig hinder van aangeleegenheid hebben toegebragt, dewyl na die vrugteloose canonnade, en een ongelukkige aantasting, de Jepanse Generaals de beleegering in een blocquade hebben moeten veranderen.</p>
<p>Dog om zig niet op te houden in 't wederleggen van ongerymdheden, zullen wy veronderstellen dat alle omstandigheeden van 't verhaal van Kaempher en Charlevoix waar zyn, dat alle de oproerlingen Catholyque Christenen waren, en dat sy door de canonschooten van zes en twintig stukken geschut alle zyn omgekomen, dan vraag ik in wat opzicht het gedrag van de Hollandse President, in dit geval, haatelyk, of berispelyk, is?</p>
<p>Mogt hy met geen canon laaten schieten op die menschen om dat sy van de Rooms Catholyque Godsdienst wakren? maar syne Meesters beoorloogden in die zelve tyd de Portugeesen en Spanjaarden, beide zuivere Catholycque Volkeren: syne Meesters hadden dan ook ongelyk, wanneerse in Indien de eene Catholyke Stad voor, en de andere na, met geweld van canon aan de Portugeesen afdwongen; en Frederyk Henrick had zeer kwaalyk gedaan, van in 't zelve jaar vair de oproer van Arima, de Stad Breda aan de Spanjaards te beneemen, met, en, door, een grooter treyn artillerie als de zes en twintig stukken geschut van Koekebakker.</p>
<p>Het is niet aan de weegschaal van de Dweepery dat men de daaden van een Man van Staat moet wikken, maar aan die van de gezonde Reeden, en dan zal men vinden dat die President heeft gehandeld, als een kundig Opperhoofd, als een Bediende ten uitersten aandagtig op 't belang syner Meesteren, en als een schrander man.</p>
<p>Als Opper-Hoofd wist hy dat syne Meesters in nauwe Verbintenissen waren met het Japanse Hof; hy wist dat syne Natie in oopenbaaren Oorlog was met de Spanjaards en Portugeesen, en moest denken dat de Keyzer van Japan die twee Volkeren aanzag als syne geheime Vyanden;
<pb n="23"/>in die gesteldheid van tyden, brak 'er een zwaar oproer uit in 't Japanse Ryk, en in 't muitende heir hief zig reeds de Spaanse Krygs-kreet <hi rend="i">St. Jago</hi>, wat was 'er natuurlyker te gelooven, als dat binnen korten, zo 't gevaar het minste aandrong, de bystand van de Hollanders als Vrienden van 't Ryk en Vyanden van Spanje, zoude werden gevraagd?</p>
<p>En yverig in de plicht om syne Meesters zo veel doenlyk voor moogelyke schade te hoeden, zend hy ten spoedigsten syne geladene Scheepen na Batavia, en houd 'er maar een, het zy om dat hy 'er nog geen laading voor had, of, 't geen waarschynlyker voorkoomt, om met dit eene en leege schip, tot zeer geringe kosten van syne Meesters, aan hare Bondgenoot, van nut te kunnen zyn.</p>
<p>Als een verstandig man staat hy toe het geen niet in syne magt was te weigeren. Want de beveelen van, de Japanse Keyzers dulden nog weigeringen, nog uitstellen, nog zelfs eenige vertoogen 'er tegen. Ziet hier een voorbeeld. François Caron, <hi rend="i">die man, welke de Hollanders</hi> (zegd Charlevoix) <hi rend="i">zo omwaardiglyk zwart gemaakt hebben in 't Publycq, na dat hy in Franse dienst was overgegaan</hi>, zonder dat ik, nietteegenstaande veel zoekens ooyt eenig Hollands Schryver heb kunnen vinden, die 'er het minste kwaad van zegd<note n="*" place="foot">De afkomst van François Caron is onzeeker: men weet dat hy als Koks-maat met eene Yan de Scheepen van de Hollandse O.I.C. in hare dienst na de Indien is vertrokken, en van die lage rang langzaam, tot Praesident in Japan, Raad van Indien, en eindelyk in 't jaar 1647, Directeur Generaal is opgeklommen, met de roem van de kundigste Koopman die ooyt die tweede post van de Indien hadde bekleed. In 't jaar 1650, wanneer van der Lyn de Indien regeerde, wierd de Directeur Generaal Caron door Bewindhebberen in Holland, niettegenstaande alle syne voorige diensten, zonder eenige reeden opontbooden: het geen de Gouverneur Generaal van der Lyn, wiens groote Vriend hy was, zodanig verbitterde, dat die syne Bediening nederleide, en met hem na Holland vertrok. Caron ging naderhand in dienst van de nieuwe Franse O.I.C. weder na de Indien: dog met lieden te doen hebbende aan welke de eerste grondbeginselen van de Handel zelve onbekend waren, lag hy spoedig met de Franse Bedienden over hoop, en vond zig verpligt na Europa te rug te keeren met een Frans schip, dat voor de mond van de Taag met man en muis verging.</note>; deese Caron, na 't vertrek van Koekebakker, geworden Opperhoofd van 't Comptoir van Firando, liet het magazyn van de Compagnie, dat tot daar toe, een houten loots was geweest, af breeken,
<pb n="24"/>en in een nieuw steenen gebouw veranderen, het welke te gelyk zoude kunnen dienen rot woonplaats voor 't Opperhoofd en verdere Compagnie's Bedienden. Steenen gebouwen zyn in Japan buiten gebruik, behalven alleen voor Vestingen. En, waarschynlyk, om aan de hoovaardy van syne Vrouw te genoegen, die een Japanse zynde, in de oogen van hare Landgenooten wilde uitblinken, liet Caron de zaal van Audientie met buitengewoone pracht vercieren, 't geen geweldig in de oogen stack van verscheidene Japanners van Firando, misschien niet ryk genoeg, om diergelyke zaaien aan hare Vrouwen te geeven. Vergeefs liet de Gouverneur Phesodonne, aan Caron onder de hand weeten, dat de berichten die van Firando. na Jedo wierden gezonden over deesen bouw van kwade gevolgen zouden kunnen zyn; Caron bouwde voort, en alles was voltrokken in 't jaar der Christenen 1641; welk jaargetal in groote letters in de Voorgevel wierd geplaatst: 't geen alles te zamen een onvoorzigtigheid uitmaakt, in een man van syne kennis, voor al in Japanse zaaken, onbegrypelyk.</p>
<p>Maar kort daar na kwam een Keyzerlyke Commissaris tot Firando, die Caron en de verdere Hollanders van 't Comptoir by zig hebbende ontbooden en doen nederzitten, hun zeide, dat de wil des Keyzers was, dat sy het gebouw dat sy onlangs voltooyd hadden, op staande voet zouden doen afbreeken. Caron, die waarschynlyk te veel op syn Crediet aan 't Hof hadde gesteund, maar aan wien de aart van de Japanse Regeering volmaaktelyk bekend
<pb n="25"/>was, antwoorde, <hi rend="i">wy zullen punctueelyk gehoorzamen aan alle beveelen die Syne Majesteit aan ons zal gelieven te laaten toekomen</hi>, en door dit antwoord behield hy syn leeven, de svryheid syner gezellen, en de Koophandel van de Compagnie: want twintig gewaapende Japanners aldaar teegenwoordig, waren gelast, om hem op de minste representatie in stukken te houwen, en syne metgezellen in hechtenis te neemen: terwyl een groot getal Japanse gewaapende barken zig gereed hielden, om de Hollandsche scheepen in de Haven nergens minder op bedacht aan te tasten. En de ernst van dit bevel was zo groot, dat alhoewel Caron aanstonds na 't eindigen van 't gehoor met spoed aan 't afbreeken hadde laaten beginnen; Phesodonne hem tegen den avond liet weeten, dat de Keizerlyke Commissaris had voorgenomen, zo 't werk niet met meer haast ging, om acht of tien Hollanders, van de voornaamste, tot voorbeeld van de anderen te doen dooden. Waar op Caron nu beter na Phesodonne luisterende, ten eersten twee honderd man van de scheepen liet koomen, en daar by voegende al het volk dat hy voor geld in dienst konde krygen, en de gansche nacht door, laatende arbeiden, was des anderen daags morgens het Gebouw met de grond gelyk.</p>
<p>Zo nu het needrigste vertoog tegen eene gewisse, en geen geringe schaade, die uitterlyk beschouwd, op onwaare insinuatien was gegrond, zo de minste haesitatie op een bevel in schyn niets minder als reedelyk; zulke verschrikkelyke gevolgen zoude gehad hebben, wat hadde Koekebakker niet gewaagt indien hy drie jaaren te vooren, op het zeer reedelyk verzoek om bystand in neetelige tyden geweigerd had aan den Keyzer, om met een schip zig by 't Keizerlyk leger te voegen?</p>
<p>De ryke Japanse Koophandel was door syne Meesters aan syne zorg toevertrouwd: hy moest derhalven als een trouw en ieverig dienaar dien Handel staande houden, en bewaaren: dit deede hy door de Vyanden te beoorlogen van een Bondgenoot van syne Natie, Daar de na-iever in
<pb n="26"/>Koophandel dagelyks oorlogen verwekt tusschen de Christenen in Europa, is 't wonder of vreemd dat dit zelve in Asien gebeurd? Want dit was eigentlyk, en niet de Godsdienst, de staar van 't verschil met betrekking tot den President. De Hollanders en Portugeesen betwisteden elkanderen zedert dartig jaaren den Japansen Handel, en ingevalle de Oproerlingen de overhand hadden gekreegen, zo de pretense Vorst van Arima of eenig ander Catholycq op den Japansen Throon kwam, viel die Handel aan de Portugeesen, en de Hollanders zouden 'er voor altyd van verstooken geweest zyn. En dit is geen stelling van my, maar de getuigenis van twee menschen die in Japan zelve alles met eigen oogen hadden gezien, en geen van beiden Hollanders zynde, van geen Nationaal vooroordeel kunnen verdacht gehouden worden.</p>
<p>De eerste is Richard Cock, Factoor van de Engelsen tot Firando, die zig in een brief, na de overwinning van Ongoschio op Fide Jori (dien hy Fidaja-Sama noemd) aldus uitdrukt:<note n="*" place="foot">Jt is said, that Fidaja-Sama had promised the Jesuites entrance again, if he had got the victory, and been settled in the Empire, which if it had taken effeit, out of doubt both Hollanders and we had been turned out of Japon, And therefore better, as it is. Purchas P. 1. b. 4. c. 5.</note> <hi rend="i">men zegd dat Fidaja-Sama, aan de Jesuiten de vrye te rugkeering in Japan hadde beloofd, ingeval hy de overwinning had behaald, en op den Throon was gevestigd geweest: en zo dit gebeurd was, zouden buiten twyffel, beide Hollanders en wy uit Japan verdreven zyn, en daarom is 't beeter, zo als 't is</hi>. Uit deeze brief riet men dat reeds van 't begin af aan de Europeïse Natien het verschil, met betrekking tot hen, op die voet aanzagen.</p>
<p>En zo gingen sy voort: want de tweede, en nog laatere getuige, die een Spanjaard is, een Catholycq, een man is die ter begunstiging van de Jesuiten, op de waare of valse brief van Sotelo antwoord, is nog veel sterker en veel klaarder: <hi rend="i">Behalven het belang van de Godsdienst</hi>,
<pb n="27"/>zegd Don Jan de; Cevicos, door Charlevoix<note n="*" place="foot">Charlevoix t. 2.</note> aangehaald, <hi rend="i">is 'er nog een ander belang het welke ons verplicht om den Keyzer van Japan gunstig voor ons te doen zyn, dat is om hem daar toe te brengen dat by de Hollanders uit syn Ryk te rug zend; alwaar hare nederzetting ons alreeds zo veele schade heeft gedaan, en buiten twyffel by vervolg nog meer zal doen, aan onse Philippynse, Molukse, en geheele Oost-Indise Handel, en zelfs aan 't Christendom van Japan, Het is daarom zo als ik gehoord heb, dat de Gouverneur van de Philippynse Eylanden voor drie of vier jaaren uit order van Syne Majesteit, een plegtig Gezandschap met kostelyke geschenken aan den Keyzer van Japan heeft gezonden: maar die Vorst heeft nog die Gezanten willen zien, nog zelfs hunne voorslagen aanhooren.</hi></p>
<p>Zo nu Cevicos zig vleide, van een onchristen Keyzer het wegzenden van de Hollanders te kunnen verkrygen, wat zoude niet een Catholycq Keyzer, aan de Catholycque Spaanse en Portugeese Kooplieden toegestaan hebben?</p>
<p>En zo de magtigste der Christen Monarchen, zo de Souverain van geheel Spanje en Portugal, van 't beste gedeelte van Italien, van de ryke mynen van America, van de Philippynse Eylanden, en van alles wat de zaamgevoegde Ryken van Spanje en Portugal in Africa en Asia bezaten; geene zwaarigheid maakte Afgezanten met kostelyke geschenken aan den Japansen Keyzer te zenden om de Hollandse Natie uit Japan te verdryven, en geduldig verdroeg dat deese Keyzer, syn Gezandschap en geschenken mee smaad te rug zond; kan het dan verwondering baaren, dat een President van een Comptoir aan Hollandse Kooplieden toebehoorende, vier honderd en vyf en twintig canonschooten doed lossen om in Japan te blyven handelen. En tegen wie gebruikt hy syn geschut? tegen syner Meesteren geheime, en hunner Bondgenoots, oopenbare, Vyanden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3">Derde onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Wat hebben de Hollanders geantwoord wanneer men hun heeft gevraagd of sy Christenen waren?</hi></head>
<p><hi rend="b">D</hi>e Engelsman William Adams, verhaald in een brief aan syne huisvrouw, dat de Keyzer, wanneer hy voor hem wierd gebragt, vroeg waar in hy geloofde? <hi rend="i">Ik antwoorde</hi>, zegd hy, <hi rend="i">in God die Hemel en Aarde gemaakt heeft</hi>.<note n="*" place="foot">Further he asked me, in wat J did believe? J said, in God that made Heaven and Earth. Purchas.</note></p>
<p>Wanneer alle Japanse Christenen van Nangazacki waren omgebracht of hadden verloochend, deed de Bevelhebber van die Stad in 't jaar 1629 aan elk Vader van Huisgezin teekenen dat hy, nog niemand van syn Huysgezin Christenen waren. <hi rend="i">Hy ging zelfs by Sr. Melchior Santvoort, en Vincent Romein, en deed ben een verklaaring teekenen dat sy Hollanders waren: met welke teekening hy zig vergenoegde om die aan 't Hof te zenden</hi>;<note n="**" place="foot">Reysen voor de O.I.C.</note> zegd Reyer Gysbregtz, Bediende van de Hollandse O.I.C. die tot Nangazacki was, en aan wien men niets vroeg.</p>
<p>In 't jaar 1633, wanneer de Portugeese Jesuit Christoffel Ferreira, Provinciaal van syn Orden was in Japan, en zelfs het Bisdom bediende, wierd hy gevangen, en tot de straf van de kuyl<note n="***" place="foot">Zie hier die straf: een kuyl agt a tien voeten diep in de grond gegraven, wierd op den bodem bespreid met al wat stinkend is: hier na wierd een balk dwars over de kuyl gelegd, aan welke de lyder, met het hoofd nederwaarts by de beenen wierde gehangen. En om de a1 te spoedige persing van 't bloed na de harssenen te beletten, omwond men 't hoofd met styve windels, en daar by deed men eenige ligte insnydingen in 't vel, waar uit het bloed drupsgewys langzaam konde uitzyperen.</note> veroordeeld, welke, na eenige tyd uitgestaan te hebben, niet langer kunnende doorstaan,
<pb n="29"/>verzaakte hy de Christelyke, en nam de Japanse Godsdienst, aan.<note n="*" place="foot">Charl. l. 18. c. 5.</note></p>
<p>Maar is 't billyk om Volkeren of Ordens te beoordeelen op 't geen particulieren zeggen, teekenen, of doen? zal men zeggen dat de Engelsen geene Christenen zyn, om dat een Engels Stuurman een geloofs belydenis doed, die elk kan doen zonder Christen te zyn? Liet de Instelling der Jesuiten toe om de Christelyke Godsdienst te verzaaken? en bestaat de Hollandse Natie in twee matroosen, die van 't scheepsvolk van de Erasmus overgebleeven, en zederd dartig jaaren uit Hollandse dienst ontslagen, vrye Kooplieden tot Nangazacki waren, en dus onderdaanen van 't Japanse Ryk? behalven nog dat zo niet beide, ten minsten een van haar, na alle waarschynlykheid, Catholycq was.<note n="**" place="foot">Wanneer in 't laatst van 1739 alle Portugeesen en andere Catholycquen uit Japan wierden weg-gezonden, zegd het Journaal van Firando, dat Vincent Romein, insgelyks genoodzaakt wierd te vertrekken van Nangazacki, daar hy nog vry Koopman was.</note></p>
<p>Wy zullen die wyse van redeneeren overlaaten aan die geenen welke de Laster verheugd: en voorbeeld tegen voorbeeld stellende, zullen wy voorbrengen de belydenis van tien Hollanders<note n="***" place="foot">Hendrik Cornelisz Schaap, Schipper, Willem Byleveld, Onder-Koopman, Sieuwert Jansz, Bottelier; Pieter Gerritsz, Kuiper, benevens drie Constapels, en drie matroosen.</note> in gevaar, tegen twee Japanse Kooplieden in rust, en van vier Jesuiten in banden en pynen,<note n="†" place="foot">Pieter Marquez, Franciscus Cassola, Joseph Chiara, en Alphonsus Arrojo. Een, van haar scheen te zyn een man van veertig jaaren, de anderen van vyftig; zestig, en zeventig. Journ. van Schaap, en Byleveld.</note> tegen eenen Asvalligen, en in dit onderzoek zullen wy 't genoegen hebben, van justitie te doen, niet alleen aan onse eygene Natie, maar ook aan een Orden,
<pb n="30"/>aan welke de Studien en Weetenschappen zo veele verpligtingen hebben.</p>
<p>Weinig Handel dryvende Volkeren in Europa zyn 'er, die zig niet zomtyds hebben gevleyd met de hersenschim van Landstreeken vol goud; voornamentlyk na dat Christoffel Colomb, het Cepueng, of Cipang (dat is Japan) van Marco Paolo, door 't Westen zoekende, de ryke goudmynen van Cibao in 't Eyland Hayti, nu St. Domingo genoemd, hadde ondekt, Zo. hebben de Spanjaards en Engelsen, door duizend gevaaren gezogt na het El Dorado, en het meyr Parima daar de huysen met gulde tegels bedekt, en de golven van vloeyend goud zouden weezen; en de Portugeesen met geen minder arbeid en verlies van Volk,. onnuttelyk alle de Oost-kusten van China onderzogt om toegang tot plondering van het gewaande binnenlands in een Revier leggende, eyland en Tempel van Calempluy, alwaar zeeventien Koningen van China in goudene graven met alle hunne schatten ter aarde besteld, en hare tomben met eene meenigte beelden van 't zelve metaal, omringd, zouden te rooven zyn.</p>
<p>Dus is men ook in de voorige Eeuw, een geruime tyd tot Batavia in de waan geweest van een goud-ryk Land benoorden Japan geleegen, aan zeekeren Vloed, Polysange genoemd, welke in Oost-Tartaryen, of in West-America, onzeeker in welk van beiden, was. Om dit te onderzoeken, en die schatten te vinden, wierden in 't jaar 1643 de Jachten, de Castricum en de Breskens van Batavia gezonden, en om dat men deeze zaak aanzag als van de uiterste aangeleegenheid, wierden die scheepen bemand met uitgekoorene Zee-lieden in kunde en zeeden. In een zwaare storm gescheiden, wierd de Breskens door gebrek aan leevensmiddelen verpligt de kust van Japan aan te doen, en ankerde op omtrend 40 gr. N.B. in de bogt van Nambu, aan 't Oost van Niphon, het grootste der Japanse Eylanden.</p>
<p>Eenige Japanners die aan boord kwamen, en niets als
<pb n="31"/>wiendschap scheenen te belooven, noodigden Schipper en Volk om aan land te komen, waar op de Schipper Schaap en Onder-Koopman Byleveld, met de noodige manschap tot bestiering van de boot na de wal voeren, en wel haast zig gevangen, strengelyk gebonden, en scherp bewaard, vonden.</p>
<p>Die onzagte behandeling minderde egter na maate de Japanners bemerkten dat de gevangene, waren Hollanders: het geen spoedig buiten twyffel was, wanneer de Afgevallene Jesuit Ferreira, nu genaamd Syovan, aldaar verschynende, hen daar voor erkende. Maar men scheen te gelyk overtuygd dat sy aan de Hollandse O.I.C. niet behoorden, en om geene reedenen zo hoog om de Noord waren gekomen als om Roomse Priesters aan land te zetten: die op alle moogelyke wysen zogten in 't Ryk te dringen, en ongelukkiglyk voor deeze Zee-lieden waren in die zelve tydstip vier Jesuiten in 't Ryk gesloopen en gevat, het geen de agterdogt niet weinig vermeerderde.</p>
<p>Het Jacht na 't verlies van de boot was vertrokken: niemand tot Nambu, behalven de Portugees, verstond de Hollanders, en dit was nog gebrekkelyk. Want de Hollandse Hoofden, in de onzeekerheid van haar lot in een Land, daarse wisten hoe streng de Wetten waren, veinsden op de vraagen van Syovan het Portugees niet te verstaan, en lieten antwoorden door Siewert Jansz die het kromtongende sprak, het geen sy als 't beste middel aanzagen om te beantwoorden honderd contra-dictoire vraagen, welke die Priester ieder dag herhaalde: en om niet te ondekken dat sy waren gezonden geweest om schatten te zoeken, die misschien, als een eygendom van de Japanse Keyzer wierden aangezien.</p>
<p>Sy wierden derhalven na Jedo gezonden, alwaar men Hollands, en Portugees verstond; daar sy met de gevangene Jesuiten konden warden geconfronteerd; en, daar men, ingevalle sy aan 't inbrengen van Priesters niet schuldig waren, door de Hoofden van 't Hollands Comptoir van Nangazacki gewaar konden worden of deese men-<pb n="32"/>schen aan de O.I.C. behoorden, of niet? Op die reys wierden sy ten uittersten wel, overal, behandeld, en by verscheidene Grooten onthaald, zo dat sy nergens over te klagen hadden als over 't ysselyk schouw-tonneel dat men hun in de meeste groote steeden deede zien, van Christenen, of lieden die Priesteren hadden ingevoerd, aan kruyssen gehegt of reeds dood, of nog met de dood worstelende, en by 't voorby trekken van de plaatsen van deese Gerechts-oeffeningen, wierdense met verdubbelde aandagt aangezien en hunne weesens onderzogt.</p>
<p>Tot Jedo aangekomen, hoordense dat de Opper-Hoofden van Nangazacki reeds ontboden maar nog niet gekomen waren: en hier begonnen de ondervraagingen eerst met ernst: dagelyks wierden sy buiten de Stad gebragt in eene van de Voorsteeden, alwaar een groot Gebouw voor vergader-plaats van de Rechters diende, en te gelyk de gevangenhuisen bevatte. En elk van die Verhooren wierd voor uitgegaan of gevolgd, door voorwerpen van angst en schrik: dan, van werktuigen tot de smartelykste pyniging geschikt, dan, van deerlyk gepynigden zelve.</p>
<p>Eyndelyk deeden de Rechters hen verschynen in teegenwoordigheid van de vier Jesuiten, om, in een lang onderzoek, en het welke met de zaak van de Hollanders niets gemeen scheen te hebben, uit de houding van die menschen, aan weederzyden, na te gaan, of sy eenige kennis aan elkanderen hadden. De Jesuiten op slegte matjes nedergezeeten, zagen 'er zeer ongedaan uit; oogen en kaaken waren erbarmelyk ingevallen, de handen blauw, en 't gansche lighaam door de uitterste wreedheid mishandeld. De gevangene Hollanders op last van de Rechters ook nedergezeeten zynde, hoorden dat door deese aan de Jesuiten wierd gevraagd hoe haare God zo hy Almagtig was, hen zo schandelyk konde verlaaten? waar op eene van de Jesuiten antwoorde, dat het wel waar was dat God hen voor de werelden wereldse menschen scheen verlaaten te hebben, maar dat hy nooyt verliet die op hem vertrouwden; om dat hy in de uitterste ongeleegenheid troost
<pb n="33"/>verschaft: want dat het lighaam alleen gevoelig is aan pyn, terwyl de ziel haar opregt met heemelse overdenkingen, en onder de tydelyke plaagen overweegd dat de pynen met het einde van 't leven ook eindigen: en in die styl, en met die ongebrookene moed antwoorden insgelyks de andere Jesuiten.</p>
<p>En de Hollanders verloren geen een woord van dit onderhoud, alzo deze Jesuiten geen Japans verstaande, alles wat de Rechters vroegen, door een tolk over en weder in 't Portugees en Japans wierde overgebragt: het geen wel haast zelfs niet meer nodig was, door dien de Japanse Raaden, niet wel te vreden na 't schynd, door dit antwoord, of om de houding van de Hollanders nog beeter op te merken, Syovan lieten binnen komen, en hem bevoolen syne geweesene makkers aan te spreeken: gelyk hy deed.</p>
<p>Maar wy verbeelden ons dat de menslievende en Christelyke Leeser zal goedkeuren dat wy hem bespaaren de hoonende taal waar meede dit Wangedrogt die lydende, en eerbied-waardige Mannen bejeegende, en nog meer syne Godslasterlyke woorden tegen den God der Christenen; en liever overgaan, tot het Christelyk antwoord van de kloekmoedigste of bestspreekende van de vier Jesuiten: Onaangezien, zeide hy, deese bejeegeningen van Syovan afkomen, aan wien dit het minst betaamde, vertrouwen wy egter, dat zonder Gods magtige toelaating aan niemand een hayr des hoofds gekrenkt kan worden. Ook is 'er geene zaaligheid voor de onstervelyke ziel buiten God, en van hem af te wyken, het zy door wereldse inzichten, het zy door gevoelige pyniging, moet noodwendig een zwaar misdryf weesen: ondertusschen nogtans weigerd God geen genaade, aan die, zelfs ter laatster uur, om genaade smeeken: dog niet zonder regte boetvaardigheid, en vertrouwen op den Saaligmaaker Jesus Christus.</p>
<p>Wat is nu 't geen de Hollanders onder alle deese gemoedsbeweegingen van vrees voor het tegenwoordige, van 't aakeligste vooruitzigt van het toekomende, in de
<pb n="34"/>admiratie van de onverschrokkenheid van die Jesuiten, maar zonder begeerte egter van de marteldood; wat is het dat sy antwoorden, wanneer in zulke omstandigheeden, de Japanse Rechters, de daadelyke beslissers van haar leeven, en dood, aan haar vraagen; Zyn de Hollanders geene Christenen die gelooven in den zelven God aan welken de Portugeesen gelooven? Hoedanige Feestdagen onderhoudense? Vierense niet den dag der Kruisvinding? Wat onderscheid is er tusschen het Geloof der Hollandeten, en der Portugeesen?</p>
<p>Sy antwoorden gestadig: De Hollanders zyn Christenen, erkennende een Drie-eenigen God, door welke de Wereld en alle Schepselen in de wereld voor, byna, zes duizend jaaren gemaakt zyn, en als nog onderhouden, en bestierd, werden. Sy hebben geene Feesten, als op ieder zevende dag, wanneer alle handwerken stil stonden, en sy ten oopenbaren Godsdienst zamen vloeyden in Tempels, zig enkelyk verbindende aan een Boek by God zelve door Heilige Mannen beschreeven. Wegens het verdere onderscheid konden sy geen volkomen berigt doen, ter oorzaak van kindsbeen af aan, by de Zee zwerfden, en zig nergens minder in oeffenden, dan om Leerstukken van 't Pausdom na te vorschen. Sy hielden haar vergenoegd met de kennis der eenvoudige Waarheid.</p>
<p>De Leeser kan nu zelve de voorgestelde vraag beantwoorden. Wy zullen 'er alleen byvoegen, dat de Opperhoofden van 't Comptoir van Nangazacki tot Jedo aangekomen zynde, en de tien Hollanders voor Bedienden van de Hollandse O.I.C. verklaard hebbende, deese, niet tegenstaande hare bekentenis dat sy Christenen waren, vry wierden gegeeven, en na Batavia te rug gezonden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="35"/>
<head rend="h3">Vierde onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Wat is in Japan de Jesumi? en wie zyn aan die plegtigheid onderworpen?</hi></head>
<p><hi rend="b">D</hi>e <hi rend="i">Jesumi</hi>, naam waarschynlyk afkomstig van de woorden <hi rend="i">Jesus-Maria</hi>, welke de stervende Christenen dikwyls uitspraaken, is een plegtigheid, door den Jesuit Charlevoix aldus beschreeven: <hi rend="i">Tegen 't laast van ieder jaar, maakt men tot Nangazacki, en in de Landstreeken van Omura en Bungo, de eenigste plaatsen daar men denkt, dat nog Christenen zyn, een exacte lyst van alle Inwoonderen van beide Sexen en alzoorts ouderdom: en op den tweeden dag van de eerste maand van 't nieuwe jaar, gaan de Ottonas verzeld met hunne Steedehouderen, en van de Griffier en Thesaurier van elke straat, van huys tot huys, met zig doende dragen door twee mannen van de wacht, twee beelden het eene van onse Heer aan 't Kruys, het andere van syne Heylige Moeder, of eenig ander Heylig. Men ontvangd hen in de grootste kamer, en gezeeten zynde, werden, voor hen, het Hoofd van 't Huysgezin, syn Vrouw, syne kinderen, dienstboden, knegts, meiden, en die van de Buuren welkers huysen te klein zyn voor zo veele menschen, een voor een door den Griffier by naamen opgeroepen, en na mate sy opkomen, werd ieder gelast die beelden welke op de grond zyn gelegd, met voeten te treeden. Hier van zyn de kleynste kinderen niet verschoond, en werden daar tof door de Moeders of Minnen onder de armen vastgehouden: waar na de Vader van 't Huysgezin de lyst met syn zegel bekrachtigd, welke vervolgens aan de Gouverneurs werd gebragt. Wanneer men op deese wyse alle Quartieren is rond geweest, doen de Bedienden van de Regeering zelve ook de Jesumi, den een en den anderen voor getuigen dienende, en alle gezaamentlyk het hier van gemaakte Proces Verbaal verteekende en verzeegelende.</hi></p>
<pb n="36"/>
<p>Na deeze beschryving voegd 'er Charlevoix by, dat hy voor 't ooverige verheugd is van te waarschouwen, dat 'er geene bewysen zyn dat de Hollanders hier van de Autheurs zouden zyn, gelyk men het heeft verspreid: dit schynd gunstig; te meer dewyl Charlevoix een getuigenis in deesen konde by brengen, het welke zo positief is als men 'er zoude kunnen opgeeven. Want in 't jaar van 1693 tot 1698, reysde zeekere Napolitaan genaamd Gemelli Carreri, die van syne reysen heeft uitgegeeven een beschryving, in 't Fransch overgezet in zes deelen in Octavo: aldaar vind men in 't vierde Deel wanneer hy zegd tot Macao te zyn geweest, het volgende in onse taal overgebracht: <hi rend="i">de Hollanders die alleen wilden zyn in het dryven van de Handel van dat Land</hi> (Japan) <hi rend="i">gaven aan de Japanners voor raad om aan de Christenen te beletten van onder de naam van andere Natien in dat Ryk te dringen, een Kruys in de grond te planten op de plaats daar men koomt landen, om daar uit te kennen of die geene die ontscheepen, Christen zoude zyn of niet? want dat die of weigeren zouden het met voeten te treeden, of ten minsten zouden weiffelen om binnen Nangazacki te komen. Op deese wyse hebben de Hollanders zig meesters gemaakt van die Handel, doende aan de Japanners geloven dat sy geene Christenen waren, en geene zwaarigheid maakende om dat Heylig Beeld met voeten te treeden, 't geen de Engelsen geweigerd hebben te doen. Dit is zo waar, dat ik in China gezien heb een Chinees, die my verzeekerd heeft, dat hy zelve het met voeten heeft getreeden, en dat by zedert het geluk gehad hebbende van Christen te worden te Nankin, by die goddeloosheid in de biegt hadde te kennen gegeeven.</hi></p>
<p>Maar Charlevoix was te verstandig om de reysen van Gulliver (daar men 't zelve in vind) en die van Gemelli Carreri, in een ernstige Geschiedenis aan te haalen: want beide die Reyzigers zyn van 't zelve gewigt. Met dit onderscheid nogtans dat Swift syne vertellingen geeft voor spotternyen, en dat de Napolitaan syne verhaalen met de
<pb n="37"/>grootste schyn van waarheid opdissende ons tot eene langer attestatie ten synen opzigt noodzaakt, als wy wel gewenscht hadden, dog die hier niet wel kan voorbygegaan.</p>
<p>Zie hier dan wat men vind in de Voor-reeden van het 15de Deel van de Lettr. Cur. &amp; Edif, getrokken uit een brief van een Missionaris die zederd twintig jaaren tot Peking de Hoofdstad van China woonde: <hi rend="i">Ik heb actueel in handen een Italiaans boek, geïntituleerd, Giro del Mundo, dat is reyse rond de Wereld, door den Heer Gemelli, gedrukt tot Napels in 't jaar</hi> 1720. <hi rend="i">Ik ben aanstonds gevallen op 't eerste capittel van het 2de boek van 't vierde Deel, en na dat ik de vyf eerste bladzyden geleesen had, heb ik niet kunnen besluiten een zo walgelyke leesing voort te zetten. Weinig tyds na dat ik tot Peking was aangekomen zeiden my de Vaders Grimaldi, Italiaan, Thomas, Vlaaming, Pereyra, Portugees, Gerbillon, Fransman, en Suares, Portugees, die nog leefd, en sy hebben het my zederd onnoemelyke maalen herhaald; dat vyf jaaren voor myne komst in China, een Italiaan genaamd Gemelli, tot Peking was aangekomen, dat hy verscheidene straaten, van die Stad, was op en neêr gegaan, gevolgd door een, Chinees, die hem voor knegt diende; dat hy dikwyls bezoeken by onze Vaders had afgelegd, die hem alle diensten hadden gedaan welke van haar afhongen; dat hy hen verzogt had dat sy hem den Keyzer, of ten minsten Desselfs Paleys wilden doen zien: maar dat dit niet van haar afhangende, sy hem dat vermaak niet hadden kunnen bezorgen: dat hy gekomen zynde aan een brug, welken men moet overgaan, om, van ons huys, aan 't Paleys te komen, hy verplicht wierd te rug te keeren, door dien syn knegt zig niet had willen bloot stellen, om maar zelfs die brug over te treeden, dat by eindelyk was genoodzaakt geweest weder te vertrekken zonder van 't Paleys iets gezien te hebben als de Zuyderpoort, die altyd geslooten is. Dit in waarheid bestaande gelyk de Vaders van onse drie Huysen van Peking verzeekeren, volgd daar uit, dat syne</hi>
<pb n="38"/><hi rend="i">beschryving, van 't Paleys, de Zaalen, en Keyzerbyke Throon, enz., al zo weinig waaragtig is, als syne audientie; en dat alles wat de vyf bladzyden, welke ik het geduld heb gehad van te leesen, inhouden, een uitvinding is voor plaisier gemaakt! Ik weet niet of die Reysiger elders de waarheid zegd, als hy van China spreekt, dit is niet van myn onderzoek, het is my genoeg deese getuigenis van de waarheid gegeeven te hebben.</hi></p>
<p>Wanneer men nu by de verklaaring van de Vaders Jesuiten voegd, dat Macao voorheen, door de Japanse Handel de rykste stad van de Portugeesen in de O.I. was, en zedert het overgaan van die Handel aan de Hollanders is geworden een aller-armoedigste plaats daar de ellende in vervallene straaten huysvest, dan begrypt men, wat in die gesteldheid van de geesten der Inwoonderen, de Hr. Gemelli op de straaten van Macao (zo hy 'er ooyt geweest is, waar aan 't geoorloofd is te twyffelen) heeft kunnen opraapen tegen de Hollandse Natie, om vervolgens daar meede, syn Giro del Mundo te vercieren.</p>
<p>Maar, zo Gemelli Carreri liegd, met betrekking tot de Hollanders, 't geen hy van de Chineesen zegd, is, geloofwaardig, niet om dat hy 't verteld, maar, om dat een ander, ernstiger, getuige, het zelve verzeekerd. Deese is de Jesuit Fontanay die, ten opzigt van 't geen by de aankomst der Chineesen in Japan, in 't werk werd gesteld, ons dit verhaal geeft in het achtste deel van de Lett, Cur. &amp; Edif.: <hi rend="i">Zo men eenige Chineese boeken vind, loopt men die door, maar meest-tyds werpt men die maar in 't water, om de moeyte niet te neemen vanse te ondervoeken. Vervolgens vraagd men aan elk in 't byzonder af syne jaaren, syne hanteering en neering, vooral informeerd men zig na hare Godsdienst. Na dit onderzoek werd op 't verdek neêrgelegd een koopere plaat van een voet lang, en een halve voet breed, op welke gegraveerd is het Beeld van ons Heer aan 't Kruys, en men verplicht een ieder op dit Beeld te trappen, met bloote hoofden en</hi>
<pb n="39"/><hi rend="i">voeten. Vervolgens leesd men hun een geschrift voor inhoudende groote scheldwoorden tegen de Christelyke Godsdienst</hi>. Dit hadde Fontanay uit de mond van een Chinees, die onlangs uit Japan was gekomen, <hi rend="i">en die</hi>, voegd hy 'er by, <hi rend="i">zig gereed maakte om onse Heylige Godsdienst te omhelsen: en hy zoude dit voorneemen reeds uitgevoerd hebben, zo de lust om een tweede reys na Japan te doen, hem niet opgehouden had</hi>. Deese brief is van 't jaar 1704.</p>
<p>Wy zullen geene aanmerking maaken op de singuliere weg langs welke deese Catechumeen zig bereide om de Christelyke Godsdienst aan te neemen; maar wy gelooven dat elk met ons, zal denken, dat die Chinees zeekerlyk, heeft kunnen weeten of de Hollanders in Japan zig onderwierpen aan de Jesumi, of niet? dat ingevalle van ja, hy dit aan den Jesuit Fontanay niet zoude verzweegen hebben, nog deese aan Europa.</p>
<p>De lasteringen, welke men aan de Hollanders over haar gedrag in Japan met betrekking tot de Christelyke Godsdienst aanwryst, zyn dan alleen gegrondvest op een Roman van de Fransman Tavernier, op vruchtbare inbeelding van de Napolitaan Gemelli, Carreri, en op een Latynse exclamatie van de Westphalinger Kaempher, die wonderbaarlyk aangedaan over het gedrag in Japan van de Hollanders, aan welke hy de baard schoor, smartelyk uitroept</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">quid non mortalia pectora cogis</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Auri sacra fames!</hi></l>
</lg>
<p>maar te gelyk verhaald, dat hy zelve, om goede reedenen zorg droeg, de Japanse Commisen, die by syn vertrek uit Japan syne kisten moesten visiteeren, zo veel hy konde dronken te maaken. Het geen met eeven klaare woorden wil zeggen, dat hy een sluykhandel pleegde, welke aan hem zelve het leeven hadde kunnen kosten, syne gezellen voor eeuwig uit Japan doen bannen, en de O.I.C. dat is syne Heeren en Meesters, in welkers eed hy was, van een ryke tak van Handel berooven.</p>
<p>Alles wat men dan aan de Hollandse Natie met eenige
<pb n="40"/>schyn van reedenen kan verwyten, is, dat men aan de O.I.C. niet belet jaarlyks eenige bedienden, meestendeel Duytsers of andere Vreemdelingen na haar Comptoir in Japan te zenden, welke aldaar geduurende een jaar beroofd zyn van publyque Godsdienst, want men laat hun toe Hollandse Bybels en Gebeede-boeken in hunne huys te hebben: en zonder te vraagen aan welk Volk van Europa nooyt iets diergelyks is gebeurd; zonder de nog nadrukkelyker vraag te doen, waar het Volk van Europa is dat op die voorwaarden den Japansen handel zoude weigeren? wil ik liever bekennen dat het beeter was dat men die Handel konde behouden zonder ontbloot te zyn van de oopenbaare Oeffening van de Godsdienst van welke men is; gelyk de Portugeesen, op Desima, gansche twee jaaren hebben moeten doen, en zeven of acht Bedienden van de Hollandse O.I.C. op die zelve plaats jaarlyks nog doen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Vyfde onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Zyn 'er Europëise Christenen geweest, die in Japan op de afbeeldingen van de Christus, en van de Maagd Maria hebben gespuwd, en met de voeten getreeden?</hi></head>
<p>Zes te gelyk: waar van dit is de geschiedenis. In 't jaar 1704. in de tyd dat de scheepen van de O.I.C. tot Nangazacki lagen, en dat dus de afgaande en aankomende Opperhoofden, zig aldaar bevonden, wierden sy beide met den Opperkoopman, by den Gouverneur ontboden, en door hem onderrigt, dat omtrend drie maanden geleeden zes Vreemdelingen waren aangehouden aan de Eylanden van Zatsuma, daarse, van Manilha komende, met een bark waren aangeland. Dat schoon deese menschen verscheidene zaaken door teekenen hadden te kennen gegeeven, welke men gedeeltelyk hadde begree-<pb n="41"/>pen, egter wyl men hare taal niet verstond, nog sy het Japans, de Keyzer bevel gegeeven had dat men hen na Nangazacki zoude overbrengen, om aldaar door den breeden Raad van de Stad, met hulp van de Hollanders onderzogt te worden: dat hy Gouverneur vreesde dat het lieden waren van de Roomse Religie, en ligtelyk een Priester daar onder; dat hy egter hoopte zulks niet waar te zyn: om dat dit onnoemelyke moeyten voor hem en synen Meede-Gouverneur<note n="*" place="foot">Zedert dat de Portugeesen en Hollanders, Nangazacki voor Handelplaats gehad hebben, is deese Coopstad zodanig aangenomen, dat die nu geworden is een Gouvernement voor de Grooten: waar van 'er altyd drie Gouverneurs zyn, die elk hare beurt zes maanden tot Jedo aan 't Hof resideeren, en de andere terwyl tot Nangazacki.</note> zoude na zig sleepen, het gansche Hof in beweeging brengen, en die zes menschen ongelukkig maaken, enz.</p>
<p>Hier op wierd hun eerst getoond de bark, diense ongelooflyk slegt en reddeloos bevonden, en vervolgens de gevangenen, dog buiten keetenen en banden: welke de Gouverneur verzogt dat de Hollanders wilden ondervraagen op eenige pointen, welke hy geschreeven overgaf. De eerste vraag was wat Landslieden sy waren? en het bevond zig dat twee waren Schotten, eene was een Engelsman, twee Hollanders, en eene Vlaaming. De tweede vraag was, van welke Godsdienst? waar op een der Schotten, naast aan de Hollanders staande, antwoorde <hi rend="i">Protestant</hi>, en door iemand der Hollanders, daar op, half zagr, gezegd zynde, <hi rend="i">God dank</hi>, gaven de andere zig op voor <hi rend="i">Gereformeerd</hi>.</p>
<p>De andere vraag-pointen liepen over de plaats van waar. sy gekomen waren; wat haar voorneemen was geweest; of sy wisten in wat Land sy zig bevonden; en op welke wyse sy aldaar waren aangekomen? Haar antwoord was, datse van Manilha waren vertrokken om zig te redden uit handen der Spanjaarden die hen mishandelden: datse ten dien einde zig meester gemaakt hadden van deese bark;
<pb n="42"/>maar dat niemand hunner Stuurman zynde, en sy lieden ook boven dien geen ander Compas hebbende, als een kleyntje van eene guldens grootte, waar van sy door de geweldige deining geen gebruik hadden kunnen maaken, sy zig derhalven aan de golven hadden moeten overgeeven: dat sy na hare landinge wel gegist hadden in Japan te weesen, maar dat sy 'er eerst zeker van waren geworden na datse de Hollandse Vlag van de O.I.C. op de woning hadden gezien: dat vyf hunner door de Spanjaarts waren gevangen genomen in de West Indien alwaar sy op Lorrendraeyers dienden. Maar de Vlaaming zeide van Batavia gevlugt te zyn, om dat hy aan synen Corporaal een gevaarlyke wonde had toegebracht: voorts gedroeg hy zig tot syn Journaal dat men hem hadde afgenomen; en het welke aanstonds voor den dag wierde gehaald uit een zak waar in nog waren eenige Catholycque boeken, oude kleederen, een byl, een mes, en andere beufelingen: allses geïnventarisseerd op Zatsuma volgens een verteekende lyst door gemelde Vlaaming genaamd Carel van der Hagen; welken de Japanners, voor 't hoofd van deese bende, zomtyds voor een Priester, aanzagen; om dat sy by hem vry meer geest en schranderheid als by de anderen bespeurden.</p>
<p>Op 't zien van de boeken vroeg men waarom sy haren Godsdienst loochenden, dewyl uit die boeken bleek dat sy Catholycken waren? maar haar antwoord was, dat hare meening geweest zynde om na China te vaaren, sy deese boeken hadden meedegenoomen om zig voor Catholyquen uit te geeven, ingevalle sy door eenig Spaans, Portugees, of Frans, schip, waren ontmoet; welke list de voorzigtigheid had opgegeeven. Weet gy dan wel, vroeg de Gouverneur, dat de Roomse Godsdienst, en alles wat daar toe behoord uit Japan is gebannen, en zyt gy gereed om uwe verachting voor die boeken te toonen, door de zelve met voeten te treeden? Op 't eerste zeidense, dit wel gehoord te hebben, en datse die boeken niet ontscheept zouden, hebben, zose geweeten hadden dat sy
<pb n="43"/>aan de Japanse kust waren; en op het tweede dat sy gereed waren die boeken met voeten te treeden. En alle deeden het: maar de Vlaaming niet zo hartelyk als de anderen, 't geen aan de Japanners niet ontsnapte.</p>
<p>Na dit sloeg de Gouverneur voor om de ruggen van die kerels te laten onderzoeken om te zien offe gebrandmerkt waren? dit geschiede, maar men vond 'er niets. Waarschynlyk tot leedweesen van de Gouverneur die syn best deed om die Vreemdelingen te mogen doen aanzien als Bandieten, zonder consequentie voor de Staat en Godsdienst. Alles scheen dus afgedaan, en de Hollandse Officieren stonden gereed na hunne wooning te keeren, toen het de Gouverneur nog behaagde om de zakken van de kleederen van die mannen in syne teegenwoordigheid te doen leedigen, wanneer tot zeer groote verslagenheid van de Japanse Raad zig in de zak van een der twee Hollanders een Paternoster of Gebeede-krans bevond, waar aan een penning met de Beekenis van een Heilig onder aan hing: dit bracht alles op nieuws in rumoer, en de Japanners deeden de heevigste verwyten aan dien man, dat hy by het onderzoek die Paternoster verzweegen had. Maar hy, zo stout als onbeschaamd, hield koel staande, dat hy niet hadde gemeend dat eene diergelyke vodderye de pyne waard was om 'er melding van te maaken; te meer dewyl het geen Gebeede-krans was, alzo 'er verscheide coraalen aan ontbraaken, en tot syn groot voordeel, en 't geen de Japanners merkelyk verzachte, toonde hy eenige van die coraalen, gebruikt tot knoopen aan syn camisool.</p>
<p>Niettemin verzogten de Gouverneurs aan de Hollanders in 't afscheid neemen, dat sy het Journaal wilden meede neemen, het onderzoeken en 'er hun verslag van te doen. Dit deedense, en bevonden dat het was van de Vlaaming, en een gedeelte van syn keven en van syne reysen inhield: hier uit bleek dat hy was gebooren en opgevoed in de Rooms-Catholycque Godsdienst, van welke hy zulk een
<pb n="44"/>groot Yveraar was, dat hy zig beroemde twee menschen in de Manilha tot de <hi rend="i">Christelyke Godsdienst</hi> te hebben bekeerd, waar van de Hollander van 't Paternoster de eene was, en de andere een Schot. Het behelsde insgelyks het dag verhaal van de reis van Manilha tot aan Zatsuma; veele klachten over de Spanjaards by de welke van der Hagen als Ingenieur hadde gediend, en eindigde met de omstandigheeden van 't geen hun was gebeurd zederd sy in Japan waren aangeland: waar onder deese byzonderheid was, dat, na dat men hen vreedzaam hadde laaten ontscheepen, sy aanstonds wierden gevat, en onmiddelyk een houten loots voor haar verblyf was opgeslagen, waar in sy met zorg wierden bewaard, en dat na maate sy weg vorderden na Nangazacki, sy ieder avond op de plaatsen daar sy aankwamen een nieuwe houte loots vonden, die by hun vertrek wierde verbrand.</p>
<p>De Hollandse Opperhoofden, die niet onduidelyk de schrik van de Gouverneurs en Raaden van Nangazacki hadden bespeurd, en dat die Heeren hartgrondig wenschten dat deese zaak zo stil doenlyk wierde behandeld, en een zagt einde nam zo 't moogelyk was, deeden derhalven eenige daagen daar na in een nieuwe Raads-Vergaadering verslag, dat sy by onderzoek niets hadden gevonden, waar uit men zoude kunnen besluiten dat eene van de gevangene zoude zyn een Priester: maar dat dewyl uit de eigene bekentenis van Carel van der Hagen bleek, dat hy was gedeserteerd van Batavia, sy hem wedereyschten, ten einde hy na behooren gestraft wierde; en de Gouverneurs die niets beters vroegen, beloofden dit verzoek gunstig ten Hove te zullen voordragen.</p>
<p>Daar na nam de eerste Gouverneur het woord op, en deed een lang verhaal van al het geen in Japan ten opzigt van de Rooms Catholycque Godsdienst was voorgevallen, te zwaare vervolgingen welke de Belyders van die Religie hadden ondergaan, voor al hare standvastigheid om liever te sterven, als de allergeringste Heilig-schenderye te be-<pb n="45"/>dryven tegen de voorwerpen van hare Godsdienstige eerbied: besluitende met te zeggen, dat men dus de waarheid in deese zaak, nu voorzeeker stonde te zien, en daar op zig hebbende doen brengen een ovaal schildery verbeeldende op koper, de Maagd Maria houdende het kind Jezus in hare armen, belaste hy de gevangenen in de Raadkamer te doen binnen staan, en beval hen, ingevalle sy bleeven by hare ontkenning van Rooms-Catholycq te zyn, sy ten bewyse daar van met veragting zouden spuwen op de twee Beelden in die Schildery vertoond, en daar na de Schildery zelve met voeten trappen, na 't welk hy hen zoude erkennen voor niet Catholycq te zyn. En alle zes deeden, het een en 't ander, zonder het minst te weiffelen.</p>
<p>Dit is de eerste, en zo veel ik heb kunnen vinden, de eenigste maal dat de Hollanders deese Plaat hebben gezien: en sy wierden by deese geleegenheid onderricht dat dit de plaat was, welke ter dier tyd jaarlyks nog tot Nangazacki voor de Jesumi, wierde gebruikt.</p>
<p>Weinig voor de tyd van 't vertrek van de Hollandse Scheepen kwam het antwoord van 't Keyzerlyke Hof tot Jedo. Het zelve bestond in een order aan de Gouverneurs om de gevangenen in te scheepen op de Hollandse retourscheepen, met bevel aan de Hollanders om die in de boejens te houden zo lang de kielen in zicht van de Japanse Kust zouden zyn: en dat in 't byzonder Carel van der Hagen, als Deserteur zynde, ter straffe tot Batavia zoude werden overgeleeverd. Dit alles geschiede: uitgezondert dat zo veele gevallen welke die Vlaaming hadde uitgedaan en de keetenen in welke hy geduurende deese geheele laaste reys was geslooten geweest, hem tot Batavia pardon deeden verwerven, en met de eerste Vloot na Europa te rug te zenden.</p>
<p>Ik heb dit verhaal zo veel doenlyk verkort: maar ik heb noodwendig het eenigzings egter breedvoerig op moeten geeven, om 'er dit besluit uit te trekken, het geen ik my verbeeld dat niemand zal ontkennen. Dat, zoiets, het
<pb n="46"/>geen Bandieten doen, kan of mag, werden toegeschreeven aan de gehede Natie van welke die Bandieten, gebooren zyn, als dan onbetwistbaar is, dat 'er vier Natien uit Europa, in Japan, op de Beelden van de Zaligmaaker en de Maagd Maria spuwen en trappen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Zesde onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Is de Christelyke Godsdienst in Japan uitgeroeyd door het voorgevallene tot Ximabara?</hi></head>
<p><hi rend="b">K</hi>aempher, na 't Verhaal van de gebeurtenis van Ximabara, voegd 'er dit by: <hi rend="i">door deze onderdaanige vaardigheid om den Keizer te helpen in de uitvoering syner voorneemens, ten aanzien van de volstrekte uitdelging van 't Christendom in syne Heerschappyen, is het in der daad woel waar dat wy zo veel wonnen, dat wy ons zelf handhaafden in het Land, enz.</hi></p>
<p>Zo Kaempher hier door verstaat dat onder dien hoop misnoegde Japanners en asgevallene Christenen, eenige opregte boetvaardige Christenen door de vier honderd en vyfentwintig Hollandse Canonschooten hebben kunnen getroffen zyn, dan geloven wy, met hem, dat zulks moogelyk is. Zo geloven wy insgelyks dat misschien in de Zee-slag van Lepanto verscheidene Grieken in de Turkse Vloot dienende, schoon zeer goede Christenen, door het geschut van de Pausselyke, Spaanse, Venetiaanse, en Malteese, Scheepen van Oorlog, zyn omgekoomen. En hier van hebben wy nergens eenig verwyt aan die Natien geleesen.</p>
<p>Maar zo dit verondersteld, dat <hi rend="i">door deese onderdaanige vaardigheid het Christendom in Japan volstrekt is uitgedelgd;</hi> dan zyn wy niet van syn gevoelen. Want zonder te staan op het geen men vind in 't aangehaalde dagregister, dat by den uytval en laaste ramp van 't leger by Ximabara veele menschen met de vlucht ontkwamen, 't geen
<pb n="47"/>allezins waarschynlyk is, en zonder aan te dringen, dat de Land-engte van Omura bezet zynde, en de Zee met een Hollands Schip bewaard, dus uit geene der andere Japanse Eylanden, eenige andere Christenen tot hulp van dit leger in een hoek van 't Eyland Ximo omcingeld, hadden kunnen toevloeyen; zo heeft men zig maar te herinneren de schouw-toneelen welke de Hollandse in de Bogt van Nambu gevangene, vyf jaaren daar na, op hunne reys, door de Oostelykste Landstreeken van 't groot Eyland Niphon zagen: waar by sy nog voegen, dat by eene van hunne verhooren tot Jedo sy vier en danig ellendig gepynigde Japanners gewaar wierden, van Christen Ouders gebooren; en by een ander verhoor, aan haar wierde getoond eenen gevangenen Europeër van omtrend vyfrig jaaren in kostelyke kleederen, van deftig gelaat, maar zwaar geboeyd, die meer dan zeshonderd Christenen in Miaco (en dus in 't midden van 't Ryk) woonende, hadde ontdekt.</p>
<p>En alle verhaalen van Japanse zaaken, zeggen dat geduurende de minderjaarigheid van de Keizer Quane, na dat de Ryks-Voogden in 't jaar 1651 een eerste opstand van zommige Grooten gelukkiglyk hadden gedempt, de onderzoeken na Christenen eenige tyd zodanig verminderden, dat men begon te hoopen, dat die geheel zouden ophouden: het geen alle teekenen met zig draagd van de wyse schikking van een voorzigtig Ministerie dat in een minderjaarigheid alles in vreede zoekende te houden, zorg droeg om door al te ruwe behandelingen de Christenen geene reedenen te geeven, van weederom zig by woelige misnoegden te voegen: 't welke niet alleen toond dat 'er nog Christenen waren; maar zelfs zo veele, dat sy door hun getal vreese konden veroorzaaken. En, door die vrees, moesten dan ook, zo ras de Regeering, by de Meerderjaarigheid, hare volle kragt hadde wedergekreegen, de onderzoeken strenger dan ooyt op nieuws beginnen.</p>
<p>Dus is niet te verwonderen dat Wagenaar van de straf
<pb n="48"/>oeffeningen tegen bekende Christenen, in 't jaar 1658, spreekt als dagelyks voorvallende: dat Indyk verhaald<note n="*" place="foot">Met de dag stilde de aardbeeving: als wanneer de gansche Stad op de been raakte, ter oorzaak vyf en twintig Roomsch- gezinden, na ysselyke pyniging volstandig gebleeven, buiten Nangazacki geleid wierden, om met de voeten om hoog, en gevlymde hoofden nederwaarts, van langer hand te sterven. Sy hadden nu al een nacht en dag gehangen, als twee verzoeten voor gevolmagtigde der Stêe-voogden te verschynen. Deese ter Gerigt plaats gekomen, hoorden aldaar, dat twee der lydende niet langer d'ondragelyke pyn uitstonden, bereid zynde het Japans geloof te omhelzen, en Roomse te verzaaken. Op dusdaanige toezegging wierden sy los gemaakt, bespoogen een houten Kruys, en betrapten de beelden van Maria en Christus: tot groot misnoegen van hare ellendige meedebroeders, die d'aangeboden verlossing, op gelyke voorwaarde afsloegen, en jammerlyk uitschreeuwden, sy zouden haast de boose wereld verlaaten, en na den Hemel verreysen, alwaar buiten magt van Japanse Dwingelanden, een eeuwige blydschap te gemoet zagen. En deese hadden nu zeven dagen aldus met net hoofd nederwaards gehangen, wanneer derwaarts nog vier en zeeventig ondekte Christenen geleid zyn, die onthalsd zouden worden. De hangende riepen haar luydkeels toe, blyft alle by het Christen geloof! in den Hemel zullen wy eerlang malkanderen zeekerlyk ontmoeten! De vier en zeeventig, onder welke niet alleen vrouwen, maar zelfs kinderen en zuigelingen waren, wierden gelykelyk onthoofd: alle de hoofden op yzere pinnen gezet, en de rompen in een kuyl by malkanderen gedompeld. Indyk zigtbaare getuige, van dit deerlyk woeden, verwonderde zig over dusdaanige standvastigheid, en te meer na dien de gemartelde Japanders zo kleine kennis van 't Christendom hadden. Journ. van Indyk, 30 Dec. 1660.</note> dat in 't jaar 1660 tot Nangazacki zynde, hy negen en negentig Christenen kon na elkander ter
dood gedoemd zag; dat van Zelderen getuigd dat hy nog laater, zig tot Cangoxuma ophoudende, aldaar elf Japanse en drie Portugeese Priesteren, aan Kruyssen gespykerd, met langzaam vuur, leevendig wierden verbrand.</p>
<p>Kaempher zelve, zegd ons, dat 'er in 't jaar 1692, nog
<pb n="49"/>vyftig Christenen in de gevangenis van Nangazacki zaten, uit de Landstreek van Bungo derwaarts gebracht, aan welke, hare standvastigheid in de Godsdienst, de naam gaf van <hi rend="i">Bungojos</hi>, dat is <hi rend="i">'t canaille van Bungo</hi>, en voor welke eene eeuwige gevangenis waarschynlyk was 't Geen alles zamengevoegd my toeschynd te bewysen, dat, vier en vyftig jaaren na Ximabara, nog in verscheidene plaatsen van Japan, menschen waren, die schoon van de Christelyke Godsdienst opentlyk afgevallen, egter in 't hart Christenen waren gebleeven: die, wanneer sy zig oopenbaar weder voor Christenen uitgaven, of wel als sy oude of nieuw-ingesloopene Priesters, mogten zyn, zonder genade wierden ter dood veroordeeld: maar van welke de Leeken, hoewel voor geheime Christenen bekend, mits zig stil houdende, in de zaamenleeving, wierden getolereerd: schoon in veragting, en onder deese bepaaling, dat die geene, die zig uit yver te veel bloot gaven, in gevangenhuisen tot hunne dood, of nieuwe verzaaking bleeven opgeslooten.</p>
<p>Maar de onlusten die het Japanse Ryk Eeuwen lang hebben geschud, de stille Vreede welke dat zelve Ryk zederd honderd en vyftig jaaren onbeschryflyk doet bloeyen; de verschrikkelyke woede waar meede de vervolging der Christenen is begonnen, de merkelyke verzachting in vergelyking van voorige tyden, die daar op is gevolgd; de singuliere Wetten van een Land, dat eenig in die zoort is; alle deese zaaken schynen andere en grootere reedenen te hebben, als de beweegingen welke zig heeft kunnen geeven, een handje vol Vreemdelingen, welke nooyt aldaar eenige vaste woonplaats hebben gehad als de uitterste Haavenen. En alhoewel om dit na te gaan, de bouwstoffen hier toe nodig gebrekkelyk zyn, en 't geen ons van Japan is bekend, ten uittersten onvolmaakt is, zullen wy egter toetzen, of wy, uit de weinige aan ons gebleekene voorvallen aldaar, vergeleeken met ontwyffelbaare Geschiedenissen van andere Volkeren, eenig denkbeeld kunnen opmaaken van de gebeurtenissen van twee Eeuwen in
<pb n="50"/>een gedeelte van de Wereld, het welke de aandacht van Historie- en Land-Beschryvers, van de Coophandel en Staatkunde, maar, voor al, van 't Wysgeerig-oog, zo waardig is. Na alvorens tot grondslag te hebben gelegd, met Racine, van al het geen ik ga zeggen;</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Que tous ces grands revers, que notre erreur commune,</hi></l>
<l><hi rend="i">Croit nommer justement les jeux de la Fortune,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sont les jeux de celui qui maitre de nos coeurs,</hi></l>
<l><hi rend="i">A ses desseins secrets, fait servir nos fureurs:</hi></l>
<l><hi rend="i">Et de nos passions reglant la folle yvresse,</hi></l>
<l><hi rend="i">De ses projets, par elle, accomplit la sagesse!</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Zeevende onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Proeve, op de Geschiedenis van Japan zedert twee Eeuwen.</hi></head>
<p><hi rend="b">E</hi>n dan zal men misschien vinden, na wegwerping van fabelen, legenden, Romans, en lasteringen, dat het geen in Japan is voorgevallen, niet anders is als eene natuurlyke gebeurtenis, van de zelve zoort, in oorsprong, voortgang en gevolgen, als de oude en nieuwe Historien van Asien en Europa, 'er meenigvuldige voorbeelden van uitleeveren.</p>
<p>Dan ziet men, dat in 't jaar 1550, de Godsdienst in Japan bestond in gevoelens van verscheidene secten, die nog elkander, nog waarschynlyk zig zelven verstonden, maar die onderling in rust leefden: 't geen insgelyks was de Staat van 't Roomsche Ryk onder Augustus.</p>
<p>Dat in voorige en oude tyden de willekeurige Oppermacht in Japan was geweest in handen van een Dayro, welke te gelyk in syn persoon de Priesterlyke en Wereldlyke Gezagvoering vereenigde: gelyk de Caliphen eerste Opvolgers van Mahomet in 't Arabise Ryk, en de Paussen van Romen, nu nog daadelyk, in de Kerkelyke staat.</p>
<pb n="51"/>
<p>Dat die waardigheid van Dayro, gelyk die van Caliph, erflyk geweest zynde, in onse twaalfde Eeuw, en byna in de zelve tyd, de zelve zoort van gebeurtenis is voorgevallen tot Bagdad en Meaco, dat een of meer verwyfde Vorsten, te lafhartig om aan 't hoofd van hunne leegers te verschynen, Generaals hebben gevonden, welke de militaire macht eens in handen gekreegen hebbende, die voor zig zelven hebben weeten te behouden: gelyk die ook reeds in de agtste eeuw in Vrankryk, de <hi rend="i">Maires du Palais</hi> hadden gedaan. Met dit onderscheid nogtans dat deese hunne luye en wellustige Meesters geheel durfden afzetten; en dat de Arabise en Japanse Generaals, waarschynlyk meer aan Nationaale vooroordeelen moetende toegeeven, de Wereldlyke bestiering alleen op zig hebben genomen; de zorg voor de gebeeden, het uitdeelen van Geestelyke Eertytels, en 't in order houden van eene meenigte Vrouwen en weerlose Slaaven, in weelige Paleysen; aan de Caliphen en Dayros overlaatende.</p>
<p>Dat eene diergelyke omwenteling niet heeft kunnen in 't werk gesteld worden, zonder bystand van andere Grooten, aan welke gevolgelyk dan ook zommige gedeelten van 't Ryk in een zoort van onafhankerykheid hebben moeten werden toegestaan: hier van daan, de vernieuw de, of op nieuws gegeevene gunstige voorwaarden van de Groote Leenen in Europa, de verscheidene Dynastien der Arabiers in Asia, Africa en Spanjen, en de meenigvuldige kleine Koningryken en Vorstendommen in Japan: zonder dat in 't Oost nog in 't West, die Generaals of hare Opvolgers by welke de grootste Heerschappy, en macht was gebleeven, uit het oog verlooren het vaste, hoewel geheime, voorneemen, om de andere zwakkere Grooten, weder onder hun gebied te brengen, zo ras de geleegenheid daar toe gunstig zoude zyn.</p>
<p>Dat het Japanse Ryk zig in die staat bevindende, de Christelyke Godsdienst aldaar is aangekondigd, en door verscheidene gunstige omstandigheeden geholpen, in korten tyd in een bloeyende gesteldheid is geraakt.</p>
<pb n="52"/>
<p>Want de gisting van de geesten om de volstrekte Oppermacht weder in de handen van de weereldlyke Keizer te brengen was op het hoogste in deese dagen: en sy die daar meede bezwangerd gingen, onverschillig op de Godsdienst, waren alleen maar bedagt op Staatkundige maatregulen, om de mindere Koningen verdeeld te houden; en dus den eenen na den anderen in onderwerping te brengen; waar toe, zo lang dit groote werk niet was ten einde gebragt, verschillen van Godsdienst zelve, door tweedracht een gewenscht middel konden worden. Die geene welke nog niet volkomen van 't Hof van Jedo afhongen, maar het aannaaderende gevaar bespeurden, hielden zig gewaapend zo veel sy konden: hier toe was geld nodig. En dewyl de winsten van de Portugeesen die op de Zeehavens van Japan Handel dreeven onmeetbaar waren, begrypt men ligt dat de Europeise en Indise producten door de Portugeesen aangebragt, met geen minder profyt door de Japanse Cooplieden van de Kusten in 't binnenste van 't Ryk wierden verkogt.</p>
<p>Elk byzonder Vorst, die dan maar eene Zee-stad in syn gebied had op 't Eyland van Ximo, daar de beste Havens en Ree en voor de Portugeesen zig bevonden, zogt, op de aanlokkelykste wyse dien ryken oogst in syne Staaten te brengen en te houden: en een Volk zelfs minder schrander als de Japanners, moest spoedig gewaar worden, hoe veel de Portugeesen luisterden na de verzoeken hunner Priesteren. Want de Portugeese Natie in de Indiën was in die tyd een singulier zamenstel: niets was stouter in onderneemingen, kundiger in maatregulen, dapperder in uitvoering, en bekwaamer in Zee-vaart: maar ook niets was meer overladen met misdaaden en devotie; en dus gereeder tot goede werken, waar van de uitbreiding van 't Christendom, eene van de verdienstigste wierd gehouden: en hier van was de eerbied voor Zendelingen een natuurlyk gevolg.</p>
<p>De Japanners gaven derhalven aan Xavier en syne Opvolgeren alle vryheid om in de Zeeplaatsen, en in 't om-<pb n="53"/>leggend platte land te preediken: en die Geestelyken verkreegen ligt met beweeglyke brieven, van de Portugeese Capteins en Handelaars om met scheepen en waaren te verschynen in die Havens, van welke de Heeren de Christelyke Godsdienst meest beschermden.</p>
<p>En by de winsten voor Vorst en Cooplieden voegde zig geen minder aantreksel voor 't gemeene Volk: de Armoede wierd in Japan aangezien als een blyk van Goddelyke straf; en deese nieuwe Priesteren leerden dat die was een deugd, waar van sy de ongemakkelyke oeffening voor zig behielden, terwyl haare milde hand overal de Armen en Ongelukkigen ging zoeken, laaven, en voeden. En dit konden sy doen: want de Societeit van de Jesuiten, hadde in het eerste begin van hare Instelling gelukkiglyk gevonden Xavier, eene van de onderneemenste, maar ook deugdzaamste Mannen die ooyt de Roomse Kerk hebben vercierd: en zoodaanig was de hoog agting en eerbied syner tydgenooten voor hem, dat meer dan eene ryke Portugees door syne vermaaningen bewoogen, of zelve in die Orden trad met alle syne goederen, of 't grootste gedeelte van syne goederen tot voortzetting van de Godsdienst aan die Orden schonk.</p>
<p>Een nieuwe Leere die zig zo gunstig opdeede, die niets als zagtheid in grondregels, liefde in ommegang, en lydzaamheid in gedrag aankondigde; die door deugdzaame en onbesprookene Lieden wierd gepreedikt, in een Land daar reeds de grootste Tolerantie heerschte; een diergelyke Leere moest noodwendig veel opgang maken. Te meer om dat zo 'er zig verscheidene zaaken in de uitleggingen van de Geloofs artikelen bevonden, die aan de Japanners bezwaarlyk scheenen om te begrypen, waren 'er daar en tegen, ook een meenigte grondwaarheeden van de Roomse Kerk die hun niets minder als vreemd voorkwaamen. Want zo de opstanding der dooden nieuw voor hen was, de onstervelykheid der ziel wierd geloofd, hoewel door overgang van 't eene lighaam in een ander, gelyk men gewaar word in de eerste oopenbaare zaamen-<pb n="54"/>spraak over de Godsdienst tusschen den Japansen Bisschop Fucarandono, en Xavier: en het Vagevuur konde zeer aanneemelyk weesen, voor menschen die in de verscheidene Verhuizingen van de ziel, alreede de langzaame zuivering der zielen veronderltelden. De veneratie voor heilige Verstorvene was de zelve by beide Godsdiensten, en de Kerkelyke Hierarchie veranderde maar van naamen: aan de Paus wierde niet meerder macht toegeschreeven als men by den Dayro gewoon was te gelooven. Hooge en Laage Geestelykheid, Monnikken, Nonnen, Kloosters, Beedevaarten, dit alles was in Japan, en bleef 'er: maar met dit merkelyk onderscheid dat de Japanse Geestelyken ryk, onbarmhartig en hoovaardig waren, en dat de nieuwe Leeraars zig vertoonden, arm voor zig zelven, meededoogend voor alle anderen, en de needrigste der menschen.</p>
<p>Op die voet liet Xavier de zaaken, en hier door vermeerderde, na syn vertrek, het Christendom dagelyks op een verbaasende wyse, tot dat eindelyk ook een of twee van de Koningen die Godsdienst aannamen; maar nauwelyks waren die gedoopt of de Vaders Jesuiten boesemden aan die Vorsten hunnen brandenden yver in; waar van het eerste gevolg was het om ver werpen van de Japanse Tempels, en het weg jagen van de Priesters of Bonzen; wier goederen en inkomsten wierden gegeeven aan de Jesuiten zo tot onderhoud, als tot stigtingen van Wooningen voor hunne Orden, en Kweek-schoolen om 'er de Japanse Jeugd in op te voeden en te onderwysen, En van die tyd openbaarden zig spoedig twee Partyen in 't Ryk: waar van de eene met heevigheid d'aloude Godsdienst, en Tempels wilde bewaaren, terwyl de andere van niets minder sprak als van de Verwoesting der Afgoden wooningen, en van de oprigting van 't zeegepraalende Kruys op die puynboopen.</p>
<p>In die zelve tydstip begon eerst Nobunanga, alle Japanse Vorsten in syne afhankelykheid te brengen, het geen na syn dood door synen Opvolger Tayco Sama wierd vol-<pb n="55"/>voerd: en die beide zo schrandere Mannen welkers oogmerk was alles te hebben, scheenen gunstig aan beide Partyen tot dat sy alles ondergebracht hadden; waar door het Christendom zodanig was aangegroeyd, dat Tayco Sama, die nu rust voor syne nieuwe Heerschappy nodig had, eenige vrees begon te voelen voor een getal van agtien maal honderd duyzend menschen aan welke men voor grondbeginzel leerde om intolerant te zyn; en die, 't geen in burgerlyke twisten onvermydelyk is, hare krachten hadden begonnen te kennen: maar hy geene byzondere reedenen van haat tegen hen hebbende, vergenoegde zig met de Leeraars van die gevaarlyke lessen te bannen. En om de Hoofden der Japanse Christenen, die hy wel wist niet minder woelig te zyn als 't overige van die Nartie, beezigheid te geeven en hun te beletten de binnenlandse Vreede te stooren, stookte hy een Oorlog in Corea, en benoemde de voornaamsten der nieuw-bekeerden tot Generaals van 't leger, het welke hy door syne Vloot derwaarts deede overbrengen. Wel verzeekerd dat die Vloot aan syn bevel staande, nog die Generaals, nog de Christenen die sy meedenamen, nog de Roomse Priesteren die hen als Cappellaans verzelden, zonder syne toelaating in Japan konden weder komen. Dog Tayco-Sama na een korte ziekte, onverwagt, overleeden zynde, maakten de Generaals zig ras meesters van de Vloot, en keerden weer na huys, niet zonder voorneemen, na alle gedagten, om in de aanstaande waarschynlyke verwarring van eene minderjaarigheid, haar deel meede te zoeken.</p>
<p>En hier toe deed zig wel haaft geleegenheid op: want de Voogden van Tayco-Sama's ongelukkige Soon, oneenig geworden zynde, gebeurde in Japan het zelve dat kort te vooren in Vrankryk na de dood van Henrik de Tweede was voorgevallen: ieder zogt het grootste gedeelte van de Natie op syne syde te krygen, en langs zoodanige wegen als de nood, en niet de keus, opgaf. Dus wanneer Ongoschio, 't zy kundiger, 't zy gelukkiger, het grootste gedeelte van die der oude Godsdienst, in sy-<pb n="56"/>ne belangen hadde weeten te trekken, ontvingen syne meede-Voogden met oopene armen in hunne party, de Christenen, die geen gering gewigt aanbrachten. Maar deese eerste Oorlog ongelukkig voor hen uitgevallen zynde, bleeven de Christenen in Japan eenige tyd in de zelve staat als de Gereformeerden in Vrankryk tot aan de nacht van de St. Barthelemi; dat is, een party welke men haate en vreesde, maar die men voorgenomen had uit te roeyen zo ras men konde, en onderwylen zogt te bedriegen.</p>
<p>Dit weetende, en hier van tydelyks de gevolgen voorziende, en voelende, was het natuurlyk, dat zo ras de waapenen tusschen Ongoschio en Fide-jori waren opgevat de Christenen zig by de laasten voegden: van de vyf Generaals die onder hem bevel in 't leger hadden, waren twee in 't openbaar Christenen, en men zag in deesen oorlog (zegd de Jesuit Charlevoix) de Vaandelen met de naamen van Jesus en Maria, en van St. Jago, vermengd met de Vaandelen van Xaca en Amida: en zo Fidejori was Overwinnaar geweest, is het zichtbaar dat niet alleen de Staatkunde, maar eene volstrekte noodzaakelykheid, dien jongen Vorst zoude gedwongen hebben om zelve die Godsdienst te belyden: sy, die hem met de waapenen in de hand op den Throon hadden geplaatst zouden hem geen andere keus toegelaaten hebben; en de Roomsche Godsdienst was langzamer hand, of met geweld, de heerschende geworden.</p>
<p>Hier door vielen na de bloedige dag van Ozacca, te gelyk op de ongelukkige Christenen alle zoort van haaten, die menschen in een Land ongelukkig kunnen maaken: de verbittering eigen aan alle Natien in burgerlyke Oorlogen, de woede van Priesteren, die hunne Tempels, goederen, aanzien, leevens, in gevaar hadden gezien, en by dit alles de gestikte, en daar door nu blaakender, Personeele haat van een Militaire Overwinnaar; waar uit dan sproot een aller-ysselykste vervolging, die in den berginne nooyt genade gaf, om dat ieder der vervolgeren zig
<pb n="57"/>verbeelde dat hy niets deede, als 't geen aan hem zoude gedaan geweest zyn, zo hy was overwonnen geweest, of 't geen hy nog voor het toekomende te vreesen zoude hebben, ingevalle de aanhangers van die Godsdienst ooyt weederom konden meesters worden.</p>
<p>Maar by die algemeene oorzaak van ongewoone wreedheid voegde zig eene byzondere reeden, welke de standvastigheid in 't lyden aan de eene kant, en de hardnekkige onmenschlykheid in 't pynigen aan de andere zyde, zo inderdaad waaragtig heeft doen zyn, als die ongelooflyk schynd.</p>
<p>Wy hebben reeds gezien, dat het leerstuk van de verhuising der zielen onder de voornaamste was van de Japanse Godgeleerdheid: deese stelling door Brama in Indiën geleerd, was door Xaca in 't Oost, en door Odin in 't Noord voortgezet; en ieder weet dat van alle stellingen die ooyt onder de stervelingen zyn verspreid, geene het einde van 't leeven met meerder onverschilligheid heeft doen aanzien: voornaamentlyk in Landen daar een hard Climaat de lighaamen der menschen van jongs af aan, tot het lyden en uitstaan van ongemakken gewend. Dit had de verachting voor de dood zo gemeen gemaakt by de Noordsche Volkeren,</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">inde ruendi</hi></l>
<l><hi rend="i">In ferrum mens prona viris, animaeque capaces</hi></l>
<l><hi rend="i">Mortis, &amp; ignavum rediturae parcere vitae.</hi></l>
</lg>
<p>hier van daan die verschrikkelyke moorden door Carel de Groote in 't werk gesteld om die Natien tot de Christelyke Godsdienst te dwingen: en uit die zelve oorzaak, schoon door tegenstrydige reedenen, is voortgekomen die, anderszins onder menschen ongehoorde, woede, door welke men met veel moeyte de Christelyke Godsdienst in Japan voor 't oog verborgen, heeft.</p>
<p>Want schoon Japan zuydelyker gelegen is als de Chersonesus Cimbrica, en de Volkeren ten Noorden van de
<pb n="58"/>Elbe; de luchtstreek van die Eylanden is niet min guur: omringd door aller onstuimigste Zee- en; des somers aan brandende hitte, des winters aan nypende koude, onderworpen; tusschen vuurbraakende bergen in gestadige aardbeevingen leevende; gekweld met dagelyksche overstroomingen van Revieren; en met periodique besmettingen van de lucht bezogt, is de Inwoonder van de tyd dat hy d'oogen open doed, aan allezoorts verbeeldingen van de dood gewend. En ieder die de indruk kend welke het Climaat en de voorbeelden op ons maaken, zal zonder moeyte begrypen dat een diergelyk Land, onverschrokkene menschen moeste uitleeveren: ook zyn 'er de zelfmoorden, op 't minste hartzeer gemeener als in eenig andere bekende zamenleeving.</p>
<p>Hier door waren ook de voorbeelden van het einde van 't leeven ten schouwspel aan syne tydgenooten te geeven, 't geen de Grieken een en andermaal, met verbaasing aan Indiaanse Brachmaanen zagen uitvoeren; en de voorbeelden van gezogte dooden in 't Noorden, in de tyden wanneer, de lof van Druiden en Barden, de eenigste belooning was</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">For Youths that dy'd to be by Poëts sung;</hi></l>
</lg>
<p>die voorbeelden waren in Japan meer als gevolgd; die waren 'er geheiligd, als gegrond op de noodzaakelykste der menschelyke deugden, op de Dankbaarheid. Dus wanneer de Grooten, Kasteelen of Paleysen bouwen, rysen 'er dikwyls twisten onder hunne bedienden, wie begunstigd zal worden met de toelaating van zig leevendig te mogen doen begraven onder de fundamenten, het geen men geloofd geluk zonder weergâ aan 't gebouw te zullen aanbrengen: en by de dood der Vorsten is 't gebruik dat tien of twintig van de voornaamste Huysgenooten zig de buyk opsnyden, om een ieder te overtuigen van haare getrouwe aankleevinge aan hunnen Weldoender.</p>
<p>In deese manier van denken reeds zynde, waren de Japanse Christenen, uit de onzeekerheid van de nieuwe
<pb n="59"/>woon voor de ziel, overgebracht tot een geloof en overtuiging van eene spoedige en eeuwige gelukzaaligheid voor hare ziel door standvastige aankleeving aan den gekruysten Christus: en dewyl de eerste gevonniste Christenen met de kruys-dood waren gestraft, bleef dit eenige tyd de straf voor volgende, en wierd in Japan uitgevoerd genoegzaam op de zelve voet als in het Joodsche Land, waar van het gevolg was dat als de Christenen reeds aan het kruys gehecht de lancien zagen gereed maken welke hunne zyden stonden te doorsteeken, sy gewoon waren Lofzangen van dankzegging op te heffen voor het geluk dat hun mogte gebeuren, van de dood op de zelve wyse te moogen ontvangen als hare Leydsman en goede Meester, die voor hen geleeden had.</p>
<p>Dit scheen een onverdraaglyke smaad voor de Regeering, in een land, daar eene stilzwygende, maar nogtans overal verspreide, conventie in alle harten, de dood als eene geringe zaak deede aanzien: om die hoon te beletten bedacht men middelen om de verhuising van de ziel, aan de ter dood veroordeelde Christenen zo smartelyk, en (daar de Japanners nog gevoeliger aan waren) zo schandelyk, te maaken, als 't moogelyk was; door de uitgezogste en langduurigste pynen, en de aller verfoeyelykste prostitutien. En dit alles nog niet helpende, volgde de Wet die aan de Christenen verbood Martelaars te sterven.</p>
<p>Dit schynd onmoogelyk, en was het niet: de Christen die weigerde syne Godsdienst te verzaaken, wierd ter pyniging gebracht, die langzaam en by trappen vermeerderde, ten overstaan van Genees- en Heel-Meesters, en wanneer die begonden te merken dat de lyder zoude kunnen bezwyken, wierd de gepynigde in een goed vertrek op een wel bereid bed gelegd, van alle nodige hartstarkende middelen voorzien, wel gevoed en opgepast; onder gestaadige tartende aanmaaning dat hy een Christen Martelaar willende worden voor al moest zorg dragen zig zelve nergens in te kort te doen: en wanneer de Opzigters verklaarden dat het lighaam nu weder zonder groot
<pb n="60"/>gevaar konde gefolterd worden, begonden de beuls van vooren af aan. Ook getuigen onse verhaalen (want die allerbeestagtigste mishandelingen wierden in 't oopenbaar in 't werk gesteld) dat van eene bende van over de drie honderd menschen van alle jaaren en sexe, maar eene jongeling volstandig na drie weeken, en reeds half verrot, onder beuls handen stierf alle de andere verzaakten.</p>
<p>Hoe is nu, na eene diergelyke vervolging, moogelyk geweest dat 'er eenig Rooms Catholycque in Japan is overgebleeven? dat 'er vyftig jaaren na Ximabara ontwyffelbaar nog verscheidene waren? dat 'er misschien nog veele zyn? Voornamentlyk wanneer men hier by voegd dat twee of drie jaaren na de laaste pooging van de reeds afgevallene Christenen die zig by de muytelingen van Arima hadden gevoegd, het Japanse Hof het bekende besluit heeft genoomen om het Ryk voor altoos te sluiten, het inkoomen aan Vreemdelingen, en het uittrekken aan Inboorlingen, beide, op doodstraf te verbieden, en dus alle onderhouding of nieuwe preediking van die Godsdienst, zo 't schynd, onmoogelyk te maaken? Dit is het geen wy zullen trachten te onderzoeken, of ten minsten na te speuren; volgens de regels door Antonius by Cicero ten dien einde, voorgeschreeven, <hi rend="i">in rebus magnis, memoriaque dignis, consilia primum, deinde acta, postea eventus exspectantur</hi>.</p>
<p>Men heeft reeds gezien by de eerste komst van de Europeers in dit Ryk, de Regeerings form aldaar de meest overeenkoomende was met de Gothise Feodale Regeering, welke zo lang in veele Ryken van Europa, plaats heeft gehad: ook waren de gevolgen van die beheering in Japan de zelve geweest als in Europa. De poogingen van de verscheidene Land- of Leen-Heeren om zig tegen de praeponderante magt te beschermen, gevoegd by hare onderlinge verdeeldheeden, die dagelyks met de wapenen wierden beslist, deeden den militairen Staat hoog eeren: elk was dan Soldaat die konde; hier door wierd de landbouw verzuimd, en niet teegenstaande de mildheid der Natuur,
<pb n="61"/>en alle ryke voortbrengzelen van 't Land, was 'er de hongersnood niet zeldzaam. En 't geen, in Europa onder deeze zoorts Regeering gemeen was, dat alle, die volgens hare moed of Heersch-zugt in eigen Land niet genoeg gevorderd wierden, hunne diensten gingen aanbieden aan naabuurige, of Vreemde, Vorsten; dat zelvige was ook in gebruik, in Japan: want die Eylanders, door het geheele Oosten van Asien aangezien als de dapperste der menschen, vonden overal dienst; gelyk de eerste reysen van de Portugeesen getuigen, en sy, zo wel als naderhand de Hollanders, tot hare schade, ondervonden in meer dan eene geleegendheid: waar na die Japanse krygslieden, welke, wanneerse aan de gevaaren vanden oorlog waren ontkoomen meestentyd groote schatten hadden vergaaderd, na hun Vaderland te rug te keerden, bekwaam door ondervinding en stoutmoediger als ooyt: hier wierden sy, of aan woelende Hoven met oopene armen ontvangen, of zogten voor eigen reekening macht en naam, door onlusten te wekken.<note n="*" place="foot">Ces Isles ont une grande abondance de riz, &amp; de chair: &amp; en quelques lieux y a du blè: &amp; ce non obstrant tout cela, &amp; plusieurs fruits, &amp; herbage, &amp; autres choses qu'on y mange ordinairement, elles ne sont si bien fournies ny avitailleès, que les autres Isles voisines: &amp; ne procede point ce defaut de la qualitè du terroir (car il est bon &amp; fertil) mais de la negligence des Japonnois qui s'adonnent peu a semer &amp; cultiver estant plus affectionnez a la guerre, qu'a l'agriculture: a cause dequoy ils ont quelquefois faute de vivres, comme ils confessent eux mesmes, &amp; tous ceux qui y ont estès.
<lb/>
Les originaires de ce pays sont tous enclins naturellement a desrobber, &amp; a combattre, &amp; se font ordinairement la guerre entre eux, emportant toujours le meilleur butin celuy qui a plus de force &amp; de pouvoir; lequel toutefois n'en jouit guere en seuretè, daustant qu'il rencontre le plus souvent forme a son piè (comme l'on dit) &amp; tel qui l'assaut &amp; lui desrobbe la victoire quand il y pense le moins: vengeant ainsi les injures les uns des autres de leur plein grè, &amp; sans autre occasion. Pour ceste cause est tousiours entre-eux une perpetuelle guerre civile, &amp; semble que cela adduienne par l'influence de l'air &amp; le climat du pays: au moyen de quoy, &amp; pour le continuel exercice qu'ils font aux armes, &amp; a piller, ils ont estè dits martiaux &amp; belliqueux, &amp; se sont rendus redoutables a tous les Peuples circonvoisins. Voiage de Martin Ignace Gardien de l'Ordre de St. François, fait autour du Monde, en l'année 1584.</note></p>
<pb n="62"/>
<p>Om een diergelyk Volk te overwinnen was ligt geweest: zo ras de eene helft van de Natie tegen de andere helft hadde kunnen gebracht werden in de waapenen, konde eene dag het Noodlot van 't Ryk, voor een korte tyd beslegten: en dit hadde in Japan gedaan de dag van Ozacca, gelyk de dagen van Actium en Bosworth, in Europa; maar om een woelig en zo stoutmoedig Volk in eene langduurige rust te houden; om de Grooten in de needrigste verslaaving te onderwerpen aan een Huys, nog zo kort te vooren, by de meeste hunner aangezien als gelyk, of minder; om 't gansche Ryk, groot en kleyn, geestelyk en weereldlyk, aan de allerwillekeurigste Oosterse gehoorzaamheid te binden; en dit alles door middel van Wetten met toejuicching van 't grootste gedeelte der Natie ingesteld, en door net andere gedeelte met stille en neederige toestemming ontvangen; dit meester-stuk van Staatkunde schynd het eenvoudig gevolg van eenige weinige Wetten, in Japan, door 't Keizerlyk Hof, na den opstand van Arima en 't voorgevallene by Ximabara, ingesteld: en tot welke Wetten die Opstand, en de Christelyke Godsdienst, na alle menschelyke waarschynlykheid, het allergewenscht voorwendzel zyn geweest.</p>
<p>Na dat Augustus zig door geweld meester hadde gemaakt van het Roomse Ryk, begreep hy wel dat de militaire macht by hem moeste blyven: maar hy wist door ondervinding dat die macht een waapen is dat gevaarlyk kan worden voor den geenen zelven die het meend in handen te hebben, wanneer groote leegers, zaamen gevoegd, haare meenigte beschouwen, en geachte Generaals 't aan hoofd hebben.</p>
<pb n="63"/>
<p>Het eerste dat hy hier tegen in 't werk stelde, was, onder schyn van maatigheid, het Ryk overvloedig groot genoeg te vinden: het geen alle buytenlandsche offensive oorlogen uitsloot. Dog de Frontieren egter moesten verzorgd tegen stroopingen van Barbaaren: hier toe wierden de overblyvende Legioenen, in kleine gedeelten langs onmeetbare grensen verdeeld, en dus alle talryke zamenrottingen van zelve belet, en Generaals van buitengewoone kundigheid en verdiensten waaren niet meer noodig, dewyl de Krygskunst in het toekoomende maar moeste bestaan, in de geringe weetenschap van aan eene ongereegelde meenigte het overtrekken van breede Revieren te beletten, of teegen domme Wilden, eenige welgesterkte Forten te verdeedigen.</p>
<p>In Romen, door hare instelling, een militaire staat, was nog boven dien, door zestig jaar geduurd hebbende burgerlyke oorlogen, ieder een gedwongen geweest Soldaat te worden, en nu konde niemand meer Soldaat zyn als op de Frontieren, of in de Lyfwagt van Caesar: maar niemand in Italien hadde dienst meer nodig om te leeven, dewyl de veelvuldigheid van woestleggende akkers zo groot was, dat onder 't gemeen niemand was, die niet met winst landman konde worden: de aanmoediging daar toe, en tot de noodwendig daar op volgende landbouw en bevolking moesten dan, in de nieuwe rust, de eerste zorg van Augustus zyn, en die wierden het, wyse Wetten die 't huwelyk in eer en voordeel bragten, begunstigden de bevolking, en voorzigtige schikkingen de landbouw.</p>
<p>Deese maatregulen, welke eene vooruitziende Staatkunde aan Augustus tot Romen hadde opgegeeven, dicteerde die zelve Staatkunde zestien honderd jaar daar na tot Jedo. De wet die 't Ryk sloot, bepaalde van zelfs, in Eylanden, de grensen, en nam alle offensive oorlogen weg; de bewaaring van de Stranden tegen het inkoomen van Vreemdelingen, bragt de legers uit de bin-<pb n="64"/>nenlanden, en veroorzaakte eene noodwendige verdeeling in verscheidene Eylanden: waar door nergens eene bende van aantal of aangeleegenheid zig by elkanderen verzaameld konde vinden; en om stranden te beschermen teegen Europëers die vyf of zes duizend uur wegs moesten doen eer sy op die stranden, door onbekende Zee-en, aankwaamen, wist een Bevelhebber, met gemeene kennis voorzien, overvloedig genoeg.</p>
<p>Het is wel waar dat wy de Japanse Wetten op de landbouw en huwelyken, gelyk die der Romeinen, niet kunnen by-brengen, dog wy kunnen sterker vertoonen als wetten, want alle reysigers verzeekeren eenpaarig dat onder de Regeering van de Opvolgers van Ongoschio, de bevolking in Japan zo groot is, dat niet alleen de straaten, maar zomtyds zelfs de heere wegen, met menschen bedekt zyn: en de vermeerdering in meenigte en kunst, van landbouw tot op de toppen van hooge bergen, zodanig, datse de admiratie der vreemdelingen maakt, en dat, in die zelve Gewesten, daar wy gezien hebben dat in 't jaar 1584 dagelyks hongersnood, door verzuim van bearbeiding der landen te vreesen was.</p>
<p>Die instellingen van Augustus hadden, in Italien, een gouden Eeuw gegeeven, de woeste en verwilderde inborsten verzagt, eene ganschelyke verandering in de zeeden veroorzaakt, en elk in 't byzonder van alle gedagten van gevaarlyke onderneemingen afgeleid, om in rust de vermaaken te genieten, welke de overvloed meedebrengd: en dit zelve is ook in Japan gebeurd. Want alle verhaalen, die men vind van de Nederlandsche Gezandschappen, welke, jaarlyks, een groot gedeelte van 't Ryk doortrekken, zyn opgevuld met beschryvingen van pragtige Tempels door ryke Geestelyken bediend, van cierlyke land-wooningen, opulente Steeden, en van geduurige ontmoetingen van plaisier-partyen van 't Gemeen, overal met teekenen van weelde en vreugde, verzeld.</p>
<p>Dog om zo verre te komen hadde het, nu Keizerlyk,
<pb n="65"/>Huys van Ongoschio te worstelen met een zwaarigheid, die Augustus in synen weg niet hadde gevonden. De Hoofden der groote Geslachten welke in de Roomse oneenigheeden hadden uitgeblonken, waren, na Actium, niet meer: Augustus was van die allen, maar alleen overgebleeven: dit nam reeds alle gelykheid weg tusschen hem en het overschot van de Adel: maar eene nog voordeeliger zaak voor hem, was, dat de rust van Italien hersteld zynde, ieder voornaam Huys, syne bezittingen weder mogte aanvaarden: die lagen wel woest, maar met een opslag van 't oog konde elk zien, hoe gemakkelyk het was die tot nut te brengen, mits de rust duurde. En na de moord van zo veele duizenden menschen, in proscriptien, Velden Zee-slagen, omgekoomen, is ligt te begrypen hoe veele ervenissen, aan elk der overgebleevene, konden en moesten vervallen zyn, die van zelfs in handen kwamen, zo ras de Vreede aan Burgerlyke Rechten de uitvoerende kragt hadde wedergegeeven: dus zag ieder verstandig man onder de gegoedste Romeinen, dat schoon hy wel, voor het tegenwoordige niet ryk was, de Vreede hem binnen korten ryker konde maaken als eenige nieuwe oorlog. En het is dit vooruitzicht dat de sleutel is, en de reeden geeft waarom alles wat groote Naamen onder de Romeinen had, zig zo vreedzaam en gemakkelyk na de nieuwe Regeering schikte: dit is het geen Horatius zingd, <hi rend="i">Condit quisque diem collibus in suis:</hi> dat Paterculus uitdrukt, <hi rend="i">certa cuique rerum suarum possessio</hi>, 't geen Tacitus schilderd, <hi rend="i">cunctos dulcedine otii pellexit</hi>.</p>
<p>Maar een zodanige gunstige gesteldheid hadde het Huys van Ongoschio, in Japan, niet voor zig. Een dag had alles tusschen de Schoonvader en Schoonzoon tot Ozacca beslist, en al hadde die dag honderd duyzend menschen aan de Natie gekost; of, weinig Grooten waren onder dat getal geweest, of een verbaasend aantal van de zelve was overgebleeven; dewyl de Gedenkschriften van Caron, kort na die tyd opgesteld, nog over de honderd en tachtig groote Heeren, onder de naamen van Koningen en
<pb n="66"/>Prinsen<note n="*" place="foot">De naamen waren gelaaten in Japan, gelyk te Romen: <hi rend="i">eadem Magistratuum vocabula</hi>. (Tac. A. 1.) En om de zelve reeden: het gemeen ziet niet diep genoeg in zaaken om verandering te bespeuren zo lang de woorden de zelve blyven.</note>, optellen: En die Vorsten, onlangs souvereinen, nu onderworpene Vasallen, hadden dus geene van die reedenen, voor de dienstbaarheid, onder welke, de Roomsche Grooten zig zo ligt begaven. In teegendeel: men ziet in die zelve optelling welke onbegrypelyke ryke inkomsten hun waren overgebleeven, en gevolgelyk ook welke moogelykheid in hare handen was, om nieuwigheeden te beginnen; voor al indien sy ooyt zig wisten te vereenigen. Hier van daan, die vrees van 't Hof om 'er een merkelyk gedeelte van in de waapenen verzaameld te zien, die zo klaar uitstraald in de beveelen, <hi rend="i">dat de naastgeleegene Grooten den opstand van Arima zullen dempen zonder bulp van anderen, die dan maar zullen te hulp komen, en eerder niet, als wanneer de eerste te kort schicten</hi>. Hier om de vraag van 't Hollands ootlogschip in de Baay van Ximabara; van waar het canon op alle omleggende stranden gehoord, eerst de na-buurige, en by gevolg elk en een ieder der Grooten van een Ryk in Eylanden verdeeld, waarschouwde dat het Regeerend Huys door eigene legers meester te lande, door Bondgenooten altyd de Heerschappy zoude hebben van de Zee-en door welke die Eylanden gescheiden zyn.</p>
<p>En niets is ligter te bezeffen als deese vrees: zedert Ozacca tot aan dien opstand in 't Zuydergedeelte van Ximo, waren niet meer als twintig jaar verloopen; dus, zo men een heyr verzaamelde, talryker als de volstrekte noodzaakelykheid vereyschte, moest de ongerustheid van 't Hof in eevenreedigheid vermeerderen; zo veel te meer duizenden Japanners moesten weder in de waapenen verschynen die by Ozacca hadden gevogten, van welke, verscheidene hunne <hi rend="i">Vaders, Broeders, of Vrienden</hi> in 't misnoegde leger (gelyk wy in 't verhaal gezien hebben) stonden te vinden; die alle wisten dat de verheffing van 't
<pb n="67"/>Heerschende Huys de vrugt van haarlieder of hunner Ouderen bloed was geweest, en die na eene nieuwe Overwinning stouter geworden, aan hunne Hoofden zouden vinden onlangs maar ondergebragte Grooten, gedeeltelyk in geheime woede van hare nieuwe onderwerping, gedeeltelyk niet te vreeden niet de geringe belooning van voorige diensten. Twee zaaken, die altyd wisse gevolgen zyn, van burgerlyke twisten, die met de meesterschap van een Huys eindigen.</p>
<p>In deese, zo meenigvuldige en gegronde, reedenen van mistrouwen van 't Hof op de Grooten, die 't voorgevallene by Ximabara in helderder licht had doen zien; nam de staatkunde toevlucht tot de Godsdienst, door middel van welke het Hof de Geestelykheid en 't Volk derwyse aan zig verbond, dat die beide zo magtige gedeelten in een Natie, met genoegen, aanzagen Wetten, die de Grooten in Japan in een verslaaving aan 't Regeerend Huys hebben gekeetend, waar van de geschiedenis der Wereld weinig voorbeelden uitleeverd.</p>
<p>Maar de middelen door 't Ministerie hier toe in 't werk gesteld, verschillen niet van die welke in zulke-zoorts geleegenheid, in Europa zo dikwyls zyn gebruikt. Zo ras de opstand van Arima was gedempt, wierden 'er boeken verspreid, waar in alle de gruwelen welke een oorlog door Bandieten van alle kanten verzameld, zonder Hoofd, en dus zonder tucht, gevoerd, noodwendig met zig moeste sleepen, aan 37000 Christenen wierden aangewreeven<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Simabaraki</hi> en <hi rend="i">Simabaragasen</hi> beide zyn verhaalen van de oorlog tot Ximabara; de rebellie der Christenen tot Arima, die zig ten getale van 37000 retireerden in een kasteel, de beleegering van Ximabara en de onvergelyke slagting der beleegerden, enz.</note>: vervolgens deed men een gerucht loopen, dat de weinige Portugeese Cooplieden die zig in Japan bevonden, deel, in dien opstand hadden genomen, en de voornaamste van haar wierden in strenge hechtenis gezet: hier na kwam van Jedo de tyding dat een Hollands schip op
<pb n="68"/>de hoogte van Caap de Goede Hoop, een Portugees schip hadde veroverd, waar in gevonden was een breedvoerig project, om, door hulp van een Vloot en leger uit Portugal te zenden, Japan te overheeren; en eindelyk volgde het verschrikkende nieuws, waar aan niet te twyffelen was, dat door de Hollanders nog al weer ergens een Portugees schip vermeesterd, een meenigte brieven hadde getoond, waar uit ten klaarsten bleek, dat de Japanse Christenen met den Koning van Portugal, en den Gouverneur van de Philippynse Eylanden door bemiddeling van de gevangene Portugeese Cooplieden, een Verbond hadden geslooten, uit hoofde van het welke de goede gemeente in Japan met Vrouwen en kinderen slaaven zouden worden van de Christenen, de Priesteren vermoord, en de zuivere Japanse Godsdienst van de aarde stond te verdwynen! waar na de Geestelyke goederen in bezitting zouden komen van zwermen Roomsche Paapen, aan 't hoofd hebbende een Bisschop! en deese laaste omstandigheid konde zo veel te wezendlyker indruk op de Geestelykheid doen, om dat men reeds een Roomse Bisschop in 't Ryk hadde gezien, en, ongelukkiglyk, met een getal en pracht van Livrey-bedienden, die, nog de Apostelen, nog Xavier, in hun gevolg hadden vertoond.</p>
<p>Dog al het ooverige is zo zigtbaarlyk een Staatkundig uitvindzel van 't Keizerlyk Hof, dat men zig niet genoeg kan verwonderen, hoe Europeaanen dit ooyt ernstig hebben kunnen aanhooren, veel min verhaalen: want wie is 'er die niet weet dat van 't jaar 1630, tot 1640, het Ryk van Portugal, zig in eene onmoogelykheid van dit alles bevond, en zelfs in zwakker staat als eenig Koningryk in de wereld? te huys, overmeesterd door Spanje; in America, verliesende Brasil; in Africa, de Goudkust; in Asien, alle hare bezittingen, een voor een? Goa, de Hoofdplaats zelve (volgens Don Garcias de Sylva) dagelyks in gevaar van door de Hollanders genomen te worden; en de Gouverneur van de Philippynse Eylanden, zo weinig in staat, om groote voorneemens in Japan by
<pb n="69"/>te staan, dat, in die zelve tyd onse Hollandse O.I.C. het overige van de Molukkos nietteegenstaande alle de machten van de Philippynse Eylanden vermeesterde?</p>
<p>Ook is meer dan waarschynlyk dat de Grooten in Japan (ter dier tyd beeter onderricht van zaaken Europa betreffende<note n="*" place="foot">Drie Japanse Grooten hadden de nieuwsgierigheid om aan de Hollanders, in de baay van Nambu gevangen, by haren doortocht tot Fitatz een bezoek te doen: <hi rend="i">boe zyt, gy lieden</hi> (was een van de vraagen die sy onder anderen lieten doen) <hi rend="i">aan 't Noord van Japan gekomen, door Waygats, of Straat le Maire</hi>?</note> als men zoude denken) de ongerymdheid van die uitstrooyzelen al zo wel kenden, als de Grooten te Romen wisten waarom Augustus door den eenen Dichter liet yerschrikken,</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Hinc movet Euphrates, illinc Germania bellum,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vicinae ruptis inter se legibus, urbes</hi></l>
<l><hi rend="i">Arma ferunt! saevit toto Mars impius Orbe!</hi></l>
</lg>
<p>terwyl alles gerust was; en dan, aan 't zidderende Volk door eenen anderen Hof Dichter het hulpmiddel aan de hand gaf,</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Quis Partbum paveat? quis gelidum Scythen?</hi></l>
<l><hi rend="i">Quis, Germania quos borrida parturit</hi></l>
<l><hi rend="i">Fetus, incolumi Coesare?</hi></l>
</lg>
<p>Maar de Japanse Grooten, gelyk de Romeinse hadden reeds geleerd te zwygen: de Hooge Geestelykheid die haare Tempels, haare Eertytelen, en hare Inkomsten in gevaar hadde gezien, spotte na alle gedagten in 't geheim met alle die ydele geruchten, maar vond 'er haar belang in; de mindere Geestelyken schreeuwden over 't gevaar van de Kerk die hun te eeten gaf; en de Burgeren waren overal in de grootste angst, de meeste van haar, na gewoonte, voor een Godsdienst die sy niet verstonden, en voor een Vryheid die sy niet meer hadden. In die gesteld-<pb n="70"/>heid der geesten moest de Wet die 't Ryk sloot aan elk toeschynen eene wyse en allergepaste voorzorg, en de legers op, en langs, de stranden verdeeld, een bekwaam middel om de heyrmachten van Lissabon en Manilha het vermeesteren van de Japanse Eylanden te beletten, en vreemde Priesteren en Bisschoppen uit het Ryk te weeren.</p>
<p>En dus voor 't gevaar van buiten gezorgd zynde, bleef 'er nu over om de behoorlyke maatregulen te neemen om die binnenlandse Vyanden van 't Ryk, die gedugte en gehaatte Christenen, voor altoos uit te roeyen, en ieder leefde in hoop dat de gewoone wysheid van 't Hof hier toe een ernstig middel zoude vinden; wanneer het Hof, om te voldoen, zo 't scheen, aan die algemeene wensch van de Natie, de goedheid had van deese Wet in te stellen: <hi rend="i">dat in het Ryk de vyf naastgeleegene buisen aan malkanderen verbonden zouden zyn, en op dat den eenen den anderen naarstig in 't oog zoude houden, werd belast, dat zo in een der vyf buisen, die van elkanderen dependeeren, een Christen gevonden werd, je andere vier huisgezinnen, om dat eene huis daar de misdaad bevonden is, alle sterven moeten</hi>.</p>
<p>Niets is klaarder als dat deese Wet niet is gemaakt met voorneemen om die tegen de Christenen in 't werk te stellen: dewyl het buiten tegenspraak is, dat 'er niet alleen binnen 't jaar, maar zelfs binnen de eerste maand, geen Christen meer in Japan hadde kunnen zyn, en wy hebben alreede getoond dat 'er vyftig jaar daar na nog veele waren; behalven dat het uitvoeren van die Wet over het algemeen, door geen Volk ter weereld lang zoude verdragen werden: men moet dan een ander oogmerk by den Wetgever zoeken en dat is, na myne gedachten, niet bezwaarlyk te vinden.</p>
<p>Alle de Grooten waren reeds verpligt hare Huisgezinnen tot Jedo te laaten verblyven, geduurende de zes maanden in welke hun toegelaaten werd, haare eigene bezittingen, en de Vorstendommen, waar van sy nog de naamen voeren, te gaan bezoeken, en die, geholpen
<pb n="71"/>door een Intendant die de Keizer meede<note n="*" place="foot">Zo gaf Augustus aan de Bevelhebbers van de Provintien tot hulp een <hi rend="i">Procurator Caesaris</hi></note> geeft, te bestieren; want de overige zes maanden moeten sy in persoon tot Jedo vaste woonplaats houden. Wie hunner, teegenwoordig, of afweesend, had na een oogenblik zeekerheid meer, men vraagd niet voor syn eigen leeven, wy hebben reeds gezien hoe weinig een Japanner dit acht, maar voor 't leeven van syne dierbaardere panden, van Vrouwen en kinderen, zo ras het Hof maar de minste agterdogt tegen hem, schuldig of onschuldig, hadde opgevat? Zo wanneer in de geringste huisen, die in Hoofdsteeden, niet zelden, naast de rykste Paleysen gevonden worden maar iemand zig aangaf als Christen, was de Wet klaar, en de Rechters verpligt in gemoede te Vonnissen <hi rend="i">volgens de Wet:</hi> welk woord altyd met succes is gebruikt om bloedige uitvoeringen van moorden onder form van Justitie, aan een Volk te doen aanzien in eene stupide gerustheid: en daarom heeft ook de willekeurige Oppermacht overal dien weg ingeslagen, daar sy schrander is geweest; want daar sy dwaas is, wilse militair, en zonder Wet, heerschen. Het geen de reeden is waarom Tiberius en Henrik de VIII. in vreede in hunne bedden gestorven zyn, en waarom Caligula en Carel de Eerste zulke ongelukkige eyndens hebben gehad.<note n="**" place="foot">Tiberius, die de Nakoomelingen van de Grooten welke voor 't Huys der Caesars hadden gestreeden, met behoorlyke formen van Justitie liet ombrengen uit hoofde van de wet van gekwetste Majesteit, baarde hier door geen ongenoegen by 't Volk: en 't Roomsche Gemeen was in syne tyd, volgens de oog-getuige Philo, in een allerbloeyenste staat: ieder burgerman zeide, die Heeren zyn gestraft uit hoofde van een wet voor onse eer en welzyn ingesteld, en de Senaat zelve heeft hen veroordeeld. Hendrik de VIII. die twee van syne Vrouwen, en de drie vierde parten van syne Ministers deede onthoofden,
droeg zorg dat dit altyd op Acte van 't Parlement geschiede; en de Freeholders waren wel te vreeden: het zyn, zeidense, onse eigene Edelen, onse eygene gestemde Representanten die hen alle, volgens de wet, schuldig gevonden hebben. Caligula, de wet veragtende, belaste eenvoudig aan syne Lyfwacht, om de Grooten, die hem niet aanstonden, te vermoorden; ook wierd hy door den Hoofdman van die Lyfwagt, by 't uitgeeven van 't Parool, dood geslagen. En de kleine eisch die Carel de Eerste deed aan een syner onderdanen van tien schellingen, buiten Acte, van 't Parlement, bragt dien ongelukkigen Vorst, langs militaire wegen, op 't schavot.</note></p>
<pb n="72"/>
<p>En vraagd men wat 'er dan zoude bekoomen van die eene gevondene Christen? die konde veranderen van Godsdienst, en genade ontvangen van 't Keizerlyk Hof. De Keizer had immers buiten twyffel het recht van pardon: en die zoort van genade is ook niet vreemd in Europa. <hi rend="i">Hier fut ici pendue</hi> (zegd Guy Patin lettr. 103, a Spon) <hi rend="i">devant la Porte du Fort l'Eveque, une femme de trente ans, belle &amp; grasse, pour avoir exposè de la fausse monnoye, &amp; celui qui la faisoit a eu sa grace</hi>.</p>
<p>Voeg hier by dat men, in al het geen, aan ons, van de Japanse gebeurtenissen bekend is, geen voorbeeld vind van de uitvoering van die wet met betrekking tot ondekte Christenen. De ysselyke wreedheden waren maar tegen die geene die Martelaars wilden zyn: maar de wet die op doodstraf verbood Christen te zyn, was veel minder wreed, als de wetten die in Europa tegen Jooden en Protestanten zyn ingesteld. Alle verhaalen, die men heeft van de Inquisitie, zeggen eenparig dat geen <hi rend="i">Relaps</hi> 'er ooyt gratie te hoopen heeft; en 't Placcaat van Keizer Carel van 't jaar 1555 veroordeeld ter dood de Protestanten in de Neederlanden, zelfs wanneerse de Roomsch-Catholyque Godsdienst weder aanneemen, met die verzagting alleen dat zy dan niet leevendig verbrand, maar de mans door 't zwaard ter dood gebragt, en de vrouwen leevendig onder de aarde, zullen, bedolven, worden. Daar in Japan in teegendeel, een ieder tot midden in de strafoeffening, verzaakende, kwytschelding hadde te verwagten,
<pb n="73"/>gelyk 't geval door Indyk gezien, en boven verhaald, aantoond: en dat wel, niet teegenstaande 'er onder die menschen noodwendig <hi rend="i">Relapsen</hi>, dat is reeds te vooren Afgevallene hebben moeten zyn, dewyl het Christendom al lang voor de oogen verborgen was. Hoe is boven dien te begrypen dat ingevalle de wet van de vyf huisen was uitgevoerd, Indyk niets melden zoude van de verschrikkelyke slagting van zo veele huisgezinnen, welke deese zo talryke ondekking van Christenen hadde moeten veroorzaaken, en verzellen?</p>
<p>Maar alle gedenkschristen die wy hebben kunnen vinden, over 't gebeurde in Japan, hebben ons eenparig verzeekerd, dat in misdaaden van Staat, nog voor die geene die schuldig werd gehouden, nog voor iemand van syne Familie, de minste genaade te wachten is. En in de weinige die ons tot eenig licht hebben kunnen dienen, ondekt men dat het eerste uitwerkzel van die Wet op de Grooten viel. Want de Heer van Arima kreeg onmiddelyk daar na bevel om te sterven om dat 'er in syn Land een oproer begonnen was, schoon hy waarschynlyk syn best hadde gedaan om te dempen 't geen, oorspronkelyk tegen hem ondernoomen was. En kort daar op volgd in het Dagregister van Firando, de tyding dat men in 't Keyzerlyk Paleys verscheidene Edellieden gevonden hebbende, die Christenen waren, deese zig niet hadden willen overgeeven voor dat 'er veele met hen gesneuveld waren: het welk de Hollanders veronderstelden, dat voor de Portugeesen, welkers Overheeden reeds zeden lang gevangen zaaten, veel kwaad konde uitbroeyen.</p>
<p>Is 'er groote kennis van weereldse zaaken nodig om uit te spreeken wat waarschynlyker is; of, dat 'er tot Jedo, aan een ryk, weelig en willekeurig Hof, na zulke eene langduurige vervolging in 't Keizerlyk Paleys, nog Hoovelingen (dat is menschen die na gunst zoeken) Christenen waren? of, dat deese zaak eene zoortgelyke moord geweest is, als die van Christiern tot Stokholm? met dit
<pb n="74"/>onderscheid dat de Japanse Grooten, van haar aanstaande lot, door 't voorwendzel van een, hier of daar in een kamer ondekte Christen, gewaarschouwd, en nooyt zonder geweer zynde, volgens de aart van die Natie, verkooren hebben, om de verhuising van de ziel honorabel te maken, zig vegtender hand te laaten doodslaan?</p>
<p>Veel singulierder is het dat het Hof van Jedo zo wel de maatregulen hadde genomen in 't verspreiden van de vrees van die pretense Portugeese Alliantie, dat de Hollanders, tot Firando, geloofden, dat die moord van de Edelen in 't Paleys, eenige betrekking konde hebben tot de Portugeese gevangene Cooplieden? en is het, na dit, te verwonderen dat de fabel van de gewaande vrees van de Keizer van Japan voor eene vyandlyke invasie van de Spaanfe Koning, in het Oosten, alom, voor eene beweesene waarheid is aangezien, gelyk de Autheur van de Historie van 't vermeesteren van China, door de Tartaaren, ons leerd?<note n="*" place="foot">l'Empereur du Japon apprehende tellement les Rois etrangers, ceux meme qui sont eloignès de lui de cinq mille lieues, &amp; surtout le Roi d'Espagne, qu'il en a des songes &amp; des visions, lors meme qu'il est le plus eveillè. C'est fur ces ridicules ombrages qu'il s'est mis dans l'esprit que tous ceux qui alloient annoncer la Religion Chrestienne dans les Estats n'estoient que des Espions du Roi d'Espagne. Et c'est la seule raison qu'il a eu de chasser tous les Chretiens, de ses terres, ou qui y etoient retournès pour continuer l'entrepise commencee. Chap. 24.</note> want de Hollanders ten minsten, (schynd het) moesten weeten dat Portugal niet in staat was zelfs maar een eenig schip van Oorlog tegen onse O.I.C. in Indiën in Zee te brengen?</p>
<p>En 't geen, aan deese stellingen, myn's bedunkens een graad van evidentie geest daar men zig bezwaarlyk aan kan weigeren, is, dat men na die wet, natuurlyker wyse, verwagt, of, dat die Godsdienst, aan welke men zo veele onschuldige hoofden op-offerd is uitgeroeyd, of,
<pb n="75"/>dat men, zo 't moogelyk is, nog strenger Wetten tegen de zelve insteld; en dat 'er in teegendeel, na 't bloedbad in 't Paleys, een gansch verzagtender Wet koomt, die van geene moorden van stille Christenen meer spreekende, alleen beveeld dat ieder in Japan moet teekenen, en borg stellen, dat hy zelve, nog niemand van syn Huys Christen is. Het geen, na de voorige vervolgingen en Wetten, of niemendal, of, dit, wil zeggen: denkt wat gy wild, maar de Wet vraagd dat gy uitterlyk toond geen Christen te zyn! want de borgtogten hier toe te verkrygen waren niet bezwaarlyk te vinden; dewyl in een Natie daar eene diergelyke wet algemeen is, elk, over en weder, de borg de eene van de andere, niet alleen kan, maar, moet zyn.</p>
<p>Egter was door deese Wet nog niet aan alles voorzien: de rykdommen van de groote Huisen, in spaarzame handen langzaam opgehoopt, konden nietteegenstaande dit den een of ander van die Vorsten in verzoeking van nieuwigheeden brengen; en hier tegen was een wet haatelyk. Want het gemeen ziet meestyds met vermaak dat macht, aan de Grooten, werd benomen. Sy zyn nader aan 't Gemeen als de Opperheerscher, eri dus nader aan de Nyd, en 't geen hun werd benoomen, is iets, dat het gemeen niet bezit: Waar by koomt dat in alle Landen de onweetenheid van de gemeetens zo groot is, dat niemand hunner vooruitziet dat de Grooten eens verslaafd zynde, het Volk in eene dubbele slaaverny vervald, eerst van 't Hoofd, en daar by van de Grooten, die den toegang tot den Throon, by vervolg, alleen verkrygen. Maar de goederen zonder Wet of form van Justitie aan iemand, wie hy zy, te beneemen, is een zaak die aan allen, tegen de borst staat, zelfs tot aan den geringsten Ingezeeten toe, aan wien syne kleine bezitting zo waard is, als de rykste eygendom aan de Grooten; en die begrypt dat dit zelve ook aan hem kan gebeuren. En de Geestelykheid nog meerder op hare belangen verlicht,
<pb n="76"/>zoude na maate, nog meerder zorg en ongenegen gevoelen.</p>
<p>Het weder instellen van een oud, en aan de Geestelykheid aangenaam gebruik, nam alle die zwaarigheeden te gelyk te weg. De Dayros in voorige tyden, in persoon, niet oorloogende, waren gewoon, hunne Generaals, tot belooning Eernaamen te geeven, gelyk de Pausen dikwyls aan die geene die voor 't Catholycq Geloof gelukkig hebben gestreeden, gewyde degens, hoeden enz., hebben gezonden.</p>
<p>Het thans regeerend Huys, aan de Dayro, de bestiering der Geestelyke zaaken, ook overlaatende, ontvangd ook weder van de Dayro, niet alleen Eernaamen voor de Keyzer zelve, maar ook voor alle andere persoonen van 't Keyzerlyk Huys, zo dikwyls die door den Keyzer werden gevraagd: by zulke een geleegenheid ziet de hooge en laage Geestelykheid de ontwyffelbare eerbied van de Keizerlyke Familie, voor het Hoofd der Kerke, en gevolgelyk de Godvrugt van syne Regeerende Majesteit; het Volk verheugd zig zonder te weeten waarom; maar de Grooten zyn verpligt, in die heuchelyke gebeurtenissen haare vreugde, door pragtige geschenken, aan de nieuw-genoemde te toonen. Eene instelling overeenkomstig met die van het Ottomannise Huys, waar in, aan ieder Sultan, in syne jeugd, een ambacht werd geleerd, welke neederigheid de godvruchtige Musulmannen wonderlyk sticht, en de Grooten verplicht, om geschenken van de geringste kleinigheeden door hunner Meesters eigene handen gemaakt, of ten minsten die naam draagende, met de rykste teegen-geschenken te erkennen: 't geen insgelyks in Japan moet gedaan, wanneer de Keyzer op de Jacht geweest zynde, een stukje wild aan eene der Hoovelingen zend.</p>
<p>En als of deeze manier van uytzuiging in Japan nog niet genoeg was; heeft men aan de Grooten doen zien, dat 'er geen merkelyker teeken van gunst is als den Key-<pb n="77"/>zer te moogen ter maaltyd onthaalen: hier toe heeft men het geluk van een jaar voor de dag van de festiviteit gewaarschouwd te mogen zyn, en minder tyd is 'er ook niet van nooden; want behalven al het uitgezogtste dat de inbeelding of Natuur in Japan, of de omleggende zee-en en landen, kan uitleeveren, zyn geen oud Huys of meubilen waardig om den Keyzer te ontvangen. Het Casteel of Paleys van de Onthaalder moet dan eerst geslegt, daar na met de uitterste cierlykheid weder opgebouwd, en, op nieuws, na eevenreedigheid, gemeubileerd<note n="*" place="foot">In de lange tusschenwydte van 75 Graaden welke 'er is van Timor in 't Zuyden, tot aan de mond van d'Anadyr in 't Noorden, zyn alle Landstreeken en Zee-en, vol brandende bergen, en vervolgens aan geduurige schuddingen van de Aard-kloot bloot gesteld: welke zig egter, voor zo veel men weet, nergens in veelvuldiger aantal doen gevoelen als in de Japanse Eylanden, genoegzaam in het middelpunt van deese uitgestrektheid geleegen: dit is oorzaak dat aldaar alle gewoone Gebouwen van hout zyn. Anders ziet men dat 'er vry meer als een jaar nodig zoude zyn voor de toebereidzelen van eene maaltyd voor de Keyzer.</note>. Ten tyde van het Gezandschap van 't Opperhoofd Douglas in 't jaar 1702 zoude de Heer van Canga het geluk hebben syne Keyzerlyke Majesteit met Desselfs Hof te onthaalen, en waren, aan 't Gebouw alleen, dat hier toe vervaardigd wierd, dagelyks twaalf duizend man aan den arbeid, en, zegd de relatie, schoon dit ongelooflyk geld zoude kosten, zo werd de eere by hem, meer dan dat geld, geacht. Het is niet van ons onderzoek om te vroeten in de gedachten van de Heer van Canga, maar wy gelooven, hem, en onse leesers, met ons, overtuygd, dat de Grooten in Japan, niet meer, nog langer, ryk zyn, als de Keyzer goedvind.</p>
<p>Dog om zelfs ook aan die Grooten, welke by ophooping van weldaaden in tyd van gunst, of naderhand in vergeetenheid, of door verzuim, mogten blyven in eeni-<pb n="78"/>ge macht of huyslyke rykdom<note n="*" place="foot">De Prins van Fisen, by voorbeeld, bezat in 't jaar 1691, zegd Kaempher., (5. B. 7. c.) veertig duyzend dorpen en vlekken: en 't verhaal van Douglas geeft den Heer van Canga op, als ten minsten zo ryk, of nog ryker.</note>, alle moogelykheid te beneemen van iets geweldadigs te beginnen, wierd den uitvoer van waapenen uit het Ryk voor altoos verboden: en deeze wet konde wederom niet anders werden aangezien, als een gevolg van de voorzigtige en Vaderlyke aandagt van de Regeering. Want de Japanners de dapperste krygslieden in 't Oost zynde, hadden de kunst van goede waapenen te werken ook het verste gebracht, en hare Eylanden waren de stapel van die kcopmanschap. En in die algemeene schrik en vrees van de Natie, voor eene aantasting die men dagt voor handen te weesen, konde een kind zien, dat 'er voor al zorg moest worden gedragen, dat geen ontaard Ingezeetenen, aan den aanstaanden Vyand, eenig geweer, van 't beste dat 'er in de wereld was, zoude kunnen leeveren.</p>
<p>Het is wel waar, dat aan eenige manufacturen de winst, en aan eenige particulieren, hier door, de kostwinning, wierde benoomen; maar waar koomt eene particuliere schaade in aanmerking, wanneer die tegen 't gemeene welweesen moet opgewoogen? En wie ronder voor Christen of Portugees, of zonder voor haren Leverancier, te willen doorgaan; zoude hebben durven klaagen? Onderwylen is 't zichtbaar dat hier door de meenigvuldige manufactuuren van waapenen die 'er in Japan waren tot een zeer klein getal moesten verminderen, by de welke, niemand, zonder onmiddelyke agterdogt te veroorznaken, eenig aantal van waapenen, behalven voor 't Keizerlyk leger, kan maaken, of laaten maaken. Want waar toe? En een bewys, dat die wet, niet voor een momentelyk en dringend gevaar is ingesteld, is, dat die nog kracht blyft houden, volgens 't geen alle berichten getuigen: en met zo veel
<pb n="79"/>strengheid werd uitgevoerd dat men by Kaempher<note n="*" place="foot">Kaemp. 4. b.c. 3.</note> de historie vind van een geheel doorluchtig Huys geruineerd, en een gansch Geslagt tot een kind van zeven jaar incluis, door beuls handen ter dood gebragt, over een klein getal bedekte waapenen, in haar bezit ondekt.</p>
<p>Maar het geen my vootkoomt eene volleedige demonstratie te zyn in deesen, dat zo ras het Hof van Jedo alle die Wetten en Reglementen hadde stand doen grypen, en alles in die staatkundige strengheid hadde gebragt volgens welke de Japanse Natie (zo eene ondervinding van anderhalf Eeuw iets kan bewysen) moet beheerst worden, om vreedzaam te zyn in onderwerping, en om bloeyende te kunnen zyn in slaavernye; en dat 'er nu niets meer overig schynd als ter wreedste straffe te brengen de gevagene Portugeesen, de verschrikkelyke bewerkers van alle die gedreigde onheilen, door de voorzigtigheid van 't Ministerie zo gelukkig voorgekomen, toen koomt 'er een Commissaris onmiddelyk van den Keyzer gezonden, om hun aan te kondigen, dat schoon sy de dood verdiend hadden (zonder te zeggen waarom) het leeven aan haar wierd geschonken; en sy keeren gerust na hare wooning.<note n="**" place="foot">Journ. van Fir. 1639.</note> Sy, voor welke de doodstraf onvermydelyk was geweest ingevalle sy maar het allergeringste tegen de wetten van 't Ryk hadden ondernoomen: veel meer nog, zo sy deel hadden gehad aan dien zo gedugten opstand. Maar het Hof wilt dat haare gevangneeming tot enkel voorwendzel had gediend, en hare dood was nu nergens toe nut.</p>
<p>En dit heeft eene ongelukkige ondervinding aan de Portugeesen geleerd: want na dat sy na deese gebeurtenis nog volle twee jaaren in Japan waren gebleeven, en vreedig hadden gehandeld, wierdense uit het Ryk, met hunne goederen weg-gezonden, en dus niet eygentlyk gebannen, want waar laat men aan Ballingen toe, om, gelyk sy oopenbaar deeden, voor twee millioen Ryksdaalders aan geld en koopmanschappen meede te voeren? sy wierden weg gezonden om dat het Hof dagelyks on-<pb n="80"/>dervond, dat het heimelyk inbrengen van Priesteren en Heyligdommen van de Roomse Godsdienst by geene moogelykheid zoude kunnen belet worden, zo lang 'er een Roomsch-Catholycque Natie op Japan zoude handelen. Maar het verbod van wederom te koomen was verzeld met de waarschouwing van de straf des doods voor die geene die dit zouden durven onderneemen. Dus wanneer niet teegenstaande die bekendmaaking, de Portugeesen van Macao onderstonden om weder in Japan aan te landen, onder voorwendzel van een Gezandschap te zyn, wierden alle die Portugeesen onthoofd, maar de slaaven met het schip te rug gezonden. Die straf was dan een gevolg van een ernstige wet; en geenzins eene wreedheid.</p>
<p>Te meer om dat zig hier by voegde eene onvoorzigrigheid van de kant der Portugeesen, onvergeeflyk voor lieden, aan welke de Japanse Wetten nog in 't algemeen nog in 't byzonder, onbekend konden zyn: de afgezondene van de Scad Macao, die binnen het beloop van een jaar dat de Portugeesen uit Japan waren verzonden, aldaar weder aankwamen, noemden zig Ambassadeurs van de Koning van Portugal, welke nog by geene mogelykheid van die uitzetting konde onderricht zyn waar tegen sy representatien kwamen doen. Eene omstandigheid die men in Japan wist, even wel als tot Macao: en de leugen niet alleen by den Souverein, maar zelfs voor den gewoonen Rechter, werd in dat Ryk met de dood gestraft. Want anders schynd die Natie ook te eerbiedigen het geen men in beschaafde Landen noemd het Recht der Volkeren, en de Wetten der menschelykheid: dewyl wanneer na de revolutie, die 't Huys van Branganza op den Throon van Portugal herstelde, de nieuwe Koning in der daad uit syne naam een Gezandschap in 't jaar 1647 aan den Keyzer van Japan, zond; het verzoek tot weder-opening van Handel met de Portugeesen wel wierd afgeslagen, maar niemand hunner in 't minde beleedigd. Zo wierden ook in 't jaar 1684, en zelfs met eenige belooning, te rug gezonden,
<pb n="81"/>Portugeese Zee-lieden, welke met een schip van Macao overbragten twaalf Japanners, die, in eene van die ligte barken in welke het geoorloofd is langs de Kusten en binnen stroomen hunner Vaderlandse Eylanden te mogen handelen door een storm in volle Zee waren gedreeven en by Macao gestrand: en wat by de aankomst der Engelsen in 't jaar 1673 voorviel, heb ik in 't Leven van de Generaal Camphuis, in 't breede, verhaald.</p>
<p>Maar de Weelde, die in alle Landen, de rykdom en overvloed verzeld, hadde reeds in Japan noodzaakelyk gemaakt, eenige Waaren welke aldaar door Europeërs, na 't sluiten van 't Ryk, alleen konden werden aangebragt, of waar van zodanig Volk als meester, door Vlooten, zoude zyn van de Zee-en van 't Oost, den aanvoer konde beletten. Van die benoodigdheeden waren de voornaamste de Speceryen en de Zuyker. De Hollanders de Molukse Eylanden aan de Portugeesen ontnomen hebbende, bezaten de Nagel en Muscaat alleen: sy deelden reeds de Caneel op Ceylon met de Portugeesen, en de Zuyker, door deese beide Natien, uit Brasilien, na Japan gevoerd, en door die verre reys tot een onmaatige prys geleeverd, was nu tot een veel maatiger waarde by de Hollanders te bekoomen, uit zuyker-plantagien op Formosa aangelegd, die Japan konden voorzien.<note n="*" place="foot">Onder de geschenken die de Hollanders jaarlyks aan de Japanse Ministers uitdeelen, is de wyn het aller aangenaamste: het is vreemd dat een Land vol brandende bergen en in de zelve Luchtstreek als Persien, Natolien, Italien, en Spanjen, geleegen, in 't geheel geen wyn heeft. Haar sterke drank is de Sacki, een zoort van bier uit ryst gemaakt: het welke wanneer het oud is, veel overeenkomst heeft met de wyn van Mallaga.</note></p>
<p>Deese reedenen alleen deeden de Hollanders in 't Ryk toelaaten, en niet eenige byzondere achting of verachting voor hen: want de Japanners verstandig, ryk, en braaf, en nog meer hier van overtuyg, als 'er misschien, inderdaad
<pb n="82"/>en vol van Gothise vooroordeelen op Adel, heerschte nog oer dier tyd onder haar de grootste verachting voor alles wat Coophandel dryfd, zonder uitzondering.<note n="*" place="foot">Dat op 't voorstel om een Ambassadeur te zenden was geantwoord door de Ryks-Raaden: <hi rend="i">Wat zal hier een Ambassadeur komen doen als bedanken dat het hier de Hollanders wel gaat. Zulks betaamd geen Ambassadeur, maar om van Koninglyke zaaken te handelen, 't zy van Oorlog, of hulp te bieden of verzoeken, maar niet van Koophandel</hi>. Journ. v. Firando.</note> En eene tweede oorzaak van gunst voor de Hollandse Kooplieden was, de zeekerheid van de Japanse Regeering, dat door hen, nooyt nog in 't oopenbaar, nog in 't geheim, Priesters, reliquien, beelden, Pater-nosters, of diergelyke zaaken, zouden werden ingevoerd.</p>
<p>Want schoon de Christelyke Godsdienst, na, geduurende byna honderd jaaren, een voorwerp geweest te zyn van vrees voor 't gemeen, en van haat by de Regeering; nu schynd veragt by 't Gemeen, en by de Regeering in 't heimelyk alleen geduld, als de grond waar op steunen verscheidene Wetten, die de veyligheid van de teegenwoordige constitutie maaken; is daarom egter het Japanse Hof niet minder gestadig bedacht geweest, om de volgers van die Godsdienst buiten staat te stellen, om, alzo weinig als het ooverige van de Natie, ooyt het hoofd weder op te kunnen beuren: hier toe die groote zorg om alle Priesteren en uytterlykheeden uit hare oogen en handen te houden, op dat onder hen nog Leydsman, nog zichtbaar godvruchtig Verbonds-teeken ooyt te vinden zoude zyn; waar van de zeldsaame verbolgenheid van de Keyzer tegen 't gebouw van Firando, in welkers geevel het Christen Jaar-getal blonk, geen gering bewys is: hier op was, waarschynlyk, betrekkelyk het verzoek ('t geen het zelve als een bevel is) tot Jedo gedaan aan de Bezending, by welke Kaempher zig bevond, om geene papieren met Europeïse merken uit de vensters van hare wooning te werpen: daar aan kan men alleen met eenige reedelykheid toeschryven, dat de houtte lootsen, in welke de Vlaa-<pb n="83"/>ming, voor een Priester gehouden, en syne makkers, de nachten hadden doorgebragt, wierden verbrand, op dat de vlam verteeren zoude alle heiligdommen die sy verborgen hadden kunnen agterlaaten: en die baarde zeekerlyk die onsteltenis van de Regeerders van Nangazacki op 't zien van een Paternoster en Medaille. Ook schynd die de grootste moeyte van 't Ministerie geweest te zyn, en de zaak die het laatste gelukt is, door de standvastige yver van de Roomse Geestelykheid, en voor al van de Jesuiten, om op alle moogelyke wysen in 't Ryk te dringen, en, in weerwil van alle gevaaren, hare Kerk niet te verlaaten; en door de ongemeene aankleeving van de Japanse Christenen aan die heiligdommen door de Gouverneur van Nangazacki
zelve bygebragt in syn laatste gesprek. Maar ook zo ras dit is uitgewerkt geweest, en dat met alle uytterlyke Heiligdommen van die Kerk, de Uytleggers van de zelve zyn verdwenen, als, of in 't geheel niet meer in 't Ryk kunnende koomen, of, in de zorgelykste moeyte en gevaar verborgen moetende blyven, heeft de Japanse Geestelykheid een aller-ruymst veld gehad om de Christelyke Godsdienst voorde oogen van 't gemeen niet alleen als verachtelyk, maar zelfs als belacchelyk te doen voor komen.</p>
<p>Deese handelwys tegen een Godsdienst is niet nieuw: hoe weinig Augustus na Actium van vreemde Godsdiensten te vreesen had de Italiaanse Goden wierden egter aanstonds buiten gewoon geëerd. <hi rend="i">Dîs Italis votum immortale sacravit</hi>, en de Goden van Antonius en Cleopatra wierden door de Hoovelingen niet alleen leelyk maar zelfs wangedrogtelyk gevonden. <hi rend="i">Omnigenumque Deum monstra, &amp; latrator Anubis!</hi> En een ieder die geleesen heeft wat Origenes, uit Celsus getrokken aan ons heeft nagelaaten; of 't Placaat van 't jaar 1521 van Carel de Vyfde, tegen Luther en syne Volgeren, weet, hoeveele, zo smaadelyke als lasterlyke, uitvindingen, tegen de eerste Christenen, zo wel als tegen de eerste Protestanten, in Europa zyn verspreid.</p>
<pb n="84"/>
<p>Maar in Japan behoefde men ongelukkiglyk niet nieuws nog misdaadigs uit te vinden om de Christelyke Godsdienst ongerymd en bespottelyk aan het Volk te doen voorkoomen: de enkele Wet die <hi rend="i">den God</hi> der Christenen band is hier toe voldoende. En die Wet die het toppunt van woede van raasende harssenen schynd, is inderdaad eene van de eenvoudigste middelen die ooyt by uitvoering van menschelyke zaaken zyn gebruikt. Want Pinto, een van de eerde ondekkers van Japan, die met Xavier in dat Ryk was, die na de dood van Xavier als Ambassadeur van Portugal aan eenige Japanse Vorsten is gezonden, Pinto verhaald dat wyl hy Xavier verzelde, eene van de aller eerste tegenwerpingen welke de Japanse Geestelyken aan dien godvreesenden Preediker deeden, was, waarom hy, als een vleesselyke Duyvel godslasterde, noemende God, <hi rend="i">Leugenaar?</hi> het geen hier op was gegrond, dat hy hun de Godheid in 't Portugees aankondigende, aan de zelve de naam van <hi rend="i">Deos</hi> gaf, en dat hy leerende in 't Latyn te bidden, dat woord <hi rend="i">Deus</hi> noemde? welke beyde woorden de Japanners in hare tongslag uitspreeken <hi rend="i">Dius:</hi> en <hi rend="i">Dius</hi>, of <hi rend="i">Diusa</hi>, in 't Japans wil zeggen <hi rend="i">Leugen</hi>. Wat kan, en moet, nu in de oogen van eene onweetende gemeente verstandiger, voorzigtiger, en meer met de Reeden overeenkomende, schynen, als dat de Regeering voor eeuwig de <hi rend="i">leugen</hi> uit het Ryk band, en hoe verachtelyk moet aan alle Japanse secten voorkomen een Volk dat de leugen aanbid, in een Land, daar de leugen in zaaken van minder aangeleegenheid voor de menschelyke Rechter met de dood werd gestraft.</p>
<p>En by deefe voorzorgende Wet van de Regeering kan de Geestelykheid, van hare kant de gemeente met ernst aanmaanen om te myden een Godsdienst die vuyle en afschuwelyke dingen venereerd, en daar van hulp en voorspraak, hoopt en vraagd! want (zegd de zelve Pinto) wanneer Xavier, na de Mis, met de Christenen, de Litanien opzeide voor de vermeerdering van het Catholycq geloof, waren de Japanners niet weinig verwonderd van
<pb n="85"/>hem te hooren zeggen, <hi rend="i">Sancte Petre ora pro nobis! Sancte Paule, enz.;</hi> want het woord <hi rend="i">Sancti</hi>, is in de Japanse taal, <hi rend="i">morsig en infaam</hi>.<note n="*" place="foot">Chap. 213. <hi rend="i">sale &amp; infame</hi>.</note> En de Uitleggers van die taal, en Godsdienstige woorden en uytdrukkingen, nu niet meer voor handen zynde, begrypt men welke zeegepraalende gevolgen de Japanse Geestelyken uit gebeeden in zulke bewoordigen kunnen trekken; en dat niets natuurlyker is, als dat het overblyszel van de Christenen in Japan, in de aller-uitterste veragting by 't Volk, de naam van <hi rend="i">Bungojos</hi>, na 't Koningryk van Bungo, daar altyd de meeste zyn geweest, heeft verkreegen, en, moogelyk, nog behoud.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Achtste onderzoek.
<lb/>
<hi rend="i">Of 'er nog Christenen in Japan zyn?</hi></head>
<p>Want niets belet te denken dat 'er nog Christenen in Japan zyn: en alhoewel ik my niet in staat bevind deese stelling zo klaar te bewysen als ik wel wenschte, meen ik egter waarschynlykheeden genoeg te kunnen by brengen, om te toonen dat men dit zonder ongerymdheid mag gelooven. Kaempher, die Japan in 't jaar 1692 verliet, is buiten moogelykheid geweest van ons te verhaalen, wat het noodlot is geworden van de vyfrig Christenen in de gevangenis van Nangazacki opgeslooten, maar daar uit zelve blykt dat 'er toen nog Christenen in dat Ryk waren.</p>
<p>Het eerste dat ik hier na gevonden heb, is een brief (in de Lettres Cur. &amp; Edif.) van de Jesuit Fouquet van 't jaar 1702. De Zendelingen van die Orden op alle wyse in China begunstigd onder de lange Regeering van de Keyzer Cam-hi, reysden vryelyk overal dat Ryk door, en zetteden zig neder waar sy wilden: en zie hier hoe zig Fouquet uitdrukt omtrend Nimpo, een Zee-haven van
<pb n="86"/>China tegen over Japan leggende: <hi rend="i">Die plaats scheen ons noodzaakelyk om eenig middel te zoeken om in Japan te dringen, alwaar men zegd dat de Christelyke Godsdienst tot nog toe in weesen is gebleeven, niettegenstaande de schrikkelyke vervolgingen die zedert zo lang die Kerk verstooren</hi>. Men ziet dat deese Zendelingen van de uitroeying van 't Christendom in Japan gansch niet overtuigd waren.</p>
<p>Het tweede dat hier toe betrekkinge heeft, is 't gebeurde ten tyde als de zes Mannen van verscheidene Natien in 't jaar 1704 tot Nangazacki gevangenen gebragt de Japanners ongerust maakten, gelyk reeds is verhaald: en waar uit wy hier meenen te moogen gissen, 1. dat de Grooten in Japan nog in de zelve schroom waren van in 't allerminste gemengd te zyn in zaaken welke Christenen kunnen raaken; 2. dat de Wet van de vyf huisen, hoe weinig uitgevoerd, egter nog in weesen, en gevreesd, was, dewyl men voor die menschen expresse hutten op hare reys na de gevangehuisen van Nangazacki, bouwde, behalven, dat ten 3. een diergelyke loots op zig zelven staande, en met wachten bezet, het wisse middel was om alle ommegang tusschen hen en Japanse Christenen te beletten, en eindelyk ten 4. dat de Jesumi dat jaar nog in gebruik zynde, men toen ook nog in Japan zelve geloofde dat 'er Christenen in 't Ryk waren. Want het is bezwaarlyk zo veele, en zulven voorbehoedzaamheeden, in eene diergely Natie, te veronderstellen, allen gegrond op de vrees van toekoomende nieuwe bekeeringen. Dog het volgende geval zal myne gedagten kaarder uitleegen.</p>
<p>Johan Baptista Sidotti, Rooms Priester geboortig van Palermo in Sicilien, zig van jongs af aan, tot Romen in de Japanse taal geoeffend hebbende, hadde van de Paus een zending na dat Ryk verkreegen, en vertrok in 't jaar 1702 met Franse scheppen, over Arabiën, na de Ooste Indiën, van waar hy met veel moeyte, eindelyk Manilha bereikte, en door een Spaanse bark by nagt aan de
<pb n="87"/>wal wierd gezet op Jaconissima aan de Japanse Kusten, in 't na-jaar van 1708. Die bark stak aanstonds weder in Zee, en hy, onmiddelyk na 't landen, wierd vastgehouden, gevangen, en na Nangazacki gebragt: daar de Hollanders van 't Comptoir wederom wierden verzogt om teegenwoordig te zyn by de ondervraaging voor de Gouverneurs van Nangazacki te doen.</p>
<p>Ten dien einde begaf zig het Opperhoofd Mansdale derwaarts, verzeld, onder anderen, door den onder-Coopman Douw, die 't Latyn verstond, en verzogt wierd eenige vragen in 't Japans opgegeeven over te zetten in 't Latyn, en die aan Sidotti voor te houden, waarschynlyk om te beproeven of hy aan Europëers iets meerder als aan Japanners zoude zeggen: want dit scheen anderzins onnut dewyl de gevangene de Japanse taal niet alleen verstond, maar vloeyende sprak.</p>
<p>Sy zagen een lang, mager persoon, van omtrend veertig jaaren, met geboeyde handen, maar die los gemaakt wierden, bleek, met zware hair, het geen op de Japanse wyse, dog vry slordig, was opgebonden: het hoofd scheen voor geschooren geweest te zyn, dog was nu gelyk ook de baard ruw bewassen. Hy was gekleed met een Japanse zyde rok over een wit hemd, met een goude keetentje om de hals, waar aan een reedelyk groot bruyn houten Kruys hong met een gulde beeldje aan 't zelve genageld, in de hand had hy een paternoster, en onder de arm twee boeken. In een blauwe zak aan hem afgenomen, bevond zig alles wat nodig was om de Mis te leesen, heilige Olien, een stuk van 't waare Kruys, goude cieraaden, devotie penningen, een staaf goud, een deel vierkante goude geldstukken, en Japanse Coubangs, die hy zeide tegen eigen meedegebragt geld in de Manilhas ingewisseld te hebben: en eindelyk syne Zending van 't Hof van Romen, geteekend door den Cardinaal van St. Clement.</p>
<p>Alle de byzonderheeden van dit verhoor zouden te lang zyn, en voor 't geen wy onderzoeken onnut: alleen
<pb n="88"/>zullen wy aanmerken dat de Hollanders dien man aanzagen voor gek, en dat de Japanse Gouverneurs gestadig door zweegen. Maar men begrypt ligt dat in 't figuur, en de kleeding welke wy beschreeven hebben, eene Siciliaanse leevendige ziel, van de jeugd af de Marteldood gezogt hebbende, en zig vleyende die nu alle oogenbliken te vinden, by een lighaam door zes jaaren zwervens in verzengde Climaaten verhit, met nieuwlings bevryde handen, contorsien en gesticulatien moeste maken, die buitenspoorig konden voorkomen aan koele en bedaarde Hollanders, en aan Japanse Hoovelingen opgevoed in de stille omzigtigheid die de Willekeurige Regeering spoedig aan een Volk leerd: maar syne antwoorden, wel verre van onzinnig te zyn, toonen in teegendeel standvastigheid, oordeel en verstand. Want gevraagd, of hy reeds met Japanners van Godsdienst heeft gesprooken? zegd hy, gewisselyk; want dat hy daarom gekomen is. Gevraagd, wat hy nu meend te doen? antwoord hy, na Jedo gaan om den Keyzer te spreeken, of anders wat de Heeren Stee-voogden zullen goedvinden. Gevraagd, of hy niet weet dat een streng gebod aan alle Priesteren verbied in 't Ryk te komen? distingueerd hy, en zegd zulks aan hem bekend te zyn, ten opzicht van Castiliaanen en Portugeesen, maar geenzins van Italiaanen, zo als hy. En midden in die ondervraaging gewaar wordende, dat zommige van de stukken uit de blauwe zak gehaald door Japanners wierden in handen genomen, verzoekt hy, dat die heylige zaaken onaangeraakt mogen blyven, en dat singulier is dit werd aanstonds toegestaan. Ja zelfs de Gouverneurs by 't einde van 't Verhoor zorgen met menschlievendheid, voor syne kleeding in de meerderende koude van 't Saysoen. Daar na van Nangazacki na Jedo gezonden, heeft hy aldaar eenige jaaren gevangen gezeeten, zig gedurig be-yverende om syne Godsdienst voort te zetten: ook doopte hy verscheide lieden die by hem kwamen, 't welk eindelyk uitgelekt zynde, zyn alle deese gedoopten gedood, en hy wierd in een gat, van vier
<pb n="89"/>a vyf voeten diep gemetseld, alwaar hem door eene kleine oopening de kost toegereikt, en zo lang gegeeven is, toe dat hy door stank en vuyligheid gestikt, en overleeden is.</p>
<p>De eerste aanmerking welke wy op deese verhaalen zullen maaken, raakt de verandering die men in de Japanse manieren vind, met betrekking tot gevangenen, in 't zelve geval: de Zeelieden in 't jaar 1643 in de bogt van Nambu gevangen en verdagt gehouden van een of meer Priesters in 't Ryk aan land gezet te hebben, wierden met stroppen om den hals pynlyk en zwaar gebonden, tot de tyd toe dat men begon te bespeuren dat sy Hollanders waren; en zestig jaaren daar na verschynen voor de Japanse Rechters, zes vreemdelingen, buiten boeyens en banden, schoon niet alleen haar Vaderland, en Godsdienst onbekend is, maar eene hunner voor een Rooms Priester wierd gehouden. De Jesuit Mastrilli, die in 't jaar 1637 met net zelve oopenbaar voorneemen, als Sidotti, zeeventig jaaren daar na, ook tot Nangazacki, aankwam, wierd mishandeld, bespot, gruwelyk gepynigd, en ter dood gebrachte met een byschrift of vonnis, het welke begon, <hi rend="i">De Gouverneurs van Nangazacki, hebben deesen Onzinnigen ter dood veroordeeld om dat hy in Japan is gekomen met voorneemen om eene Godsdienst, te verkondigen, strydig met die van 't Ryk</hi>, enz.; en Sidotti die het zelve oogmerk zegd te hebben, werd menschelyk behandeld, in 't leeven bewaard, en na 't Hof gezonden.</p>
<p>Zo deese verzagting in zeeden, een gevolg is van de standvastige rust welke het Japanse Ryk heeft genooten zedert de instelling der Wetten waar van wy de tydstrippen hebben gezien, dan heeft de Willekeurige Oppermacht aldaar, zo niet alles, een gedeelte ten minsten, uitgevoerd, van 't geen de President de Montesquieu,<note n="*" place="foot">De l'Esprit des Loix, 1. 6. ch. 13. <hi rend="i">Un Leglislateur sage auroit cherchè a ramener les esprits, par un juste temperamment des peines &amp; des recompenses, par des maximes de Philosophie, de Morale, &amp; de Religion, assorties a ces caracteres; par la juste application des regies de l'honneur, par la jouissance d'un bonheur constant, &amp; d'une douce tranquillitè: mais le Despotisme ne connoit point ces ressorts</hi>. Hy gaat nog verder in dit capittel, <hi rend="i">de l'impuissance des Loix Japonnoises. Elles ont voulu</hi>, zegd hy, <hi rend="i">etablir une bonne Police, &amp; leur foiblesse a paru encore mieux:</hi> en hy brengd twee voorbeelden by; het eene, van een ongestraft nacht-wanorder verzeld met geweldenaryen door onbekende daaders gepleegd in een van de grootste Steeden van Japan (en van de Wereld) daar eene buiten gewoone plechtigheid een millioen menschen had verzaameld; en het andere van een schrikkelyke feyt door Vrouwen in 't Keizerlyk Serrail bedreeven en niet gestraft, maar ook nooyt aan de Keizer ondekt. Ik twyffel, met alle eerbied, welke ik gevoel (en met my, geloof ik, elk die denkt) voor dit onstervelyk werk, of die twee voorbeelden in 't allergeringste bewysen het geen de Autheur 'er door wil aantoonen. Kunnen de beste Instellingen altyd nacht-wanorders beletten; of de kragtigste Wetten misdaaden straffen, van welke de daaders onbekend zyn? Is de willekeurigste Keizer altyd onderricht van de geheime gruwelen die in syn Serrail omgaan; en kan de wreedste Vorst, meer of minder als de goedaardigste, wraak doen oeffenen over een moord, die nooyt tot syne kennis gekomen is?
Zo men door de woorden <hi rend="i">bonne Police</hi>, moet verstaan, <hi rend="i">stille rust, met order in gewoone, en daar by spoed in buitengewoone, zaaken</hi>; dan moet men alle Reyzigers en Verhaalen teegenspreeken, of gelooven dat geen Ryk die meer beak als 't Japanse.</note> voor
<pb n="90"/>haar onmoogelyk oordeeld. Dog eene tweede, en tot het geene wy thans onderzoeken, meer betrekkelyke aanmerking, brengd ons tot de vraag, wie geweest zyn die Christenen door Sidotti gedoopt? en het spreekt van zelve dat het geweest zyn, of nieuwlings door hem bekeerde, of andere in Japan, voor syne komst, nog zynde, Christenen. Maar de stelling dat het nieuwe bekeerde zouden geweest zyn, lyd zwaarigheeden die ik geen kans zie om op te lossen.</p>
<p>De middelen door de eerste Jesuiten in 't werk gesteld
<pb n="91"/>om de Japanners tot het Christen Geloof te brengen, waren, voornaamentlyk geweest, milde aalmoesen en een onbegrypelyk geduld in 't aanhooren en beantwoorden van de zwaarigheeden tegen de nieuwe Leere welke sy preedikten. Het eerste van die middelen ontbrak aan Sidotti; want schoon het goud dat men by hem vond, doed denken, dat hy meer of min hier op was bedacht geweest, dit was hem afgenoomen, en, na alle waarschynlykheid, niet weder gegeeven, aan een gevangene van syn zoort; behalven nog dat dit geene jaaren lang konde strekken: en de moogelykheid van het Euangelium aan te kondigen aan geringe lieden was door de gevangenis afgeslooten, want wie zonder groot geld konde in een Hoofdstad als Jedo, in een Keizerlyk gevangen huys indringen?</p>
<p>En wil men veronderstellen dat het lieden van geboorte en middelen waren die uit nieuwsgierigheid die Vreemdeling waren gaan zien, en, door syne woorden geraakt, gewenscht hadden nader door hem onderrigt te worden dan moet men 'er by gelooven, dat sy dikwyls gegaan en gekomen zyn: datse de behoorlyke tyd hebben gehad om haare zwaarigheeden te opperen en die behoorlyk, en na genoegen, beantwoord te zien. Want lieden van verstand en middelen zyn niet zo ligt te overreeden om een Godsdienst te omhelzen, die door de Wetten van 't Land verboden is niet alleen, maar van welke de Preediker in hegtenis zit? En de teegenwerpingen die Xavier, den grooten Xavier, zomtyds voor een oogenblik scheenen verleegen te maaken,<note n="*" place="foot">Zie hier wat ons ten dien opzigte een oog en oor getuige, onder anderen meer verhaald: Qu'ils s'estonnoient fort de ce que toutes choses estant visibles a Dieu, tant les passées, comme les futures, a cause de son scavoir infini, il ne vid point en la creation des Anges le desordre que Lucifer &amp; les autres devoient faire en l'offensant afin qu'il ne fu point necessaire pour raisons de sa divine Justice de les condamner a une peine perpetuelle? Que s'il vid cela, adjoustoient ils, (comme il le faut croire) que veut dire que sa miscricorde divine ne fut point esmue a mettre remede a un mal d'ou s'ensuivirent tant d'autres, &amp; tant d'offenses contre sa Divine Majestè? Que s'il ne les vid point pour en demeurer justifiè, il s'ensuivoit que ce qu'il publioit sur cette matiere estoit faux. Le Pere ayant un peu pensè la dessus, respondit a cette demande des Bonzes, &amp; leur declara fort amplement ce qui estoit de la veritè de ceci Aquoi ils contre dirent par fois avec des raisons si subtiles, que le Pere se tournant du costè de Duart de Gama qui etoit derriere luy; Monsieur, luy dit il, remarquez bien ce que Vous oyez, &amp; Vous voirrez que ce que ceux ci mettent en avant, ne vient point
d'eux, mais plustost du diable qui les a instruists la dessus: toutefois la confiance que j'ai en Dieu me fait esperer que ce sera luy qui respondra pour moy. Pinto Chap. 213; Trad, de Figuier.</note> kunnen de manier van reedenee-<pb n="92"/>ring van de Geestelykheid en Grooten van dat Land, aantoonen. Welke moogelykheid is 'er om te stellen dat diergelyke menschen, hebben Jedo en de gevangenhuisen in en uit kunnen loopen, zonder, gedurende jaaren, agterdogt te geeven aan een Ministerie dat in Staats vreesen zo verre voor uit ziet?</p>
<p>Maar dit alles werd eene zeer natuurlyke gebeurtenis, als men verondersteld, dat Sidotti als iets raars na Jedo is overgebragt, daar een Europeës Priester, zo wel als eenige andere vreemdheid, de nieuwsgierigheid van de Vorst en Hoovelingen een oogenblik konde voldoen in die leedige en leuye uuren die zo meenigvuldig zyn aan 't Hof; en dat hy, na dat het nieuw hier af was, in syne gevangenis vergeeten is als een <hi rend="i">Bungojo</hi> van welke niets te vreesen was. Dat het gerugt van deese gebeurtenis langzaamerhand door 't Ryk verspreid zynde, veele bedekte Christenen, de Doop door handen van een Priester zoekende, langs heimelyke wegen in de gevangenis zyn ingesloopen, en aldaar Doop en troost, waar toe een bezoek lang genoeg was, hebben gezogt en verkreegen: dat
<pb n="93"/>zommige van die gedoopten, in navolging van deese Priester de marteldood al te oopenbaar gezogt hebbende, die ook hebben gevonden; waar na de Dooper, in een gemetzeld hok schynd geworpen, daar alle toegang onmoogelyk was, en dat hy na deese buitengewoone opsluitinge aan syne Cipieren geene winsten meer aanbrengende aldaar is verzuymd en verrot.</p>
<p>En dewyl de grootheid van die winsten eevenreedig heeft moeten weesen aan het gevaar van onbekenden zonder kennis van 't Hof, by een Staats gevangene toe te laaten, schynd het geoorloofd te gissen dat 'er onder gegoede lieden, en door middelen of rang boven 't gemeen zynde, ook nog Christenen zyn overgebleeven, het zy onder de Cooplieden, of onder de tweede Adel: en deese gissing ontbreekt nog, behalven dat, aan geen grond. Want in de omstandige beschryving die de Jesuit d'Entrecolles doed in een brief van 't jaar 1711, van de vermaarde Porcellein-fabrycq van Kim-the-tchim, in China, vind men dit. <hi rend="i">Ik bezit een bordje, op welkers grond geschilderd is een Crucifix, tusschen de Heylige Maagd, en St. Jan: men heefd my gezegd, dat men voormaals die zoort van Porcelleinen na Japan bragt maar dat men die zedert zestien of zeeventien jaaren niet meer maakt. Waarschynelyk bedienden zig de Christenen gedurende de vervolging van die weg om verbeeldingen van onse Heyligdommen te hebben: dit zal ondekt, en, daar door, onnut geworden zyn; het geen buiten twyffel reeden is, waarom men heeft opgehouden tot Kim-the-tchim die zoorten van werken te maaken</hi>.</p>
<p>Nu is ook buiten twyffel, dat zedert het jaar 1711 deeze zoort van Porceleinen op nieuws in China in meenigte is gemaakt, dewyl ik 'er zelve, voor veertig jaaren geheele stapels van in Europa heb gezien: en door dien, zo de Resident Lange, als andere, die eenige toegang in huysen van Grooten in China hebben gehad, verzeekeren dat het Japanse Porcelein, een pragt in China is, mag men met reeden denken dat het Chinees Porcellein een
<pb n="94"/>waar van de zelve natuur is in Japan: en zonder agterdogt, zelfs maar van verre, niet zoude kunnen werden gezien onder de benoodigdheeden van geringe huyshoudingen, in een Land alwaar, alles dat van buytenslands koomt, weelde is: in zo verre dat Kaempher onder de ryke verciercelen van een pronk-kamer, een gescheurde Spaa-waaters kruyk, vond.</p>
<p>Maar de Memorie van de Chineese Mandaryn Tchin-Mao in 't jaar 1717 aan den Keizer Cam-hi overgegeeven tegen de Christenen houd nog sterkere insinuatien in, over de staat van Japan. <hi rend="i">De Europëers</hi>, zegd hy, <hi rend="i">bedienden zig van de Godsdienst om de harten der Japanners te veranderen: sy kreegen 'er een groot gedeelte van op hunne zyde, en tasteden vervolgens het Ryk aan van binnen en van buiten, en het scheelde maar zeer weinig of sy zouden het overheerd hebben, maar weg gejaagd, zynse te rug getrokken; sy hebben nog oogmerken op Japan</hi>, (men heeft gezien wat de Jesuit Fouquet zegd) <hi rend="i">en wanhoopen niet om 'er meester van te worden</hi>. En hy geeft voor reeden van weetenschap, <hi rend="i">Ik heb in Japan gereysd</hi>. Dog Tchin-Mao, had meer gereysd als na Japan, hy had tot Batavia, hy had in Manilha geweest, hy had al het Oostelyke der Indiën doorgekruyst, dus schoon hy in een gedeelte van syn zeggen de alom eertyds in 't Oost, en voornamentlyk in China, verspreide fabel van de Portugeese invasie, voor eene waarheid opgeefd, kan men egter van een Minister van Staat, die zo veel, en met opmerkzaamheid, zo 't schynd, heeft gereysd, niet wel gelooven dat hy zoude gedagt hebben dat in 't jaar 1717 eenige Europeïse Christenen in hare harssenen zouden krygen, iets met eenige hoop van succes tegen het Japanse Ryk te kunnen onderneemen zonder van eene magtige binnenlandse bystand in hoop, of zeeker, te zyn. En 't geen aan deese Memorie geen gering gewigt geeft, is, dat hoewel die onder Cam-hi van geene uitwerking is geweest, sy nogtans onder Yong tching, de Soon, en Opvolger van Camhi, de Jesuiten, en de Christelyke Gods-<pb n="95"/>dienst uit geheel China, de Hoofdstad Peking alleen uitgezonderd, heeft doen bannen.</p>
<p>En hier houd op alles wat ik op deese stof heb kunnen vinden: te vergeefs heb ik my gevleyd iets over de staat van 't Japanse Ryk te zullen ondekken in 't breedvoerig rapport van de Commandeur Witte van Schooten van 't jaar 1735; het weinige dat 'er van Japan werd gemeld is mercantiel, en zo zyn alle anderen die 't my heeft mogen gebeuren om te zien. Onder zo veele Lieden van verdiensten als 'er onder de Nederlandse Generaals in de Indiën zyn geweest, schynd niemand eenige byzondere nieuwsgierigheid na de binnenlandsche staat van dat Ryk gehad te hebben als Camphuis alleen: en nog is de aanmoediging die een Gouverneur Generaal kan geeven tot nader ondekkingen, niet genoeg: hy moet ook bekwaame onderwerpen vinden, die te vooren onderrigt, by haar verblyf in Japan, naarstigheid, natuurkunde, doorziende opmerkzaamheid, en veel voorzigtigheid bezitten; en Camphuis vond in Kaempher een man met veele van die hoedanigheeden voorzien: want syne ondankbaarheid tegen dien Generaal, welken hy byna niet noemd, belet ons niet de gaven van syne geest te erkennen.</p>
<p>Niemand was meer in staat geweest als de Generaal Imhof, zelve zo kundig, om verstandige en hier toe bekwaame lieden, derwaarts te zenden, en hy scheen ook by syn laaste verblyf in deese Landen dit voorgenomen te hebben: maar my is niet gebleeken dat hy iets daaromtrend heeft gedaan, het zy, uit gebrek van geesten hier toe geschikt onder de Europeërs door hem meede genomen, het zy, om dat de blinkende voorslag aan hem, weinig dagen voor syn vertrek na Tessel, in 't najaar van 1742, door een respectabel Minister van Staat ten mynen huise gedaan, om de Acapulio Handel van Manilha, na Batavia, ten minsten voor eenige tyd, over te brengen; alle syne gedagten van mindere voorwerpen heeft afgetrokken!</p>
<p>En andere Europeïse Volkeren, behalven de geene die
<pb n="96"/>ik reeds heb gemeld, hebben geen voet in Japan gezet, uitgezonderd de Russen in 't jaar 1739, wanneer de Captein Spanberg, de Commandeur Scheltinga, en de Lieutenant Walton, van Kamschatka vertrokken, de Japanse Kusten bezogten, en dat Walton van syn boord twee onder-Officiers en zes wel gewaapende Soldaaten met een boot aan de wal heeft gewaagd in een vry groot Vlek, alwaar die wel niet gevangen zyn, maar egter niet zonder vrees van aangehouden te zullen worden, na boord keerden. Het singuliere in deesen is dat dit voorviel op de zelve hoogte van de bogt van Nambu, daar de Hollanders van de Breskens waren gevangen in de voorige eeuw, daar de Russise Bevelhebbers insgelyks met teekenen van vriendschap wierden verzogt te landen, door lieden die ook niet schroomden aan boord van de Russise Scheepen te komen, en de welke, uitterlyk, lieden van rang scheenen. Maar die Officieren waren te voorzigrig: haar verhaal kan dus ten opzigt van de Regeering en Godsdienst ons niets leeren; maar het bevestigd, voor zo veel sy de kusten hebben beschouwd, alles wat anderen van de landbouw, van de rykdom, en van het welvaaren van 't gemeen, hebben gezegd<note n="*" place="foot">Au sortir de cette maison ils se promenerent par la ville, maisons &amp; rues, tout etoit d'une grande propretè, &amp; bien ordonnè. Par ci par la il y avoit des boutiques ou l'on vendoit principalement des toiles de cotton. Par tout ils virent des chevaux, des vaches, &amp; des poules en quantitè. On cultivoit dans la campagne d'alentour du froment &amp; des pois. Kasimerouw de retour au rivage vit devant son esquif deux hommes le sabre a la main: ceci lui paroissant suspect il se hata de revenir a bord. Dec. des Russes t. 1.</note>.</p>
<p>Men kan egter op de stelling dat 'er nog een Christendom in Japan is, tegenwerpen,</p>
<list>
<label>1.</label><item>hoe de Christelyke Godsdienst kan overgebleeven zyn daar ieder Christen noodwendig heeft moeten afvallen?</item>
<label>2.</label><item>in een land daar de minste straf van de belyders van die Godsdienst, is, eene eeuwige gevangenis?</item>
<pb n="97"/>
<label>3.</label><item>hoe men de kennis der grond-waarheeden heeft kunnen onderhouden, niet alleen zonder oopenbaare oeffeing; maar zonder dat zedert lange jaaren, nog Leeraar, nog eenig uitterlyk teeken van Leere aldaar is verscheenen?</item>
</list>
<p>Maar men kan ook antwoorden, Vooreerst, dat de Historie aantoond, dat Godsdiensten op eene wreede en geweldaadige wyse in een Land onderdrukt, ingevalle sy zig door de waapenen geen recht weeten te beschikken, noodwendig, door de dood van alle de belyders, moeten verdwynen in dat Land, ten zy, die een middel van accomodement (zo men die uitdrukking mag gebruiken) met hare conscientie, op eenige artykelen van hare Godsdienst weeten te vinden. Niets, by voorbeeld was klaarder aan de Joodsche Natie bevoolen, als de onderhouding van de Sabbath: en nogtans wanneer de Jooden gewaar wierden, dat de Syrise Generaals, ten tyde van de vervolging van Antiochus de IVde, dien dag verkooren om de vlugtende in de Woestynen aan te tasten, lieten wel de eersten zig keelen, maar de andere zeyden heel spoedig, <hi rend="i">Wy zullen op den Sabbath ook vechten, anders zouden sy ons haastelyk van de Aarde vernielen</hi><note n="*" place="foot">1 machab. c. 2. v. 40.</note>. Zoude het niet moogelyk kunnen zyn, is het zelfs niet natuurlyk te denken dat iets diergelyks heeft kunnen, heeft moeten, gebeuren in Japan; daar duizenden van Christenen, aan welke men had geweigerd Martelaars te sterven, hare Godsdienst hadden verzaakt: onbetwistbaar uit dwang, en niemand uit overtuiging? Elk hunner behield dan in syn hart het Christelyk geloof, en geen van allen had het recht, om aan synen naasten in 't byzonder te verwyten, de faut, welke de ondraaglykheid der pyne, algemeen hadde gemaakt. Is 't niet allerwaarschynlykst dat uit die gesteldheid der gemoederen gevloeyd is, dit gevolg, Wy zullen veynsen, anderzins zouden sy ons haastelyk van de Aarde vernielen, en de naam van Christus, die nu in vee-<pb n="98"/>le harten zal blyven, zoude geheel verdwynen uit Japan: voor al, daar dit, voor de menschelyke zwakheid, zo vleyend, gevoelen, alreede meer in de Christen Kerk is vernoomen geweest, en zelfs ten tyde van de Vervolging van Severus diepe wortelen geschooten had; gelyk de heevige Tertulliaan
in syne brandende Declamatie daar tegen, ons toond<note n="*" place="foot">In Scorp. c. 1. 5. 6. 7.</note>. En dit wysd de reden aan, van die geduurig, in 't begin, weder opborrelende ondekkingen en vervolgingen van Christenen in Japan: want wanneer onder die Afgevallene, in een en de zelve plaats woonende, zig een of meer bevonden, die door wroeging van gemoed geperst, zig weder aangaf als Christen, was niets gebeurlyker in een Land alwaar de dood zo weinig gereekend werd, als dat ook anderen om niet minder moedig te schynen, zig daar oopenbaar byvoegden. Behalven nog dat de geheime zaamenkomsten onder die ongelukkigen meenigvuldig moesten zyn, en wel haast weder nieuwe Gemeentens veroorzaaken. Van deese zoort was zeekerlyk 't geval door Indyk gezien, in welk men duidelyk merkt het onderscheid tusschen de Leidsmannen die midden in de, gruwelyke straf van de kuyl hare Gemeente nog vermaanden, .terwyl de Gemeente door het zwaard zagter ter dood: wierde gebragt. Dog hier van moeste ook weder het gevolg zyn, dat die wroegingen en dus ook de ondekkingen verminderden na maate Ouders stierven welke in die wroegingen hadden geleefd, naa-laatende kinderen van jongs af aan geleerd, eene ontveinzing van Godsdienst, aan te zien niet alleen als geoorloofd, maar als noodzaakelyk, en, door het goed oogmerk, prysvaardig. Want in het Godsdienstige, gelyk in het Staatkundige, is 'er niets of men kan het reedelyk doen schynen, zo wanneer men, in nieuwe Leer of Wetten, de eerste generatie weet door te komen. Vooraaamentlyk daar men de vergelyking kan beletten: want indien de Japanse Onderdaan, door wetten van aller-verschrikkelykste strengheid geregeerd, andere Volkeren zag, by
<pb n="99"/>welke, onder zagte wetten, ook order en overvloed heerscht; of dat de Christen in Japan gemeenzaam met andere Christenen omging, by welke de veinzing in Godsdienst een gruwel werd gehouden; was de rust aldaar onmoogelyk, en zouden de oproeren of emigratien gestaadig zyn. Maar het sluiten van 't Ryk en 't zorgvuldig verhinderen van alle ommegang (behalven in de weinige dagen van Coophandel) die eenig Japanner zoude kunnen hebben met de eenigste Vreemdelingen die nog in syn Vaderland werden toegelaaten, zyn genoegzame verzeekeringen voor de Regeering tegen alle vergelykende denkbeelden van de Onderdaanen. Dit heeft zo lang die vergelykingen nog plaats konden hebben, buiten twyffel stroomen bloed gekost; maar de afstammelingen, na die tyden gebooren, weeten niet anders of alles is in de geheele Wereld, zo als in Japan.</p>
<p>Het is dan nog gunst nog ongenade, welke oorzaak geeft tot die strenge afzondering in welke de Hollandse Bedienden in dat Ryk werden gehouden, en nog minder de vrees voor 't geen zeven of acht Hollanders zouden kunnen onderneemen of uytvoeren tegen twintig of vyf en twintig millioenen Japanners: maar zeven of acht bereisde en verlichte reysigers zouden eene verstandige en zeer nieuwsgierige Natie kunnen onderwysen in Europeïse Geschiedenissen, Wetten, en daar uit volgende grondreregels, welke de tegenwoordige Japanse Regeering meend dat aan den Onderdaan onbekend moeten zyn. De insteller van de Wet die alle ommegang met Vreemdelingen verbood, de Soon en Opvolger van Ongoschio, wist dit by ondervinding. Hy was 't die onder de naam van Xogun-Sama, den eersten Hollandsen Opperhoofd Specx tot Jedo zo minnelyk ontving, en uuren met dien Vreemdeling doorbragt in vraagen over de Wetten, Krygs- en Staat-kunde, van Europa. Specx, was op dit alles gevat: en het nut dat de Xogun-Sama, nog jong en onderdaan, uit die zaamenspraaken hadde getrokken, is waarschynlyk geene, van de minste beweegreedenen geweest
<pb n="100"/>waarom hy Keyzer en ouder geworden, die kennissen voor syne Onderdaanen onnut vond; en voor syn ontwerp van beheersching, gevaarlyk.</p>
<p>Op de tweede teegenwerping kan men antwoorden, dat de dagelykse ondervinding toond, dat in Europa onder onse oogen, niet teegenstaande de strengheid der Inquisitie, de Joodse Godsdienst in Spanjen en Portugal hare Volgers in meenigte heeft: en egter is de straf van leevendig verbrand te worden onvermydelyk voor de ondekten, zo die weigeren het Geloof hunner Vaderen af te zweeren. En dewyl deese Jooden zeekerlyk het middel hebben om hunne kinderen in de Wet van Mozes te onderwysen, en van de Godsdienst van het Land waar in sy woonen afkeerig te maken, zonder dat nogtans die kinderen nog haar, nog hunner Ouderen, Geloof, ondekken; waarom verondersteld men dat eene diergelyke stilzwygendheid in Japanse familien minder moogely zoude zyn? Te meer na dat wy gezien hebben hoe merkelyk alles aldaar ten haren opzigte, by trappen is verzagt, na maate dat van de Aarde is verdweenen het Geslagt dat in de Bugerlyke Oorlogen deel hadde genoomen.</p>
<p>En, uit het gebrek van Leeraars, boeken en uitterlyke teekenen ('t geen de derde teegenwerping is) blykt maar alleen, dat de Christelyke Godsdienst niet anders als by mondelinge overleevering aldaar in weesen kan blyven, en dat dus de grondwaarheeden zig moeten bepaalen, tot het eenvoudigste, en zo veel doenlyk kleinste, getal: en dit is ook waarschynlyk aldus in Japan, alwaar het Christendom, zo 't nog in weesen is, noodwendig moet zyn gelyk het, ten tyde van de bekeering van Caecilius, was te Romen<note n="*" place="foot">Nec de ultima statim plebe consistimus, si honores vestros &amp; purpuras recusamus: nec factiosi sumus, si omnes unum bonum sapimus eadem congregati quiete, quâ singuli: nec in angulis garruli, si audire nos publice aut erubescitis, aut timetis. Et quod in dies nostri numorus augetur, non ost crimen erroris, sed testimonium laudis, nam in pulchro genere vivendi, &amp; perstat &amp; perseverat suus, &amp; accrescit alienus. Sic nos denique non notaculo corporis, ut putatis, sed innocentiae ac modestiae signo facile dignoscimus. Sic mutuo, quod doletis, amore diligimus, quoniam odisse non novimus: sic nos, quod invidetis, fratres vocamus, ut unius Dei parentis homines, ut consortes fidei, ut spei coheredes. Putatis autem nos occultare quod colimus, si delubra &amp; aras non habemus? Quod enim simulacrum Deo fingam, cum si rede existimes, sit Dei homoipse simulacrum? templum quod ei exstruam, cum totus hic mundus, ejus opere fabricatus, eum capere non possit? &amp; cum homo latius maneam, intra unam aediculam vim tantae majestatis includam? Nonne melius in nostra dedicandus est mente? in nostro imo consecrandus est pectore? Hostias &amp; victimas Domino offeram, quas in usum mei protulit, ut rejiciam ei suum munus? ingratum est: cum sit litabilis hostia, bonus animus, &amp; pura mens, &amp; sincera conscientia. Igitur qui innocentiam colit, Domino supplicat: qui justitiam, Deo libat: qui fraudibus abstinet, 
propitiat Deum: qui hominem periculo subripit, opimam victimam caedit. Haec nostra sacrificia, haec Dei sacra sunt. Sic apud nos religiosior est ille, qui justior. At enim quem colimus Deum, nec ostendimus, nec videmus. Immo ex hoc Deum credimus, quod eum sentire possumus, videre non possumus. In operibus enim ejus, &amp; in mundi omnibus morbus, virtutem ejus semper praesentem aspicimus; <hi rend="i">zegd de Christen Octavius</hi>.</note>.</p>
<pb n="101"/>
<p>Het is dan eene onrechtvaardigheid, wanneer de Hollandse verhaalen overal te kennen geeven dat de Rooms Catholycque Christenen, welke onder hunne oogen ter dood wierden gebracht, maar eene zeer geringe kennis van haare Godsdienst hadden: want behalven dat zeekerlyk die stervende menschen in geene dispuuten van Godsdienst met de Hollanders zyn getreden, waaren de lyders welke sy zagen meest altyd gemeene lieden: de Grooten hadden in Japan, gelyk in alle Landen gebeurd is, spoedig de Godsdienst aan de Fortuin opgeofferd. En gelyk in het Burgerlyke de Wetgeever zig vergenoegd wanneer de Ingezeeten zonder veel onderzoek, de Wetten denkt
<pb n="102"/>goed te zyn, en die opvolgd; zo is ook in het Kerkelyke aan de poogingen van de Leeraars van een Gemeente voldaan, wanneer die Gemeente geloofd, en vroom leeft. En deese Lieden waren buiten twyffel vroom, en geloovig, dewylse voor hare Godsdienst vrywillig stierven.</p>
<p>Dog is 't wel zeeker dat zedert Sidotti geen Priesters in Japan zyn geweest? buiten twyffel is dit eeven bezwaarlyk als vol gevaaren voor een Europeër; maar de Chineese weesens scheelen weinig met de Japanse, en verscheidene Chineesen zyn getreden in de Orden der Jesuiten<note n="*" place="foot">Nous avons des Pretres Chinois, qui vont la ou nous ne pouvons aller: ils font alternativement chacun, pendant une bonne partie de l'année des excursions, jusqu'a cent-lieues de distance. Lettr. du P. Colas, Missionnaire a Pekin; dans le Journ. des Sav. Fevr. 1775.</note>, misschien ook in andere Ordens van Zendelingen van de Roomse Kerk: behalven dat op Luçon in de Philippynse Eylanden, volgens 't geen men vind in het Verhoor en de antwoorden van Sidotti (<hi rend="i">Art.</hi> 11.) nog veele Japanse Familien woonen, waar van kinderen in de Geestelyke Staat kunnen zyn. En deese begrypt men dat zig gemakkelyker verbergen als Europeërs, ingevalle sy eens in Japan kunnen inkomen, het geen met de jaarlyks derwaards vaarende Chineese Jonken niet ondoenlyk schynd. Vraagd men nu van wat nut voor dat Christendom zoude zyn een Priester, die van boord van dat Chinees Vaartuig niet aan land heeft kunnen stappen zonder alvorens de Jesumi te hebben ondergaan? ik antwoord dat ik nog Theologant nog Casuist zynde, derhalven niet bevoegd ben om uit te spreeken, in hoe verre de veinzing in Godsdienst geoorloofd of ongeoorloofd mag zyn; maar my dunkt dat het geen, daar omtrend, by andere en vrye Christenen, afschuwelyk zoude schynen, met een geheel ander oog zoude kunnen werden aangezien door de zodanige in Japan, die van Afgevallene Ouders zyn afstammende, en gedwongen, zo jaarlyks by de Jesumi, daar die in gebruik is, als dagelyks by andere geleegendheeden hare Gods-<pb n="103"/>dienst te ontveinzen: en dat het niet onmoogelyk is dat die, wel verre van minder te achten zulke Priesters welke dit, tot een goed einde, 
met behoorlyke dispensatie (en ik herhaal nogmaals niet te weeten of dit by eenige Christen gezindheid mag geschieden) van hunne Superieuren zouden doen; in tegendeel, en misschien met meerder eerbied en liefde, zouden ontvangen een Priester, welke zig aan zo veele gevaaren en zelfs uitterlyke verachting zoude blootstellen voor haarlieder troost, onderwysing en geestelyke nood.</p>
<p>Dog al was beweesen dat geduurende vyftig of zestig jaaren die Christenen van alle hulp van buytenlandse Leeraars ontbloot zouden geweest zyn, dan is 'er nog gene de minste zwaarigheid om te gelooven dat de grond waarheeden van de Christelyke Godsdienst, niet teegenstaande dit, nogtans in Japan kunnen gebleeven zyn, dewyl het Eyland aller-naabuurigst aan dit Ryk, ons een ontwyffelbaare moogelykheid hier van heeft vertoond.</p>
<p>Na dat de Hollandse O.I.C. de Handel op Japan hadde verkreegen, leerde de ondervinding spoedig kennen die vreesselyke Stormwinden, die in de West-Indien onder de naam van Orcaanen, en langs de Oosterse Kusten van Asien onder de naam van Typhons bekend, aan de Asiatise zyde zo veel te meer gevaarlyk zyn, om dat de onmeetbaare ruymte van de Zee tusschen de Mexicaanse en Chineese stranden vloeyende zonder eenig vast land tusschen beiden, noodwendig, wanneer de wind uit de Ooster-streeken zig verheft, golven veroorzaakt, waar van de aanrollende hoogte en woede onbeschryvelyk is. Het Eyland Formosa ten Zuyden van Japan, en ten Oosten van China geplaatst, en in lengte Noord en Zuydwaarts strekkende, leeverd dus langs desselfs Westerboorden eene natuurlyke rêe tegen deese verschrikkelyke baaren die aan 't Zuyden van Californien in beweeging gebragt, voor 't eerst op Formosa's Oostkust breeken. En de Volkeren van de West kant van dit Eyland waren zo zagt van inborst als de Oosterse wild, en ontembaar zyn. Niets dus
<pb n="104"/>beeter tot schuyl- en rust-plaats tusschen Batavia en Firando geleegen zynde, wierd die herbergzame kust in bezit genomen, en wel haast door voortbreng van de zuyker, (gelyk wy reeds gezien hebben) en van de beste bekende harte vellen, nog nutter geworden, verdiende deese Colonie, met recht, de uytterste zorg en aandacht van die geene welke in Europa het bewind van zaaken der Maatschappy hadden. En dewyl de plaats met wysheid was uitgekooren, dat de beheersching op zagte gronden was ingesteld, en de beginzelen met voorzigtigheid wierden bestierd; is, (het geen zelden feyld) ook geene van de Neederlandse Colonien, zo spoedig bloeyende geweest.<note n="*" place="foot">Een Vreemdeling die in Indiën had gereysd, betuigde my voor eenige jaaren syne verwondering dat de Hollandse O.I.C. op 't voetspoor van 't geen sy op Formosa hadde gedaan, en van het nutte dat sy dagelyks ondervond aan de Caap de Goede Hoop, niet bedagt was om Hollandse Volkplantingen op Ceylon ten platten lande neder te zetten. Hy meende men zoude aldaar Catoen- Zuyker- Coffy- Indigo- en Peper-Plantagien kunnen aanleggen met groote winst voor de Planters, en onmeetbaar voordeel van de Compagnie, die aldaar by elkander verzameld zoude vinden alles wat voortbrengen de schaadelyke, verdeelde, en onweerbare, Comptoiren van de Kust van Mallabaar, die alle bespaard konden: hy verbeelde zig, dat dit ryk gedeelte van de Wereld door vrye en nyvere Europeanen gecultiveerd, en doorgekruyst, wel haast nog meer schatten zoude aantoonen als de reeds bekende: hy beweerde dat eenige duizenden welgezeetene Hollandse afstammelingen, by vervolg van tyd, (gelyk nu aan de Caap) Ceylon beeter zouden bewaaren tegen de Cingaleesen van binnen, en de Vreemdelingen van buyten, als eenige honderd kostbare Europeise Deserteurs van, allle Natien, die aldaar, onder de naam van Soldaaten, van honger sterven: hy dagt dat niet alleen dit Eyland daar door in volkomen zeekerheid zoude zyn, maar dat dit geen geringe
veyligheid zoude geeven voor de bezittingen van de O.I.C. op de overleggende Kust van Cormandel, tusschen, en naast, magtige nabuuren.</note> Boven al was 'er zorg gedragen om de Inboorlingen, zo
<pb n="105"/>veel mogelyk aan onse zeeden te gewennen, en in de Christelyke Godsdienst te onderwyzen: het eerste geschiede door aan alle Nederlanders die grond tot bewooning en bebouwing begeerden, in woestleggende landen haar verzoek toe te staan onder alle zoorts aanmoediging; en dit gevoegd by de mildheid van de Luchtstreek en de vruchtbaarheid der aarde, hadden binnen korten een meenigte Plantagien ten platten lande doen aanleggen midden onder de oude bewooners. Tot het tweede wierden kundige Schoolmeesters voor de Jeugd, en deugdzame Predikanten, met zorg en keur in Holland uitgezogt, en dit hadde wederom de aller-gewenschte uytslag.</p>
<p>Candidius was de eerste die met onvermoeyde vlyt en yver de Christelyke Godsdienst aldaar predikte: en onder syne waardigste Opvolgers blonken voornamentlyk uit Gravius en Hambroek: van welke, Gravius, hoewel vast Predikant tot Batavia, de geringe Gehuchten van Formosa, in haar begin, tot Beroep verzogt, en verkreeg; en Hambroek syne getrouwheid, en eed aan syne Meesters gedaan, met bloed en leeven bevestigde.<note n="*" place="foot">Onlangs is oopenbaar hier te Lande voorgesteld de vraag; <hi rend="i">Hoe de zuivere Leere van 't Euangelium, in onse Colonien best verbreid en bevestigd zoude kunnen worden?</hi> Indien Seneca niet mist, wanneer hy (Ep. 6.) zegd, <hi rend="i">Longum iter est per praecepta, breve &amp; efficax per exempla</hi>, zoude deese vraag kort kunnen beantwoord: <hi rend="i">Zend 'er zulke Predikanten als deese drie</hi>. En voorbeeld en les, zaamenvoegende, zoude men aan de Predikanten die na deese Colonien gaan, kunnen verhaalen dat Lodewyk de XIVde in syne jeugd aan de Cardinaal Mazarin vroeg hoe hy moeste doen om ge-eerbiedigd te worden door die met welke hy dagelyks verpligt was om te gaan? <hi rend="i">Sire</hi>, antwoorde Mazarin, <hi rend="i">respectez Vous, &amp; on Vous respectera</hi>.</note> Eene gebeurtenis allezins gelyk aan die van Regulus; met dit onderscheid nogtans, datse veel zeekerder is. Wy wenschten, tot aanmoediging van anderen die de zelve loopbaan in onse Colonien zullen betreeden, dat de Indise of Vaderlandse Geschiedenissen ons eenige byzondere blyk had-<pb n="106"/>den opgegeeven van de hoogachting en eerbied welke sy met zo veel recht van hunne Land- en Tyd genooten hebben verdiend.</p>
<p>Dog de pryswaardige poogingen van deese Mannen zyn bekroond geworden, door gevolgen die de wensch harer ziel, en de vrucht van hare arbeid zyn geweest: want schoon de Chinees Coxinga, dit Eyland aan de O.I.C. in 't jaar 1662 ontweldigde, en dat alle Europeërs aldaar nedergezet, by die geleegenheid, of vermoord wierden, of in Slaaverny weggevoerd; zyn egter de gronden van de Godsdienst door hen in de harten der Inboorlingen gevestigd, vyftig of zestig jaaren daar na, nog niet vergeeten geweest. Wy hebben hier van tot getuigen de Vaders Jesuiten, door den Keizer Cam-hi gelast de Caarten van 't Chineese Ryk op te maaken: en welke, ingevolge van dien, in 't jaar 1714 aan de Land-caart van 't Westelyk gedeelte van Formosa arbeidende, als nu aan 't Chinees Gebied onderworpen, dit volgende van de oude en oorspronkelyke Formosaanen verhaalen. <hi rend="i">Wy hebben in hare handen gevonden fragmenten van onse Heylige Boeken in 't Hollands: sy bidden geenen Afgod aan, sy houden zelfs voor gruwel al wat daar toe strekt. Wy hebben 'er gezien die een God kennen Schepper van Hemel en Aarde: eenen God in drie Persoonen, Vader, Soon en Heylige Geest: en die zeggen dat de eerste van alle menschen was geheeten Adam, en de eerste van alle vrouwen, Eva; welke aan God ongehoorzaam geweest zynde, daar door syne toorn op haar en syne Nakomelingschap, hadden doen komen. Dat het nodig is toevlucht te neemen tot den Doop, om die vlek uit te wissen; sy weeten zelfs het Formulier van de Doop, en onse Chineesen Tolken hebben ons verzeekerd dat zo ras hunne kinderen gebooren zyn, sy die met koud water besproeyen</hi>. En dit voorbeeld is zo veel te sterker, om dat deese Kerk nooyt vervolgd geweest zynde, daar door te meer gevaar liep van te verflauwen en in eene volkomene onweetenheid te eindigen; waar en tegen de Japanse Gemeentens, zederd zo lang in bittere on-<pb n="107"/>derdrukking, noodwendig uitgeblust moeten zyn, of met een verdubbeling van yver, hoewel bedekt en in 't geheim,
nog in weesen blyven.</p>
<p>Ik eindig: en zo 'er onder myne Leesers zig bevinden, welke door verhaalen of gedenkschriften, my onbekend, beeter onderricht als ik, in een stof voor een Europeër zodonker; reeden hebben om myne stellingen, eerder als loutere gissingen aan te zien, durf ik nogtans hoopen, dat de zodanige de billykheid zullen hebben van te bekennen dat ik nergens de Historise feyten heb geschikt na myne gissingen, maar overal de stellingen heb gegrond op de Japanse Geschiedenissen, zo als die aan my bekend zyn geweest.</p>
<p><figure><p><xptr to="hare003vanj01ill0002.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="108"/>
<head rend="h3">Errata.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header"><hi rend="i">staat</hi></cell>
<cell role="header"><hi rend="i">lees</hi></cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 29. reg. 25.</cell>
<cell>1739 - -</cell>
<cell>1639</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 39. reg. 21.</cell>
<cell>Gemelli, Carreri</cell>
<cell>Gemelli Carreri</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 59. reg. 32.</cell>
<cell>hartstar- -</cell>
<cell>hartster-</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 60. reg. 26.</cell>
<cell>gezien by - -</cell>
<cell>gezien dat by</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 61. reg. 22.</cell>
<cell>non obstrant -</cell>
<cell>nonobstant</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 75. reg. 25.</cell>
<cell>gemeetens - -</cell>
<cell>gemeentens</cell>
</row>
<row>
<cell>bladz. 76. reg. 5.</cell>
<cell>te gelyk te weg.</cell>
<cell>te gelyk weg.</cell>
</row>
</table>
</p>
    <cf><div type="section">
    <head rend="h4">By Drukker deezes is te bekomen;</head>
    <table>
        <row>
            <cell>Het Leeven van Johannes Camphuis, Gouverneur Generaal van Neerlands Indiën, prys</cell>
            <cell>st.</cell>
        <cell>:- 9 -:</cell>
        </row>
        <row>
            <cell>Van Japan, met betrekking tot de Hollandse Natie, en de Christelyke Godsdienst.</cell>
            <cell/>
            <cell>:- 15 -:</cell>
        </row>
        <row>
            <cell>Proeve van Nederduitse Treurspellen, getrokken uit vaderlandse Geschiedenissen, <lb/>inhoudende, Agon, Sulthan van Bantam, en Willem de Eerste, Prins van Oranje.</cell>
            <cell/>
            <cell>:- 17 -:</cell>
        </row>
        <row>
            <cell>De Geusen, in vier en twintig Zangen.</cell>
            <cell/>
        <cell>:-18-:</cell>
        </row>
    </table>
        <p>Alle van de Heer van Haren, welke van deese vier Werken geene andere Drukken erkend als die by S. Clement tot Zwolle.</p>
    </div></cf>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>