<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Couronne de lierre et de lauriers autour de la pierre angulaire de l'église de St.-Martin à Wyck-Maestricht. Looverkrans, gestrengeld om den grondsteen van St.-Martenskerk te Wijk-Maastricht</title>
               <author>J. Duitz</author>
               <author>Aug. J.Th.A. Clavareau</author>
               <author>André van Hasselt</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Couronne de lierre et de lauriers autour de la pierre angulaire de l'église de St.-Martin à Wyck-Maestricht. Looverkrans, gestrengeld om den grondsteen van St.-Martenskerk te Wijk-Maastricht</hi> van J. Duitz, Aug. J.Th.A. Clavareau en André van Hasselt uit 1857.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>Tussen vierkante haken zijn koppen toegevoegd.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">hass001cour01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2015 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: H 239, scans van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>J. Duitz, Aug. J.Th.A. Clavareau en André van Hasselt, <hi rend="i">Couronne de lierre et de lauriers autour de la pierre angulaire de l'église de St.-Martin à Wyck-Maestricht. Looverkrans, gestrengeld om den grondsteen van St.-Martenskerk te Wijk-Maastricht</hi>. Van Osch-America, Maastricht 1857</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
               <language id="fr">French</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Couronne de lierre et de lauriers autour de la pierre angulaire de l'église de St.-Martin à Wyck-Maestricht. Looverkrans, gestrengeld om den grondsteen van St.-Martenskerk te Wijk-Maastricht</title>
               <author>J. Duitz</author>
               <author>Aug. J.Th.A. Clavareau</author>
               <author>André van Hasselt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Couronne de lierre et de lauriers autour de la pierre angulaire de l'église de St.-Martin à Wyck-Maestricht. Looverkrans, gestrengeld om den grondsteen van St.-Martenskerk te Wijk-Maastricht</title>
               <author>J. Duitz</author>
               <author>Aug. J.Th.A. Clavareau</author>
               <author>André van Hasselt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2015-03-10</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">DH</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="maast001"/>
</interpGrp>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>COURONNE</p>
<p>DE LIERRE ET DE LAURIERS</p>
<p>AUTOUR DE LA</p>
<p>PIERRE ANGULAIRE</p>
<p>DE</p>
<p>l'Eglise de St-Martin</p>
<p>A WYCK-MAESTRICHT,</p>
<p>PUBLIÉE</p>
<p>AU PROFIT DE LA NOUVELLE ÉGLISE.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="hass001cour01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>MAESTRICHT.</p>
<p>IMPRIMERIE DE VAN OSCH-AMERICA ET C<hi rend="sup">ie</hi>.</p>
<p>1857.</p>
<pb n="2"/>
<p>LOOVERKRANS,</p>
<p>GESTRENGELD OM</p>
<p>DEN GRONDSTEEN</p>
<p>VAN</p>
<p>St-MARTENSKERK</p>
<p>TE WIJK-MAASTRICHT,</p>
<p>UITGEGEVEN</p>
<p>ten voordeele der nieuw te bouwen Kerk aldaar.</p>
<p>1857.</p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<lg type="poem">
<head>Au lecteur.</head>
<l rend="; 1tab">Lecteur! pour bien remplir le but de ma brochure,</l>
<l rend="; 1tab">Si quelqu'un, regrettant <hi rend="i">vingt</hi> sous et quelques pas,</l>
<l rend="; 1tab">Voulait te l'emprunter pour en faire lecture,</l>
<l rend="; 2tab">Dis-lui: ‘Ça ne se prête pas!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">(<hi rend="i">Corsat</hi>.)</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>Aen den leser.</head>
<l>Wel aen dan, koopt dit Boeck, een blaedjen sal betalen</l>
<l>De weerde, door de baet die ghy daer uyt sult halen:</l>
<l>De <hi rend="i">Schryver</hi> heeft gedacht, geschreven en gesaeyt,</l>
<l>Waer van <hi rend="i">Martyn</hi> het gelt, en <hi rend="i">Ghy</hi> de vruchten maeyt.</l>
<l rend="; 3tab">(<hi rend="i">Naar de voorrede van het oud boek van Surius, van Roermond</hi>.)</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="4"/>
<div type="section">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">De oude kerk van den H. Martinus te Wijk.</head>
<q rend="bq">Aetate mea... ecclesia B. Martini pene tota fundamentis est instaurata. (Libellus de Traj. inst. Cap. III.)
<lb/>
Herbenius, Saeculo XV praelabente.</q>
<p>Bij mijn leven (de tweede helft der XV<hi rend="sup">e</hi> eeuw) is de kerk van den H. Martinus bijna geheel van op de fundamenten herbouwd. Deze woorden van Herben zijn de oudste ons bekende bescheiden omtrent het ontstaan der thans afgebroken hoofd-parochiale kerk te Wijk. Den bouwtrant derzelve nagaande, ontdekte men gedeelten van hoogen ouderdom, andere van betrekkelijk jongere dagteekening. Het koor, de beuken en de toren behoorden tot verschillende tijdperken van den spitsbogenstijl. De onderbouw van het veelhoekig afgesloten koor echter, van breuksteen gemaakt, was uit het tijdvak van den rondboog. Behalve dit laatstgenoemd gedeelte en eenige deelen van het basement, uit regelmatige kalksteenen opgetrokken, was de kerk gebouwd van mergelblokken.</p>
<p>De zuidelijke nevenbeuk was mede veelhoekig afgesloten, waardoor ter zijde van het koor eene kapel was ontstaan.
<pb n="6"/>Gebrek aan evenwijdigheid met het hoofdgebouw en eigenaardigheid van constructie toonden duidelijk aan, dat deze kapel een op zich zelf staand gebouw was, ouder dan de beuken, doch van jongeren tijd dan de onderbouw van het koor. Sedert jaren was zij door een' muur van gebakken steen van de zijbeuk afgescheiden en tot sacristij ingerigt.</p>
<p>Tot aan de eerste pijlers, te rekenen van af den toren, schenen de beuken te gelijker tijde te zijn opgetrokken en het werk te zijn waarvan Herben gewag maakt. De bouwtrant was zeer eenvoudig. Gebrek aan beeren, en bijgevolg aan loodregte lijnen, maakte het uiterlijk zwaar en gedrukt. De zijbeuken waren, in verhouding tot de middenbeuk te breed. De onaangename indruk daarvan werd niet weggenomen door het aanbrengen der beeren aan de binnenzijde.</p>
<p>De cylindervormige pijlers, waardoor de beuken van elkander waren gescheiden, hadden zware afmetingen en zeer eenvoudige basis en kapiteel. Hoogst waarschijnlijk waren zij van vroegere dagteekening dan de beuken. Enkele waren van hardsteen, de overige van mergelsteen.</p>
<p>De toren behoorde tot het latere tijdvak van den spitsbogenstijl. Beroofd van het meerendeel zijner ornamenten, was hij evenwel opmerkelijk door zuiverheid van lijnen en evenmaat der onderdeelen.</p>
<p>Het eerste vak der beuken was van dezelfde dagteekening als de toren, welks opbouw eene gereede gelegenheid had geboden om aan de kerk meer lengte te geven.</p>
<p>Ook de fundamenten, gedeeltelijk van breuksteen, gedeeltelijk van mergelblokken gemaakt, behoorden tot verschillende tijdperken; bij het ontgraven van den grond werden ook meerdere grondmuren gevonden, in geen verband staande met het laatst afgebroken gebouw.</p>
<p>Meer dan een bedehuis waren het jongste dus voorafgegaan, en zelfs schijnt het elders geuite gevoelen, dat daar ter plaatse eene heidensche offerplaats zoude gestaan hebben,
<pb n="7"/>niet van alle waarschijnlijkheid ontbloot, daar, bij het graven der fundamentsleuven voor de nieuwe kerk, op aanzienlijke diepte, de romp van een antiek standbeeld, waarschijnlijk eene godheid voorstellende, gevonden is.</p>
<p>Het opvolgelijk vergrooten en gedeeltelijk herbouwen des tempels, strookt volkomen met de geschiedenis van het Kerspel. Immers, naar alle waarschijnlijk, in den beginne, behalve het Castellum of bruggenhoofd, slechts uit eenige visschershutten bestaande, gingen er eeuwen over heen, eer de voorstad Wijk eenige belangrijkheid verkreeg door uitgebreidheid, bevolking als anderzins. Vòòr 1473 was de kerk van den H. Martinus eene quarta capella of hulpkerk van Bemelen, welk laatste Kerspel afhankelijk was van het kapittel van O.L.V. te Maastricht. De eerste pastoor (verus pastor) was Lucas Bulvis 1473-1516.</p>
<p>Moest reeds de wijze waarop het gebouw zich ontwikkelde, en de bekrompen middelen die daartoe slechts beschikbaar waren, natuurlijker wijze een' nadeeligen invloed uitoefenen op zijn' duur, de belegering der stad op het einde der vorige eeuw berokkende zijn ondergang.</p>
<p>De toren werd bij het bombardement sterk beschadigd, en bleef sedert in geschonden staat; het gewelf der noordelijke zijbeuk werd vernield. Hierdoor was het evenwigt in het gebouw verbroken, en toen, in het begin der loopende eeuw, het gewelf op nieuw werd gemaakt, was het reeds te laat. Het verbroken evenwigt herstelde zich niet; het nieuw gewelf werd zelf vervormd, en het geheele gebouw begon hoe langer hoe meer naar het Noorden over te hellen.</p>
<p>Het kon niet uitblijven of de aandacht moest worden gaande gemaakt door de gevolgen die daaruit moesten ontstaan. Reeds vroeg waren ijzeren dwarsankers in de bovenlichtbeuk geplaatst; maar ook hierdoorkon eene verdere afwijking niet belet worden, en het gevaar werd dagelijks grooter. Op het eind van Mei 1851 achtte de stedelijke regering het noodig, het kerkbestuur op het wenschelijke van herstellingen opmerkzaam te
<pb n="8"/>maken. Gebrek aan middelen en bijzondere omstandigheden waarin het bestuur verkeerde, hadden tot gevolg, dat afdoende maatregelen achterbleven. In 1853 dan ook, toen nauwelijks de 31<hi rend="sup">ste</hi> pastoor zijn ambt had aanvaard, werd door de stedelijke regering meer ernstig op restauratie der kerk aangedrongen.</p>
<p>Uit het onderzoek, toen door twee deskundigen gedaan, bleek dat de helling der muren reeds van 17 tot 25 Nederl. duimen bedroeg; het daaraan volgende jaar was die helling grooter, een afdoend bewijs dat het gebouw werkte, dat instorting onvermijdelijk, misschien nabij was.</p>
<p>Dien ten gevolge werd van hooger hand op 11 Mei 1854 de sluiting der kerk bevolen, en werden de leden der kerkfabriek, naar luid des artikels 1405 van het Burgerlijk Wetboek en 471-479 van het Strafwetboek, voor alle gevolgen verantwoordelijk gesteld. Dit bevel werd den 17 Mei door den Minister voor de zaken van de R.K. Eeredienst gestaafd. Het kerkbestuur kon noch mogt zich verzetten tegen deze gegronde maatregelen.</p>
<p>Men voedde toen nog de hoop, dat eene herstelling met goed gevolg mogelijk was; de werken daartoe vereischt werden geraamd op 13700 Ned. Gl. Ten einde de middelen te bekomen om deze som te dekken, werd door den Pastoor-Deken het volgende adres aan de inwoners van het kerspel en van de stad gerigt.</p>
<div type="section">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="18540303"/>
</interpGrp>
<head rend="h4">A mes chers paroissiens, - aux habitants de Maestricht! MM.,</head>
<p>L'église de St-Martin se trouve réduite à un état de vétusté tel, que les plus grandes réparations sont devenues indispensables.</p>
<p>Les frais qu'elles nécessiteront, s'élèvent à 13700 florins, et nous ne sommes pas en état d'y faire face.</p>
<p>S'il était question d'embellissements inutiles, d'oeuvres de fantaisie ou de luxe, ou bien si notre intérêt personnel était en jeu, nous n'aurions garde de nous adresser à vous pour réclamer l'assistance de votre charité.</p>
<pb n="9"/>
<p>Mais, maintenant qu'il s'agit d'une chose aussi indispensable qu'une église dans une paroisse, maintenant qu'il s'agit de sauver la seule église qui existe à Wyck, nous nous adressons à vous avec confiance; et puisque c'est pour Dieu que nous demandons l'aumône, nous ne rougissons pas de tendre la main en vous engageant à contribuer généreusement à cette oeuvre si <hi rend="i">honorable</hi> et si <hi rend="i">profitable</hi>.</p>
<p>I. Oui, nous disons qu'il est honorable de contribuer à l'érection et à la conservation d'une église, et aux yeux de l'homme de foi la chose n'est pas douteuse.</p>
<p>Pour lui ce n'est pas une oeuvre indifférente, parce qu'à ses yeux l'église est la maison de Dieu, le palais du Roi de gloire qui a son trône dans les cieux, mais <hi rend="i">qui se plaît à habiter parmi les enfants des hommes</hi>. (Prov. VIII, 31.) Et, si ce Roi de Majesté n'a pas besoin de l'éclat de l'or et du marbre pour orner sa demeure au ciel, parce qu'il est à lui-même son sanctuaire, il veut néanmoins que, sur la terre, son temple se distingue de la demeuredes mortels; il veut que l'homme, réunissant les ressources du génie et des talents, des richesses et des arts, s'efforce de lui préparer un palais, sinon digne de sa souveraine grandeur, du moins propre à rappeler la gloire du monarque des cieux.</p>
<p>Dieu lui-même ne fut-il pas l'architecte de ce premier tabernacle que Moïse lui érigea dans le désert (Exod. XXV 9), aussi bien que de ce temple magnifique que Salomon lui dédia à Jérusalem? (Par. I. XXVIII. 19.)</p>
<p>Et, malgré le dénuement et la solitude où se trouvaient les Israélites dans les sables de Sin, le Seigneur n'exigea-t-il pas les étoffes les plus précieuses, les sculptures les plus remarquables, l'or et l'argent et les pierres de prix, pour orner ce tabernacle, qui après tout n'était qu'une tente de voyageur? (Exod. XXV. 4. 5. 6.) Et plus tard les richesses de tout un règne, fruits des nombreuses victoires de David, ne furentelles pas réservées et consacrées à la construction de ce temple de Salomon, le plus beau que le soleil éclairât jamais? (Par. 1. XXVIII.)</p>
<pb n="10"/>
<p>Ces trésors étaient plus que suffisants pour achever ce monument, et cependant Israël tout entier réclama l'honneur de pouvoir y contribuer de son or et de son argent, et <hi rend="i">le peuple se réjouit en promettant ces offrandes volontaires, parce qu'il les offrait de tout son coeur au Seigneur</hi>. (Par. I. XXIX. 6.)</p>
<p>Mais Dieu lui-même a voulu nous faire connaître à quel point il estime que c'est un honneur pour l'homme de pouvoir lui élever une demeure. David, son serviteur, en fut jugé indigne. Malgré l'éclat de la royauté et l'éminence de ses vertus il fut rejeté de Dieu. Ses mains guerrières, pour avoir versé le sang sur le champ de bataille, n'étaient plus assez pures aux yeux du Seigneur pour lui bâtir un temple. En présence des princes d'Israël et des chefs des tribus, ce grand roi fit cet aveu: <hi rend="i">J'avais voulu bâtir un temple pour y déposer l'arche de l'alliance du Seigneur, le marche-pied de notre Bieu, et j'ai tout préparé pour le construire. Mais Dieu m'a dit. ‘Tu ne bâtiras pas une maison à mon nom, parce que tu as répandu le sang.’</hi> C'est à Salomon que cet honneur fut réservé. (Par I. XXVIII 1. 2. 3.)</p>
<p>Et cependant qu'étaient-ce que ce tabernacle du désert et ce temple de Jérusalem? Peut-on dire qu'ils étaient la demeure de Dieu comme le sont nos églises? J'ai élevé un temple à <hi rend="i">votre nom</hi>, disait Salomon, et Dieu, dans une vision, lui déclare qu'il a sanctifié ce lieu pour que <hi rend="i">son nom</hi> y soit à jamais, <hi rend="i">sanctificavi locum istum ut sit</hi> <hi rend="sc">nomen meum</hi> <hi rend="i">ibi in sempiternum</hi>. (Par. II. VII. 16.)</p>
<p>Mais dans nos temples ce n'est pas le <hi rend="i">nom</hi> de Dieu, c'est <hi rend="i">Dieu lui-même</hi> qui y fait son séjour et sa résidence.</p>
<p>C'est ce que comprenaient les Constantin, les Hélène, les Charlemagne, les Louis de France, les Jules II, les Léon X, tant de monarques et de pontifes célèbres, lorsqu'ils songèrent à illustrer leurs règnes par l'érection de ces merveilleuses basiliques qui font l'admiration des siècies. Ils se plaisaient à faire ainsi à Dieu l'hommage de leur puissance et de leurs richesses, et se faisaient gloire d'apporter de leurs propres mains les matériaux nécessaires. Et à leur exemple les fidèles
<pb n="11"/>s'empressaient de contribuer selon leur pouvoir à l'embellissement de la maison de Dieu.</p>
<p>Et maintenant refuser son aumône à une oeuvre aussi glorieuse et contribuer à toutes sortes d'oeuvres profanes, ne serait-ce pas s'exposer aux plus justes reproches de la part de Dieu? Si notre divin Maître se plaignait autrefois aux Juifs de ce que les renards ont leurs tanières, tandis que le fils de l'homme n'avait pas une pierre pour y reposer la tête, ne pourrait-il pas nous adresser des plaintes plus amères et plus fondées en nous disant: <hi rend="i">Grâce à vous, les danseurs et les baladins ont leurs palais, les animaux après leur mort ont leurs musées, et le Roi de gloire n'a qu'une masure indigne dont vous ne voudriez pas pour demeure</hi>.</p>
<p>II. Il n'est pas seulement glorieux, mais encore avantageux de contribuer à l'érection ou à la conservation de la maison du Seigneur!</p>
<p>Ce n'est pas sans doute à l'ambition ni à la vaine gloire que nous devons ces belles cathédrales que le Moyen-Age vit s'élever à Cologne, à Anvers, à Bois-le-Duc, à Milan, à Strasbourg etc. Les noms de leurs fondateurs n'ont pas été gravés sur le bronze, ni affichés à leurs murailles. Et cependant ces âmes généreuses n'ont pas perdu le fruit de leurs peines et de leurs largesses. Elles savaient, grâce aux lumières de <hi rend="i">la foi</hi>, qu'en contribuant à l'érection de ces pieux monuments, elles devenaient participantes aux mérites de toutes les bonnes oeuvres qui s'y pratiqueraient dans la suite des siècles, vu la relation qui existe entre une cause volontaire et un effet prévu.</p>
<p>Ainsi en est-il encore aujourd'hui. En contribuant à la conservation de l'église en question, on devient participant aux mérites de tous les actes de religion, de toutes les pratiques de piété, en un mot, de toutes les bonnes oeuvres qui s'y accomplissent dans tous les temps. Et cependant, que de saints sacrifices y seront offerts, que d'offices divins, que de prédications salutaires, que de cérémonies religieuses y auront
<pb n="12"/>lieu? Que de Saints Sacrements y seront conférés, que d'âmes régénérées dans les eaux du baptême, réconciliées dans la pénitence, nourries du pain des anges, fortifiées des dons du St. Esprit! que de prières y seront versées, que d'aumônes données, que de vertus pratiquées, et cela dans la suite des siècles? Longtemps après que vous aurez quitté la vie de ce monde et que vos ossements reposeront dans la tombe, longtemps après que votre souvenir aura passé et que personne ne songera plus à vous, votre âme trouvera encore dans l'autre vie des soulagements incessants, par la part qui lui reviendra des bonnes oeuvres qui se pratiqueront dans cette église.</p>
<p>Et quoi d'étonnant: Ce que vous allez faire, est une aumône. Et si l'<hi rend="i">aumône efface la peine du péché, comme l'eau éteint le feu</hi> (Eccl. III. 33), quelle ne sera pas l'efficacité d'une aumône qui se fait directement en vue de Dieu?</p>
<p>Lorsque, au grand jour des récompenses et des châtiments, Dieu ne se souviendra, ce semble, que des oeuvres de charité et des aumônes faites au prochain, parce qu'il les regardera comme faites à lui-même, oubliera-t-il, croyez-vous, que vous avez contribué à cette oeuvre insigne de lui procurer une demeure convenable? Croyez-vous qu'en invitant au paradis toutes les âmes charitables, par ces douces paroles: <hi rend="i">Venez, les bénis de mon père, possédez le royaume qui vous a été préparé dès le commencement du monde; car j'étais étranger, et</hi> <hi rend="sc">vous m'avez accueilli</hi>, etc. <hi rend="i">Je vous le dis en vérité, qu'autant de fois que vous l'avez fait à l'un des moindres de mes frères, vous l'avez fait à moi-même</hi>. (St-Matthieu 25.) Croyez-vous qu'il oubliera ceux qui lui ont fourni directement à lui-même une demeure, et qui l'ont accueilli dans un sanctuaire digne de lui. Oh! il n'en sera pas ainsi! Les plus amples bénédictions leur seront assurées dès cette vie et dans l'autre.</p>
<p>Nous ne pouvons nous empêcher de signaler ici à nos chers paroissiens et à ceux que les liens de la parenté rattachent à l'ancienne paroisse de Wyck, un motif tout particulier. Pourraient-ils d'un oeil indifférent voir tomber en ruine ce monument
<pb n="13"/>à l'ombre duquel reposent les précieux restes de leurs ancêtres, qui s'indigneraient avec raison s'ils pouvaient voir leurs descendants, par une coupable indifférence, permettre que leurs cendres fussent troublées dans leurs tombes, et que ce monument qui leur a prêté pendant des siècles un paisible abri, tombât sans qu'une main charitable songeât à le soutenir!</p>
<p>Oh! si ces considérations pouvaient inspirer à nos chers concitoyens quelque chose de ce zèle et de cette générosité qui transporta les Israélites à la construction du tabernacle dans le désert! Oh! si nous avions le bonheur de voir, comme le chef Hébreu, les offrandes dépasser le nécessaire et de nous trouver obligé comme lui d'annoncer au public la défense d'en offrir de nouvelles! (Exode XXXVI. 6.)</p>
<p>Accompagné d'un des membres de notre honorable conseil de fabrique, qui est à l'égard de l'église ce qu'est le tuteur à l'égard de l'orphelin, nous nous présenterons en personne à la demeure de nos chers paroissiens et de nos charitables concitoyens. Nous accepterons tous les dons, sans dédaigner l'obole de la veuve, qui fut si agréable à Jésus-Christ, parce qu'en donnant une obole, elle donnait tout son avoir. Et, pour faciliter la chose, on pourra verser en une fois son aumône ou bien souscrire pour une somme payable à différents termes. <hi rend="i">La liste de souscription sera déposée et soigneusement conservée dans les archives de l'église, comme un document précieux de zèle pour la gloire de la maison de Dieu et comme un exemple de foi pour la postérité. En outre, des aumôniers feront chaque semaine le tour de la paroisse, pour percevoir les dons que l'on veut encore continuer jusqu'à l'achèvement de cette oeuvre éminente</hi>.</p>
<p>La reconnaissance nous fera un devoir de recommander les bienfaiteurs de notre église paroissiale d'une manière toute spéciale à la bienveillance de Dieu, qui se chargera pour nous de leur accorder en retour une large récompense!</p>
<p>Wyck-Maestricht, le 3 mai 1854.</p>
<p>Niet te vergeefs werd de milddadigheid van Maastricht's ingezetenen ingeroepen; spoedig waren de beschikbare mid-<pb n="14"/>delen ruim genoeg om te durven wagen tot de besteding der herstellings-werken over te gaan. Die besteding mislukte. Niemand durfde de verantwoordelijkheid van het werk op zich nemen. Als uit eenen mond verklaarden de deskundigen, dat eene afdoende herstelling, met uitzigt op blijvend goed gevolg, zoo al uitvoerbaar, uiterst moeijelijk, uiterst kostbaar was geworden; dat het de vraag was of, met opoffering van duizende gulden, het gebouw nog eenige jaren konde behouden worden.</p>
<p>Ten einde het kerspel, in die omstandigheden, niet langer van eeredienst verstoken bleef, werd eene noodkerk gebouwd.</p>
<p>De toren ten minste, zoo dacht men, behoorlijk hersteld, kon gered worden. Ook deze hoop moest spoedig verdwijnen.</p>
<p>Meerdere deskundigen, die zich met een onderzoek daarnaar hadden belast, gaven de met redenen omkleede verklaring af, dat ook de toestand van den toren gevaar dreigde, dat ook hij voor blijvende restauratie niet vatbaar was.</p>
<p>Gevoelig moest die laatste slag het kerkbestuur treffen. Gelukkig echter vond het toen genomen besluit; om tot den bouw eener geheel nieuwe kerk over te gaan, overal deelneming, overal welwillendheid en ondersteuning.</p>
<p>De vrijwillige bijdragen hadden met de inschrijvingen eene som bereikt van nagenoeg fl. 12000.’ - De stad, de provincie en het Rijk gaven uitzigt op subsidien.</p>
<p>Aalmoezeniers belastten zich met het houden eener wekelijksche collecte in de parochie; het bedrag daarvan bedraagt tot heden ruim <hi rend="i">f</hi>750.’</p>
<p>Eene inschrijving voor 5 of 10 centen per week, gedurende 3 jaren, werd geopend.</p>
<p>Onder het ijverig patronaat van Beschermers beider kunne, leverde deze inschrijving, met de bijzondere giften, reeds eene som van ruim <hi rend="i">f</hi>5000.’.</p>
<p>Er werd verlof gevraagd en in Mei 1856 verleend, tot het houden eener loterij van 30000 nummers, ten bedrage van 50 centen ieder. Er waren 30 prijzen, aan het meerendeel waarvan, op de tentoonstelling der Limburgsche nijverheid, eene
<pb n="15"/>onderscheiding was ten deel gevallen. Het slagen dezer loterij, die ten voordeele der kerk nagenoeg <hi rend="i">f</hi>9000.’ opbragt, is vooral te danken aan den ijver en de warme behartiging der leden van de commissie die dezelve bestuurde.</p>
<p>Intusschen was het ontwerp voor de nieuwe kerk voorbereid. Het Kerkbestuur had op den voorgrond gesteld, dat het gebouw, ruim genoeg met betrekking tot de bevolking van het kerspel en hecht van zamenstelling, bij de meeste eenvoudigheid echter door zijn bouwtrant volkomen moest strooken met het doel zijner bestemming. De plannen van den heer P. Cuypers beantwoordden ten eenemale aan de gestelde eischen, en werden door het bestuur, voorgelicht door eene commissie van deskundigen, aan de goedkeuring der betrokken autoriteiten onderworpen. Deze goedkeuring werd verleend, en de lof dien het ontwerp overal inoogstte, de bijval die aan het daarvan ingezonden model op de tentoonstellingen te Maastricht en te Amsterdam mogt te beurt vallen, bewezen dat de architect zich meesterlijk van zijne taak had gekweten.</p>
<p>De plaats, waar het nieuwe gebouw zal verrijzen, kon geene andere zijn dan die waar de oude kerk stond, dan die waar sedert eeuwen Wijk's ingezetenen hunne gebeden tot den Hooge stuurden, waar de asch van zoo velen hunner voorouders rust. Niet dan om redenen van overwegend belang zoude het kerkbestuur eene andere plaats, ware zij voorhanden geweest, hebben kunnen kiezen.</p>
<p>Den 27 Januarij jl. had de besteding der nieuwe kerk plaats. De aannemingsprijs overschreed de raming niet merkelijk. De bekwame aannemer, de heer J. Bremken, zal, zoo wij vertrouwen, door spoedige en deugdelijke uitvoering van het werk, zijne gunstige bekendheid staven.</p>
<p>Dadelijk na de verleende goedkeuring der besteding, werd met de afbraak der bestaande kerk begonnen, en kon men zich toen overtuigen dat haar toestand nog gevaarvoller was dan men had aangenomen.</p>
<pb n="16"/>
<p><figure>
<p><xptr to="hass001cour01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="17"/>
<head rend="h3">Tribut d'hommages et de reconnaissance a toutes les autorités qui, par leur zèle et leur constance, ont puissamment contribué a la réédification de l'église de St-Martin, a Wyck.</head>
<lg type="poem">
<l>Gloire et reconnaissance aux âmes magnanimes</l>
<l>Qui du temple de Dieu reconstruisent les murs!</l>
<l>Gloire et reconnaissance à leurs efforts sublimes!</l>
<l>Leur nom sera béni dans les siècles futurs.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Oui! sois fière, ô Maestricht, tes généreux Ediles,</l>
<l>D'un Prélat révéré réalisant les voeux,</l>
<l>Protecteurs de travaux et longs et difficiles,</l>
<l>A cette oeuvre ont prêté leur appui precieux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Le trésor de l'Etat, du duché, de la ville,</l>
<l>Pour doubler les secours, s'ouvrirent à leur voix;</l>
<l>Les dons des citoyens se comptèrent par mille;</l>
<l>Tous vers le même but marchèrent à la fois.</l>
<pb n="18"/>
<l>Et ce temple aujourd'hui, long-temps miné par l'âge,</l>
<l>Est tombé sur le sol sous les coups du marteau!</l>
<l>Et l'art chrétien vainqueur, réparant cet outrage,</l>
<l>S'en va le relever plus brillant et plus beau!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gloire et reconnaissance à vous, ô nobles âmes,</l>
<l>A vous, ô Magistrats, ô Ministres de Dieu,</l>
<l>Dont le zèle et les soins ont ranimé les flammes</l>
<l>Qui vont bientôt encor brûler dans le saint lieu!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ce moment solennel, Frères, qui nous rassemble,</l>
<l>Est digne de mémoire, et prouve, à tous les yeux,</l>
<l>Que tout doit s'accomplir quand s'unissent ensemble</l>
<l>Le pouvoir de la terre et le pouvoir des Cieux.</l>
</lg>
<pb n="19"/>
<q rend="bq">DE
<lb/>
SINT-MARTIJNSKERK,
<lb/>
bij gelegenheid der
<lb/>
GRONDSTEEN-PLEGTIGHEID
<lb/>
te
<lb/>
WIJK-MAASTRICHT.
<lb/>
den 13 mei 1857.
<lb/>
ROMANTISCH DICHTSTUK,
<lb/>
door
<lb/>
Michaël Smiets, R.K. Pr. Professor aan het Bisschoppelijk kollegie van Roermonde, lid van het Tael- en Letterlievend Genootschap <hi rend="sc">met tyd en vlyt</hi>, te Leuven.</q>
<lg type="poem">
<l>‘Tu es Petrus et super hanc petram aedificabo Ecclesiam meam.’</l>
<l>- Gij zijt <hi rend="sc">steenrots</hi>, en op deze steenrots zal ik mijne Kerk bouwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Matte</hi>. XVI, 18.</l>
</lg>
<cf>
<pb n="20"/>
<p>INHOUD.</p>
<p><table>
<row>
<cell>1.</cell>
<cell>Eene handvol bloempjes op het graf der oude Kerk.</cell>
<cell>Bl. 21</cell>
</row>
<row>
<cell>2.</cell>
<cell>De Tijd</cell>
<cell>Bl. 25</cell>
</row>
<row>
<cell>3.</cell>
<cell>De christelijke kunst</cell>
<cell>Bl. 26</cell>
</row>
<row>
<cell>4.</cell>
<cell>De nieuwe tempel</cell>
<cell>Bl. 29</cell>
</row>
<row>
<cell>5.</cell>
<cell>De milddadigheid</cell>
<cell>Bl. 31</cell>
</row>
<row>
<cell>6.</cell>
<cell>Lied van 't Hemelsch Jeruzalem</cell>
<cell>Bl. 35</cell>
</row>
<row>
<cell>7.</cell>
<cell>Bloemenkransje om den Eersten Steen</cell>
<cell>Bl. 39</cell>
</row>
<row>
<cell>8.</cell>
<cell>Gods liefde in het Heilig Sakrament</cell>
<cell>Bl. 48</cell>
</row>
<row>
<cell>9.</cell>
<cell>Legende van het H. Kruis te Wijk</cell>
<cell>Bl. 53</cell>
</row>
</table></p>
</cf>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">1. Een handvol bloempjes op het graf der oude kerk.</head>
<lg type="poem">
<l>‘In 't welig dal der dappere Eburonen,</l>
<l>Gevormd door tal van heuvlen, groene troonen</l>
<l>Van akkerbouw, van ridderlijke jagt</l>
<l>En puinen uit de aloud-Romeinsche magt -</l>
<l>In 't oord, dat, thans herschapen in een Eden,</l>
<l>Een' veengrond (schier twee duizend jaar geleden)</l>
<l>Vertoonde, een woest maar majestatisch woud,</l>
<l>Waar 't boschdier school in 't digte heesterhout</l>
<l>En zich vergastte en spiegelde in de baren</l>
<l>Der zilvren Maas - waar Cezars adelaren</l>
<l>Klapwiekten tegen Limburgs eersten telg</l>
<l>Ambiorix, die 't zwaard droeg met den Belg -</l>
<l>Hier, waar de kling van 't reuzenmagtig Spanje</l>
<l>Zich later mat met dien van 't jonge Oranje -</l>
<l>Hier waar weleer Maternus en Servaas</l>
<l>De kiem des heils aan de oevers van de Maas</l>
<l>Vertrouwden, en den Golgothaschen standerd,</l>
<l>Het Kruis, dat wraak in liefde en vrêe verandert,</l>
<l>Neêrplantten - hier, in mijne vaderstad,</l>
<l>Maastricht, heb ik dan eindelijk post gevat.</l>
<l>De zon duikt neêr. o Star! laat enkle stralen</l>
<l>Een oogenblik nog op deez' vesting dalen,</l>
<pb n="22"/>
<l>Opdat zij zich ontsluijerd mij vertoon'!</l>
<l>Hier groent het Park met zijnen bloementroon;</l>
<l>Ginds, achter, heft Sint-Pietersberg zijn rugge</l>
<l>Ten hemel; vòòr mij slaat de steenen brugge</l>
<l>Heur bogen op de breede zilvren Maas;</l>
<l>Links prijkt der stede schutheer: Sint-Servaas;</l>
<l>En regts... o God! Ben ik niet in de stede,</l>
<l>Waar 'k kind was, en vaak knielend mijne bede</l>
<l>Ten wolken zond naar Uwen troon, o Heer?</l>
<l>Want 'k vind de kerk van Sint-Martijn niet weêr!</l>
<l>Ik zie de zonne op eene vlakte gloren,</l>
<l>Leêg, aaklig leêg. Waar is de slanke toren?</l>
<l>Die met zijn kruis den vreemdling lokte en sprak:</l>
<l>“Sta stil, en bid! Want onder 't koepeldak</l>
<l>Woont reine liefde, en meer dan prins of koning;</l>
<l>De Godheid zelve zetelt in deez' woning! -”</l>
<l>Wat ramp! de hel stak ligt de lont in 't kruid,</l>
<l>Verbrokkelde met donderend geluid</l>
<l>Den tempel tot een baijert, waar de winden</l>
<l>Tot speelbal slechts wat steen en tigchels vinden.</l>
<l>Doch 'k zie den groep der woningen nog staan</l>
<l>Rondom, gelijk bedroefde weezen aan</l>
<l>Huns vaders graf... Neen! Neen! geen buskruid knallen</l>
<l>Deed deez' gewijde en grijze muren vallen.</l>
<l>De mokerslag des menschdoms heeft, misschien,</l>
<l>Gods huis geslecht, om 't nimmer weêr te zien...</l>
<l>Alzoo zijn eeuwen van geloof begraven</l>
<l>In éénen stond! Het toevlugtsoord der braven</l>
<l>Met voet getreden - en Jehova's huis</l>
<l>Vermorzeld tot een graf van steen en gruis!</l>
<l>Kolommen, vaak omslingerd met guirlanden</l>
<l>Door zorg en vlijt van vrome maagdenhanden -</l>
<l>Altaren, dikwijls vlammende van vuur</l>
<l>En geurende van wolkjes van azuur</l>
<pb n="23"/>
<l>Des wierookvats, gezwaaid door jongelingen,</l>
<l>Zijn stuk gehakt! Gewelven, waar men 't zingen</l>
<l>Des christenvolks, als eene bêe van dank,</l>
<l>Met Englenstem, met klok- en orgelklank</l>
<l>Verwisseld, hoorde galmen luid in 't ronde,</l>
<l>Zijn ingestort, en treuren op den gronde!</l>
<l>Hoe is dat goud in somber lood verkeerd?</l>
<l>O Heiligdom! uw wanden zijn onteerd!</l>
<l>Vlugt, Engeltjes! onzigtbaar op en neder</l>
<l>Hier fladdrend, om het Lam Gods vroom en teeder</l>
<l>Te aanbidden op zijn' aardschen liefdetroon.</l>
<l>Gevallen is, o Wijk! uw gloriekroon.</l>
<l>Hoe zit gij nu droef en alleen te treuren</l>
<l>Gelijk een weêuw, die 't hoofd niet op kan beuren</l>
<l>Door smart, helaas! geheel ter neêr gedrukt!</l>
<l>De vreemdeling, die hier nog bloempjes plukt</l>
<l>Aan de oevers van uw' Maas-stroom, ziet met oogen</l>
<l>Vol van verachting op uw straten nêer</l>
<l>En zucht: “Helaas! is hier geen tempel meer?”</l>
<l>o Kerkhof! Heilig hof van zooveel braven,</l>
<l>Waar 't overschot der vaadren ligt begraven,</l>
<l>Ontsluit de deur der tomben! Werp uw schat</l>
<l>Deze oevers af in 't zilverschuimend nat</l>
<l>Des strooms. Hij heeft misschien nog wat gevoelen</l>
<l>En zal de schennis van 't gebeente spoelen.</l>
<l>Hult thans met floers uw zedig zoet gelaat,</l>
<l>o Maagdekens! die daar als bruidjes staat</l>
<l>Op 't plegtig uur des huwelijks te beiden:</l>
<l>Geen bruidegom zal u ten outer leiden.</l>
<l>Stort traantjes ook, gij wichtjes! pril en frisch,</l>
<l>Nog nuchter aan den gullen levensdisch;</l>
<l>Uw eerste stap zal niet ter kerke wezen.</l>
<l>Zòò plagten toch uw vaderen voor dezen!</l>
<l>o Grijzaards! die met blank besneeuwde kruin</l>
<pb n="24"/>
<l rend="; 1tab">Ten grave knikt, plengt tranen op dit puin,</l>
<l rend="; 1tab">Als gij nog tranen over hebt gehouden!</l>
<l rend="; 1tab">Daar in de kerk, die uwe vadren bouwden,</l>
<l rend="; 1tab">Geen priesterhand uw lijkkist zeegnen zal....</l>
<l rend="; 1tab">Zoekt, schapen! thans een' andren herderstal!’ -</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l>Zoo sprak een jongeling, door 't stoomend schip gedreven</l>
<l>In 't schoon Maastrichter Park. Hij keerde naar de dreven,</l>
<l>Waar eens zijn moeder stierf. Hij zocht naar eenzaamheid,</l>
<l>Hem door de lommer van dien bloemhof toebereid.</l>
<l>Daar stond hij nu alleen. Hij wierp zich zorgloos neder</l>
<l>Op eene rustbank, waar het pluimgedierte teeder</l>
<l>Van liefde kwinkeleert in 't jeugdig lente-loof.</l>
<l>Maar, ach! zijn ziele bleef voor de orgelkeeltjes doof.</l>
<l>En oor en oog hief hij allengskens naar den hemel.</l>
<l>Hij tuurde mijmerend op 't speelziek wolkgewemel,</l>
<l>Dat om den gouden troon der zon te dansen scheen.</l>
<l>De ligt azuren tint des lentedags verdween,</l>
<l>En goud en zilver smolt in graauwe, blaauwe beelden,</l>
<l>Waar tusschen hier en daar de zonnestralen speelden</l>
<l>Met diamanten-gloor - gelijk een legertros,</l>
<l>Waar tusschen 't flikkren zwiert van lans en vederbos.</l>
<l>En, waarlijk! deze groep van avondwolkjes, zwevend</l>
<l>Om 't hoofd des reizigers, werd voor zijn ziele levend.</l>
<l>Daar zag hij eene wolk, plegtstatig luchtgevaart',</l>
<l>Allengskens dalen van den hemel tot deze aard':</l>
<l>Wat beeld! Ten toppunt schoon, met zilverglansen pralend,</l>
<l>En 't lijf als sneeuw zoo wit! steedslager, lager dalend,</l>
<l>O God! daar was geen schijn van wolk meer... Neen! een held,</l>
<l>Een held stond eensklaps voor den jongling, heel ontsteld:</l>
<l>Op 't blanke, slanke ros, des tooms bewust, gezeten,</l>
<l>Droeg hij een' kolder, om de schouders heen gesmeten,</l>
<l>En in zijn vuist een zwaard...</l>
<l rend="; 2tab">De jongling riep: ‘<hi rend="sc">Martijn</hi>!</l>
<pb n="25"/>
<l>Of zou het niet een droom, een ijdle beeldtnis zijn?</l>
<l>Ik kus die hand, die 't zwaard nooit uittrok uit de schede</l>
<l>Dan liefdevol! die hand die d'armen naakte kleedde</l>
<l>Met d'afgesneden helft van uwe krijgerspij!</l>
<l>O! spreek! En spreken zoudt ge, wist gij wat ik lij! -</l>
<l>- ‘Ik hoorde (sprak de Geest) uw klagt tot in de heemlen,</l>
<l>En dale van het zwerk, waar 's Heeren starren weemlen.’ -</l>
<l>De jongling knielde en bad. De hemelling sprak weêr:</l>
<l>‘Rijs op, mijn zoon! Hoor toe, en klaag voortaan niet meer:</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">2. De tijd.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘In het groote rijk der schepslen</l>
<l rend="; 2tab">Heeft de Tijd zijn' troon gesticht;</l>
<l rend="; 1tab">En hij houdt een vijl, als schepter,</l>
<l rend="; 2tab">Tegen elk gewrocht gerigt.</l>
<l rend="; 1tab">De Eeuwigheid heeft hem tot dienaar,</l>
<l rend="; 2tab">En zijn dienaar is de Dood,</l>
<l rend="; 1tab">Buiten haar is niets in 't heelal,</l>
<l rend="; 2tab">Dat hem immer weêrstand bood.</l>
<l rend="; 1tab">Alverslinder van nature,</l>
<l rend="; 2tab">Immer doof voor: ach! of wee!</l>
<l rend="; 1tab">Sleept hij millioenen wezens</l>
<l rend="; 2tab">Op zijn snellen graftogt mèe.</l>
<l rend="; 1tab">Waar zijn al die vorstendommen,</l>
<l rend="; 2tab">Eens de trotschheid dezer aard'?</l>
<l rend="; 1tab">Waar die volkren, waar die steden,</l>
<l rend="; 2tab">Door hun rijkdom wijd vermaard?</l>
<l rend="; 1tab">Waar die bergen, piramiden,</l>
<l rend="; 2tab">Babeltorens hemelhoog?</l>
<l rend="; 1tab">Waar die burgten en paleizen</l>
<l rend="; 2tab">Met hun marmren zuilenboog?</l>
<l rend="; 1tab">Waar die wonderheèn der wereld?</l>
<l rend="; 2tab">Waar het schoone Paradijs?</l>
<pb n="26"/>
<l>Waar is de oude wereld zelve? -</l>
<l rend="; 1tab">Alles is de buit des Tijds,</l>
<l>'t Al vermaalt hij met zijn schepter</l>
<l rend="; 1tab">Tot een luttel stof en asch;</l>
<l>En God zelf zou voor hem zwichten,</l>
<l rend="; 1tab">Als die God niet eeuwig was.</l>
<l>Zòò heeft hij 't paleis der Godsdienst,</l>
<l rend="; 1tab">Dat mijn' naam tot titel draagt,</l>
<l>Met zijne al-verteerbre vijle</l>
<l rend="; 1tab">Ook allengskens weggeknaagd.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">3. De christelijke kunst.</head>
<lg type="poem">
<l>‘'k Zag den Wijker-tempel zakken,</l>
<l rend="; 1tab">Zich ontleden... 'k Riep: “o Heer!” -</l>
<l>En Gods hand viel op me, en voerde</l>
<l rend="; 1tab">Mij bij d'eedlen puinhoop neêr.</l>
<l>En de hand bragt mij in 't ronde</l>
<l rend="; 1tab">Om dat Huis, ten dood bereid:</l>
<l>'t Lag gelijk een kil geraamte,</l>
<l rend="; 1tab">Beenderen uiteen gespreid.</l>
<l>En toen sprak God: <hi rend="i">Zoon des menschen!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Denkt gij, dat dit doodsch gebouw</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Thans ontzenuwd en verbrokkeld</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Weêr ten leven rijzen zoû</hi>? -</l>
<l>En ik zegde: ‘Heer! gij weet het!’ -</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zoon!</hi> zoo sprak de Heere voort -</l>
<l><hi rend="i">Zeg tot deez vermolmde brokken</hi>:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dorre beendren! Hoort Gods woord!</hi></l>
<l>En dat woord des Heeren sprak mij:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Door Mijn' geest beziel Ik u</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Schaamle stofklomp! bouwgeraamte!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ik verzamel de assche nu</hi>.</l>
<l><hi rend="i">'k Breng ze tot een tal van pijlers</hi></l>
<pb n="27"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Met den kruisboog op hun kruin</hi>,</l>
<l><hi rend="i">En een tempel, Mij ter eere</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Rijst uit uwen molm, o puin!</hi></l>
<l>Tot die uitgespreide brokken</l>
<l rend="; 1tab">Sprak ik toen des Heeren woord,</l>
<l>En terwijl mijn tale galmde,</l>
<l rend="; 1tab">Werd een dof geraas gehoord:</l>
<l>Stof en mul begon te dwarlen,</l>
<l rend="; 1tab">Alsof hadde 't God gevreesd,</l>
<l>En als ging 't een' tempel vormen;</l>
<l rend="; 1tab">Maar daar was geen levensgeest.</l>
<l>Toen sprak God van zijnen zetel:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Geest! beziel dat steenen lijk!</hi> -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Zag naar boven, en daar daalde</l>
<l rend="; 1tab">Zelf de Geest uit 't starrenrijk:</l>
<l>'t Choor des hemels noemt haar: Zuster,</l>
<l rend="; 1tab">De aarde: CHRISTELIJKE KUNST.</l>
<l>Is ze op aarde soms gebannen,</l>
<l rend="; 1tab">Zij geniet des Hemels gunst;</l>
<l>'t Is een fiere maagd, maar zedig,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zilvren pantser om de borst,</l>
<l>Om den Wansmaak af te weeren,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo hij haar genaken dorst.</l>
<l>Op heur linkerhand ligt open</l>
<l rend="; 1tab">'t Boek: ‘Jehova's Testament.’</l>
<l>Daaraan hangt een heldre spiegel,</l>
<l rend="; 1tab">Waar zich de Natuur in prent</l>
<l>In heur regter zwiert een vaandel</l>
<l rend="; 1tab">Met een gouden kruis ter lans;</l>
<l>In de plooijen van dat dundoek,</l>
<l rend="; 1tab">Spelend met den stralenkrans,</l>
<l>Die haar flikkert om de lokken,</l>
<l rend="; 1tab">Staat in diamanten taal:</l>
<pb n="28"/>
<l><hi rend="i">Met dit teeken zult gij strijden!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hierin ligt uw zegepraal</hi>.</l>
<l>Haar omzweeft een schoone hofstoet</l>
<l rend="; 1tab">Van vijf Geesten, schoon als zij:</l>
<l><hi rend="i">Toonkunst</hi> met heur stalen stemvork,</l>
<l rend="; 1tab">Als vorstin der maatschappij;</l>
<l><hi rend="i">Dichtkunst</hi> met omlauwerd voorhoofd</l>
<l rend="; 1tab">En een zilvren schouderband,</l>
<l>Waar een snarentuig aan slingert;</l>
<l rend="; 1tab">Bloemen draagt ze in de eene hand,</l>
<l>En in de andre laaije bliksems,</l>
<l rend="; 1tab">Die haar God gaf met het woord:</l>
<l>‘Brandmerk de ondeugd! Sier het leven!</l>
<l rend="; 1tab">Adel Adams ballingsoord!’</l>
<l><hi rend="i">Schilderkunst</hi>, omstuwd van stralen,</l>
<l rend="; 1tab">Houdt met haar gelijken tred.</l>
<l>Zij voert een penseel tot schepter</l>
<l rend="; 1tab">En tot beuklaar een palet.</l>
<l><hi rend="i">Beeldhouwkunst</hi> is hare zuster:</l>
<l rend="; 1tab">Met twee stralen om de kruin,</l>
<l>Als een Mozes, houdt ze een beitel</l>
<l rend="; 1tab">Ter begeestring van 't arduin.</l>
<l><hi rend="i">Bouwkunst</hi> prijkt met koningskroone</l>
<l rend="; 1tab">En met krakend sleepgewaad;</l>
<l>'t Cederhouten gothisch Kerkje</l>
<l rend="; 1tab">En het paslood, fijn van draad,</l>
<l>Draagt zij in de forsche handen...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Een gevleugelde Englentroep,</l>
<l>'t Is <hi rend="i">Geloof</hi> en <hi rend="i">Hoop</hi> en <hi rend="i">Liefde</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Fladdren boven dezen groep,</l>
<l>Die hier opdaagt, schoon verscheiden,</l>
<l rend="; 1tab">(Daar een ieder kent zijn deel)</l>
<l>Als een palmboom met vijf takken</l>
<l rend="; 1tab">Vormend een volmaakt geheel.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">4. De nieuwe Tempel.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Op de azuren wolk gedragen,</l>
<l rend="; 1tab">Door Jehova's glans omstraald,</l>
<l>Is de stoet op 't naakte kerkhof,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon onzigtbaar, nêergedaald.</l>
<l>En de Christenkunst neemt 't woord op:</l>
<l rend="; 1tab">‘Even als der aarde zoon</l>
<l>'t Even beeld is van God zelven,</l>
<l rend="; 1tab">Zij de kerk dat van Gods woon.</l>
<l>Laat ons zulk een' tempel maken! - ’</l>
<l rend="; 1tab">En heur daad is als heur taal.</l>
<l>'t Kunstwerk is een kamp voldongen,</l>
<l rend="; 1tab">Een behaalde zegepraal</l>
<l>Van Gods geest met 't stof der aarde,</l>
<l rend="; 1tab">'t Stof als werktuig van den Geest.</l>
<l>Steen en Hout en Kleur en Toonen,</l>
<l rend="; 1tab">Ja, het Woord zelf, dienen 't meest.</l>
<l>Doch welk wezen is de Middlaar,</l>
<l rend="; 1tab">Die de kunst aan de aarde boeit?</l>
<l>Die de stof, naar zijn gedachten,</l>
<l rend="; 1tab">Met een' hemelgeest doorgloeit? -</l>
<l>'t Is de mensch! Hem gaf Jehova</l>
<l rend="; 1tab">Een vernuft, begaafd met kracht,</l>
<l>Om 't geschaapne te herscheppen</l>
<l rend="; 1tab">Tot een beeld van zijn gedacht.</l>
<l>Ja! de Kunstnaar treedt als middlaar</l>
<l rend="; 1tab">Tusschen geest en stof vooruit,</l>
<l>Even als de lucht des dampkrings</l>
<l rend="; 1tab">Tusschen 't oor en het geluid.</l>
<l>Hij wordt door dien drom van Geesten</l>
<l rend="; 1tab">Opgespeurd, ontvlamd, bezield,</l>
<l>Tot dat 't aardrijk, vol verwondring,</l>
<l rend="; 1tab">Voor zijn kunstgewrochten knielt.</l>
<pb n="30"/>
<l>Zulk een' heeft de Kunst gevonden</l>
<l rend="; 1tab">In den schrandren Architekt,</l>
<l>Die door d'eedlen Geest der kunsten.</l>
<l rend="; 1tab">Tot een plan wordt opgewekt.</l>
<l>Heur gedachten zijn de zijnen,</l>
<l rend="; 1tab">En hij stelt die op 't papier;</l>
<l>En zijn stelsel toont een' tempel</l>
<l rend="; 1tab">Hoog door eenvoud, schoon door zwier.</l>
<l>'t Kruis wordt op den grond geteekend,</l>
<l rend="; 1tab">Als de maatstaf van Gods Kerk:</l>
<l>'t Kruis van onder, 't kruis van boven;</l>
<l rend="; 1tab">'t Rijst als Golgotha naar 't zwerk.</l>
<l>Een arduinen woud van pijlers</l>
<l rend="; 1tab">Vormt een ander kunstig woud</l>
<l>Van verhemelten en troonen,</l>
<l rend="; 1tab">Aan Gods Heilgen toevertrouwd.</l>
<l>Zuilen, schalken, sokkels, schaften,</l>
<l rend="; 1tab">Beelden, planten, dieren zelf,</l>
<l>Van het groote tot het kleine,</l>
<l rend="; 1tab">Schuilende onder 't kerkgewelf -</l>
<l>Alles preekt een' God der Goden,</l>
<l rend="; 1tab">Maar een' diep verborgen God,</l>
<l>Die zich met zijn' slaaf verbroedert</l>
<l rend="; 1tab">Tot verzachting van diens lot;</l>
<l>Alles klimt in slanke vormen</l>
<l rend="; 1tab">Met zijn transen naar het zwerk,</l>
<l>Naar zijn' hemelhoogen oorsprong...</l>
<l rend="; 1tab">Eere der Gothieke Kerk!</l>
<l>Met haar ruim, haar ronde poorten,</l>
<l rend="; 1tab">Waar de stervling binnentreedt</l>
<l>Met een diep gevoel, een denkbeeld,</l>
<l rend="; 1tab">Dat van beter leven weet -</l>
<l>Met heur hoogen, spitsen toren,</l>
<l rend="; 1tab">Wolkenzetel van 't metaal,</l>
<l>Dat met zijn harmonisch kleppen</l>
<pb n="31"/>
<l rend="; 1tab">Christnen noodt ter bruiloftzaal</l>
<l>Van den God, die schept behagen</l>
<l rend="; 1tab">Met den zoon der aard te zijn,</l>
<l>Dat de beden opwaarts wiegelt</l>
<l rend="; 1tab">Met het lied van Augustijn.</l>
<l>Eere den Gothieken Tempel!</l>
<l rend="; 1tab">Voor God en diens volk bereid,</l>
<l>Die zich door zijn christenvormen</l>
<l rend="; 1tab">Van de burgerwoning scheidt.</l>
<l>Juicht, o Heemlen! Juich, o Godsdienst!</l>
<l rend="; 1tab">En Gij, Christenvolken, knielt!</l>
<l>'t Huis des Heeren is ontworpen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Stof is met Gods Geest bezield.</l>
<l>Puin en mul begint te dwarlen,</l>
<l rend="; 1tab">Alsof hadde 't God gevreesd,</l>
<l>En het gaat een tempel vormen;</l>
<l rend="; 1tab">Want het heeft een' levensgeest.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">5. De milddadigheid.</head>
<lg type="poem">
<l>‘Afgedaan is 't werk des hemels</l>
<l rend="; 1tab">Door de Christenkunst, als tolk;</l>
<l>Maar nu is de beurt aan de aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Nu begint de taak van 't volk.</l>
<l>God wil niet, dat <hi rend="i">één</hi> zijn' tempel</l>
<l rend="; 1tab">Bouwe; maarde gansche schaar</l>
<l>Brenge daar zijn greintje wierook</l>
<l rend="; 1tab">Aan den Grooten Offeraar.</l>
<l>Zijn Huis dient door de aard' voltrokken,</l>
<l rend="; 1tab">Als een <hi rend="i">aller</hi> liefdewerk;</l>
<l>Ieder moet zijn steentje brengen</l>
<l rend="; 1tab">Der aan God gewijde Kerk.</l>
<l>Hoop, Geloof, vooral de Liefde</l>
<l rend="; 1tab">Zweeft nu onder 't aardsche kroost;</l>
<pb n="32"/>
<l>En zij boezemt wederliefde in,</l>
<l rend="; 1tab">Die niet voor een offer bloost.</l>
<l>Even als het Drietal Wijzen</l>
<l rend="; 1tab">Uit het Oosten, rijk aan pracht,</l>
<l>Gouden schatten, myrrhe en wierook</l>
<l rend="; 1tab">Naar den stal van Bethlem bragt,</l>
<l>Zoo heeft ook de Christen schatten</l>
<l rend="; 1tab">Aan Gods nieuwe woon verpand.</l>
<l>Gouden, zilvren koningskoppen</l>
<l rend="; 1tab">Rollen nu van hand tot hand:</l>
<l>De arme weduw brengt haar penning,</l>
<l rend="; 1tab">En de wees zijn spaarpot aan.</l>
<l>En ook hij, die niets kan geven,</l>
<l rend="; 1tab">Geeft tot parel - eenen traan.</l>
<l>Maagden rukken van haar' boezem</l>
<l rend="; 1tab">'t Sieraad af: een gouden kruis;</l>
<l>Diamanten en juweelen</l>
<l rend="; 1tab">Brengen ze aan Jehova's Huis.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heiligdom! dat door de liefde</l>
<l rend="; 1tab">Van zoo velen zijt gerigt,</l>
<l>Beeld van liefde! Beeld van eenheid</l>
<l rend="; 1tab">Van Gods kerk, op aard gesticht!</l>
<l>Ieder Christen is een takje</l>
<l rend="; 1tab">Van den grooten levensboom,</l>
<l>Die, door 't bloed der martelaren,</l>
<l rend="; 1tab">Wortel schiet in 't eeuw'ge Room'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Rijs omhoog thans, heilge tempel!</l>
<l rend="; 1tab">Toevlugtsoord van Christus' kroost;</l>
<l>Rijs omhoog tot Limburg's glorie!</l>
<l rend="; 1tab">Rijs tot hare kindren troost!</l>
<l>Ziet! een Prins, een eedle Kerkvoogd</l>
<l rend="; 1tab">Een <hi rend="i">Beschermer van de Kunst</hi>,</l>
<pb n="33"/>
<l>Gaat u zeegnen, gaat u wijden;</l>
<l rend="; 1tab">Gij geniet zijn hooge gunst.</l>
<l>PAREDIS wil in de rijen</l>
<l rend="; 1tab">Van de Liefde de eerste zijn,</l>
<l>De Engel, die U dra zal heilgen,</l>
<l rend="; 1tab">Is Belijder als Martijn. -</l>
<l>'t Nageslacht zal zich verheugen,</l>
<l rend="; 1tab">Als de vreemdling U begroet,</l>
<l>En zal zeggen, op U wijzend:</l>
<l rend="; 1tab">‘Ziet! wat toch de Liefde doet!</l>
<l>Sint-Martijn is weêr verheven</l>
<l rend="; 1tab">Door 't geslacht dat hem vereert,</l>
<l>En dat van diens liefdedaden</l>
<l rend="; 1tab">Wederliefde heeft geleerd.</l>
<l>Hij sneed eens een deel zijns mantels</l>
<l rend="; 1tab">Met zijn zwaard tot dekkleed af</l>
<l>Voor de naakte leên eens armen,</l>
<l rend="; 1tab">Knikkende op den bedelstaf.</l>
<l>Ziet! die arme was zijn tempel,</l>
<l rend="; 1tab">Die ter neêr zakte, arm en oud,</l>
<l>Doch de Liefde heeft hem weder,</l>
<l rend="; 1tab">Met de Kunst verrijkt, gebouwd! - ’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij dan, die nog geene schatten</l>
<l rend="; 1tab">Hebt verpand aan 't liefdewerk,</l>
<l>Sluit u aan thans bij de rijen,</l>
<l rend="; 1tab">En voltooit die Christenkerk!</l>
<l>De eerste steen van zooveel duizend</l>
<l rend="; 1tab">Wordt weldra ter aard' gelegd.</l>
<l>O! Brengt offers, rein van liefde,</l>
<l rend="; 1tab">Opdat later zij gezegd:</l>
<l>‘Men kan eer de steenen tellen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan al de offers aangebragt,</l>
<l>Om het Heiligdom des Heeren</l>
<l rend="; 1tab">Te bekleeden met zijn pracht!’</l>
<pb n="34"/>
<l rend="; 1tab">Rijken! geoft; want <hi rend="i">zonder liefde</hi></l>
<l rend="; 2tab">Is uw grootheid slechts een vaas,</l>
<l rend="; 1tab">Die, met een schoon opschrift pronkend,</l>
<l rend="; 2tab">Ligt ter nêer stort met geraas.</l>
<l rend="; 1tab">Geeft! de Liefde vindt haar voedsel</l>
<l rend="; 2tab">In het geven, mild en goed,</l>
<l rend="; 1tab">Even als de melk der moeder</l>
<l rend="; 2tab">Vloeit, zoolang zij 't kindje voedt.</l>
<l rend="; 1tab">Kunstenaars! het hoofd omlauwerd,</l>
<l rend="; 2tab">Treedt, uit liefde, in 't heilig perk!</l>
<l rend="; 1tab">Schilders! Drijvers! Muzikanten!</l>
<l rend="; 2tab">Dichters! slaat de hand aan 't werk!</l>
<l rend="; 1tab">Want nog houdt de Geest der kunsten</l>
<l rend="; 2tab">Bij de kunstenaren wacht,</l>
<l rend="; 1tab">Totdat zij van 's Heeren tempel</l>
<l rend="; 2tab">Zeggen mogen: ‘'t Is Volbragt!’ -</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l>Zoo sprak <hi rend="i">Martijn</hi>. Zijn taal werd in de groene lommer</l>
<l>Door 't vooglenheir begroet. De jongling, die, vol kommer,</l>
<l>Zijn bakermat aanschouwd had en haar diep betreurd,</l>
<l>Was nu, zich zelv' schier onbewust, heel opgebeurd.</l>
<l>‘Martijn!.. Martijn!.. Martijn!.. Uw tempel is verrezen!’ -</l>
<l>Zoo gilde hij. Maar weg was 't bovenaardsche wezen,</l>
<l>En liet den jongeling nu aan zich zelv' alleen.</l>
<l>‘Ik maak een jubellied op d'eersten tempelsteen!’ -</l>
<l>Zoo riep hij luid, terwijl hij zijne voeten repte</l>
<l>Naar de ouderlijke woon, toen 't Anglus-klokje klepte.</l>
<l>Hij vouwde beide hand, bleef op de Maasbrug staan,</l>
<l>Beglinsterd door den glans der liefelijke maan,</l>
<l>En bad: ‘o Koningin des Hemels! Wees geprezen!</l>
<l>Alleluja! Uw Zoon is vaii den dood verrezen!</l>
<l rend="; 3tab">Alleluja! Alleluja!</l>
<l rend="; 2tab">En 't schuim der golven bruischte 't na:</l>
<pb n="35"/>
<l rend="; 2tab">‘Verrezen! Verrezen!</l>
<l rend="; 2tab">Alleluja! Alleluja!’ -</l>
<l>Hij meende nog de taal van Sint Martijn te hooren.</l>
<l>Maar 't was een zacht geruisch, dat stroomde van de chooren</l>
<l>Des hemels, waar de Geest der kunst, zijn' God ter eer</l>
<l>Een' <hi rend="i">hymnus</hi> aanhief, die daar klonk van sfeer tot sfeer,</l>
<l>Wiens weêrklank ook tot de aarde al zachtjes was gekomen,</l>
<l>En door den jongling op de brugge werd vernomen:</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">6. Lied van 't hemelsch Jeruzalem.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Jeruzalem! o Hemelstad!</l>
<l rend="; 1tab">Het zien, het zien alreeds is zalig</l>
<l rend="; 1tab">Van d'eeuwgen vrêe, dien Gij bevat,</l>
<l rend="; 1tab">Verheven burgt! die zoo lieftalig</l>
<l rend="; 1tab">Als eene bruid, in Englenglans,</l>
<l rend="; 1tab">Omstuwd door duizende Englenchooren,</l>
<l rend="; 1tab">Van af den hoogen hemeltrans</l>
<l rend="; 1tab">Op levend rotswerk staat te gloren!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Koninginne! fraai van leest,</l>
<l rend="; 1tab">Getooid in eeuwge feestgewaden!</l>
<l rend="; 1tab">O Bruid van Christus! door den Geest</l>
<l rend="; 1tab">Bevruchtigd met zoo veel genaden,</l>
<l rend="; 1tab">Verrijkt door 's Vaders gloriestraal,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't pronkjuweel van alle steden!</l>
<l rend="; 1tab">Waar vindt men zulk een bruiloftzaal</l>
<l rend="; 1tab">In 't ruim van 't ondermaansch beneden?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wat staan uw poorten vol van pracht</l>
<l rend="; 1tab">Te schittren voor d'opregten Christen!</l>
<l rend="; 1tab">Hier zie 'k den hooggroenen smaragd</l>
<l rend="; 1tab">Naast de vioolblaauwe amethisten,</l>
<l rend="; 1tab">D'oranjekleurgen hyacinth</l>
<pb n="36"/>
<l rend="; 1tab">Naast de opperschoonste vuurrobijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Topazen raet hun gouden tint</l>
<l rend="; 1tab">Naast de eêlste diamanten schijnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Timmerwerk voor de eeuwigheid!</l>
<l rend="; 1tab">Wat zijn uwe onwrikbare rotsen</l>
<l rend="; 1tab">Met kunst en zorgen toebereid</l>
<l rend="; 1tab">Door 't altoos heilzaam slaan en botsen</l>
<l rend="; 1tab">Des hamers op het houwmetaal!</l>
<l rend="; 1tab">Door 't onophoudelijk pollijzen</l>
<l rend="; 1tab">Zie 'k Uw gesteente in prachten praal</l>
<l rend="; 1tab">Tot eenen vasten tempel rijzen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij, Christen! zijt de ruwe steen,</l>
<l rend="; 1tab">Die 's Heeren Tempel moet volmaken.</l>
<l rend="; 1tab">Gebeiteld door de tegenhêen,</l>
<l rend="; 1tab">Die U van tijd tot tijd genaken,</l>
<l rend="; 1tab">En door Gods liefde gepollijst,</l>
<l rend="; 1tab">Maakt uwe deugd u eens regtvaardig</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat Gij, met uw broeders, rijst</l>
<l rend="; 1tab">Tot éénen bouw, Jehova waardig.’</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l>En onder 't zoet akkoord van 't bovenaardsch geruisch</l>
<l>Stapt hij al mijmrend naar het vaderlijke huis...</l>
<l>Hij komt! wat poppelt hem het hart eer hij daar nadert!</l>
<l>Hij komt! Het huisgezin zit rustig daar vergaderd,</l>
<l>Dat telkens op de klok de tikken gadeslaat,</l>
<l>En nu wêer uitziet op den drempel aan de straat,</l>
<l>Of niet heur lieveling, zoo staâg verwacht, zal komen.</l>
<l>Hij komt! - Laat, zangster! thans uw teedre liedren stroomen,</l>
<l>En schets met uw penseel wat vreugde daar regeert,</l>
<l>Wanneer van eene reis de lievling wederkeert.</l>
<l>Hij komt! Zijn zuster 't eerst vliegt hem in de armen tegen. -</l>
<l>Gelijk een kleine steen een water kan bewegen</l>
<pb n="37"/>
<l>In ronde kringen, die zich vormen om hem heen,</l>
<l>Zoo was 't ook hier, toen hij voor de eerste maal verscheen,</l>
<l>De jonge reiziger, die reeds een tal van jaren</l>
<l>Zich had verwijderd, om zich in de kunst te ervaren.</l>
<l>De vader, grijs en oud, sprong uit den leuningstoel,</l>
<l>En gaf dan met zijn zoon wat lucht aan 't reinst gevoel.</l>
<l>‘Wat nieuws dan van Parijs?’ zoo sprak reeds ongeduldig</l>
<l>De dochter. Maar de zoon bleef haar het antwoord schuldig.</l>
<l>De jongling sprak geen woord, de vader evenmin;</l>
<l>Maar 't vreugdetraantje rolde in 't teeder huisgezin.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Was alles stil in 't rond - en de opgerezen hamer</l>
<l>Der klok sloeg negenmaal. De maan schoot door de kamer</l>
<l>Heur lichtglans. Zedig treedt de hupsche jonkvrouw voort</l>
<l>Naar 't glasraam, en ontrolt de vastgesnoerde koord,</l>
<l>Laat 't witte roldoek af, en weert den schijn van buiten.</l>
<l>Ze ontsteekt de koopren lamp, en gaat de deure sluiten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Snelvoetig treedt zij in heur slaapsalet, en wascht</l>
<l>Zich 't maagdlijk voorhoofd, haalt diep uit de kleederkast</l>
<l>Het korenbloem-gewaad met glinsterende knoopjes,</l>
<l>En slaat een sneeuwwit kant in kronkelende loopjes</l>
<l>Heur' hals om, snoert het kleed om 't tengere lijfje vast</l>
<l>Met een satijnen lint, nog blanker dan albast,</l>
<l>En hecht een tak vergeet-mij-nietjes in de kroone,</l>
<l>Door 't slingrend haar gevormd. En ziet, daar staat de schoone</l>
<l>In feestgewaad gesmukt als een verloofde bruid!</l>
<l>Zij rept de voetjes wêer, en wil de kamer uit,</l>
<l>Maar keert - om eens in 't glas des spiegels zich te aanschouwen,</l>
<l>Of alles netjes is, gelijk het past aan vrouwen.</l>
<l>Haar beeld kaatst heerlijk weêr en 't hart zegt: ‘Ben 'k niet schoon?’</l>
<l>De schaamte werpt een tint van roosjes op haar koon,</l>
<l>En zij berispt zich zelve en lonkt weêr zedig teeder,</l>
<l>En komt bij vader en bij broeder juichend weder.</l>
<pb n="38"/>
<l>‘Wat 's dat?’ - riep de oude - ‘Welk een zotheid of zoo laat</l>
<l>In d'avond u het brein nog aan het hollen slaat?’</l>
<l>Maar vrolijk sprak de maagd: ‘De plegtigheid is morgen</l>
<l>Van d'ersten Tempelsteen. Laat ons deez' avond zorgen</l>
<l>Dat feest te vieren in het vaderlijke huis!</l>
<l>Daar kraait geen haantje na; 't gaat zonder veel gedruisch.</l>
<l>Nu broeder nog van daag bij ons is aangekomen,</l>
<l>Nu moeten in 't gezin de vreugdezangen stroomen.</l>
<l>'t Is dubbel feest van daag: Voor hem - en voorden Steen!</l>
<l>Zie! Broeder knikt reeds: ja! en Vader zegt niet: neen!’ -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De koffij werd gezet op de oude eiken tafel,</l>
<l>En de eetlust aangehitst door versche taart en wafel,</l>
<l>Die 't brave meisje voor haar' broeder had bereid,</l>
<l>Haar broeder, dien zij lang geduldloos had verbeid.</l>
<l>Nu eerst begon de kout. 't Gesprek begon te leven...</l>
<l>‘Wel aan! Een fleschken <hi rend="i">punch</hi> zal ik deez' avond geven!’</l>
<l>Zoo sprak de vader, blij van zin, zijn dochter aan.</l>
<l>En wat de vader zegt, wordt door het kind gedaan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nu schiet de ziel in vlam, die haar allengs bemeestert,</l>
<l>En ziet! de jongeling wordt gansch verrukt, begeesterd,</l>
<l>En roept: ‘Wel aan! dat elk zijn eigen liedje kweel'!</l>
<l>Haal mijn <hi rend="i">bandonium</hi><note n="(*)" place="foot">Het <hi rend="i">Bandonium</hi> (een speeltuig dat zijn naam ontleent tan den uitvinder <hi rend="i">H. Band</hi>, te Crefeld) vorint zijnen toon door middel van metaal-tongetjes en eenen blaasbalk, wordt dragend gespeeld tusschen de beide handen en wel in dier voege, dat de regterhand des spelers de solostemmen en de linker de bas-partijen en de stemmen ter begeleiding uitvoert, en kan den klank eener fluit, hobo, klarinet, fagot, enz. nabootsen.</note>, opdat ik u eens speel'!’</l>
<l>En fluks daar trekt hij beî de handen op het orgel</l>
<l>En perst de lucht er zaam, en uit zijn' heldren gorgel</l>
<l>Heft hij, al spelende, zijn schoonen lofzang aan,</l>
<l>En laat het lied des Steens aan 't huisgezin verstaan:</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="39"/>
<head rend="h3">7. Bloemenkransje om den eersten steen.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">‘Een kransje zij gebonden</l>
<l rend="; 3tab">Om d'eersten steen!</l>
<l rend="; 1tab">Zoo wordt ook 't hoofd van 't kindje kleen</l>
<l rend="; 1tab">Met een' geboortekrans omwonden,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer 't in 't schommlend wiegje leidt</l>
<l rend="; 1tab">Als 't beeld van Moeders teederheid.</l>
<l>En later, als dat wicht zijn Jezus gaat ontvangen</l>
<l rend="; 3tab">Voor de eerste maal,</l>
<l>Dan wordt een tweede krans, gesmukt met weel' ger praal,</l>
<l rend="; 1tab">Haar in de lokjes vastgehangen. -</l>
<l rend="; 1tab">Voorts wordt het als een jonge bruid</l>
<l>Door eenen bruidegom geleid naar de echt-altaren;</l>
<l rend="; 1tab">En ziet! het derde kransje omsluit</l>
<l rend="; 1tab">Haar nu de schoon gelokte haren. -</l>
<l rend="; 1tab">Zoo treedt de mensch in 't leven voort</l>
<l rend="; 1tab">Tot aan de groote levenspoort,</l>
<l rend="; 1tab">Die ingang biedt naar 't eeuwige oord;</l>
<l>Dan wordt een doodenkrans van onverwelkbre blâren,</l>
<l>Gestrengeld om het lijk der reeds besneeuwde haren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Het huis van God</l>
<l rend="; 3tab">Verdient hetzelfde lot:</l>
<l rend="; 4tab">Vier kransen</l>
<l rend="; 4tab">Vol glansen</l>
<l rend="; 1tab">Versieren 's tempels levensbaan,</l>
<l rend="; 3tab">Van d'eersten steen tot aan</l>
<l rend="; 3tab">Den laatsten, die zal staan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een kransjen eerst van frissche maagdebloemen,</l>
<l>Om de geboorte van den nieuwen bouw te roemen,</l>
<l rend="; 3tab">Een kransje heen</l>
<l rend="; 3tab">Om d'eersten steen!</l>
<pb n="40"/>
<l rend="; 1tab">En is het hooge dak voltrokken,</l>
<l rend="; 1tab">Dan plant men meijen op de nokken</l>
<l rend="; 1tab">Als eene ware bruiloftskroon</l>
<l rend="; 1tab">Van de aan God toegewijde woon,</l>
<l rend="; 1tab">Waarin Jehova is verschenen,</l>
<l rend="; 2tab">Om zelf zich met den zoon</l>
<l rend="; 2tab">Der aarde te vereenen.</l>
<l rend="; 2tab">o! Ziet! wat staat zij schoon!</l>
<l rend="; 1tab">Als eene tempelmaagd van steenen!</l>
<l>Nu slingert zich alom de dikke bloemenkrans</l>
<l rend="; 3tab">Om altaren</l>
<l rend="; 3tab">En pilaren,</l>
<l>Wanneer een Christenfeest gevierd wordt vol van glans;</l>
<l rend="; 1tab">Dan kweelen haar gorgels,</l>
<l rend="; 1tab">In 't spelen der orgels</l>
<l rend="; 2tab">Jehova ter eer;</l>
<l rend="; 1tab">o! Dan weemlen de lichten</l>
<l rend="; 2tab">Voor Jezus, ons Heer,</l>
<l rend="; 1tab">Als aan d'heemlen de schichten</l>
<l rend="; 2tab">Des dondrenden Gods;</l>
<l rend="; 1tab">Dan rijzen de beden van grijzaards en wichten,</l>
<l rend="; 1tab">Die heilig zich kwijten van heilige pligten,</l>
<l rend="; 1tab">Gespeld in de tale des hoogen gebods.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Den werken der aarde,</l>
<l rend="; 2tab">Hoe groot ook in waarde,</l>
<l rend="; 3tab">Wordt de eeuwigheid</l>
<l rend="; 3tab">Niet toegezeid.</l>
<l rend="; 1tab">Eens zal weêrom de tijd genaken,</l>
<l rend="; 1tab">Die deze muren zal doen kraken,</l>
<l>Tot dat de tempel 't hoofd ter ruste nedervleit;</l>
<l rend="; 1tab">Dan wordt nog op den laatsten drempel</l>
<l rend="; 2tab">Een krans ter neêrgeleid,</l>
<l>Een onverwelkbre krans, door de Engelen gespreid,</l>
<l rend="; 1tab">Als op het graf van eenen tempel.</l>
<pb n="41"/>
<l rend="; 2tab">Het heilig huis van God</l>
<l rend="; 2tab">Verdient dat hooge lot:</l>
<l rend="; 3tab">Vier kransen</l>
<l rend="; 3tab">Vol glansen</l>
<l rend="; 1tab">Versierep 's tempels levensbaan</l>
<l rend="; 2tab">Van d'eersten steen tot aan</l>
<l rend="; 2tab">Den laatsten, die zal staan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">o Steen! o Steen! hoe nietig is uw waarde,</l>
<l rend="; 1tab">Edoch wat speelt ge een groote rol op aarde!</l>
<l rend="; 2tab">Want zonder U waar' geen gebouw,</l>
<l rend="; 2tab">En zonder dit geen christentempel,</l>
<l>En zonder tempel trad het volk in nood en rouw</l>
<l rend="; 2tab">Op den versleten drempel</l>
<l rend="; 3tab">Der straten op en af,</l>
<l rend="; 1tab">Al worstlend met des levens stormen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een goddloos aas der wormen</l>
<l rend="; 3tab">Voor 't alverslindend graf.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar wat is Godsdienst schoon in eenen christentempel!</l>
<l>Daar knielen vrouw en kind, ja, allen, op één drempel,</l>
<l>Die uitslijt door den knie, al is hij louter steen -</l>
<l>En vriend en vijand zelfs zijn daar te zamen één.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Speelt dan de steen, gering van waarde,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn groote rol niet op deze aarde?</l>
<l rend="; 2tab">Een steentje vormt een rots;</l>
<l rend="; 1tab">Een steentje vormt een' tempel Gods,</l>
<l>Gelijk in 't biezen wiegje een kindjen op het water</l>
<l rend="; 3tab">Eens later</l>
<l rend="; 1tab">Een Mozes wordt, een hemeltolk,</l>
<l rend="; 1tab">Wetgever van Gods eigen volk.</l>
<l rend="; 1tab">Die steen zal eens Gods tempel schragen.</l>
<l rend="; 1tab">Die steen zal 's Heeren wetten dragen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk des Heeren wet voorheen</l>
<pb n="42"/>
<l>Den volke werd vertolkt op tafelen van steen.</l>
<l rend="; 1tab">Ach! mogt de Heer dien steen niet breken,</l>
<l rend="; 1tab">Om zich op 't zondig volk te wreken!</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk eens Mozes deed,</l>
<l rend="; 1tab">Toen gramschap hem den boezera spleet,</l>
<l rend="; 3tab">En hij zijn kleed</l>
<l rend="; 3tab">In flarden reet</l>
<l>En de eedle tafelen der Wet in stukken smeet.</l>
<l>Mogt eerder uit dien steen eens Gods genade vloeijen!</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk, bij 't brandend zonnegloeijen,</l>
<l rend="; 1tab">Die de ingewanden deed verschroeijen</l>
<l rend="; 2tab">Van 't volk van Israël,</l>
<l rend="; 1tab">Eens Mozes, op Gods hoog bevel,</l>
<l>Uit Horebs harde rots eene fontein deed vloeijen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">o Mensch! is uwe ziel zoo zwart</l>
<l>Als 't aaklig somber graf, en als een marmer hard,</l>
<l rend="; 2tab">o! Dan betreedt deez' heiligen drempel!</l>
<l>'t Geloof verlicht uw ziele in dezen heilgen tempel,</l>
<l rend="; 2tab">Dat oord van 's Heeren wonderheên.</l>
<l>Hier wentelt de Engel Gods den loggen zondensteen</l>
<l rend="; 2tab">Van uwe ziele, afgrijslijk wezen!</l>
<l>Gelijk hij deed op 't graf, waar Jezus is verrezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">En blaast somtijds u haat of nijd,</l>
<l rend="; 2tab">Om uwe liefde te bekoren,</l>
<l rend="; 3tab">Verergernis in de ooren,</l>
<l rend="; 3tab">Denk, dat ge een christen zijt,</l>
<l rend="; 2tab">Ja, denk aan de overspeel'ge vrouwe,</l>
<l>Die knielde aan Christus voet, volschuld maar ook vol rouwe,</l>
<l>En denk: ‘Dat hij den naaste een' eersten steen toesmijt',</l>
<l rend="; 3tab">Wien 't ongedeerd geweten</l>
<l rend="; 3tab">Door geene zonden is verreten.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! Mogt ook Satan, als een tweede Goliath,</l>
<pb n="43"/>
<l rend="; 4tab">opdagen,</l>
<l rend="; 3tab">Om uwer ziele schat</l>
<l rend="; 4tab">te vragen,</l>
<l rend="; 2tab">Die tempelsteen, ter aard gesteld,</l>
<l rend="; 2tab">Dient u tot een volmagtig wapen;</l>
<l rend="; 2tab">Hij snorre hem dan in de slapen,</l>
<l rend="; 3tab">Met groot geweld,</l>
<l rend="; 2tab">Tot dat hij uwen vijand velt</l>
<l>Gelijk in d'handen eens van David, Juda's held.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Jericho! Uw sterke wallen</l>
<l rend="; 2tab">Lieten hunne steenen vallen,</l>
<l rend="; 2tab">Bij het zevenvoudig schallen</l>
<l rend="; 2tab">Der bazuinen, hard en schel,</l>
<l rend="; 2tab">Die op Jozuë's bevel</l>
<l rend="; 2tab">Met het volk van Israël</l>
<l rend="; 2tab">Zeven keeren moesten klinken,</l>
<l rend="; 2tab">Om de wallen te doen zinken.</l>
<l rend="; 2tab">Tempel Gods! wat zijt gij groot!</l>
<l rend="; 2tab">Zeven gaven, zeven wetten</l>
<l rend="; 2tab">Klinken als zooveel trompetten</l>
<l rend="; 2tab">In uw zegenrijken schoot.</l>
<l rend="; 2tab">Maar zij doen geen muren kraken,</l>
<l rend="; 2tab">Want zij moeten u volmaken:</l>
<l rend="; 2tab">'t Zevenvoudig Sakrament</l>
<l rend="; 2tab">Blijft als zegel Gods geprent</l>
<l rend="; 2tab">Op de steenen uwer wanden;</l>
<l rend="; 2tab">Dit zijn uwe hechtste banden,</l>
<l rend="; 2tab">Dit is uw duurzaamst ciment.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">o Steen! Een Engel Gods zal U genaken;</l>
<l rend="; 2tab">Hij zal hem, op Gods wille, raken</l>
<l rend="; 1tab">En 't offervuur op zijne kruin doen blaken,</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk den steen van Gedeon,</l>
<l>Eer hij den veldslag der Madianiten won.</l>
<pb n="44"/>
<l rend="; 1tab">o Steen! o Steen! hoe nietig is uw waarde!</l>
<l rend="; 1tab">Edoch wat speelt ge een groote rol op aarde!</l>
<l rend="; 2tab">o Steen! o Grondsteen dezer kerk!</l>
<l rend="; 2tab">Wat schetst Gij een verheven werk!</l>
<l>Gij toont den hoeksteen aan, waarop de Apostlen bouwden</l>
<l>Die Christus als de rots der Groote Kerk beschouwden,</l>
<l rend="; 3tab">Gelijk 't de Heiland had beloofd,</l>
<l rend="; 2tab">Gelijk hij 't spelde, vol vertrouwen,</l>
<l rend="; 2tab">Aan Petrus aller opperhoofd:</l>
<l><hi rend="i">Gij zijt een Steen! Op U zal ik mijn Kerke bouwen</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'t Heelal was eens een tempel, een altaar -,</l>
<l rend="; 3tab">En beide zonder perken.</l>
<l rend="; 3tab">De mensch was priester offeraar,</l>
<l>Die opdroeg aan zijn' Heer het puik van's Heeren werken.</l>
<l rend="; 3tab">De helle ontsloot haar wijde poort;</l>
<l>De zonde, als eene slang, kroop in het heilige oord,</l>
<l>En spoog haar zwadder op het evenbeeld des Heeren,</l>
<l>Dat door de zonde alleen zijn' adel ging onteeren,</l>
<l>Terwijl de schoone rust der wereld werd gestoord.</l>
<l rend="; 3tab">Een nieuwe priester moest verrijzen,</l>
<l rend="; 3tab">Geen schepsel meer uit Paradijzen</l>
<l rend="; 3tab">Maar uit den schoot van 't stargewelf:</l>
<l rend="; 3tab">Die priester was Gods Zone zelf!</l>
<l rend="; 3tab">Hij daalde van den hemel neder,</l>
<l rend="; 3tab">Herstelde d'aardschen tempel weder;</l>
<l rend="; 3tab">En nu werd elke Christenkerk,</l>
<l rend="; 3tab">Bezegeld met het Goddlijk merk,</l>
<l rend="; 3tab">Versierd met Jezus bloedgen stempel,</l>
<l>Het ware afbeeldsel van den grooten wereldtempel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Och! kon ik op deez' grondsteen thans</l>
<l rend="; 3tab">Mijn hoofd ter ruste leggen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan zag ik de Engelen, vol glans,</l>
<l rend="; 1tab">En 'k mogt met d'ouden Jakob zeggen:</l>
<pb n="45"/>
<l rend="; 2tab">‘Hoe oatzagglijk is dit oord!</l>
<l rend="; 2tab">Want dit is het huis des Heeren,</l>
<l rend="; 2tab">En de ware hemelpoort,</l>
<l rend="; 2tab">Waar wij naar onz' oorsprong keeren,</l>
<l rend="; 2tab">Naar het eeuwig zalig oord.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">God! wat groote plegtigheden</l>
<l rend="; 1tab">Zie ik vieren om den steen!</l>
<l rend="; 1tab">Wat een choor van hartebeden</l>
<l rend="; 1tab">Stijgen naar de heemlen heen!</l>
<l rend="; 1tab">Krijgsklaroenen joelen, schaatren</l>
<l rend="; 1tab">Langs de frissche azuren waatren</l>
<l rend="; 1tab">Van den Maasstroom, naauw in rust,</l>
<l>Die met zijn lillend schuim den nieuwen grondsteen kust!</l>
<l rend="; 1tab">De Godheid zendt den Prins der zijnen.</l>
<l rend="; 3tab">Zij doet een kerkprelaat</l>
<l rend="; 4tab">Verschijnen</l>
<l rend="; 3tab">In gouden feestgewaad.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn naam reeds schetst zijn vrome daden</l>
<l rend="; 1tab">Want PAREDIS wijdt op dien steen</l>
<l rend="; 1tab">Een paradijs van Gods genaden</l>
<l rend="; 1tab">Een paradijs voor iedereen. -</l>
<l rend="; 1tab">Zijn eerste stap heeft 't oord veranderd</l>
<l rend="; 1tab">Hij heeft den heilgen zegestanderd</l>
<l rend="; 1tab">Op 't oude Wijker graf geplant.</l>
<l rend="; 1tab">Het Kruis is schitterend omrand</l>
<l rend="; 1tab">Van lichtjes, even als de mane,</l>
<l>Omstuwd van starretjes, aan d'hooge hemelbane</l>
<l rend="; 3tab">In zomer avond praalt.</l>
<l>Triomf! Alleluja! De zege is thans behaald!</l>
<l rend="; 1tab">Laat liedren uit de borsten stroomen!</l>
<l rend="; 1tab">De plaats is in bezit genomen</l>
<l rend="; 3tab">Voor't Godgewijde huis</l>
<l rend="; 1tab">Door 't daar geplante heilig Kruis.</l>
<l>Zoo plant een veldheer ook het vaandel der soldaten</l>
<pb n="46"/>
<l>Op de ingestorte stad, door kogels en granaten</l>
<l rend="; 1tab">Bestormd en van den grond gevaagd.</l>
<l rend="; 3tab">Dan daagt</l>
<l rend="; 1tab">Een nieuwe stad in volle gloren.</l>
<l rend="; 1tab">Hoezee! de vrede is wêer herboren!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Heer! de Steen wacht U in de aard!</l>
<l rend="; 1tab">Laat uit uwen hemelgaard</l>
<l rend="; 1tab">Eenge droppels zegen vloeijen!</l>
<l rend="; 1tab">Schenk hem groeikracht! Laat hem bloeijen!</l>
<l rend="; 1tab">Tot een huis Uw eerbied waard....</l>
<l rend="; 1tab">In het tintelen der stralen</l>
<l rend="; 1tab">Van de zonne zie 'k de zalen</l>
<l rend="; 1tab">Van de heemlen glansvol pralen.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zie een' troep van Englen dalen</l>
<l rend="; 1tab">In dit uitverkoren oord.</l>
<l rend="; 1tab">Op des Bisschops smeekend woord.</l>
<l rend="; 1tab">Hoort! zij zingen 't liedvan vrede,</l>
<l rend="; 1tab">En zij brengen zegen mede,</l>
<l rend="; 1tab">Die door 's Bisschops heilge hand</l>
<l rend="; 1tab">Nederdroppelt op het land.</l>
<l rend="; 2tab">Ziet! met 's Heeren welbehagen</l>
<l rend="; 2tab">Wordt het offer opgedragen</l>
<l rend="; 2tab">Op deez' Godgewijden grond.</l>
<l rend="; 2tab">O! Hoe plegtig is die stond!</l>
<l rend="; 3tab">Hozanna! Hozanna!</l>
<l rend="; 2tab">Het hemelsche Manna</l>
<l rend="; 2tab">Daalt alhier in deez woestijn.</l>
<l rend="; 3tab">Serafijnen,</l>
<l rend="; 3tab">Cherubijnen,</l>
<l rend="; 2tab">Blinkende als het kristallijn,</l>
<l rend="; 2tab">Zingen: ‘Heilig! Heilig! Heilig!</l>
<l rend="; 2tab">Driewerf is Jehova heilig!</l>
<l>En wie op deze plaats hier bidden komt, is veilig.’</l>
<pb n="47"/>
<l>Bravo, mijn jongen! sprak de vader aangedaan.</l>
<l>Zijn harte was vermurwd; maar niet een enkle traan</l>
<l>Van liefde of teederheid blonk in des vaders oogen.</l>
<l>Maar vurig was zijn blik, zijn geest was opgetogen</l>
<l>En jong werd zijn gelaat, dat blonk gelijk een zon,</l>
<l>Toen hij, als een profeet zijn rede aldus begon:</l>
<l>‘Leg thans uw speeltuig nêer! Aan mijne grijze haren</l>
<l>Past niet een orgelspel of forsch gespande snaren</l>
<l>De roozen en het spel zijn lang voor mij gedaan.</l>
<l>En toch zing ik een lied. Ik zing, en vang daar aan,</l>
<l>Waar gij geeindigd hebt. De dochter gaf een veder</l>
<l>Met lelieblank papier hem over. Hij sprak weder:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">‘Weg! o tolk van ons gedachten!</l>
<l rend="; 2tab">Vlugge veder! weg! lig daar!</l>
<l rend="; 1tab">Uit wat vleugel vielt gij neder</l>
<l rend="; 2tab">Van een zwaan of adelaar,</l>
<l rend="; 1tab">Of van een der Serafijnen,</l>
<l rend="; 2tab">Dat gij u zoo zeer verstout</l>
<l rend="; 1tab">De geheimen te openbaren,</l>
<l rend="; 2tab">Aan God zelven toevertrouwd!</l>
<l rend="; 1tab">Neen! al waart ge een Cherubsveder,</l>
<l rend="; 2tab">Door den Engel neêrgestort</l>
<l rend="; 1tab">In der zonne diamantstroom -</l>
<l rend="; 2tab">Neen, ô Pen! Gij schoot te kort.</l>
<l rend="; 1tab">Wee den zanger! Gij ontvalt hem</l>
<l rend="; 2tab">Uit de sidderende hand.</l>
<l rend="; 1tab">Want wie peilt de zee van wondren</l>
<l rend="; 2tab">Met een zoo beperkt verstand?</l>
<l rend="; 1tab">Eer barnt de Oceaan der wereld</l>
<l rend="; 2tab">In een zandkuil van één span,</l>
<l rend="; 1tab">Eer een aardsche krekel zingend</l>
<l rend="; 2tab">Gods geheim verklaren kan.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo klonk de tale van den vader in hun midden.</l>
<l>De kinderen vouwden zaam de handen, als tot bidden.</l>
<pb n="48"/>
<l>De grijzaard nam een boek, leî 't open voor zich neêr,</l>
<l>En sprak: ‘Hoort! Kind'ren! Hoort! Aldusspreekt God de Heer:</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">8. Gods liefde in het heilig sakrament.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘'k Ben, die was en nog zal wezen,</l>
<l rend="; 2tab">Ik, Jehova, ben die 'k ben!</l>
<l rend="; 1tab">Millioenen wereldbollen</l>
<l rend="; 2tab">Rigt ik in hun snellen ren,</l>
<l rend="; 1tab">Duizend millioenen schepslen</l>
<l rend="; 2tab">Spijs ik te elken levensstond,</l>
<l rend="; 1tab">Honderd duizend millioenen</l>
<l rend="; 2tab">Bloempjes kleed ik in hetbont.</l>
<l rend="; 1tab">Wat de dood mij komt betalen</l>
<l rend="; 2tab">Geef ik aan het leven weêr,</l>
<l rend="; 1tab">Wat mij uitgaat, keert mij weder -</l>
<l rend="; 2tab">Ik ben aller Opperheer!</l>
<l rend="; 1tab">Stapel heemlen op elkander,</l>
<l rend="; 2tab">Werelden op werelden,</l>
<l rend="; 1tab">Zoon! Gij blijft op grooten afstand</l>
<l rend="; 2tab">Van Mij; want Ik ben die 'k ben!</l>
<l rend="; 1tab">Daarom treed Ik zelf U nader</l>
<l rend="; 2tab">Van den troon, voor mij gesticht.</l>
<l rend="; 1tab">Maar wie kan den glans verdragen</l>
<l rend="; 2tab">Van dat schaduwlooze licht?</l>
<l rend="; 1tab">Slechts één straaltje van mijn' luister</l>
<l rend="; 2tab">Pletterde U in d'afgrond neêr;</l>
<l rend="; 1tab">Daarom houd ik Mij omsluijerd</l>
<l rend="; 2tab">In 't heelal, dat Ik regeer;</l>
<l rend="; 1tab">Maar ik meld Me in donderknallen,</l>
<l rend="; 2tab">'k Meld Mij in den bliksemstraal,</l>
<l rend="; 1tab">'k meld Mij in het choor der Geesten,</l>
<l rend="; 2tab">'k Meld Mij in der vooglen taal.</l>
<l rend="; 1tab">'k Vaar op vleugelen van winden,</l>
<pb n="49"/>
<l rend="; 1tab">Engelen en bliksems voort,</l>
<l>En Ik word door 't siddrend heelal</l>
<l rend="; 1tab">En door 't mugje zelfs gehoord.</l>
<l>Beef niet! Want Ik ben de Liefde</l>
<l rend="; 1tab">Voor het hart dat mij bemint,</l>
<l>Ja! Ik ben en blijf de liefde</l>
<l rend="; 1tab">Zelfs voor 't wederspannig kind.</l>
<l>Liefde omsluijert mijne grootheid,</l>
<l rend="; 1tab">Maakt mij een' verborgen God.</l>
<l>Zonder Mij bestaat geen liefde,</l>
<l rend="; 1tab">Zonder liefde geen genot.</l>
<l>Haar vijandig is de zonde</l>
<l rend="; 1tab">In des menschen hart gedaald,</l>
<l>En de mensch heeft mijne liefde</l>
<l rend="; 1tab">Met ondankbaarheid betaald.</l>
<l>Zie daar daagt de drom der wezens</l>
<l rend="; 1tab">Als getuigen tegen hem:</l>
<l>- ‘Heer! terwijl ik klom en daalde</l>
<l rend="; 1tab">(Roept de zon met zilvren stem)</l>
<l>Als een reus 't heelal doorkruisend</l>
<l rend="; 1tab">Langs het pad van Uwen troon,</l>
<l>Om Uw glorie te verkonden,</l>
<l rend="; 1tab">Zag 'k op aard' den mensch, uw zoon,</l>
<l>Uwe heilge wet vertrappen</l>
<l rend="; 1tab">Met een onverschrokken voet.</l>
<l>Spreek! Ik zal hem niet meer lichten,</l>
<l rend="; 1tab">Maar verbranden door mijn' gloed!’ -</l>
<l>‘Heer! (roept de Aard') terwijl mijn boezem,</l>
<l rend="; 1tab">Zwanger van Uw zegening,</l>
<l>Louter schatten, gaven, wellust</l>
<l rend="; 1tab">Teelde voor den sterveling,</l>
<l>Dien Gij mij tot Koning steldet,</l>
<l rend="; 1tab">Heeft hij snood Uw wil veracht.</l>
<l>Spreek! Ik spalk mijn' afgrond open,</l>
<l rend="; 1tab">En begraaf hem in den nacht!’ -</l>
<pb n="50"/>
<l>‘Heer! (zoo bruischt van gramschap schuimend</l>
<l rend="; 1tab">De Oceaan) terwijl ik stroom,</l>
<l>Landen met mijn golven geeslend,</l>
<l rend="; 1tab">Breidelloos en zonder toom,</l>
<l>Maar vol eerbied, op uw magtwoord:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Verder niet! Dit is Mijn wil!</hi></l>
<l>Voor een handvol zand, een korrel</l>
<l rend="; 1tab">Mijne woeste baren stil,</l>
<l>Is de mensch U ongehoorzaam.</l>
<l rend="; 1tab">Spreek! Ik slok hem in den kolk!’ -</l>
<l>‘Heer! (galmt de eeuwigheid in wanhoop)</l>
<l rend="; 1tab">Mij behoort het zondig volk!</l>
<l>Spreek! En lang, zoolang als Gij zijt,</l>
<l rend="; 1tab">Eeuwig folter ik zijn hart,</l>
<l>Eeuwig spijs ik hem met kwalen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Leven wordt hem eeuwge smart!’ -</l>
<l>Boven deze groote stemmen</l>
<l rend="; 1tab">Rijst eene andre groote stem.</l>
<l>'t Is de stem der Eeuwge Liefde:</l>
<l rend="; 1tab">Wees, o Heer! genadig hem! -</l>
<l>‘Heer! (zoo roepen weêr de stemmen,</l>
<l rend="; 1tab">Vol verwondering en schrik):</l>
<l>Heer! wie zal de boete dragen?’ -</l>
<l rend="; 1tab">En de liefde zegt weêr: Ik! -</l>
<l>Heemlen! hoort het! Aard'! versta het!</l>
<l rend="; 1tab">Huldigt luid het Goddlijk woord!</l>
<l>Hemel, zee, lucht, aarde en schepslen</l>
<l rend="; 1tab">Bragt Ik uit den niet hervoort.</l>
<l>Heerlijk moge 't heelal pralen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zonk, indien het God gebood,</l>
<l>In den niet weg - en er bleef niets</l>
<l rend="; 1tab">Dan de grafzang: God is groot! -</l>
<l>Doch in 't wonderwerk der liefde</l>
<l rend="; 1tab">Maakt zich God, die 't al gebiedt,</l>
<l>Klein voor 't maaksel zijner handen,</l>
<pb n="51"/>
<l rend="; 1tab">Nietig voor een' andren niet.</l>
<l>'t Eeuwig Woord wordt eindig schepsel,</l>
<l rend="; 1tab">Mensch, slaaf, aller lotgenoot;</l>
<l>'t Nadert tot twee groote monsters:</l>
<l rend="; 1tab">Tot de Zonde, tot den Dood.</l>
<l>Zij, die moeder, Hij, die vader</l>
<l rend="; 1tab">Was geworden van mijn kroost</l>
<l>Moest gelouterd - en daar keert zich</l>
<l rend="; 1tab">Zonde in boete en Dood in troost.</l>
<l>Dood wordt leven, en de Zonde</l>
<l rend="; 1tab">Wordt Genade na de boet'.</l>
<l>De ommekeer wordt vastgezegeld</l>
<l rend="; 1tab">Door 't gestroomde goddlijk bloed.</l>
<l>Langs verscheidene ootmoedstrappen</l>
<l rend="; 1tab">Legt het Woord die zoenreis af:</l>
<l>Van den schoot der Maagd op 't kruishout,</l>
<l rend="; 1tab">Van het kruishout in het graf,</l>
<l>Van het graf naar d'eeuwgen zetel,</l>
<l rend="; 1tab">Van dien zetel op 't altaar,</l>
<l>Van 't altaar in 't hart des zondaars;</l>
<l rend="; 1tab">'k Sticht een poos mijn zetel dààr.</l>
<l>Niet genoeg voor Mijne liefde</l>
<l rend="; 1tab">Nood Ik de aard ten gastmale uit:</l>
<l>De aarde wordt Mijn tweede hemel,</l>
<l rend="; 1tab">En de ziele wordt mijn bruid.</l>
<l>Klein geworden om uw grootheid,</l>
<l rend="; 1tab">Zondaar! word ik spijs en drank.</l>
<l>Ik omhul mijn gloriestralen</l>
<l rend="; 1tab">Met de hostie, klein en blank.</l>
<l>Dààr verberg ik mijne grootheid</l>
<l rend="; 1tab">Onder den geringsten schijn,</l>
<l>En mijn gansch oneindig Wezen</l>
<l rend="; 1tab">Onder 't kleed van brood en wijn.</l>
<l>De Eeuwigheid ligt hier verscholen</l>
<l rend="; 1tab">Onder 't vliegend oogenblik,</l>
<pb n="52"/>
<l rend="; 1tab">Wijsheid onder schijnbre dwaasheid;</l>
<l rend="; 2tab">Onder 't niet blijf 'k immer Ik.</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben offeraar en offer</l>
<l rend="; 2tab">In het liefde-Sakrament.</l>
<l rend="; 1tab">Eeuwig leeft hij, die Mij opspoort,</l>
<l rend="; 2tab">Eeuwig zoekt Mij, die Mij kent.’ -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Was of een lieve geur van boven uit de heemlen</l>
<l>Een poosjen in 't vertrek des huisgezins kwam weemlen,</l>
<l>En dan de zielen al met hemelgeur doortrok,</l>
<l>Zoo was 't gemoed gestemd, zoo ongewoon de schok,</l>
<l>Dien 's Grijzaards eedle taal de jeugdge zielen aanbragt.</l>
<l>De jongling en de maagd - zij zaten daar vol aandacht</l>
<l>Te luistren, als een paar geliefden naar de taal</l>
<l>Des herders, die hun spreekt van 't naadrend bruiloftmaal,</l>
<l>Dat beiden in één liefde, één harte moet vereenen.</l>
<l>De grijzaard zweeg. Hij zag naar zijne dochter henen,</l>
<l>En sloot het boek, en sprak: ‘De nacht, o Kind! is daar,</l>
<l>En sluit ons avondfeest, en scheidt ons van elkaâr.</l>
<l>Gij hoordet nu den zang, het feestlied van ons beiden.</l>
<l>Zing Gij een teeder lied nog eer wij heden scheiden!’ -</l>
<l>De dochter streek heur lok naar achter met veel zwier,</l>
<l>En plaatste, als zangeres, zich aan het oud klavier,</l>
<l>En heure rappe hand ontwrong hem zoete akkoorden;</l>
<l>Zij sloot het avondfeest met deeze schoone woorden:</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">9. Legende van 't H. Kruis te Wijk.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘Op weg van Tongren naar Maastricht,</l>
<l rend="; 2tab">Daar wijst ons de Historie</l>
<l rend="; 1tab">Op uwen grond, o dorpje Riempst!</l>
<l rend="; 2tab">Een parel van uw glorie.</l>
<pb n="53"/>
<l>Die parel was een kleine noot,</l>
<l rend="; 1tab">Gebragt uit verre landen</l>
<l>Van eenen vromen edelman,</l>
<l rend="; 1tab">Geboren op deez stranden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De jonker was, naar 't oud gebruik</l>
<l rend="; 1tab">Der ridderlijke dagen,</l>
<l>Eens naar Jeruzalem gegaan,</l>
<l rend="; 1tab">Om er zijn beè te dragen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Ach! sprak hij tot zijn gemalin,</l>
<l rend="; 1tab">Toen de eedle ging vertrekken:</l>
<l>Mogt 's Heeren zegen tot een schild</l>
<l rend="; 1tab">Voor u en de uwen strekken!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn vaderharte voedt de hoop,</l>
<l rend="; 1tab">Dat God, eer ik zal keeren,</l>
<l>Ons huisgezin met een nieuw pand</l>
<l rend="; 1tab">Van liefde zal vermeêren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik bleef daarom nog wat bij u;</l>
<l rend="; 1tab">Maar, ach! ik moet daarhenen.</l>
<l>Vaarwel! vaarwel! tot wederziens!</l>
<l rend="; 1tab">En waak op onze kleenen! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De pelgrim was teruggekeerd;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn zeven dochters snelden</l>
<l>Hem nu al juichend te gemoet</l>
<l rend="; 1tab">En hupplend door de velden:</l>
<pb n="54"/>
<l>‘Dag, vader! riep het zevental,</l>
<l rend="; 1tab">Wees welkom in ons midden!</l>
<l>Ach! wat zal moeder blijde zijn!</l>
<l rend="; 1tab">Wij deden niets dan bidden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij plengde soms een' zilten traan,</l>
<l rend="; 1tab">En zoende dan ons teeder;</l>
<l>Doch, vader-lief! wij troostten haar,</l>
<l rend="; 1tab">En spraken: Gij komt weder.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En keerdet gij, als pelgrim, eens</l>
<l rend="; 1tab">Uit de oude heilge stede,</l>
<l>Dan bragt gij ons van 't heilig graf</l>
<l rend="; 1tab">Gewis een kleinood mede.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De vader sprak: ‘Mijn dochterkens!</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't Graf knielde ik ter neder.</l>
<l>Ik kuste daar den heil'gen steen</l>
<l rend="; 1tab">Dien kus geve ik u weder.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En allen spraakloos, arm in arm,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl zij tranen menglen,</l>
<l>Ontboezemen haar liefde en vreugd,</l>
<l rend="; 1tab">Als waren 't zeven Englen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De pelgrim leî zijn schelpen kraag,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn staf en hoed ter neder.</l>
<l>De maagden namen 't in de hand,</l>
<l rend="; 1tab">En kusten 't alles teeder.</l>
<pb n="55"/>
<l>Hij greep zijn ronde pelgrimsflesch,</l>
<l rend="; 1tab">En deed ze bevende open;</l>
<l>Daarin glom water der Jordaan,</l>
<l rend="; 1tab">Waar Christus zich liet doopen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De zeven dochters knielden neêr,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl zij Christus loofden;</l>
<l>En 's vaders zegen vloeide in 't nat</l>
<l rend="; 1tab">Op hare maagdenhoofden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan deelde hij zijn' reiszak leêg</l>
<l rend="; 1tab">Van heilige kleinooden.</l>
<l>Aan elkeen werd een heiligdom</l>
<l rend="; 1tab">Ter aandacht aangeboden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De maagdekens ontvingen 't al</l>
<l rend="; 1tab">En dansten blijde in 't ronde,</l>
<l>En togen zamen naar 't kasteel,</l>
<l rend="; 1tab">Waar 't feest was op deez stonde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De jonker vloog daar om den hals</l>
<l rend="; 1tab">Van zijne dierbre vrouwe,</l>
<l>En zij ook kreeg een heiligdom</l>
<l rend="; 1tab">Als pand van beider trouwe.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch in den tempel zat een kind</l>
<l rend="; 1tab">Eerbiedig stil te bidden,</l>
<l>En dit verscheen voor avond eerst</l>
<l rend="; 1tab">Vol blijdschap in hun midden.</l>
<pb n="56"/>
<l><hi rend="i">Joanna</hi> was de naam van 't kind,</l>
<l rend="; 1tab">Die Benjamin des huizes.</l>
<l>Zij was een dienares der Maagd,</l>
<l rend="; 1tab">Een minnares des kruizes.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Was de eeuw, waar nog geen spoorwegdamp</l>
<l rend="; 1tab">Den afstand deed verzwinden,</l>
<l>Waar nog geen stoomschip 't meer doorvloog,</l>
<l rend="; 1tab">Om landen te verbinden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En maand op maand en jaar op jaar</l>
<l rend="; 1tab">Ging op <hi rend="i">één</hi> reis verloren.</l>
<l>Zoo was na 's vaders afreis eerst</l>
<l rend="; 1tab">Dit achtste kind geboren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Mijn zusters pronken met heur schat,</l>
<l rend="; 1tab">Gedeeld door uwe handen.</l>
<l>Ach! hebt ge ook mij iets mêegebragt</l>
<l rend="; 1tab">Uit gindsche heilge landen?’ -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo riep Joanna lief en zoet</l>
<l rend="; 1tab">Tot heur' geliefden vader.</l>
<l>Een traan welde in des pelgrims oog;</l>
<l rend="; 1tab">Hij nam zijn dochter nader.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hij streek de zachte, blonde vlecht</l>
<l rend="; 1tab">Des meisjes met de handen,</l>
<l>En sprak!’ Ik gaf reeds alles weg.</l>
<l rend="; 1tab">Van uit de heilge landen.</l>
<pb n="57"/>
<l>‘Maar wacht!... ik heb nog iets bewaard,</l>
<l rend="; 1tab">Gij neemt het mij niet euvel:</l>
<l>Het is deez kleine noot, geplukt</l>
<l rend="; 1tab">Op Sions heilgen heuvel’ -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het maagdeken ontving den schat</l>
<l rend="; 1tab">En danste blijde in 't ronde,</l>
<l>En deelde nu, op 't oud kasteel,</l>
<l rend="; 1tab">In 't feest te dezer stonde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wanneer de zon met gouden glans</l>
<l rend="; 1tab">Het nachtlijk duister klaarde,</l>
<l>Dan sloop Joanna naar den hof</l>
<l rend="; 1tab">En groef de noot in de aarde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij stelde een merkbaar teeken daar,</l>
<l rend="; 1tab">Waar 't zaadje moest gaan groeijen.</l>
<l>Dan bad zij elken morgenstond:</l>
<l rend="; 1tab">‘Heer! laat het boompje bloeijen!’--</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De lente kwam in bosch en beemd,</l>
<l rend="; 1tab">De vogels tierelierden,</l>
<l>Terwijl de zaadjes bloesemvol</l>
<l rend="; 1tab">Van lieverlede tierden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het nootje botte in bloesems ook,</l>
<l rend="; 1tab">Daar stam en tak zich vormen,</l>
<l>En schoot zijn lommer welig uit,</l>
<l rend="; 1tab">Al loeiden soms ook stormen.</l>
<pb n="58"/>
<l>Maar eens, het was een zomerdag,</l>
<l rend="; 1tab">Omfloersden zich de wolken.</l>
<l>De kleur des doods bekroop 't heelal,</l>
<l rend="; 1tab">Bij 't sidderen der volken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een dof gerommel bromde omhoog,</l>
<l rend="; 1tab">Als donderknal der vuren,</l>
<l>Die gloeiden van het zwanger zwerk</l>
<l rend="; 1tab">Op gevelspits en muren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En, krak! daar drilt de donder God</l>
<l rend="; 1tab">Den bliksem fel naar onder.</l>
<l>Het notenboompje kraakt en splijt,</l>
<l rend="; 1tab">En toont het grootste wonder:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zijn basten bonzen heel verzengd</l>
<l rend="; 1tab">Ten grond met tak en loover;</l>
<l>En uit den boezem van den boom</l>
<l rend="; 1tab">Blijft 't middenhout nog over;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En gitzwart als een ravenpluim</l>
<l rend="; 1tab">En blinkend als een wapen</l>
<l>Is 't hout des boompjes, dat daar staat</l>
<l rend="; 1tab">In wondren vorm herschapen:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Geen stam, geen takjes, maar het beeld</l>
<l rend="; 1tab">Van Hem, dien de eedle vrome</l>
<l>In 't heilig graf bezocht had, staat</l>
<l rend="; 1tab">Gewassen in den boome.</l>
<pb n="59"/>
<l>‘Een Christusbeeld! Een Christusbeeld!</l>
<l rend="; 1tab">O God!’ gilt 't meisje teeder. -</l>
<l>‘Wat wonder beeld! Wat heerlijk beeld!’</l>
<l rend="; 1tab">Zoo riepen de ouders weder.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Ach! Brengt die beeldtnis naar Maastricht,</l>
<l rend="; 1tab">Naar 't sticht der <hi rend="i">Witte-Vrouwen!</hi>’ -</l>
<l>Zoo klonk de taal van 't huisgezin,</l>
<l rend="; 1tab">Dat 't wonder mogt aanschouwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De beeldtnis trok naar deze stad,</l>
<l rend="; 1tab">Op eenen zegewagen,</l>
<l>En met haar kwam Joanna ook,</l>
<l rend="; 1tab">Om zich Gode op te dragen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij nam den sluijer in het sticht</l>
<l rend="; 1tab">Der heilge <hi rend="i">Witte-Vrouwen</hi>,</l>
<l>En bad er God, tot dat de dood</l>
<l rend="; 1tab">Haar God zelv' deed aanschouwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En hooger steeg de faam alom</l>
<l rend="; 1tab">Van Jezus' wonderdaden,</l>
<l>Gewrocht in deze beeldtenis</l>
<l rend="; 1tab">Voor allen, die hier baden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verdween het klooster, met zijn choor,</l>
<l rend="; 1tab">Het Kruisbeeld is gebleven,</l>
<l>En is thans in de <hi rend="i">Wijker-Kerk</hi></l>
<l rend="; 1tab">Nog 't wonder dezer dreven.</l>
</lg>
<p>EINDE.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="clav001"/>
</interpGrp>
<pb n="60"/>
<head rend="h3">La pose de la première pierre de l'église de S<hi rend="sup">T</hi>-Martin a Wyck.</head>
<lg type="poem">
<l>Lorsque, sur up bûcher de myrrhe et de cinname,</l>
<l>L'oiseau de Phénicie abaissant son essor,</l>
<l>Meurt aux brillants rayons d'une céleste flamme,</l>
<l>Il renferme sa cendre au fond d'une urne d'or.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais bientôt, ranimant cette cendre immortelle,</l>
<l>O prodige! il renaît plus beau, plus merveilleux;</l>
<l>Sur l'autel de sa mort se lève, ouvre son aile,</l>
<l>Et, devant le soleil, s'élance vers les Cieux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O <hi rend="sc">Saint-Martin</hi>! ainsi ton temple séculaire</l>
<l>A vu tomber ses murs que le temps a minés;</l>
<l>De ses restes ainsi, relevé pierre à pierre,</l>
<l>Il va surgir encore à nos yeux étonnés!</l>
<pb n="61"/>
<l>Disparaissez du sol, vastes amas de ruines!</l>
<l>Antiques fondements, cachés sous le niveau,</l>
<l>Le génie a sondé vos profondes racines;</l>
<l>Levez-vous, et portez l'édifice nouveau!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Oui! la première pierre a déjà pris sa place,</l>
<l>L'Eternel entendit la voix de ses enfants;</l>
<l>Il exauce leurs voeux; et l'imposante masse</l>
<l>Demain arrondira ses arceaux triomphants.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Que ce jour soit pour nous un grand jour de victoire!</l>
<l>Que nos chants d'allégresse éveillent les échos!</l>
<l>A nos derniers neveux léguons-en la mémoire,</l>
<l>Et rendons grâee à Dieu qui bénit nos travaux!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dans nos élans d'amour et de reconnaissance,</l>
<l>Offrons-Lui notre encens en dignes serviteurs.</l>
<l>Les visibles bienfaits que sa main nous dispense,</l>
<l>Réclament aujourd'hui la dette de nos coeurs:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Seigneur, vois à tes pieds tes disciples fidelles!</l>
<l>Tu rebâtis leur temple, où bientôt nos accents,</l>
<l>Jusqu'au dôme étoilé des voûtes éternelles,</l>
<l>Sur l'aile du désir iront porter nos chants.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Vois ce noble concours, ce suprême cortége</l>
<l>De ministres des Cieux; vois ces fronts révérés,</l>
<l>Que ta sagesse inspire et que ton bras protége,</l>
<l>Sanctifier cette oeuvre avec des mots sacrés;</l>
<pb n="62"/>
<l>Vois un généreux peuple écouter, en silence,</l>
<l>Ces hymnes de la foi, religieux accords:</l>
<l>Il est là, prosterné devant ta Providence,</l>
<l>A tes divins décrets soumis d'âme et de corps!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Comme nous gémissions, brebis infortunées,</l>
<l>De languir sans asile et loin de tes autels,</l>
<l>Loin de ce premier toit de nos jeunes années,</l>
<l>Qui nous réunissait dans nos jours solennels!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Nous disions en pleurant: Les princes de la terre</l>
<l>Ont de brillants palais, sont fêtés dans leur cour;</l>
<l>Ils marchent dans le faste et l'encens du vulgaire,</l>
<l>Et Dieu! le Roi des rois, voit tomber son séjour!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Oh! comme nos soupirs s'élevaient vers ton trône!</l>
<l>Comme, dans ces moments de pieuse ferveur,</l>
<l>Nous eussions tous donné la plus riche couronne,</l>
<l>Pour nous agenouiller dans ton temple, ô <hi rend="sc">Seigneur</hi>!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Mais nos voeux sont remplis! et l'auguste édifice,</l>
<l>Sous ton oeil vigilant grandira chaque jour.</l>
<l>Dans nos besoins nombreux, mon Dieu, sois-nous propice:</l>
<l>Ton aide et ton appui doubleront notre amour!....’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mes frères, saluons l'aurore avant-courrière,</l>
<l>Dont l'éclat nous annonce un radieux soleil:</l>
<l>Le moment n'est pas loin où sa pure lumière</l>
<l>Va dorer le rideau de notre heureux réveil.</l>
<pb n="63"/>
<l>Aux premières clartés de cet astre sublime,</l>
<l>Nous irons tous prier aux autels du saint lieu,</l>
<l>Et tous, dans les transports d'un concert unanime,</l>
<l>Nous chanterons en choeur: <hi rend="sc">Gloire éternelle a Dieu</hi>!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Aug. Clavareau</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="crom047"/>
</interpGrp>
<pb n="64"/>
<head rend="h3">[Parcourant du désert la brûlante étendue]</head>
<lg type="poem">
<l>Parcourant du désert la brûlante étendue,</l>
<l>Le voyageur implore un abri protecteur,</l>
<l>Et lorsqu'il voit au loin l'oasis attendue,</l>
<l rend="; 1tab">L'espoir se réveille en son coeur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ainsi pour l'homme, errant au désert de la vie,</l>
<l>Il est, il est toujours un asyle sacré,</l>
<l>Où la douleur se tait, où son âme ravie</l>
<l rend="; 1tab">Trouve enfin le calme espéré.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vos autels, o Seigneur! oui, c'est là notre asyle,</l>
<l>C'est là d'un Dieu caché qu'habite la grandeur,</l>
<l>Qu'un père attend son fils trop longtemps indocile,</l>
<l rend="; 1tab">Qu'il veut pardonner son erreur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Du Chrétien n'es-tu pas la divine patrie,</l>
<l>Temple où ce Dieu d'amour révèle sa bonté?</l>
<l>Heureux, heureux celui qui jamais ne t'oublie,</l>
<l rend="; 1tab">Qui révère ta majesté!</l>
<pb n="65"/>
<l>Heureux ceux dont les dons, pieux et saint hommage,</l>
<l>Elevèrent tes murs, ornèrent tes parvis!</l>
<l>Ici-bas, o Seigneur, conduisez leur passage;</l>
<l rend="; 1tab">Par vous que leurs jours soient bénis!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nous avions vu tomber les murs du sanctuaire,</l>
<l>Ces murs que protégeait l'apôtre des Gaulois,</l>
<l>Où d'un peuple nombreux la piété révère</l>
<l rend="; 1tab">L'auguste image de la croix.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais nous vîmes alors notre cité fidèle</l>
<l>Soudain offrir ses dons sur l'autel du Seigneur,</l>
<l>Et partout de ses fils nous avons vu le zèle</l>
<l rend="; 1tab">Retrouver son ancienne ardeur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et déjà dans ce jour qu'appelait notre attente,</l>
<l>Sur les murs où nos voix béniront l'Eternel,</l>
<l>D'un pontife chéri la prière puissante</l>
<l rend="; 1tab">Répandra les faveurs du ciel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Du temple relevé nous allons voir l'enceinte</l>
<l>Bientôt s'ouvrir encor pour recevoir nos voeux,</l>
<l>Et sa flèche, que pare et défend la croix sainte,</l>
<l rend="; 1tab">S'élever encor vers les cieux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Telle on voit, confondant de sinistres présages</l>
<l>Et s'offrant à nos yeux pour sauver et bénir,</l>
<l>La croix briller toujours sur l'Océan des âges,</l>
<l rend="; 1tab">Phare divin de l'avenir.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="sc">P.P.J. Crombet</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="brou032"/>
</interpGrp>
<pb n="66"/>
<head rend="h3">La dernière parole ou Barde Maestrichtois.
<lb/>
Le Sanctuaire.</head>
<lg type="poem">
<l>- ‘Hommes infortunés, nous traînons sur la terre,</l>
<l>Dès la première nuit jusqu'au fond du tombeau,</l>
<l rend="; 1tab">La longue chaîne de misère,</l>
<l>Où chaque nouveau jour vient river son anneau,</l>
<l>Vient, pour désaltérer nos coeurs séchés d'alarmes,</l>
<l>Nous verser ses trésors d'inépuisables pleurs,</l>
<l>Vient nous donner son pain de sueur et de larmes,</l>
<l>Mais pour nous ménager de futures douleurs.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ecoutez-moi, mortels! Au bout d'une carrière</l>
<l>Qui m'offrit de tout fruit, comme de toute fleur</l>
<l rend="; 1tab">Brillant au terrestre parterre,</l>
<l>Mes lèvres ont enfin reconnu du bonheur</l>
<l>L'arbre qui croît encore au vallon de l'exile!</l>
<l>Je veux, avant d'entrer dans mon éternité,</l>
<l>Révéler à vos coeurs l'enceinte entre dix mille</l>
<l>Où l'on puise la joie et la félicité.</l>
<pb n="67"/>
<l>Accueillez du vieillard la parole dernière,</l>
<l rend="; 1tab">Gravez-la bien dans votre coeur:</l>
<l>L'antidote à tous maux, la source du bonheur</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église au sein du sanctuaire!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Quand donc tu te surprends, que vers le cimetière</l>
<l>Se porte, malgré toi, du matin jusqu'au soir,</l>
<l rend="; 1tab">Ton coeur ainsi que ta paupière,</l>
<l>Femme chrétienne, alors tu sens mourir l'espoir;</l>
<l>Veuve, tu veux mourir, Mère tu devras vivre,</l>
<l>Mais vivre sans appui, vivre au sein des besoins,</l>
<l>Pour nourrir sur ton coeur, seuls trésors qu'on te livre,</l>
<l>De pauvres orphelins, insensibles témoins.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Accueille du vieillard la parole dernière,</l>
<l rend="; 1tab">Ecoute-moi, ma soeur:</l>
<l>La source qui ranime et console le coeur,</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Jeune homme, aux grands combats du chrétien, toi, naguère</l>
<l>Si courageux, pourquoi la vigueur maintenant</l>
<l rend="; 1tab">Est-elle à ton âme étrangère?</l>
<l>Lassé de subjuguer le vice, dominant</l>
<l>En secret maint jeune homme - ouvertement le monde -,</l>
<l>Tu sens un triste ennui énerver ta valeur.</l>
<l>‘La fragile vertu - te dit l'esprit immonde -</l>
<l>Ne se peut maintenir contre un monde enchanteur.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Apprends donc du vieillard la parole dernière;</l>
<l rend="; 1tab">Dans elle tu seras vainqueur:</l>
<l>Contre tous ces périls un abri protecteur</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!</l>
<pb n="68"/>
<l>Je te plains, jeune coeur! Oh, je te plains, mon frère!</l>
<l>Des combats au dedans, au dehors, nuit et jour,</l>
<l rend="; 1tab">Sans aucune trève, être en guerre</l>
<l>Contre toi-même, hélas! et contre ton amour!</l>
<l>Quand s'exalte ton coeur, quand ta raison, ton âme</l>
<l>Se bouleversent, et que toi, pour étancher</l>
<l>Ces besoins de bonheur, ces ardeurs de la flamme</l>
<l>Dont s'embrase ton sang, tu ne sais où chercher -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Alors suis du vieillard la parole dernière;</l>
<l rend="; 1tab">Elle est la clef de ton bonheur:</l>
<l>L'unique source qui puisse apaiser ton coeur,</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est l'âge des grands coups, d'achever sa carrière,</l>
<l>Où les esprits altiers, où les coeurs nés trop grands</l>
<l rend="; 1tab">Pour mourir avec le vulgaire,</l>
<l>Vont s'immortaliser par des faits éclatants;</l>
<l>Où le canon prépare un hymne à la victoire;</l>
<l>Où le barde exalté chante aux grands avenirs;</l>
<l>Où l'artiste s'épuise en monuments de gloire;</l>
<l>Où tout coeur se consume à calmer ses désirs;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Méditez du vieillard la parole dernière.</l>
<l rend="; 1tab">Elle est la fin de chaque coeur:</l>
<l>La source de la gloire et d'infini bonheur</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pitié! Pitié! Mon Dieu! Vois d'un regard de Père</l>
<l>Les tourments qu'en ces jours s'attise ce pécheur</l>
<l rend="; 1tab">Qui ne fait encor que forfaire!</l>
<pb n="69"/>
<l>N'écoute point sa voix qui blasphème d'horreur!</l>
<l>Épuisé, dégoùté, même de l'espérance,</l>
<l>Il n'ose, mais voudrait, t'invoquer, o Seigneur.</l>
<l>Il voit ses longs forfaits! Il maudit l'existence;</l>
<l>Son oeil plonge en enfer en plongeant dans son coeur!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ecoute du vieillard la parole dernière!</l>
<l rend="; 1tab">Je te sais un Dieu Rédempteur,</l>
<l>La source du pardon, oui de la paix, pécheur,</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Venez, pieux chrétiens, dont l'âme toute entière</l>
<l>Se dilate et s'épanche en cantiques d'amour,</l>
<l rend="; 1tab">Se fond en hymnes de prière.</l>
<l>Et se béatifie au terrestre séjour.</l>
<l>Dans l'angélique paix dont l'autel surabonde.</l>
<l>Allons, courons au temple! implorons le Sauveur!</l>
<l>Que sa grâce, sans fin et sans mesure, inonde</l>
<l>Ce frère malheureux, cet obstiné pécheur!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Observez du vieillard la parole dernière;</l>
<l rend="; 1tab">Car la source, où le Seigneur Dieu</l>
<l>De la Samaritaine a prévenu le voeu,</l>
<l>S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et là je veux mourir! La fosse funéraire</l>
<l>Est déjà toute prête au bout de mon chemin;</l>
<l rend="; 1tab">A l'épitaphe sur ma pierre</l>
<l>On n'a plus qu'à graver la date de demain.</l>
<l>Suivez-moi, mes amis, où le Dieu de clémence</l>
<l>N'a d'autre tribunal que celui du pardon,</l>
<pb n="70"/>
<l rend="; 1tab">Où sa bonté sans fin donne avec sa puissance</l>
<l rend="; 1tab">Pour gage de ses cieux son propre Fils en don.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ah! Gardez-la donc bien, ma parole dernière,</l>
<l rend="; 2tab">Vous, cohéritiers du Seigneur:</l>
<l rend="; 1tab">Le portique qui mène à l'infini bonheur,</l>
<l rend="; 1tab">S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!’ -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Telle nous écoutions la parole dernière</l>
<l rend="; 1tab">D'un barde Maestrichtois, d'un illustre vieillard,</l>
<l rend="; 2tab">Portant son aumône prospère</l>
<l rend="; 1tab">A l'église de Wyck, une vraie oeuvre d'art.</l>
<l rend="; 1tab">C'était au jour heureux de la première pierre.</l>
<l rend="; 1tab">Et, suivant son exemple, au quartier populeux,</l>
<l rend="; 1tab">On offrait richement au nouveau sanctuaire</l>
<l rend="; 1tab">Que bientôt nous verrons debout majestueux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Puisse alors du vieillard la parole dernière</l>
<l rend="; 2tab">Vibrer encor dans chaque coeur:</l>
<l rend="; 1tab">L'antidote à tous maux, la source du bonheur</l>
<l rend="; 1tab">S'ouvre au seuil de l'église, au sein du sanctuaire!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ruremonde, au Collége épiscopal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab"><hi rend="sc">Brouwers</hi>,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">membre actif de différentes sociétés littéraires</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="lepi001"/>
</interpGrp>
<pb n="71"/>
<head rend="h3">Le Vieillard et l'Ange sur les ruines du temple de Saint-Martin a Wyck-Maestricht.</head>
<lg type="poem">
<l>C'était l'heure où la nuit, tendant ses sombres voiles,</l>
<l>Ramène le silence et le calme en tous lieux:</l>
<l>De leur pâle clarté quelques rares étoiles</l>
<l>Guidaient vers les remparts mes pas silencieux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Je côtôyai longtemps la rive solitaire</l>
<l>Que la Meuse en son cours vient baigner de ses flots,</l>
<l>Et je vins sur ces bords où Saint-Martin naguère</l>
<l>Elevait triomphant ses superbes arceaux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>J'approchais des débris des enceintes divines,</l>
<l>Tristes restes, hélas! des ravages du temps,</l>
<l>Quand une voix plaintive, animant ses ruines,</l>
<l>Fit redire aux échos ces lugubres accents:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘ô Des travaux humains fragile destinée!..</l>
<l>Saint-Martin! Saint-Martin! objet de ma douleur,</l>
<l>Je ne verrai donc plus la foule prosternée</l>
<l>Dans tes parvis sacrés adorer le Seigneur!</l>
<pb n="72"/>
<l>En vain sur les débris de tes anciens portiques</l>
<l>Mon désespoir s'exhale en regrets superflus:</l>
<l>Tes murs, sont renversés et tes voûtes antiques</l>
<l>De nos hymnes d'amour ne retentiront plus!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Qui viendra m'arracher à ma sombre tristesse!...</l>
<l>Où sont, ô Dieu! tes soins jadis si paternels?</l>
<l>Hélas! n'ai-je vieilli que pour voir la détresse</l>
<l>Et pleurer le malhenr de tes fils sans autels?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Cruels souvenirs!.. Quand ta sainte demeure,</l>
<l>De son faîte orgueilleux dominait sur ces bords,</l>
<l>Que de fois tes enfants, en ces lieux où je pleure,</l>
<l>Exaltèrent ton nom dans leurs joyeux transports!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Que de fois on les vit, sous ta vaste coupole</l>
<l>Accourir empressés, dociles â ta loi,</l>
<l>Au feu vivifiant de ta sainte parole</l>
<l>Réchauffer leur amour et raviver leur foi!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et maintenant, hélas! (regrets vains et stériles...)</l>
<l>Semblables au troupeau sans abri, sans bercail,</l>
<l>On les voit se confondre en plaintes inutiles</l>
<l>Sur les débris épars de ton divin portail!..’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mes sens troublés semblaient m'enchaîner à la rive</l>
<l>Où j'attendais la fin de ce lugubre chant.</l>
<l>Je tins longtemps encor mon oreille attentive,</l>
<l>Mais je n'entendis plus qu'un long gémissement.</l>
<pb n="73"/>
<l>Tout-à-coup un éclair vint sillonner la nue</l>
<l>Et percer de la nuit la sombre obscurité.</l>
<l>Un ange radieux apparut à ma vue,</l>
<l>Entraînant avec lui de longs flots de clarté.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>J'étais tremblant, saisi d'une frayeur mortelle....</l>
<l>Près d'un noble vieillard, assis sur les débris,</l>
<l>Le Messager du Ciel vint replier son aile;</l>
<l>Puis, attachant sur lui ses regards attendris:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Pourquoi, dit-il, pourquoi cette douleur amère?</l>
<l>Pourquoi ces vains regrets, ce sombre désespoir?...</l>
<l>Le Dieu que vous servez, n'est-il plus votre Père,</l>
<l>Et de sécher vos pleurs n'a-t-il plus le pouvoir?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>S'il veut dans le malheur éprouver ceux qu'il aime,</l>
<l>Jamais il ne les livre à l'aveugle destin:</l>
<l>Au milieu des revers, le mal fût-il extrême,</l>
<l>Il sait leur préparer un remède certain.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sous vos yeux il permet que son temple s'écroule:</l>
<l>En faut-il présager un funeste abandon</l>
<l>Quand, pour le rebâtir, il enflamme la foule</l>
<l>D'un zèle et d'un ardeur, dignes de Salomon?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eh! qu'importe, mortels, pour commencer l'ouvrage,</l>
<l>S'ils n'ont point du grand roi les immenses trésors,</l>
<l>Mais si Dieu qui m'envoîe, admirant leur courage,</l>
<l>A promis le succès à leurs nobles efforts?</l>
<pb n="74"/>
<l>A l'oeuvre donc! Suivez leur magnanime exemple;</l>
<l>Apportez avec eux votre pierre au saint lieu.</l>
<l>Songez qu'au haut du ciel St-Martin vous contemple,</l>
<l>Et qu'il s'en souviendra près du trône de Dieu!’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il dit, et prit son vol vers la voûte étoilée.</l>
<l>J'aperçus le vieillard s'éloignant à pas lents,</l>
<l>Et je restai pensif, l'âme triste et troublée,</l>
<l>Comme un homme qu'un charme a prive de ses sens.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">H.N. Lepièce</hi>.</l>
</lg>
<p>Saint-Trond, le 10 avril 1857.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="hass001"/>
</interpGrp>
<pb n="75"/>
<head rend="h3">A l'occasion de la pose de la premiére pierre de l'église de Saint Martin.</head>
<q rend="bq">Paroles de Jésus-Christ aux hommes.
<lb/>
<hi rend="sc">livre de l'imitation</hi>.</q>
<lg type="poem">
<l>Ames que le Seigneur éprouve,</l>
<l>Je suis la voix. Je suis l'esprit.</l>
<l>Je suis le jardin où l'on trouve</l>
<l>L'herbe divine qui guérit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Coeurs blessés que le deuil désole,</l>
<l>Je parle à tout ce qui gémit.</l>
<l>Je suis la bouche qui console.</l>
<l>Je suis la main qui raffermit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voyageurs dont le ciel se voile,</l>
<l>Je suis le phare et la clarté.</l>
<l>Je suis l'astre. Je suis l'étoile</l>
<l>Qui luit dans toute obscurité.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nochers qui sentez le courage</l>
<l>Faillir dans votre coeur humain,</l>
<l>Je suis votre ancre dans l'orage,</l>
<l>La boussole en votre chemin.</l>
<pb n="76"/>
<l>Vous tous qu'assiége la souffrance,</l>
<l>Que visite l'affiction,</l>
<l>Je suis le vase d'espérance,</l>
<l>L'urne de consolation.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vous tous dont quelque membre saigne,</l>
<l>Je suis le baume des douleurs,</l>
<l>Le livre d'or qui vous enseigne</l>
<l>Quel trésor vous foront vos pleurs.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vous tous que Dieu met à l'épreuve,</l>
<l>Je suis l'abri toujours ouvert,</l>
<l>Je suis la source où l'on s'abreuve</l>
<l>Dans les sables du grand désert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Désespoirs, tristesses funèbres,</l>
<l>Nuits où l'on s'égare en luttant,</l>
<l>Je suis dans toutes les ténèbres</l>
<l>La douce aurore qu'on attend.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">André van Hasselt</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="duit006"/>
</interpGrp>
<pb n="77"/>
<head rend="h3">Der Tempelbau.</head>
<lg type="poem">
<l>Gross ist Gott und gross ist Seine Macht</l>
<l>Nicht des Weltalls Kreis, nicht der Meere</l>
<l>Grund begränzen seine Schöpferkraft,</l>
<l>Die aus Nichts einst rief der Sterne Heere.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ewiger! Hast auf Erden Du Dein' Thron?</l>
<l>Nein: Erbaut is er im Sonnenkranze:</l>
<l>Wie Saphiren und Topasion</l>
<l>Schmücken Sterne ihn mit gold'nem Glanze.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, Dein' Tempel nenn' ich die Natur:</l>
<l>Nie ermisst der Mensch die weiten Hallen,</l>
<l>Die vom Schöpferslob aus Hain und Flur</l>
<l>Säuselnd bald, und donnernd bald erschallen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Gott’, ‘Unendlicher’, ‘Ewiger’ ist sein Nam':</l>
<l>Seraph können zitternd nur ihn stammeln,</l>
<l>Wenn in Staub gebückt, in heil'ger Scham</l>
<l>Sie, zu seinem Lobe, sich versammeln.</l>
<pb n="78"/>
<l>Wunder doch! Die Seele glaubt es kaum:</l>
<l>Auch in steinern Hallen will Er thronen,</l>
<l>Hüllen seine Macht in engem Raum,</l>
<l>Huldvoll bei dem Menschenkinde wohnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Drum ersinn', o Mensch, mit frommem Fleiss</l>
<l>Gar ein herrlich Werk, und bild' und ziere</l>
<l>Ein Gewölb, das stolz zum Himmel weis'</l>
<l>Und das Herz zum Gottesthrone führe.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Schau! vom Sterngewölb, wie Blitzesstrahl</l>
<l>Schlägt's gewaltig an des Künstlers Seele:</l>
<l>Pläne, kühn und reich und ohne Zahl</l>
<l>Staunt er an, und zweifelt was er wähle.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sinnend, betend dann, seufzt er himmelwärts</l>
<l>Und erblickt den Plan im Luftgefilde,</l>
<l>Fühlet wallen sich das stolze Herz;</l>
<l>Geht ans Werk -, vollendet das Gebilde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Also jubelt' einstens himmelan</l>
<l>Meister Gerard, als nach langem Streben</l>
<l>Er des Kölner Domes Riesenplan</l>
<l>Sah' vor seinem hohen Geiste schweben.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie am Strand des stolzen deutschen Stroms</l>
<l>Ueber Hütt' und Burg und Berg und Gauen</l>
<l>Hehr die Zinnen des alten Riesendoms</l>
<l>Weithin kühn und majestätisch schauen:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>So auch soll am stillen Maasestrand</l>
<l>Wo Lambertus einst zum neuen Leben</l>
<l>Uns gebar, wo Servatius Stuhl einst stand</l>
<l>Feierlich ein Tempel sich erheben.</l>
<pb n="79"/>
<l>Dass die schnelle Fahrt das feurige Schiff</l>
<l>Hemme und dann flehe: Gott der Wellen!</l>
<l>Führ' den Kiel, dass nicht am Felsenriff</l>
<l>Von des Sturmeswuth er mög zerschellen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dass der Beter fromme vereinte Schaar</l>
<l>In des Heiligthumes Feierstille</l>
<l>Suchen ihren Hort in der Gefahr</l>
<l>Und Ihm weihn der Andacht heil'ge Fülle.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tief im Erdenschoosse in munterm Bund</l>
<l>Graben tausend Hände; mit Verlangen</l>
<l>Harrt die Erde der ersehnten Stund'</l>
<l>Bald des Tempels Grundstein zu empfangen</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sieh' den Marmor weihet hoffnungsvoll</l>
<l>Limburgs Oberhirt in frommer Weise,</l>
<l>Der zum hohen Tempel wachsen soll;</l>
<l>Senkt ihn segnend dann ins dunkle Gleise.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wohl empfängt die Gruft den Weihestein!</l>
<l>Wird er auch aus dunklem Erdenschoosse</l>
<l>Wie der Samen wachsen zum Gedeihn</l>
<l>Und erblühen einst zu schönerm Loose?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ha! es sprossen Pfeiler schon hervor</l>
<l>Wie die Pflanzen aus der Erde Klüften;</l>
<l>Ragend strebt ein Säulenhain empor</l>
<l>Gottes Lob zu künden in den Lüften.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zittre bang, o Mensch, vor diesem Ort;</l>
<l>Lege ab, trittst du hinein, die Schuhe;</l>
<l>Heilig, furchtbar ist der Christen Hort</l>
<l>Der hier thront in Majestät und Ruhe.</l>
<pb n="80"/>
<l rend="; 1tab">‘Heilig, Heilig, Heilig unser Gott’</l>
<l rend="; 1tab">Tönt' es von der Wölbung kühner Sphäre:</l>
<l rend="; 1tab">Heilig is der Herr Gott Sabaoth,</l>
<l rend="; 1tab">Stark und mächtig is der Herr der Heere.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="sc">J. Duitz</hi>,</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Prof. à Rolduc</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="hass001"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Leçon de Charité.</head>
<lg type="poem">
<l>Que j'aime à parcourir l'Allemagne et ses routes,</l>
<l>Ses grands chemins bordés de beaux arbres à fruit,</l>
<l>Dont les branches toujours abritent sous leurs voûtes,</l>
<l>O merles, vos chansons, ô moineaux, votre bruit!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Arbres hospitaliers, que la harpe des brises</l>
<l>Remplit de ses concerts (je les entends encor),</l>
<l>Juin pend à vos rameaux les rubis des cerises,</l>
<l>Et septembre au soleil jaunit vos pommes d'or.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L'été, quand la fraîcheur au fond des bois s'exile</l>
<l>Et que le voyageur chemine en haletant,</l>
<l>Vous avez un abri, vous avez un asile,</l>
<l>Et vous lui dites: ‘Viens, voyageur, on t'attend.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vos racines lui font un moëlleux banc de mousse,</l>
<l>El vos branches, trésor de ceux qui passeront,</l>
<l>Lui tendent leurs fruits mûrs, leur ombre calme et douce,</l>
<l>Pour étancher sa soif et rafraîchir son front.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Vous pratiquez ainsi la loi sublime et tendre,</l>
<l>La loi de charité, la loi de Jésus-Christ.</l>
<l>Arbres, qui donc a pu, mieux qu'à nous, vous l'apprendre?</l>
<l>Car vous ne lisez pas Dieu dans un livre écrit.</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="sc">André van Hasselt</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="rijk016"/>
</interpGrp>
<pb n="81"/>
<head rend="h3">[Sermon prononcé par le Rév Père Rykers]</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Non est hic aliud nisi domus Dei et porta Coeli.</hi>
<lb/>
Cest véritablement la maison de Dieu et la porte du Ciel.
<lb/>
Genèse. Chap. 23. vers. 17.</q>
<p><hi rend="sc">monseigneur</hi>,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">mes frères</hi>,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Le patriarche Jacob, dans sa marche vers la Mésopotamie, s'arrêta, après le coucher du soleil, entre Bersabée et Haran. Fatigué d'un long voyage, il prit une pierre, la mit sous sa tête et s'endormit..... Alors il eut ce songe mystérieux que nulle âme chrétienne n'ignore.... Il vit les anges montant et descendant le long de l'échelle; il vit, au sommet, le Seigneur luimême, il entendit Sa voix..... C'était la voix des bénédictions les plus multiples, les plus magnifiques..... ‘Votre postérité sera nombreuse comme les grains de poussière; vous vous étendrez à l'Orient et à l'Occident, au Septentrion et au Midi; toutes les nations du monde seront bénies en vous, et dans Celui qui sortira de vous.’ <hi rend="i">Erit semen tuum quasi pulvis terroe: dilataberis</hi>.
<pb n="82"/><hi rend="i">ad occidentem et orientem et septentrionem et meridiem: et benedicentur in te et in semine tuo cunctoe tribus terroe. Gen. c</hi>. 28, <hi rend="i">v</hi>. 14.</p>
<p>A ces paroles le fils d'Isaac se réveilla de son sommeil; il dit: le Seigneur est vraiment en ce lieu, et je ne le savais pas. Je le croyais profane, et il est saint. Ensuite, tressaillant de frayeur sous les sublimes splendeurs du songe qui agitait son âme, il s'écria: que ce lieu est terrible! <hi rend="i">Quam terribilis est locus iste</hi>! C'est véritablement la maison de Dieu et la porte du Ciel!</p>
<p>Nous recueillons, avec empressement, ces dernières pensées de l'illustre Patriarche. Elles renferment tout le secret de la grande solennité de ce jour. Pourquoi en effet sommes-nous convoqués ici? Pourquoi ce Pontife bien aimé, ce clergé accouru de toutes parts, ces magistrats, ces autorités civiles et militaires, ces hommes de toutes les classes, en un mot, cette pompe universelle? Certes un haut intérêt se rattache à cette auguste cérémonie: un intérêt divin et social à la fois. L'acte qui s'est accompli, est un de ceux dont la mémoire se grave en caractères indélébiles dans le coeur et les annales d'un peuple. La main sacrée qui a posé la première pierre d'un sanctuaire nouveau, a établi et fixé le point de contact de la terre avec le ciel; a désigné le lieu où désormais Dieu descendra vers l'homme par ses promesses et ses bienfaits, que dis-je! par sa présence réelle; où l'homme montera vers Dieu par ses adorations et son amour, par la participation à d'ineffables mystères. Ainsi, mes frères, vous méritez aujourd'hui les bénédictions de Dieu et celles de la société; car l'édifice dont vous allez jeter les fondements, appartient à Dieu et à la société: il sera pour Dieu sa maison; il sera pour la société la porte du ciel. <hi rend="i">Verè non est hìc aliud nisi domus Dei et porta coeli</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Monseigneur,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Mon àme ressent la joie la plus vive en ce momont où, pour la première fois, ma parole s'élève devant vous. C'est vous en effet qui avez ouvert cette humble bouche dans l'Église de
<pb n="83"/>Dieu; c'est de vous, c'est de vos mains augustes que j'ai reçu l'onction du sacerdoce. Ce souvenir, qui me fut toujours cher et sacré, se réveille, à l'heure qu'il est, avec plus de puissance que jamais, avec un bonheur dont il ne m'est possible de comprimer l'élan.</p>
<p>Monseigneur,</p>
<p>Vous me soutiendrez aujourd'hui de votre bienveillance, et de ce doux regard qui vous est si naturel, de ce regard de père qui inspire le courage et assure le succès.</p>
<p>Implorons cependant la Vierge Immaculée, l'auguste Patronne de ce diocèse, la Femme bénie entre les femmes, et pour que, parson intercession, la grâce et la vérité qu'autrefois elle donna au monde en lui donnant le Sauveur, nous soient encore communiquées, disons-lui de concert:</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ave Maria!</p>
<p>Si loin qu'on remonte le cours des siècles, on trouve, chez toutes les nations civilisées, des temples bâtis à la divinité. Le paganisme, qui, avant l'apparition du Sauveur, couvrait le monde de ses idoles, élevait à ses faux-dieux des édifices dont la magnificence étonne l'imagination, et dont la gloire demeure jusqu'à ce jour. Rome, Athènes, Corinthe, Ephèse, Delphes et tant d'autres cités illustres possédaient des temples dont la renommée publiait dans le monde la richesse et la splendeur. Là on consultait l'oracle; - et la présence du dieu dont on implorait le secours, présence admise et passée en conviction profonde, portait la vénération dans les esprits et la crainte dans les coeurs.</p>
<p>Sans doute on se trompait. Jamais ni Jupiter ni Apollon n'ont parlé; et, si parfois, comme nous le pensons, des oracles ont eté surnaturellement rendus, ils ne pouvaient être que l'inspiration et la voix de celui qui, singe de Dieu, comme le nomme Bossuet, tend à usurper l'empire de Dieu, Ses droits et Sa domination sur les créatures.</p>
<p>Cependant il y avait au fond de toutes ces erreurs une incontestable vérité, un principe qui porte sa preuve et sa dé-<pb n="84"/>monstration dans son universalité même: c'est que la divinité veut que l'homme lui bâtisse et lui consacre des édifices spéciaux, destinés à la pompe du culte qui lui est dû, et que là elle aime à demeurer, à se manifester, à répandre ses lumières, ses secours et ses bienfaits de toute sorte.</p>
<p>Oui, à l'idée de temple se rattache, chez tous les peuples anciens, l'idée de la présence de Dieu.</p>
<p>Certes, lorsque Dieu, dans les premiers temps du monde, communiquait familièrement avec sa créature, lorsqu'il parlait à Adam dans le paradis terrestre, lorsqu'il visitait Abraham sous les chênes de Mambré, l'homme, favorisé d'un commerce si intime avec son Créateur, ne pouvait songer à lui bâtir des temples. Alors le monde entier était le temple unique, le coeur de l'homme l'unique autel.</p>
<p>Mais, plus tard ce commerce intime n'existant plus, et la société humaine s'étant accrue, les peuples comprirent qu'ils devaient en masse, en corps, un culte public, solennel à leur Père commun, à leur Bieufaiteur suprême.</p>
<p>Ils lui consacrèrent en conséquence des lieux de réunion, des temples, d'où la prière et l'action de grâces unanimement répandues monteraient jusqu'à lui, pour solliciter ses regards et attirer sa présence.</p>
<p>Nous ne voulons pas parler ici de cette présence générale par laquelle Dieu est partout, par laquelle sa puissance, sa sagesse et son amour sans bornes soutiennent toute chose, conservent et vivifient toute créature; non! nous parlons d'une présence spéciale, d'une présence aux signes mystérieux, aux manifestations touchantes, aux révélations sublimes.</p>
<p>Ces pensées, recueillies dans les traditions des peuples de tous les âges, reçoivent une haute et magnifique sanction dans ce temple si célèbre, qu'on peut nommer, à juste titre, la merveille de l'univers, dans le temple de Jérusalem.</p>
<p>Il fut bâti par Salomon, sur l'ordre formel de Dieu.</p>
<p>Le Seigneur, après avoir longtemps habité sous des pavillons et sous des tentes, <hi rend="i">habitabam in tabernaculis et in tentorio</hi>,
<pb n="85"/>2 <hi rend="i">Reg., C</hi>. 7, voulut enfin qu'on lui édifiât une maison splendide. Il fit dire à David, qui, ayant vaincu ses ennemis et pacifié son royaume, en avait déjà conçu le projet: ‘Lorsque vos jours seront accomplis, lorsque vous dormirez du sommeil de vos pères, je placerai sur votre trône, après vous, le fils qui sortira de vous; et j'affirmerai sa domination. Ce sera lui qui bâtira une demeure à mon nom, et je rendrai le trône de son royaume inébranlable à jamais. <hi rend="i">‘Cum completi fuerint dies tui, et dormieris cum patribus tuis, suscitabo semen tuum post te, quod egredietur de utere tuo, et firmabo regnum ejus. Ipse oedificabit domum nomini meo, et stabiliam thronum regni ejus usque in sempiternum</hi>. 2 <hi rend="i">Reg. C</hi>. 7, <hi rend="i">v</hi>. 12, 43.</p>
<p>Salomon donc entreprit et exécuta ce chef-d'oeuvre, dont la parole est impuissante à peindre la magnificence. - Là toutes les richesses de l'Orient, toutes les merveilles de l'art antique furent prodiguées à la fois. Près de deux cent mille bras travaillèrent pendant l'espace de sept années. - Tyr envoya ses architectes les plus habiles et son or le plus pur; - Sidon tailla les pierres les plus précieuses; le Liban se dépouilla de ses cèdres immortels... La croupe du mont Moria<note n="(*)" place="foot">Le temple fut bàti sur la croupe du mont Moria.</note> tressaillit sous ce poids auguste; et le Très-Haut lui-même, comme s'il eût trouvé une demeure digne de lui, dit à Salomon: ‘J'ai vu avec plaisir cette maison que vous bâtissez en mon honneur!’ J'habiterai au milieu des enfants d'Israël, et je n'abandonnerai point Israël, mon peuple.’ <hi rend="i">Et habitabo in medio filiorum Israël, et non derelinquam populum meum Israël</hi>. 3 <hi rend="i">Reg,. C</hi>. 6, <hi rend="i">v</hi>. 13.</p>
<p>Aussi, lorsque les prêtres eurent porté dans le Saint de Saints et placé, sous les aîles étendues des chérubins, l'arche qui renfermait les tables de la loi, - une nuée remplit l'édifice, et la gloire du Seigneur éclata au milieu d'elle. - Salomon, à cet aspect, s'écria: le Seigneur a dit qu'il habiterait dans une nuée. <hi rend="i">Dominus dixit ut habitaret in nebula</hi>. 3 <hi rend="i">Reg., C</hi>. 8, <hi rend="i">v</hi>. 12. En même
<pb n="86"/>temps, la regardant comme un signe manifeste de sa divine présence, il répandit devant Lui son coeur et sa prière.</p>
<p>Ainsi, revenons à notre principe: l'homme doit à Dieu des temples pour le déploiement du culte extérieur, culte que réclame sa nature sensible; - et à cette idée du temple se joint, chez tous les peuples, l'idée d'une présence spéciale de la divinité... Cette idée, ce principe que la nature a dicté à tous, trouve sa plus sublime expression dans le temple juif...</p>
<p>Cependant c'est le catholicisme surtout qui a le droit de bâtir à Dieu une maison, le catholicisme qui, avec son dogme de la présence réelle, couronne admirablement toutes les traditions antérieures.</p>
<p>Jésus-Christ, qui a vu s'accomplir dans sa personne tous les oracles prophétiques; qui, après avoir ressuscité les morts, est sorti lui-même vivant du sépulcre; à qui la grande voix des cieux a rendu témoignage sur le Thabor; à qui l'ébranlement de toute la nature a rendu témoignage sur le Calvaire; Jésus-Christ, le Fils de Dieu, a dit cette consolante parole à ses Apôtres: <hi rend="i">Ecce ego vobiscum sum omnibus diebus usque ad consummationem soeculi. Matth, c</hi>. 28, <hi rend="i">v</hi>. 20. ‘Voici que je suis avec vous tous les jours, jusqu'à la consommation des siècles.’</p>
<p>Oui, il est avec nous! Il est avec son Eglise, non seulement <hi rend="i">par une présence d'appui, de soutien</hi>, qui lui conserve la pureté de la doctrine, et la rend victorieuse de toutes les persécutions, mais encore <hi rend="i">par une présence réelle</hi>, par la présence de sa personne adorable..... L'Eucharistie en effet, c'est Lui-même. - Nous ne voulons pas ici fournir la démonstration de cette vérité, qui a pour elle l'Evangile et l'enseignement unanime des Saints Pères..... Nous disons seulement: après le miracle de l'Incarnation, le miracle eucharistique doit-il tant nous effrayer?... Le Verbe s'étant fait chair, Dieu s'étant fait homme, est-il incroyable qu'il ait voulu rester parmi les hommes? Cet amour n'est-il pas digne de lui? N'est-il pas le complément naturel du grand oeuvre de la Rédemption? Le tabernacle ne doit-il pas suivre la crèche et la croix?</p>
<pb n="87"/>
<p>Chose remarquable! les grands génies et les grands coeurs, ceux qui pensaient et sentaient profondément, ont toujours fait leurs délices de l'Eucharistie, et même, chose plus remarquable encore! lorsque l'hérésie les poussait dans la voie de l'erreur, comme les Leibnitz, comme les Stolberg, cet ineffable mystère les a surtout ramenés au chemin de la vérité.</p>
<p>Ecoutez l'illustre Chrysostôme: ‘Le divin, le nouveau Salomon a trouvé un secret que ne put trouver le Salomon de l'ancienne loi, malgré toute sa sublime sagesse. L'Eglise triomphante du Ciel et l'Eglise militante de la terre se dispulaient entre elles l'auguste privilége, l'insigne honneur de le posséder. Jésus-Christ satisfit les voeux ardents de l'une et de l'autre.</p>
<p>Il se donna à Tune et à l'autre, sans se partager.</p>
<p>A l'Eglise triomphante il se donna glorieux dans les splendeurs de son triomphe; à l'Eglise militante il se donna caché sous les espèces du Sacrement.’</p>
<p>L'Eglise militante est donc, en toute vérité, cette cité mystérieuse que vit Ezèchiel, et qui se nomrae: <hi rend="i">Dominus ibidem</hi>. Dieu est là. <hi rend="i">Ezéch. C</hi>. 48, <hi rend="i">v</hi>. 35.</p>
<p>Oui, Dieu, Jésus-Christ est là! et sa gloire est cachée dans la nuée; c'est-à-dire: sa présence réelle, qui brille aux yeux de la foi, s'entoure des voiles de l'espèce, des ombres sacramentelles. Cela convient à cette terre d'épreuve et d'exil. Ainsi c'est nous, mes frères! nous, catholiques, qui avons surtout le droit de bâtir des temples. Nos églises sont la conséquence naturelle du mystère eucharistique, mystère, j'aime à le répéter, dans lequel se réalisent les traditions universelles, et qui manifestement est cette haute réalité qu'appelait la figure judaïque... Le tabernacle a remplacé l'arche de l'alliance; Dieu même a remplacé la loi de Dieu, gravée sur deux tables de pierre. L'agneau est sur l'autel, comme l'Aigle de Pathmos l'aperçut dans ses révélations, pleines d'étonnants mystères.</p>
<p>Animés de cette foi ardente dans l'Eucharistie, on vit, dans les premiers siècles chrétiens, les rois et les empereurs répandre leurs trésors pour la construction d'un si grand nombre
<pb n="88"/>de sanctuaires; on les vit accorder aux églises le droit d'asile, ce droit qui arrêtait, pour tout coupable fuyant à l'ombre des autels, le glaive de là justice humaine; on vit enfin, aux siècles des croisades et de S<hi rend="sup">t</hi>-Bernard, des confréries èntières, des troupes composées de noblesse etde peuple, d'hômmes de tout rang, princes, ducs, comtes, barons, se dévouer à l'oeuvre de la construction des églises, parcourir l'Europe et élever ces majestueuses basiliques, ces maisons, ces palais du grand Roi, du Roi des cieux, qui existent toujours, qui nous ravissent d'admiration, et que notre siècle, avec plus de ressources, mais avec moins de foi, a bien de la peine à soutenir.</p>
<p>‘Qui a jamais vu s'écrie l'abbé de S<hi rend="sup">t</hi>-Pierre en Normandie, dans une lettre écrite en 1145, qui a jamais vu des princes, des seigneurs puissants, des hommes d'armes et des femmes délicates plier le cou sous le joug auxquels ils se laissent attacher pour charrier de lourds fardeaux? On les rencontre par milliers, traînant parfois une seule machiue, tellement elle est pesante, et transportant à de grandes distances du froment, du vin, de l'huile, de la chaux, des pierres et autres matériaux pour les ouvriers..... Rien ne les arrête, ni monts, ni vaux, ni rivières.....’</p>
<p>Eh bien! d'où leur pouvait venir, à ces chrétiens généreux, à ces hommes de tout rang, ce dévouement prodigieux qui les portait à sacrifier leur fortune, leur famille, que dis-je! leur vie même à une oeuvre, à une entreprise, à une vocation aussi extraordinaire, aussi servile en apparence? Ce dévouement n'eut pas d'autre cause que la foi dans la présence réelle, que la conviction intime, invincible, que l'église, c'est la maison de Dieu, dans toute la rigueur des termes, et que par conséquent, bâtir des églises, en couvrir le sol de la catholicité, c'était rendre à Dieu le culte à la fois le plus éclatant et le plus méritoire.</p>
<p>Inspirez-vous, mes frères, de ces mêmes pensées, et vous ne succomberez à la tâche si belle et si sainte qui vous est dévolue.
<pb n="89"/>Vous imiterez la générosité de ces admirables phalanges chrétiennes; comme elles, vous ne vous laisserez pas rebuter par des sacrifices.</p>
<p>Non, la maison que vous allez édifier, et dont, à l'heure qu'il est, vousavez posé la première pierre, ne sera pas la demeure d'un mortel, si grand, si puissant qu'on le suppose; elle sera la demeure du Roi immortel des siècles, elle sera la maison de Dieu. <hi rend="i">Verè non est hic aliud nisi domus Dei</hi>. Cette foi sublime doit vous enflammer à la poursuite de votre oeuvre; il faut que cette foi la commence, la continue et l'achève.</p>
<p>Toutefois une autre conviction doit s'unir à celle-là, savoir que cette maison de Dieu qui va surgir, sera pour vous, pour la société, la porte du Ciel, <hi rend="i">porta Coeli</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nous admirons, mes frères, cette seconde pensée du patriarche Jacob. Certes le lieu sacré où Dieu descend vers l'homme par ses bienfaits, où même il fixe son séjour, devient, pour la société, la porte du Ciel.</p>
<p>Le Ciel est notre commune destinée. Posséder Dieu et trouver, dans cette possession, la perfection et le bonheur suprêmes, tel est le but final de nos efforts, l'aspiration de l'homme et de la société entière. Je viens de prononcer deux mots significatifs, deux mots qui constituent le fonds, le ressort, le mobile de toutes les agitations humaines: perfection et bonheur. Toutefois, si haut que l'homme s'élève, si rapide, si étonnante que puisse être la marche d'une société, jamais ici-bas on n'atteindra l'idéal de cette perfection et de ce bonheur, idéal qui tourmente et fait vibrer les âmes. Non, jamais! c'est que l'homme, étant fait pour Dieu, ne sera pleinement heureux et parfait que lorsqu'il achèvera son union avec Dieu dans le monde à venir, dans le Ciel. Oui, le Ciel, c'est la perfection et le bonheur consommés.</p>
<p>Cependant ce qui se consomme dans le Ciel, doit commencer sur la terre. Oui, nous pouvons et devons, en vertu de toutes
<pb n="90"/>les lois de notre nature, jouir, dans ce monde, d'une perfection et d'un bonheur commencés.</p>
<p>De quelle manière? En commençant, dès ce monde, notre union avec Dieu. En acceptant de lui les éléments qui perfectionnent et qui donnent le bonheur. Où dispense-t-il ces éléments?... N'est-ce pas dans sa maison? n'est-ce pas dans son temple?</p>
<p>Proclamons-le: l'église est la porte du Ciel, parce que la divine vérité y a son trône, parce que la divine grâce y a ses canaux et parce que, par ces deux éléments sanctificateurs, Dieu opère sa première union avec l'homme, en attendant la seconde.</p>
<p>Le fils de Dieu, mes frères, n'eut d'autre mission ici-bas que celle de sauver les hommes, et par conséquent de les perfectionner, de les rendre heureux. - Or la chute, en brisant notre union avec Dieu, nous ravit la perfection et le bonheur, nous rendit coupables et malheureux... Jésus-Christ donc dut rétablir cette union, nous restituer les biens perdus, nous relever du malheur et du peché. - Mais par quels moyens?</p>
<p>Voici l'oracle de St-Jean: ‘Ce Verbe s'est fait chair, et il a habité parmi nous, et nous avons vu sa gloire, la gloire du fils unique du père, <hi rend="i">plein de grâce et de vérité’. Plenum gratioe et veritatis. Joan. C</hi>. 1, <hi rend="i">v</hi>. 14.</p>
<p>Remarquez ces dernières paroles: plein de grâce et de vérité. Un peu plus loin le sublime Evangéliste dit encore: <hi rend="i">Gratia et veritas per Jesum Christum facta est, Ibid. v</hi>. 47. La grâce et la vérité nous ont été données par Jésus-Christ. Oui, voilà les deux éléments qui, en sanctifiant l'homme, lui rendent la perfection et le bonheur, perdus et comme anéantis par la chute; qui lui restituent l'amitié divine, et composent la chaîne d'or, le lien mystérieux qui doit l'unir à son Créateur.</p>
<p>La vérité, c'est Dieu, communiquant à l'homme sa vie intellectuelle; la grâce, c'est Dieu, versant dans l'homme sa vie morale. - Ainsi, par elles, selon la fameuse expression du chef des Apôtres, élevés au-dessus de notre nature corrompue, nous devenons participants de la nature divine, <hi rend="i">Divinoe consortes naturoe</hi>.
<pb n="91"/><hi rend="i">Ep</hi>. 23. <hi rend="i">C</hi>. 1, <hi rend="i">v</hi>. 4. Ne faut-il pas affirmer en conséquence que le lien sacré où ces deux éléments nous sont communiqués, est véritablement pour nous, pour toute la société, l'entrée, la porte du Ciel, <hi rend="i">porta Coeli</hi>?</p>
<p>Or ce lieu, c'est l'église. - Là la grâce a ses canaux, la vérité a son trône.</p>
<p>Les canaux de la grâce sont les sacrements. Nous sommes tous enfants de colère par nature, a dit le grand Apôtre, <hi rend="i">naturâ filii iroe. Ad. Eph. C</hi>. 2, <hi rend="i">v</hi>. 3. Nous sommes souillés avant de voir le jour, et nous ne le voyons qu'à travers nos larmes. - Quelle puissance donc d'enfants de colère nous rendra enfants de Dieu, je veux dire, détruira en nous le péché, et nous rendra capables de perfection et de bonheur? La grâce... Mais comment, mais où entrons-nous d'ordinaire dans la possession de cette grâce. Par le baptême, au fond du sanctuaire... L'église est pour l'homme à peine né la porte du Ciel... Là Dieu, par son ministre, reçoit sa créature, la purifie dans l'eau sainte, et l'admet à son premier embrassement mystique.</p>
<p>Cependant l'homme est si inconstant, sa volonté si versatile, si faible, que cette grâce du baptême lui échappe, et devient, en des jours néfastes, la proie des passions... Où donc, en quel lieu béni devra-t-il se rendre pour la retrouver, et pour récupérer avec elle la perfection et le bonheur évanouis? Qu'il franchisse le seuil de l'église; c'est là que Dieu l'attend, dans la personne de son ministre, au tribunal de la réconciliation, de la miséricorde et de l'amour. Que le coupable se prosterne, qu'il avoue ses fautes, et dussent-elles être nombreuses comme les grains de sable de tous les rivages, comme les étoiles que nous montre et que nous cache le firmament, une couronne de grâces, dit l'illustre Chrysostôme, deviendra la récompense de l'aveu... O Eglise! O maison de Dieu! O porte du Ciel! <hi rend="i">porta coeli</hi>.</p>
<p>Montons. Voici le banquet des noces de l'Agneau, voici la table sainte! Un profond émoi, un doux tressaillement saisit l'âme. Dieu sort de son tabernacle... L'homme, transformé,
<pb n="92"/>divinisé en quelque sorte, doit s'écrier avec St. Paul: Je vis, ce n'est plus moi qui vis, c'est J.-C. qui est en moi, <hi rend="i">vivo autem, jam non ego, vivit vero in me Christus. Ad Gal. c</hi>. 2, <hi rend="i">v</hi>. 20. O Eglise! O maison de Dieu! O porte du ciel! <hi rend="i">Porta coeli</hi>. Toutes les merveilles de la religion, tous les mystères de l'amour ineffable, de l'amour éternel s'accomplissent dans son enceinte vénérée!</p>
<p>Montons encore. Au pied de l'autel sont consacrées les deux grandes vocations dugenre humain: Là les époux s'agenouillen t et reçoivent la grâce qui doit cimenter et féconder leur union; là les lévites se prosternent et reçoivent la grâce d'un ministère dont la grandeur serait redoutable aux anges mêmes....</p>
<p>C'est de l'église, c'est du sanctuaire que sort, par les canaux des sacrements, le fleuve du progrès moral, la seule vraie civilisation des peuples... C'est de l'église, c'est du sanctuaire que jaillit la lumière qui doit éclairer tout homme venant en ce monde. Jamais la vérité n'est montée sur un trône plus magnifique que celui qu'elle s'est dressé dans la chaire chrétienne... Ici ce n'est point l'homme qui parle en homme, qui donne la doctrine de l'homme; c'est l'homme qui parle en sa qualité de ministre de Dieu, et qui donne la doctrine de Dieu. Témoin Celui qui disait: <hi rend="i">Euntes docete omnes gentes</hi>. Matth. C. 28, v. 19. Allez et enseignez toutes les nations.... <hi rend="i">Proedicate Evangelium omni creaturoe</hi>. Marc. C. 16, v. 15. Annoncez mon Evangile à toute créature... <hi rend="i">Qui vos audit, me audit; et qui vos spernit, me spernit</hi>. Luc. C. 10, v. 46. Qui vous écoute, m'écoute, et qui vous méprise, me méprise. - Ainsi la parole qui tombe du haut de la chaire chrétienne, c'est celle qui tomba d'abord des lèvres du Christ, qui passa par la bouche des Pierre et des Paul, qui retentit devant l'Aréopage, qui fit trembler les proconsuls, qui fit frémir les Césars, qui renversa les superstitions payennes, qui détruisit l'empire des idoles, qui civilisa l'Europe, qui foudroya les erreurs de tous les âges...... Divine parole! qui sert de flambeau aux peuples assis dans les ténèbres et à l'ombre de la mort;
<pb n="93"/>divine parole! que le plus beau génie des temps antiques, Platon, implorait, lorsque, ne pouvant résoudre les problèmes ardus de l'existence humaine, il disait: Personne ne peut enseigner la sagesse, s'il n'a Dieu même pour inspirateur et pour maître!.... Divine parole! qui nous révèle les secrets de Dieu, du monde et de l'homme; qui trace nos devoirs, qui fixe nos droits, qui lève nos incertitudes...... C'est Dieu luimême, répandant sur l'humanité sa vie intellectuelle, sa pensée, son Verbe, ce Verbe, source de toute science. <hi rend="i">Fons sapientioe Verbum Dei</hi>. Eccl. C. 1, v. 5.</p>
<p>Ah! que deviendrait le monde sans la chaire catholique?... Le théâtre du désespoir, le champ d'une lutte éternelle, où les sectes seraient sans cesse aux prises avec les sectes, les systèmes avec les systèmes; - où les principes les plus élémentaires, les plus évidents, comme l'existence de Dieu, l'immortalité de l'âme, seraient combattus avec un triomphant acharnement; où l'intelligence, réduite aux abois, ne trouvant plus nulle part d'assurance ni de soutien, finirait par s'éteindre dans le scepticisme, après avoir souri de pitié à tous les vains efforts de la pensée humaine....</p>
<p>Sachez-le donc: La chaire chrétienne répand les lumières qui seules peuvent éclairer un siècle, et le conduire dans les voies du progrès intellectuel, loin des mirages du sophisme et des principes de l'erreur. La vérité, en élevant la chaire chrétienne, non seulement s'est préparé un trône, mais encore un asile, un abri....</p>
<p>Edifiez donc, bâtissez votre église, mes frères; vous ne sauriez, pour vous-mêmes, pour la société, entreprendre une oeuvre d'un intérêt plus haut, plus marquant... Edifiez, bâtissez la maison de Dieu et la porte du Ciel. <hi rend="i">Verè non est hic aliud nisi domus Dei et porta Coeli</hi>.</p>
<p>Imitez, chers paroissiens de Wyck, le zèle et le désintéressement de votre Pasteur bien-aimé, qui n'a épargné ni soins ni fatigues pour préparer le jour heureux qui nous réunit. Joignez-vous à lui; et que, son esprit s'emparant du vôtre, il
<pb n="94"/>sorte de leur mutuelle harmonie un édifice sacré qui, jusque dans la postérité la plus reculée, soit le monument de votre union avec lui, comme, dans son coeur et sa pensée, il sera le monument de son amour pour Jésus-Christ.</p>
<p>Et vous, magistrats de cette vieille cité, autorités civiles et militaires, députations de toute sorte, corps choisis et distingués, qui prêtez votre appui au pasteur et au troupeau, toutes nos félicitations et tous nos hommages vous sont acquis. La religion vous bénit de votre concours généreux, de l'ardeur sainte qui vous enflamme pour la gloire de Dieu et le salut du peuple.</p>
<p>Et vous, ô illustre Pontife! ô chef suprême! ô père de ce diocèse! centre des pouvoirs spirituels, foyer des bénédictions divines, appelez sur ces travaux les faveurs célestes. - Ce temple, bâti sous vos auspices, va jeter un nouvel éclat sur votre règne. Elevé sur la pierre que vous avez posée, il portera votre nom, ce nom chéri et vénéré, aux générations futures. Il racontera vos largesses, vos bienfaits..... Bénissez-le donc dès maintenant! bénissez-nous! et que nos âmes, ces temples vivants de l'Esprit-Saint, ces églises mystiques, ne cessent de croître en vertus, sous cette bénédiction puissante, jusqu'à ce que Dieu les élève et les place dans le sanctuaire de son éternelle gloire. <hi rend="i">Ainsi soit-il!</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>RYKERS,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Prétre de la Congrégation du St-Rédempteur</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="95"/>
<head rend="h3">Programme de la fête.</head>
<list>
<label>1.</label><item>La veille de la fète, plantation de la Croix, à l'endroit où le Maître-Autel sera élevé;</item>
<label>2.</label><item>Les invités sont priés de se rendre à l'emplacement de la nouvelle Eglise en construction;</item>
<label>3.</label><item>Monseigneur l'Evêque, précédé des enfants de choeur, se rendra la musique de l'<hi rend="i">Harmonie Royale</hi> en tête, de la cure à l'église, à neuf heures précises;</item>
<label>4.</label><item>La musique de la <hi rend="i">Société de Fanfares</hi> saluera le cortége à l'entrée du cimetière;</item>
<label>5.</label><item>Bénédiction de la Première Pierre, etc. Signature du procès-verbal par les autorités, le clergé, les protecteurs, etc. Pose de la Pierre;</item>
<label>6.</label><item>Sermon en français, approprié à la circonstance, par le <hi rend="sc">R.P. Rykers</hi>;</item>
<label>7.</label><item>Chant religieux, par la Section de Chant de la Société de l'<hi rend="i">Harmonie Royale</hi>;</item>
<label>8.</label><item>Messe pontificale en musique, chantée par 80 exécutants;</item>
<label>9.</label><item>Pour clôturer la solennité, l'on se rendra en cortége à la chapelle provisoire, où le <hi rend="i">Te Deum</hi> sera chantée.</item>
</list>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="96"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Esquisse de la solennité de la pose de la première pierre pour la nouvelle église de Saint-Martin, d'après le</hi> Courrier de la Meuse <hi rend="i">et le</hi> Maas- en Roerbode.</head>
<p>Le 13 mai, fête de St-Servais, patron de la ville, a eu lieu la pose solennelle de la première pierre de la nouvelle église de St-Martin à Wyck-Maestricht. Cette fête grandiose a dépassé les plus belles espérances. En effet quoi de plus imposant que le spectacle auquel nous avons pu assister? Le Chef du diocèse, entouré d'une cinquantaine d'ecclésiastiques séculiers et réguliers, bénissant le terrain où va s'élever la nouvelle maison du Seigneur, et posant lui-même la pierre angulaire de cet édifice, si vivement désiré par toute la population; la foule immense, assistant avec un religieux recueillement à cette sainte action, qui relie le passé au futur, au milieu des ruines de l'ancien temple et sur les tombeaux de nos ancètres; l'élite de la société, les autorités civiles et militaires, judiciaires et administratives, ajoutant, par leur présence, à la splendeur de la fête; enfin un temps magnifique, qui permettait de ne dévier en rien du programme arrêté!</p>
<p>Grâce aux bons soins de M. le doyen et de M. Van den Bergh fils, membre du conseil de fabrique, un autel avait été érigé en quelques heures, sur les restes de l'ancien clocher; cet autel improvisé, orné de la statue de St-Martin, ainsi que du plan en bois de la nouvelle église, faisait le plus bel effet. Au même endroit une grande croix avait été plantée la veille au soir, pour indiquer l'emplacement du maître-autel de la nouvelle église. L'aùtel et la croix, déjà brillamment illuminée pendant la soirée précédente, étaient entourés de jolis arbustes et de fleurs odoriférantes, et derrière ce bocage s'était groupée la musique des Fanfares de la fabrique de MM. Clermont et Chainaye.</p>
<p>Un grand nombre d'enfants, parés de leurs plus beaux habits,
<pb n="97"/>se trouvaient au pied de l'autel et dans l'enceinte; ils précédaient le clergé pendant les processions pour la pose de la pierre angulaire et pour la bénédiction des fondements.</p>
<p>Nous ne dirons rien de ces cérémonies, si ce n'est qu'elles ont fait sur les personnes présentes une impression profonde, dont il serait difficile de donner une idée à ceux qui n'y ont pas assisté. Tout le monde a pu s'instruire de ce que la religion a d'imposant et d'instructif dans de telles circonstances, grâce au soin qu'on avait pris de publier d'avance une traduction des prières prescrites pour la solennité par le <hi rend="i">Pontificale Romanum</hi><note n="(*)" place="foot">Le peu d'exemplaires qui en restent, sont en vente chex les editeurs de ce recueil et chez les membres du conseil de fabrique.</note>.</p>
<p>Les cérémonies étant terminées, M. le doyen a lu à haute voix le procès-verbàl. Sur l'estrade au pied de l'autel Mgr. l'évêque, la mître en tête, la crosse en main, le clergé, les membres de la fabrique, ainsi que les autorités civiles et militaires, qui par leur zèle et leur constance ont puissamment contribué â cette grande entreprise, et plusieurs personnes à la protection et à la coopération desquelles on doit tant, ont signé cette pièce, qui formera à jamais une des plus belles pages dans l'histoire de Maestricht. Immédiatement après, ce procès-verbal a été déposé sous la première pierre, avec les pièces de monnaie à l'effigie de Guillaume III, notre Roi bien-aimé<note n="(**)" place="foot">Copie de ce procès-verbal se trouve à la fin de ce recueil.</note>.</p>
<p>Ensuite un fils distingué du Limbourg, le Rév. Père Rykers, de la Congrégation du Très Saint Rédempteur, a prononcé un sermon dans lequel il a dignement soutenu la renommée que son talent oratoire lui a acquise. Des éloges unanimes ont été prodigués au célèbre prédicateur, qui unit si heureusement la noblesse du langage et l'élévation des idées à cette diction simple et naturelle qui le fait descendre au niveau de toutes les intelligences. Cela est tellement vrai que nous pourrions donner ici une analyse complète de ce sermon, si nous ne nous
<pb n="98"/>étions formellement réservé d'en laisser la publication â an recueil intéressant qui va paraître très prochainement pour perpétuer le souvenir de la solennité qui nous occupe. Ce recueil, dont le produit sera employé au profit de la nouvelle église de Saint-Martin, contiendra en outre un choix de poésies brillantes, dues à l'inspiration de plusieurs compatriotes, tels que MM. Mich. Smiets, professeur au collége épiscopal de Ruremonde, Aug. Clavareau, André van Hasselt et autres.</p>
<p>Le sermon fini, tout a été disposé pour la messe pontificale, célébrée en plein air, pendant laquelle l'Harmonie Royale, la Section de Chant et d'autres amateurs, au nombre de 80, ont exécuté, sous la direction de M. Fridel, une des belles oeuvres de Newkom. Après la messe Monseigneur l'évèque, accompagné du clergé et des autorités, s'est rendu en cortége à la chapelle auxiliaire, où la section de Chant a fait entendre quelques beaux morceaux.</p>
<p>Le <hi rend="i">Te Deum</hi> et le <hi rend="i">Salvum fac Regem</hi> ont clôturé cette solennité religieuse.</p>
<p>Aux yeux de l'observateur attentif ce cortége n'offrait pas la partie la moins intéressante de cette solennité, si riche en scènes émouvantes. En effet quel beau, quel touchant spectacle que de voir le Chef vénérable du diocèse, entouré publiquement des autorités civiles et militaires, de le voir s'avancer au milieu des premiers fonctionnaires de la ville et de la province, lui témoignant tous une dèférence qui honorait les uns comme enfants de l'Eglise, les autres comme des hommes réellement tolérants et éclairés!</p>
<p>Grâce aux sages précautions prises par la police et la maréchaussée royale, l'ordre n'a pas été troublé un seul instant, malgré l'énorme affluence de personnes de la ville et de la campagne qui se pressaient dans les rues de Wyck.</p>
<p>A 3 heures de l'après-midi un dîner de 50 couverts a eu lieu chez M. le curé-doyen de St-Martin, qui avait réuni à sa table toutes les autorités militaires, civiles et ecclésiastiques. La plus franche cordialité n'a cessé de présider à ce festin, pendant
<pb n="99"/>lequel les toasts suivants ont été portés: 1<hi rend="sup">e</hi> au Roi, par M. le Doyen; 2<hi rend="sup">e</hi> à l'Evêque, par M. Ruys van Beerenbroek; 3<hi rend="sup">e</hi> à M. le commissaire du Roi et aux membres de la Députation permanente, par M. Coenegracht, commandant en chef; 4<hi rend="sup">e</hi> au bourgmestre et aux membres de la régence, par M. Michiels van Kessenich, président de la commission de la loterie; 5<hi rend="sup">e</hi> à la commission de la loterie, par M. le bourgmestre Van Aken; 6<hi rend="sup">e</hi> aux membres de la fabrique d'église, par M. Lebens; 7<hi rend="sup">e</hi> aux autorités militaires, civiles et administratives, par M. Pyls; 8<hi rend="sup">e</hi> aux nombreux bienfaiteurs de l'église, par M. le curé-doyen.</p>
<p>Quant aux habitants de Wyck, nous leur devons ce temoignage public, qu'ils ont fait éclater les sentiments de leur allégresse religieuse sans aucune réserve: toutes les maisons étaient ornées et pavoisées comme pour la plus belle fète, et une illumination générale a dignement terminé cette belle journée, dont le souvenir ne s'effacera pas sitôt de leur mémoire.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">De Maas- en Roerbode.</head>
<p>Jongstleden 13 Mei had te Wyk-Maastricht eene ongewone plegtigheid plaats, namelijk het leggen van den Eersten Steen der nieuwe aldaar te bouwen gothische Sint-Martinus-kerk. Bereids op den vooravond van het feest werd een groot kruis opgerigt ter plaatse, waar eerstdaags het autaar der nieuwe kerk zal staan. Dat kruisteeken, 's avonds glansvol omstuwd door schitterende gekleurde lampjes, dat een heerlijk gezigt op den oever der Maas opleverde, werd den volgenden ochtend met welriekende bloempjes en groenende boompjes omschaduwd, en tot een sierlijk veld-altaar ingerigt, waarnaast tevens de beeldtenis van Sint-Martinus en het fraaije houten kerkmodel van den heer Cuypers prijkten: daar moest de pontificale Mis door Mgr. den Bisschop van Roermond gecelebreerd worden. Ten 9 ure voormiddag nam de grootsche plegtigheid
<pb n="100"/>aanvang. Al de burgerlijke en militaire overheden waren tegenwoordig. Omgeven door een stoet van een vijftigtal geestelijken en kloosterlingen, en voorafgegaan door eene niet minder talrijke schare van lief gesmukte engeltjes en bruidjes, begroet door fanfaarmuzijk, zegende de Kerkvoogd den steen en de grondslagen des tempels in. Alsdan werd het op perkament geschreven proces-verbaal door de hooge autoriteiten en beschermers der nieuwe kerk geteekend, en ter vereeuwiging in den grondsteen gezegeld. Een treffend en hartelijk danklied steeg dan ten Hemel op, waarna een geliefkoosd zoon van Limburg, de talentvolle pater Rykers, van de Congregatie des H. Verlossers, eene gelegenheidsrede uitsprak, die aller harten wegsleepte door zijne zalvende tale, en aller aandacht boeide door zijne verhevene denkbeelden. De pontificale Hoogmis, waaronder de zangers der Koninklijke Harmonie en een groot aantal dilettanten en virtuozen een der meesterstukken van Newkom uitvoerden, werd in de opene lucht, bij eene prachtvolle lentezon met onbewolkten hemel door Limburgs Kerkvoogd gecelebreerd. Na dit ongewoon plegtige misoffer begaf de Bisschop zich met den talrijken stoet naar de nabijgelegen hulpkapel, om er het <hi rend="i">Te Deum</hi> aan te heffen, en dank te zeggen voor een feest, dat den grondslag gelegd heeft tot eenen nieuwen tempel voor de Godheid en een nieuw kunstgewrocht op Nederlands bodem.</p>
<p>Dien dag waren de huizen der ingezetenen met vlaggen en feestdos versierd, en des avonds had er eene algemeene prachtige illuminatie plaats.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="101"/>
<head rend="h3">Texte du procès-verbal déposé sous la première pierre</head>
<p><hi rend="sc">Tertio ante idus Majas anno Domini</hi> 1857, <hi rend="sc">Ecclesiam Dei moderante Pio IX summo Pontifice, Neerlandiae rege Guilielmo III, illustrissimus et reverendissimus dominus</hi> JOANNES AUGUSTINUS PAREDIS,</p>
<p>Antistes Ruraemundensis, primarium hujus templi lapidem posuit, praesentibus viris quum conspicuis et in dignitate constitutis tum aliis plurimis, qui operam in pecuniis colligendis ac rebus promovendis strenue navarunt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Nomina sua apposuerunt:</p>
<list>
<label>1.</label><item>Illustrissimus et Reverendissimus Dominus Antistes Dioeceseos Ruraemundensis.</item>
<label>2.</label><item>Provinciae Limburgensis gubernator ejusque consiliarii, N.N.</item>
<label>3.</label><item>R<hi rend="sup">di</hi> admodum Domini hujus civitatis pastores, monasteriorum praepositi, necnon bujus decanatus pastores, N.N.</item>
<label>4.</label><item>Urbis Trajectensis Magistratus, N.N.</item>
<label>5.</label><item>Viri praenobiles in dignitate constituti apud copias militares, N.N.</item>
<label>6.</label><item>Plurima membra Curiae judicialis, aliique in dignitate constituti, N.N.</item>
<pb n="102"/>
<label>7.</label><item>Viri qui sortitionis (quam loteriam dicunt) administrationem susceperunt, N.N.</item>
<label>8.</label><item>Membra consilii fabricae ecclesiae, N.N.</item>
<label>9.</label><item>Quarum praecipue diligentiâ pecuniae sunt collectae, N.N.</item>
<label>10.</label><item>Viri qui singulis hebdomadibus pecuniam collegerunt, N.N.</item>
<label>11.</label><item>Architectus et Operis redemptor, N.N.</item>
</list>
<div type="section">
<head rend="h4">Ad perpetuam rei memoriam.</head>
<p>Artificiosae sane aedes, ad divinum cultum deputatae, et a majoribus nostris in egregium religiosi animi testimonium relictae, non minus assiduam a posteris curam ac diligentiam exigunt, ut quidquid temporum acerbitate depereat, studiorum constantia reparetur. Diligens tamen haec cura impedire non potuit, quominus vetus hujus paroeciae templum, S<hi rend="sup">o</hi> Martino dedicatum, ob imminens ruinae periculum demoliri necesse fuerit.</p>
<p>Erat enim saeculo labente XV<hi rend="sup">o</hi> exstructum, cujus templi primus pastor Ludovicus Bulvis anno 1473 institutus legitur. Verum aliae praeter quatuor saeculorum lapsum hujus necessitatis accessere causae, aquarum nempe insolita vis fluvii exundantis et aedium fundamenta convellentis, necnon vehemens tormentorum et explosionum fragor, cum frequenter per illa saecula urbs Trajectina ab hostibus oppugnaretur. Quo factum est ut, paulatim ingravescente malo, templum et adjacens turris gravissimam ruinam minarentur. Quo cognito, urbis regimini praepositi, pridie kalendas Junias anni 1851 aedibus diligenti examini subjectis, institerunt ut reparationi maxime necessa-<pb n="103"/>riae illico manus admoveretur. Cum autem duobus post annis ecclesia denuo a peritis viris examinata esset, imminentius discrimen significatum est, quum muri fere pedem (25 centimètres) a perpendicula recessissent. Quamobrem anno 1854 ab urbis moderatoribus constitutum est ut, clausis valvis, fideles a templi accessu arcerentur. Neque per illud tempus amplissimus decanus, hujus paroeciae parochus trigesimus primus, et membra fabricae ecclesiae officiis defuerunt, Eorum cura summa insignis e liberalibus fidelium donis collecta fuit, quae ad omnia resarcienda fere sufficere dicebatur. Verum ita graves visi sunt templi defectus, ut nemo peritus, rebus diligenter perspectis, ejus restaurandi curam suscipere vellet, imo omnem operam incassam fore, neque omnino conservari posse Ecclesiam communi consensu affirmarent. Quo factum est ut ipsi fideles, diligentes decorem domus Dei et locum habitationis gloriae ejus, novas excitandas esse Deo aedes haud obscure significarent; in quem finem tum hujus paroeciae fideles tum multi ex urbis incolis eleemosynas elargiri, alii continuis donis, quae singulis hebdomadibus a piis personis colligebantur, alii alia industria expensis subvenire; denique sortitio quaedam (quam loteriam dicunt) instituta est, ex qua, quorundam notabilium civium 
sollicitudine, haud exigua pecunia fuit redacta.</p>
<p>Denique ex urbis aerario 8000 florenorum, ex provinciae 6000, ex regni 7000 sunt erogata. Atque ita, multis in hoc egregium ad Dei honorem opus conspirantibus, novum templum, a D<hi rend="sup">o</hi> Cuypers architecto delineatum, ac summa 63,890 florenorum a D<hi rend="sup">o</hi> Bremke redemptum, destructâ veteri ecclesiâ, eodem loco aedificari coeptum est, cujus primarius lapis tertio ante idus Majas 1857 ab Illust<hi rend="sup">mo</hi> et Rever<hi rend="sup">mo</hi> Antistite diaeceseos Ruraemundensis positus est.</p>
<p>Faxit itaque benignissimus Deus, ut hoc templum, ad gloriam suam, ad fidelium bonum, ad posterorum utilitatem exstructum, uberrima omnibus benefactoribus fiat seges coelestium gratiarum, quibus perpetuo adjuti, pro templo hoc manufacto in aeterna tabernacula recipi mereantur.</p>
<pb rend="blank" n="104"/>
<cf>
<pb n="105"/>
<p><hi rend="b">TABLE DES MATIÈRES.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell/>
<cell/>
<cell>Page.</cell>
</row>
<row>
<cell>Au lecteur.</cell>
<cell/>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell>De oude kerk van den H. Martinus te Wijk.</cell>
<cell/>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell>Tribut d'hommages et de reconnaissance à toutes les autorités qui, par leur zèle et leur constance, ont puissamment contribué à la réédification de l'église de St-Martin, à Wyck.</cell>
<cell/>
<cell>49</cell>
</row>
<row>
<cell>De Sint-Martynskerk, bij gelegenheid der Grondsteen-plegtigheid. Romantisch dichtstuk, bevattende:</cell>
<cell/>
<cell/>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Een handvol bloempjes op het graf der oude kerk.</cell>
<cell>21</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>De Tijd.</cell>
<cell>25</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>De christelijke kunst</cell>
<cell>26</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>De nieuwe tempel.</cell>
<cell>29</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>De milddadigheid.</cell>
<cell>31</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Lied van 't Hemelsch Jeruzalem.</cell>
<cell>35</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Bloemenkransje om den Eersten steen.</cell>
<cell>39</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Gods liefde in het Heilig Sakrament.</cell>
<cell>48</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>Legende van het H. Kruis te Wijk.</cell>
<cell>82</cell>
</row>
<row>
<cell>La pose de la première pierre de l'église de St-Martin à Wyck.</cell>
<cell/>
<cell>60</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell/>
<cell>64</cell>
</row>
<row>
<cell>La dernière parole du Barde Maestrichtois.</cell>
<cell/>
<cell>66</cell>
</row>
<row>
<cell>Le Vieillard et l'Ange sur les ruines du temple de St-Martin à Wyck-Maestricht.</cell>
<cell/>
<cell>71</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="106"/>
<p><table>
<row>
<cell>A l'occasion de la pose de la première pierre de l'eglise de St-Martin.</cell>
<cell>75</cell>
</row>
<row>
<cell>Der Tempelbau.</cell>
<cell>77</cell>
</row>
<row>
<cell>Leçon de Charité.</cell>
<cell>80</cell>
</row>
<row>
<cell>Sermon prononcé par le Rév. Père Rykers.</cell>
<cell>81</cell>
</row>
<row>
<cell>Programme de la fête.</cell>
<cell>95</cell>
</row>
<row>
<cell>Esquisse de la solennité de la pose de la première pierre pour la nouvelle église de Saint-Martin.</cell>
<cell>96</cell>
</row>
<row>
<cell>Texte du procès-verbal déposé sous la première pierre.</cell>
<cell>101</cell>
</row>
<row>
<cell>Liste de souscripteurs.</cell>
<cell>107</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="107"/>
<p><hi rend="b">LISTE DES SOUSCRIPTEURS.</hi></p>
<p><hi rend="b">A.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell/>
<cell/>
<cell>Nombre d'exemp</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Achten, M., marchand, à Bocholt</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Adriaens, J.G., curé, à Born</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Alard, H., bijoutier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Aldengoor (d'), baron C.G.C.J. de Keverberg, à Haelen</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Aloffs, recteur, à Sittard</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Arcans, E., institutrice, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Arets, Ph., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Arnoldts-Rykers, négociant, à Sittard</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">B.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Baggen, J.H., vicaire, à Wyck</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Ballings, L., curé, à Guttecoven</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Batta, L., curé, à Berg</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Batta, M.H., avocat général, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Barthels, receveur, à Loozen (Bocholt)</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bayer, H., élève au collége épiscopal, de Suprussel (Pologne)</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Becker, F., marchand en vins, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Becker, G.F., président du conseil de fabrique, à Wyck</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Becker, H.F., négociant, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Becker, J., V<hi rend="sup">e</hi>, négociante, à Wyck</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bemelmans, C., négociant, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bemelmans, F., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bergers, M.J., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bernardussen, curé, à Helden</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bieberstein, baron de, L<hi rend="sup">t</hi>-colonel, commiss. de mil., à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bisschops, négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bitsch-Lallemand, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Boermans, F.A.H., secrétaire de l'évêché, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Boesten, J.B., vicaire, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bollen, T., élève au collége épiscopal, de Blerick</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bonn, hôtelier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Borkelmans, vicaire, à Sittard</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bots, J., curé, à Flessingue</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="108"/>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Bovi, E., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Bypost, J.C.H., médecin, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Brenner, vicaire, à Borcette</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Brewer, J.M., marchand, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">C.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Canoy, P.F.H., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Capitaine, Ed., président, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Ceulmans, J.W., Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Chainaye, L., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Claessens, curé, à Ste-Gertrude</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Claessens, J., négociante, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Clavareau, A., ancien vérificateur, à Maestricht</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell cols="2">Clement, A., Mlle, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Clermont, W., fabricant, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Coenaerts, tannenr, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Coenegracht, colonel, à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Coenegracht, J.L., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Colen, M.J.F., rentier, Ehrenstein</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Corten, L., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>4</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Corten, R. élève au collége épiscopal, de Beek</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Coumans, P.F., recteur, à Ruremonde</cell>
<cell>4</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Crombet, P.G., contre-amiral, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Cuypers, architecte, à Ruremonde</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Cuypers, P.J., curé-doyen, à Hamont</cell>
<cell>2</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">D.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Daems, juge de canton, à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Beour, C., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Dopff, M<hi rend="sup">me</hi> la baronne, à Heer</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Gericke, W., rentière, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Gruyter, directeur, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Heerdt, la baronne, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Masbourg, M<hi rend="sup">me</hi> la comtesse, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">De Ryk, G., élève au collége épiscopal, de Steyl</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Deuss, F., élève au collége épiscopal, de Batavia</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Deutz, J., professeur, à Rolduc</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Dilschneider, curé doyen, à Aix-la-Chapelle</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Drykoningen, A., élève au collége épiscopal, de Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Duysens, J.W., ancien bourgmestre, à Eckelrade</cell>
<cell>2</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="109"/>
<p><hi rend="b">E.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Elders, J.A., vicaire, à Sittard</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Engels, L., élève au collége épiscopal, de Helden</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Erens, J., curé, à Nederweert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">F.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Fisse, L., V<hi rend="sup">e</hi>, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Foragien, J.J., curé, à Buchten</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Franquinet, G.D., avocat, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Frissen, A., à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">G.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Gadiot, J., propriétaire, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Geelen, J., receveur, à Weert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Gielen, J., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Göbbels, J., curé, à Keer et Cadier</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Godfroy, L., recteur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Guillon, Ch., notaire, à Ruremonde</cell>
<cell>8</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">H.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Habets, J., vicaire, à Hunset</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Haenen, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Haenen, J.G., rentier, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Haeren, L.J., vicaire, à Heer</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hahmes, P., droguiste, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hennus, J., élève au coll, épiscop., d'Amby</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hensen, J., libraire, à Aix-la-Chapelle</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Heuvels, curé, à Borgharen</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Herben, F., élève au coll, épiscop., de Bunde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hermans, G., à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hillen, P., vicaire, à Wyck</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoho, H.M., candidat-notaire, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoho, H.S., notaire, à Wittem</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoho, J., curé, à Amby</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoebiers, J.H., vicaire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoebrechts, J.L., fabricant, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoefnagels, P.J., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hoelen, J.F., curé, à Heer</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hustinx, G.F., médecin, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hustinx, H., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hustinx, N., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hustinx, P., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Hustinx, R.W., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="110"/>
<p><hi rend="b">J.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Jacobs, curé, à Mesch</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Jacobs, J., directeur, à Ruremonde</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Jageneau, G., trésorier du conseil de fabrique, à Wyck</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Jansen, A., directeur, à Rolduc</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Jansen, H.G., ingénieur de la marine, à Flessingue</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Janssen, J., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Janssens, P.E., contrôleur, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Janssens, P.L., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Janssen Van Son, G.J., curé, à Roggel</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Jessé, J., juge, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">K.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Kalthof, W.J., à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Kemmerling, négociant, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Kerbosch, curé, à Echt</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Kerens de Wylre, W.E., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Klinkenberg, M., curé, à Dieteren</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Koch, négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Konen, J.H., vicaire, à Meerssen</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Kork, J., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Kühl, J., rentière, à Borcette</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">L.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Lauten, vicaire, à Spaubeek</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lebens, Jos., avocat, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lebens, L.F., curé, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lekens de Reymersbeck, A., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lekens, J., (veuve), à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lekens, J.D., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lemmens, L., vicaire, à Roosteren</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Leurs, J.L., curé, à Susteren</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Linders, J.G., vicaire, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Linzen, B., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lom, H., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lommen, H., fabricant, à Tilbourg</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lücke, W., élève au coll. épiscop., de Munster</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Lümens, vicaire, à Keer et Cadier</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">M.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Martens, A., élève au collége épiscopal, de Tilbourg</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="111"/>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Marckx, M.S.T.W., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Mauel, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Maurissen, A., rentier, à Wyk</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Meesen, A., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Menten, E., élève au séminaire, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Meuffels, J.R.H., vicaire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Michiels van Kessenich, F., greffier des Etats</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Minosetti, C., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Moonen, curé-doyen, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Muller, J.W., libraire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">N.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Nypels, M<hi rend="sup">me</hi>, rentière, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nyst, Aug., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nyst, G., notaire, à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nyst, L, rentier, à Maestricht,</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nyst, V., juge au tribunal, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nysten, G., secrétaire du bureau de fabrique, à Wyck,</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Nysten, M., à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">O.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Obers, J., élève au collége épiscopal, de Grubbenvorst,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Olivier-Coenaerts, négociant, à Wyck,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Oomen, Mgr., camérier d'honneur de S.S. Pie IX, à Ruremonde,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">P.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Palmants, R., à Hamont,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Paredis, Monseigneur, évêque, à Ruremonde,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Peeters, C.E., brasseuse, à Nederweert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Pyls, H., échevin, à Maestricht</cell>
<cell>5</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">Q.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Quivault, C, négociant, à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">R.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Ramakers, L., vicaire, à Venray,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Raetsen, G., professeur, à Rolduc,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Regout, P., membre de la Première Chambre, à Maestricht,</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Renardy, J., proviseur, à St-Trond,</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Repelaer van Driel, payeur d'arrondissement, à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Reyniers, soeurs, à Maestricht,</cell>
<cell>3</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="112"/>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Roebroeck, J. négociant, à Wyck,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Roersch, J.B. curé-doyen, à Sittard,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Romans, vicaire, à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Russell, P.J.H., vicaire, à Maestricht,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Rutten, L., abbé, à Maestricht,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Rutten, M., V<hi rend="sup">e</hi>, rentière, à Maestricht,</cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell cols="2">Rijke, A., élève au collége épiscopal, de Boxmeer,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">S.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">S......, L.Z.G., à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Sandberg, membre des Etats députés, à Maestricht,</cell>
<cell>5</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Savelberg, J., recteur, à Nonnenweert (sur le Rhin),</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Sax, J.A.H.J., proviseur, à Ruremonde,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schaapen, V<hi rend="sup">e</hi>, rentière, à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Scheyven, curé-doyen, à Maestricht,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schiepers, L., négociant, à Wyck,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schils, J., élève au collége épiscopal, de Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schramm, D., instituteur, à Baarlo,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schrammen, T., à Maestricht,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schreinemacher, D', médecin, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Schrynemeekers, marchand, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Seignette, H., élève au collége épiscopal, à Schiedam</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Severeyns, V<hi rend="sup">e</hi>, née Hermans, rentière, de Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Simons, L., vicaire, à Venray</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Sloot, H., élève au collége épiscopal, de Samarang</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Smeets, curé, à Limbricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Smeets, J.B., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Smidts, vicaire, à Echt</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Smits, curé, à Heughem</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Snyders, P.J., vicaire, à Buggenum</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Swennen, J.H., curé, à Papenhoven</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren, V<hi rend="sup">e</hi>, négociante, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren, H., négociant, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren, J., membre du conseil de fabrique, à Wyck</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren-Coenegracht, à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren, E., à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren, L., à Wyck</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Starren-Pullinx, R.H., brasseur, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Startz, E.S., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Stassen, J., négociant, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="113"/>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Stols, Th., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Stoltzenberg, Fr., négociant, à Ruremonde</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Straetmans, V<hi rend="sup">e</hi>, P.H., à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Styllen, H., élève au collége épiscopal, de Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">T.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Theelen, T., élève au collége épiscopal, à Neer,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Thomassen, P., élève au collége épiscopal, d'Eckelrade,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielen, J.J., professeur, à Ruremonde,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielens-Van Aken, G., banquier, à Maestricht,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielens-Maurissen, V<hi rend="sup">e</hi>, rentière, à Maestricht,</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielens-Maurissen. C,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielens-Maurissen, D,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Tielens-Maurissen, H,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Timmerman, D., pharmacien, à Ruremonde,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Trouwen, M.E., rentière à Nederweert,</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">U.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Ubaghs, L.A., rentier, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Ursulines, les religieuses, à Hamont</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">V.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Van Aken, bourgmestre, à Maestricht</cell>
<cell>10</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Aken, A., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Aken, G., rentière, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Aken, Mlle, rentière, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Aubel, L.M, brasseur, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Campen, W., vicaire, à Flessingue</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van de Coolwyk, H., curé, à Eckelrade</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van den Bergh, G., secrétaire du conseil, à Wyck</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van den Bergh, H., négociant à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van den Eertwegh, L.H., vicaire, à Nederweert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Does de Willebois, commissaire du Roi, à Maestricht</cell>
<cell>10</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Goor, directeur provincial, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Heiden, négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Linden, curé, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Reycken, M., à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Ryst, chanoine, à Liége</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Vrecken, P., notaire apostolique, à Maestricht</cell>
<cell>10</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Vrecken, Mlle, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Laar, J., élève au collége épiscopal, de Margraten</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="114"/>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Van Laer, J.B., curé, à Maesniel</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Laer, P.D., curé-doyen, à Wyck</cell>
<cell>20</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Laer, P.J., vicaire, à Nederweert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van der Maesen de Sombreff, membre des Etats Dép., à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Osch-America, imprimeur, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Valkenburg, vicaire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Wersch, F., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Wyler, vicaire, à Nederweert</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Wylick, J., membre des Etats Députés, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Van Zuilechem, T.A., négociant, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Veldhuyzen, vicaire, à Papenhoven</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Veltmans, R., vicaire, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Verheggen, H., vicaire, à Vieux-Vroenhoven</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Verheggen, P., curé-doyen, à Venray</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Verheggen, R., élève au collége épiscopal, de Haelen</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Vermeulen, M., rentière, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Verzet, vicaire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Voragen, professeur, à Rolduc</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Vincent, H., rentier, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Visschers, ancien banquier, à Maestricht</cell>
<cell>3</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">W.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Wassermans, J., négociant à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Wellen, T., élève au collége épiscopal, de Bemmel</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Wellens, J., professeur, à Ruremonde</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Weerts, L., menuisier, à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Willems, curé, à Breust</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Willemsen, vicaire, à Maestricht</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Wolters, vicaire, à Herten</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell cols="2">Wynans, avocat, à Maestricht</cell>
<cell>2</cell>
</row>
</table>
</p>
<p><hi rend="b">Z.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell cols="2">Zelis, M.G., à Wyck</cell>
<cell>1</cell>
</row>
</table></p>
</cf>
</div>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>