<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Spiegel van de doorluchtige vrouwen</title>
               <author>Daniël Heinsius</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Spiegel van de doorluchtige vrouwen</hi> van Daniël Heinsius uit 1606.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>fol. 2v: ghslacht → gheslacht: ‘Dat mannelick gheslacht, dat eerstmael is verloren’.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">hein001spie01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2019 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.G.007063, scan van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Daniël Heinsius, <hi rend="i">Spiegel van de doorluchtige vrouwen</hi>. Jodocus Hondius, Amsterdam 1606</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Spiegel van de doorluchtige vrouwen</title>
               <author>Daniël Heinsius</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Spiegel van de doorluchtige vrouwen</title>
               <author>Daniël Heinsius</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2019-02-20</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">SB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="1r"/>
<p>SPIEGEL VANDE <hi rend="i">Doorluchtige, eerlicke, Cloucke, Deuchtsame ende verstandege vrouwen: Genomen wt diveersche Griexsche ende Latijnsche war-historyschryvers tot vermaeck ende leeri</hi>n<hi rend="i">ge van alle liefhebbers van eerlicke vrouwen. </hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Met diveersche constige coperen Platen verciert en</hi>de<hi rend="i"> rijmwyse</hi></p>
<p><hi rend="i">Beschreven door </hi>Theocritu<hi rend="i">s</hi> à Ganda.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Iodocus Hondius exc.</hi></p>
<p><hi rend="i">Amsterodami 1606.</hi></p>

<pb rend="blank" n="1v"/>

</div>
</cf>
 
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Voorreden van de doorlvchtighe vrovwen.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>Et is een out gheschil, van langhe<hi rend="i">n</hi> tijdt gheresen,</l>
<l>En noch op desen dach niet duydelick ghewese<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Wie datmen geven moet van deuchden en versta<hi rend="i">n</hi>dt</l>
<l rend="; 1tab">De Vrouwen oft de Mans den prys en d'overhandt.</l>
<l>De Mannen hebben eerst met cloeckicheyt van hande<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Ghenomen in haer macht de Steden ende Landen,</l>
<l rend="; 1tab">En onder haer ghebiedt, en onder haer ghewelt</l>
<l rend="; 1tab">Des aertrijcx ronde Cloot ghetrocken en ghestelt.</l>
<l>Daer teghen is de deucht, daerteghen zijn de ghaven</l>
<l>Vant vrouwelick gheslacht besloten en begraven.</l>
<l rend="; 1tab">En haer ghetrou ghemoet, end' haeren handel kuys,</l>
<l rend="; 1tab">Heeft tot zijn leste pael den Dorpel van het huys.</l>

<pb ed="fol." n="2v"/>
<l>De Kinders zijn haer Volck, dat zijn haer soete Lieden,</l>
<l>De Borghers van haer Stadt, daer over sy ghebieden,</l>
<l rend="; 1tab">En voen die met den wyn die voor den eersten dorst</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck wt een Fonteyn comt vloeyen wt haer borst</l>
<l>Tot dat zy zijn bereyt om in het Velt te treden,</l>
<l>En op haer Vaders wys te vechten voor haer Steden,</l>
<l rend="; 1tab">Oft met haer' wyse<hi rend="i">n</hi> raedt, en met haer cloec versta<hi rend="i">n</hi>dt</l>
<l rend="; 1tab">Te voorderen haer Stadt, te voorderen haer Landt.</l>
<l>Soo datman een groot deel van dat de Mannen dryven</l>
<l>In oorlooch oft in vree de Vrouwen moet toeschryve<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Die eerstmael bre<hi rend="i">n</hi>ge<hi rend="i">n</hi> voort, en helpe<hi rend="i">n </hi>aen haer cracht</l>
<l rend="; 1tab">En helpen tot haer wensch dat ma<hi rend="i">n</hi>nelick gheslacht.</l>
<l>Dat mannelick gheslacht, dat eerstmael is verloren</l>
<l>En eerstmael licht int Graf eer dat het wort gheboren.</l>
<l rend="; 1tab">Haer Graf is s'Moeders buyck, daer lange tijdt de<hi rend="i">n</hi> Ma<hi rend="i">n</hi></l>

<pb ed="fol." n="3r"/>
<l rend="; 1tab">Voor doot begraven licht, eer dat hy leven can,</l>
<l>Tot dat de silvren Maen heeft negenmael op eerden</l>
<l>De duyster nacht verlicht met nieu ghespannen Peerden.</l>
<l rend="; 1tab">En neghenmael haer schijn, en negenmael haer hooft</l>
<l rend="; 1tab">Vervult met suyver licht, en wederom berooft.</l>
<l>Dan comt dat edel Dier dat g'heel de aerdt doet beven,</l>
<l>En meerder als de Vrou, neemt wt de Vrou zijn leven.</l>
<l rend="; 1tab">Van daer is zijn beghin, en die de Vrou veracht</l>
<l rend="; 1tab">Wort met de Vrou ghetelt eer hy wort voorghebracht.</l>
<l>Daerom den grooten Helt, den Coninc groot van machte<hi rend="i">n</hi></l>
<l><hi rend="i">Lycurgus</hi> heeft belet de Vrouwen te verachten,</l>
<l rend="; 1tab">En heeft haer eenen Boogh ghegeven in de handt,</l>
<l rend="; 1tab">Om alst van noode was te vechten voor haer Landt.</l>
<l>Haer Naelde was de Spies, haer Spinrock waren Lansen,</l>
<l>Haer Ambacht was de krygh, haer Huysen waren Schanse<hi rend="i">n</hi>:</l>

<pb ed="fol." n="3v"/>
<l rend="; 1tab">Haer wiege was een Schilt, daer in wiert thuys ghebrocht</l>
<l rend="; 1tab">Dat nieu gheboren Kindt met dat quam in de locht,</l>
<l>Met dat gheboren wert, en als zy souden tyden,</l>
<l>En ging hen in het Velt om voor haer Landt te stryden,</l>
<l rend="; 1tab">De Moeders riepen luydt, O Kindt ghaet inden tocht</l>
<l rend="; 1tab">En keert met desen Schilt, of worter in ghebrocht.</l>
<l>Hier met sal ick u sien oft levend' wederkeeren,</l>
<l>Oft hier in thuys ghebrocht den dooden hoop vermeeren.</l>
<l rend="; 1tab">Gaet hene, gaet mijn Kindt, en toont in desen strydt</l>
<l rend="; 1tab">Dat ghy een rechte spruyt van onse Lande zijt.</l>
<l>Geen Vrouwen zijn bequaem om rechte Mans te baeren </l>
<l>Dan die haer noch van Sweert, noch Spisen en vervaeren.</l>
<l rend="; 1tab">Geen Vrouwen baeren Mans, dan die in tydt van noodt</l>
<l rend="; 1tab">Niet vreesen voor de krych, niet vreesen voor de doot.</l>
<l>Als <hi rend="i">Pyrrhus</hi> sterck van macht, de Koninck van Epieren,</l>

<pb ed="fol." n="4r"/>
<l>Naer <hi rend="i">Lacedemon </hi>quam met onbekende Dieren,</l>
<l rend="; 1tab">Met Elephanten groot, van wonderbaer ghewelt,</l>
<l rend="; 1tab">Die noyt voor zynen tijdt en quaemen in het Velt,</l>
<l>De Vrouwen hebben selfs de Mannen moet ghegheven,</l>
<l>En cloeckelick vermaent om vromichlick haer leven</l>
<l rend="; 1tab">Te laeten voor het Landt, en met een sterck ghemoet</l>
<l rend="; 1tab">Te offeren aen Mars haer lichaem ende bloedt.</l>
<l>De Mannen in de noot die wouden gaen versenden</l>
<l>Haer Vrouwen wt de Stadt, om soo van haer te wenden</l>
<l rend="; 1tab">De vreese van de doot: maer eene van verstandt</l>
<l rend="; 1tab">Quam in de Raedt-gegaen met een Sweert in haer handt,</l>
<l>En heeft de Mans ghevraecht, oft sy dan liever wouwen</l>
<l>Verlaeten haere Stadt, behoudend' haere Vrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan dat sy die voor haer tot hulpen van het Landt</l>
<l rend="; 1tab">Ghewaepent souden sien neervallen in het Sandt.</l>

<pb ed="fol." n="4v"/>
<l>De Vrouwen zijn bekent van d'Amazoonsche Vorsten,</l>
<l>Die met een yser heet wtbrand' haere borsten</l>
<l rend="; 1tab">D'een hielden aen den toom, en d'ander aen de Lans,</l>
<l rend="; 1tab">En sittende te Peerdt soo renden op de Mans.</l>
<l>En noch veel ander meer, de welck van de Poëten</l>
<l>Om dat gheen Mans en zijn, al wetens zijn vergeten,</l>
<l rend="; 1tab">Die wy u stellen voor, en stellen als ten toon</l>
<l rend="; 1tab">Niet willend' haer voortaen benemen haeren loon.</l>
<l>Neemt dit dan aen in danck, en leert de Mannen prysen</l>
<l>Dat ghy de Vrouwen oock haer eere meucht bewysen,</l>
<l rend="; 1tab">En toelaet haeren lof gheheel en ongheschent,</l>
<l rend="; 1tab">Die niet min cloecken zijn, maer minder zijn bekent.</l>
</lg>
</div>


<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="5r"/>
<head rend="h2">Volghen nv, de exempelen vande doorlvchtighe vrovwen, genomen uyt verscheyden Griecxsche ende Latijnsche Histori-schryvers, tot onderwysinghe ende eerlick vermaeck van alle beminders van eerlicke, cloecke, deuchsaeme ende verstandighe Vrouwen personen.</head>
<cf>
<p><hi rend="i">Verciert met diveersche constighe Plaeten, ende Rijmsvvyse beschreven, door</hi> Theocritum à Ganda. 1606.</p>
</cf>

<pb ed="fol." n="5v"/>
<head rend="h3">1. <lb/><hi rend="i">Die van VVinberghen die haer mans op den rugghe vvt ghedraghen hebben.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>E Keyser heeft de Stadt, de Keyser heeft de wallen:</l>
<l>Wy zijn in svyants wil end' haere macht ghevallen:</l>
<l rend="; 1tab">Ons Mannen ghaen ter doot: end' al haere vrome daet</l>
<l rend="; 1tab">En heeft haer nievers toe dan tot de doot ghebaet.</l>
<l>Haer leven staet in ons: ons is wat toeghelaeten</l>
<l>Soo wy dat wel besteen, dat sal haer connen baeten.</l>
<l rend="; 1tab">Een yeder wort ghejont al dat hy draeghen can,</l>
<l rend="; 1tab">Wy laeten hem ons ghoet, wy nemen onsen Man.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="6r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0001.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter"> 
<pb ed="fol." n="6v"/>
<head rend="h3">2. <lb/><hi rend="i">Lucia die haer selven de ooghen vvtstack, omdat zy vanden tyrant niet en soude vercracht worden.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">VV</hi>Aer met hebb' ick verdient, dat ick hem zoud' behaegen</l>
<l>Die ick niet lyden mach, die ick niet can verdraegen,</l>
<l rend="; 1tab">Den roover van mijn eer, de oorsaeck van mijn quaet,</l>
<l rend="; 1tab">Den vyant van mijn deucht, die naer mijn cuysheyt staet?</l>
<l>Mijn ooghen hebben schult: de spiegels van mijn leven,</l>
<l>Die hebben teghen my verborghen raet ghegeven.</l>
<l rend="; 1tab">Daer salick wraeck van doe<hi rend="i">n</hi>, als oorsaeck van mijn scha[ndt],</l>
<l rend="; 1tab">En mijn verraders beyd' wtrucken met de handt.</l>
</lg>
    
<pb ed="fol." n="7r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0002.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="7v"/>
<head rend="h3">3. <lb/><hi rend="i">Hippo de vvelcke van des vyands schip ghevanghen zijnde, in de zee spranck om haer eere te behouden.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">E</hi>En maechdelicke vrees en stouticheyt der Mannen</l>
<l>Die hadden wt het hert Van Hippo veer ghebannen,</l>
<l rend="; 1tab">Een doot ghemengt met schand' een leven met oneer,</l>
<l rend="; 1tab">Veel ergher als de doot, dus vreesende niet meer,</l>
<l>Als dat men vreesen moet, doen s'Vyants Schip quam vaeren,</l>
<l>End haer nam in het Meer, wierp sy haer in de baeren,</l>
<l rend="; 1tab">Int midden van de Zee. Wt vrees van dese noot</l>
<l rend="; 1tab">En heeft zy niet ghevreest te loopen in de doot.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="8r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0003.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter">    
<pb ed="fol." n="8v"/>
<head rend="h3">4. <lb/><hi rend="i">De dochter die de moeder in de ghevanghenisse met haer borsten onderhouden heeft.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>N yser ende Stael met voeten ende handen,</l>
<l>Licht ghy hier Moeder vast in soo veel swaere banden,</l>
<l rend="; 1tab">Door hongher ende dorst ghebracht in groote noot,</l>
<l rend="; 1tab">En endelick daer door ghedwonghen tot de doot.</l>
<l>Wat sal ick voor u doen? ghy hebt my opghetoghen,</l>
<l>Ick ghev' u dat weerom: ick hebb' u eens ghesoghen,</l>
<l rend="; 1tab">Comt suycht my wedero<hi rend="i">m</hi>, co<hi rend="i">m</hi>t neemt hier broot en wijn,</l>
<l rend="; 1tab">Wy sullen Dochter beyd' en beyde Moeder zijn.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="9r"/>
<p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0004.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="9v"/>
<head rend="h3">5. <lb/><hi rend="i">De huysvrouvven van de Galli de vvelcke den invvendighen strydt die tusschen haer mannen gheresen was, neder gheleyt hebben.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>Ie gheenen wysen raedt ons toe en derf betrouwen,</l>
<l>Maer ghevet al de Mans, en nement alde Vrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Die toonen wy zijn schult. Want doen met groot gewelt</l>
<l rend="; 1tab">Ons Mannen hadden sich in volle slach ghestelt,</l>
<l>Om voort te vallen aen: haer eyghen volck en Knechten</l>
<l>Te dooden over hoop, soo hebben wy het vechten,</l>
<l rend="; 1tab">Met wijsheyt neergheleyt. Daer voor wort onsen raet</l>
<l rend="; 1tab">Noch daeghelicx, ghebruyckt in allerhande quaet.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="10r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0005.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="10v"/>
<head rend="h3">6. <lb/><hi rend="i">De vrouvven van Lacedemon, die een ander, de vvelcke haer schoone tapyten toonde, haer kinderen getoont heeft.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>Ck hebb' het al ghesien, dat ghy my condet tooghen,</l>
<l>Dat eerelick cieraet en costelick in d'ooghen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer boven al dat schoon en cierelick Tapyt,</l>
<l rend="; 1tab">Het geen daer ghy voor al, soo blyde mede zyt.</l>
<l>Hier van en weet ick niet, maer sal u wat gaen toonen</l>
<l>Dat by ons wort gheacht, en niet, is om verschoonen:</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Kinders die ick heb', den costelicksten pandt,</l>
<l rend="; 1tab">De welcke een suyver Vrou mach hebben in ons Landt.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="11r"/>
<p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0006.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="11v"/>
<head rend="h3">7. <lb/><hi rend="i">Beronica de vvelcke haeren soon die door den raet van Laodice
omghebracht was, aen Ceneus die daer toe gheholpen hadde, met eenen steen gheworpen heeft.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>E gramschap is ghenoech om my een Man te maeken,</l>
<l>Loopt Ceneu waer ghy wilt ick sal u wel ghenaecken,</l>
<l rend="; 1tab">En t'lichaem van mijn Soon waer dat het wesen mach,</l>
<l rend="; 1tab">Zal ick met dese handt ghaen brenghen voor den dach,</l>
<l>Mijn Lancy heeft ghemist: en wilt daerom niet meenen</l>
<l>Dat ick ontwapen ben, zoo lang' als daer noch Steenen,</l>
<l rend="; 1tab">Of yet te vinden is daer meed' een Moeders hert</l>
<l rend="; 1tab">Can wreken haeren Soon, en lichten haere smert.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="12r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0007.gif"/></p></figure></p>
</div>
    
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="12v"/>
<head rend="h3">8. <lb/><hi rend="i">De Huysvrou des visschers die om een lancduerich ghebreck dat
    zy in haerent man merckte, haer ende hem t'samen ghebonden in zee heeft ghesmeten.</hi></head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>Ck ben altijt beswaert, bedroeft tot allen tyden,</l>
<l>Niet om mijn eyghen pijn, maer om een anders lijden.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn sieckte doet my zeer, zijn droefheyt is de mijn,</l>
<l rend="; 1tab">Met hem ben ick in druck, met hem ben ick in pijn.</l>
<l>Om dat ghy niet en cont, o lieven man, ghenesen,</l>
<l>Zoo moet ick oock altijt in druck en pyne wesen.</l>
<l rend="; 1tab">Dus op dat ick mach zijn wt droefheyt, ghy wt wee,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo sullen wy te saem ons werpen in de Zee.</l>
</lg>

<pb ed="fol." n="13r"/>
    <p><figure><p><xptr to="hein001spie01ill0008.gif"/></p></figure></p>
</div>
    <pb rend="blank" n="13v"/>

</body>
</text>
</TEI.2>