<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Emblemata. Vol-sinnighe uytbeelsels</title>
               
                <author>Zacharias Heyns</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Emblemata. Vol-sinnighe uytbeelsels</hi> van Zacharias Heyns uit 1615.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>In het origineel bevindt zich achter elke pagina met een embleem een blanco pagina.</corr>
                        
                        <corr>De koppen tussen vierkante haken zijn door de redactie toegevoegd.</corr>
                        <corr>De afbeeldingen in het eerste deel zijn afkomstig uit exemplaar Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel, signatuur: A: 21.2 Eth. (2).</corr>
                        <corr>In het origineel ontbreken in deel 1 pagina's 30, 89 en 92, in deel 2 pagina's 5, 7, 93-97. Deze zijn aangevuld uit exemplaar Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel, signatuur: A: 21.2 Eth.</corr>
                        <corr>Eerste deel</corr>
                        <corr>In het origineel breekt de Latijnse tekst af na fol. A3v. De Nederlandse tekst begint vervolgens op fol. A2r. Dat is hier ongewijzigd overgenomen.</corr>
                        <corr>fol. A3v: een deel van de tekst is onleesbaar. Dat is hier aangevuld uit exemplaar Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel, signatuur: A: 21.2 Eth.</corr>
                        <corr>fol. B1v: gelijckme → gelijckmen: ‘Gepluymt en gestoffeert, gelijckmen meest my doet’.</corr>
                        <corr>fol. B2r: goschoten → geschoten: ‘Gelijck Dianens Pijl geschoten’.</corr>
                        <corr>p. 83: een deel van de tekst is onleesbaar. Dat is hier aangevuld uit exemplaar Herzog August Bibliothek, Wolfenbüttel, signatuur: A: 21.2 Eth.</corr>
                        <corr>Tweede deel</corr>
                        <corr>fol. B2r: wicken → wijcken: ‘selfs den Goden me niet eenen voet wil wijcken’.</corr>
                        <corr>fol. B4r: ghebden → ghebeden: ‘voor d'alsiende Godt te storten syn ghebeden’.</corr>
                        <corr>fol. C4r: Visnescia → Visnescia: ‘Embleme 61. Vis nescia vinci’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">heyn003embl01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2015 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.ACC.009745</idno>
                </bibl>
                <p>Zacharias Heyns, <hi rend="i">Emblemata. Vol-sinnighe uytbeelsels</hi>. Jan Janszen, Arnhem 1615</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Emblemata. Vol-sinnighe uytbeelsels</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Zacharias Heyns</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Emblemata. Vol-sinnighe uytbeelsels</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Zacharias Heyns</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2015-03-16</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <div type="chapter">
        <cf section="1">
            <pb ed="fol." n="A1r"/>
<p><hi rend="i">EMBLEMATA</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Volsinnighe uytbeelsels by <hi rend="i">GABRIELEM ROLLENHAGIUM</hi></p>
<p>uyt andere versamelt, en vermeerdert met syn eygene sinrijcke vindingen, Gestelt in Nederduytsche Rijme.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">Door </hi>Zacharias Heyns.</hi></p>
            <p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill00A1.gif"/></p><figDesc><hi rend="i">CONSTANTIAM . MIHI . DEVS . REBVS . MALIS . DES . ET . BONIS .</hi></figDesc>
        </figure></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">TOT ARNHEM, </hi>By Ian Ianszen, Boeckvercooper. 1615.</hi></p>
    <pb ed="fol." rend="blank" n="A1v"/></cf>
<pb ed="fol." n="A2r"/>
        <figure>
            <p><xptr to="heyn003embl01ill00A2.gif"/></p>
            <figDesc>GABRIEL ROLLENHAGIVS MAGDAEBVRGENSIS. AETAT: 27.</figDesc>
        </figure>

<div type="section">
<head rend="h3">[<hi rend="i">Vmbra Juuentutis, forma florentis Imago</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vmbra Juuentutis, forma florentis Imago,</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vt-nitet artificj reddita-cunq</hi>ùe <hi rend="i">manu.</hi></l>
<l><hi rend="i">Exterius talem finxit Natura; quod intùs</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mens agitat <hi rend="sc">genii</hi> est; viuetid <hi rend="sc">Ingenio</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h3">[<hi rend="i">En teres es; hilaeris frons, lumina bina gemelli</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">En teres es; hilaeris frons, lumina bina gemelli</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sideris! en vegetis sinciput Ingenij!</hi></l>
<l><hi rend="i"><hi rend="sc">Rolnhagidae</hi>, pingat si singula zeuxis, acute</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pingere num potis est, indolis effigiem?</hi></l>
</lg><p><hi rend="i">Valens Cremcouius.</hi></p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<head rend="h3">In Emblemata D. <lb/>Gabrielis Rollenhagii.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">SIc oculis Templum varijs coeleste renidet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Imperiu</hi>m<hi rend="i"> Patris omnipotens sapientis adumbra</hi>n<hi rend="i">s.</hi></l>
<l><hi rend="i">Daedala sic varijs Tellus se floribus ornat,</hi></l>
<l><hi rend="i">Iucundâ Veris blandum ridentis in horâ.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Adficiunt tacitis spectantes talia sensis</hi></l>
<l><hi rend="i">Schemata, si quibus haec saltim spectare lubido est.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quem non </hi><hi rend="sc">Rolnhagidae</hi> <hi rend="i">capiunt </hi><hi rend="sc">Emblemata<hi rend="i"></hi>, miris</hi></l>
<l><hi rend="i">Picturata notis, aptè distincta Figuris,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vtilibus monitis Vitae communis ad vsum</hi></l>
<l><hi rend="i">Plena, brevi sensu res exsinuantia multas;</hi></l>
<l><hi rend="i">Ille (nec immerito) </hi>Putris Mihi Fungus habetur<hi rend="i">.</hi></l>
</lg><p>Valens Cremcovius.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<head rend="h3">Candido et Benevolo lectori. <lb/>Non minus verum quam tritum est illud Horatij. <lb/><hi rend="i">Omne tulit punctum qui miscuit vt<hi rend="u">e</hi>le dulci.</hi></head>
    <p>Videmus enim plerosque omnes homines quę cumque agunt duabus his rebus metiri, Vtilitate, inqua<hi rend="i">m</hi>, &amp; Voluptate: quibus si tertia accedat, Honestas, enimvero iam nihil ad perfectae Virtutis deerit actionem. Ad litterarum quide<hi rend="i">m</hi> studia quod attinet, vt lubenter quidquid ad animum tam scientia imbuendu<hi rend="i">m</hi> quam bonis moribus excolendum facit, in rerum Honestarum numero habendum esse fatemur; ita illud, credo, nemo negabit, esse quaedam quae ad Voluptatem magis quam ad vitae tam communis qua<hi rend="i">m</hi> privatae Vtilitatem accommodata sint. Ex hoc genere sunt qui <hi rend="i">Poëticam</hi> quoque artem esse censent; vt pote qua, illorum judicio, sine magna iactura facile possimus carere: Eqidem <hi rend="i">Poëtices</hi> defensionem hoc loco suscipere animus mihi non est; quum &amp; divinum hoc studium suopsius clypeo contra omnes calumnias satis super que protegatur, &amp; patronos iam olim in-
<pb ed="fol." n="A3v"/>
venerit, &amp; etiam num inveniat non paucos. Sed vt in ceteris fere omnibus rebus, quamvis eodem genere comprehensis, magna est diversitas: ita in <hi rend="i">Poëmatis</hi> quoque. Equidem sic semper existimaui, ea <hi rend="i">Poëmata </hi>quae non tantum syllabarum certis legibus astrictarum venustam concinnitatem prae se ferrent, sed etiam penitiorem quandam eruditionem, vitae formandae aptam, spirarent, magni facienda esse. At quemadmodum in picturis cordati viri non tam ipso pulchrae tabulae aspectu, quam rei ipsus sive historiae quae ibi depicta est, memoria afficiuntur; ita honestus animus non tam metri volubilitate, quam rerum eo adumbratarum pulchritudine capitur.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Inter omnia vero <hi rend="i">Poëmatum </hi>genera non insimum sibi locum vindicant eae inventiones sive animi lusus, qui <hi rend="sc">Emblemata</hi> vulgo dicuntur: quibus illa praeterea gratia accedit, quod praeter litteratam illam Poësin, ab altera quoque veluti Dea Pictura scilicet, non parum ornamenti &amp; cultus accipiant. Ita sit vt &amp; versibus audiendis aures, &amp; praesertim artificiose sculpta inspicienda imagine, oculi, </p>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Den Eersamen Voorsichtighen <hi rend="spat">Marten Hureau</hi> Coopman in de vvijt vermaerde Stadt Venetien.</head>
<lg type="poem"><l>ALs my wert voorgestelt, als my wert voorgedragen,</l>
<l>Het sinnerijcke Boeck van Gabriel Rollenhagen,</l>
<l>Daer by gestelt int cort syn veersen in Latijn,</l>
<l>Docht ic terstont, dit Boec moet om syn schoonheyt syn</l>
<l>Gestelt in onse tael, wy moetent med' vereeren,</l>
<l>Wat isser beter doch dan yets met vreucht te leeren,</l>
<l>Ick nam het by de hand, ick ouerlas den sin,</l>
<l>Ick creegh hoe langs hoe meer daer een behagen in,</l>
<l>En hebt met sulcken lust gelesen en begonnen,</l>
<l>Dat ick het van my niet en hebbe leggen konnen</l>
<l>Tot dat het was voleyndt, en aen den dach ghebracht,</l>
<l>Te meer om dat ick u het selue had ghedacht</l>
<l>Toe t'eygenen, als een die leer en Const bemint,</l>
<l>Beneven dat het sy aen een soo goeden vrindt</l>
<l>Het danckbaer teken, voor de vrundschap ons bewesen:</l>
<l>Ick geef u wat te sien ick geef u wat te lesen,</l>
<l>Het welck soo 't eenichsins u med' behagen mach,</l>
<l>Hoop ick het tweede deel te brengen aen den dach,</l>
<l>Neemt dit voor eerst in danck, neemt dan dit giftken aen</l>
<l>Tot dat het tweede stuck daer by sal syn gedaen.</l>
</lg><p><hi rend="i">V L. Broeder</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">Zacharias Heyns.</hi></hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Emblemata </hi>Van <hi rend="i">Gabriel Rollenhaghen.</hi></head>
<head rend="h3"><hi rend="i">1</hi>. <lb/><hi rend="i">Vivitur ingenio: caetera mortis erunt.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DE Rijcdom ende macht, waer na tot allen tijden</l>
<l>Het gierich herte tracht, met innerlic verblijden,</l>
<l>Verganclijc zijn: Ja al wat men ter weirelt vint</l>
<l>De bleecke felle doot wechneemt en verslint:</l>
<l>De deucht de deucht alleen door wetenschap verkregen,</l>
<l>Die nemmermeer en laet haer minnaers gans verlegen,</l>
<l>Is onverganck'lick en daer toe seer hooch geacht,</l>
<l>Hier ouer heeft de doot tot geene tijden macht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">2. Sapientia Constans.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Die de voorsichtighe Stantvasticheyt aencleven</l>
<l>Geensins en zijn bevreest noch voor de doot en beuen,</l>
<l rend="; 1tab">Het zy wat gheval oft droevich ongeluck</l>
<l rend="; 1tab">Wat moete, wat gevaer, wat smert, pijn oft druck</l>
<l>Haer ouercomen mach, men hoortse sonder schroemen</l>
<l>Van d'ongestadicheyt als ouer winners roemen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck een steene beelt dat onbeweeglick staet</l>
<l rend="; 1tab">Niet vreeset voor 't geval oft eenich schrick'lick quaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">3. Lex regit &amp; arma tuentur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Wet de heyl'ge Wet van God de Heer ghegeuen</l>
<l>Den Onderdanen doet boetveirdelicken leuen,</l>
<l rend="; 1tab">De vrome binnens Lants sy voorstaet en bevrijt,</l>
<l rend="; 1tab">Den boosen valschen mensch bestraffet en Castijt:</l>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<l>Het snijdende gheweir de kloecke starcke handen,</l>
<l>Beschermen t'Vaderlandt, bestrijden de vyanden:</l>
<l rend="; 1tab">Op dat de Borgerij na haren wil en lust</l>
<l rend="; 1tab">Mach leuen tot Gods eer met vreden en gerust.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">4. Ne Tenear.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Van achter cael van kop, van voren lang van hayren</l>
<l>Is de gelegentheyt, daeromme men int naren</l>
<l rend="; 1tab">Haer wel moet nemen waer, van voor ooc vatten aen:</l>
<l rend="; 1tab">Want licht'lick is s'ontglipt seer licht'lick is s'ontgaen.</l>
<l>Hier om men dicwils hoort, och! had ick aengeslagen</l>
<l>Het geen voor ooghen my soo naeckt was voerghedraghen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer nu ist laes te laet. Geluckich is de man</l>
<l rend="; 1tab">Die de gelegentheyt by tijts waernemen kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">5. Labore virtus: virtute gloria paratur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den swaren arbeyt, die seer dicwils wort gemeden,</l>
<l>Bestaende niet alleen int wercken vande Leden,</l>
<l rend="; 1tab">Maer meest in d'oeffening der sinnen en verstandt,</l>
<l rend="; 1tab">Die noch weel swaerder valt alst wercken metter hant,</l>
<l>Den sijnen brengt in't lest met blijschap ende vreucht</l>
<l>Tot in den arme van de wel gewilde deucht.</l>
<l rend="; 1tab">Deucht die hem oock alsdan doet als haer minnaer eeren,</l>
<l rend="; 1tab">En sijnen lof daer toe noch dagelijcx vermeeren.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">6. Non obest virtuti Sors.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dewijl dat het geval hier alles keert en wendet,</l>
<l>Die machtich was en rijck met armoed plaegt en schendet:</l>
<l rend="; 1tab">Daertegens die gans niet en had tot zijnder baet</l>
<l rend="; 1tab">Door middelen van goet verhoocht en brengt in staet:</l>
<l>De wijse met verdrach dit alles sal bemercken,</l>
<l>En geensins achten op fortuynens wilde wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Maer door sijn deucht hy sich stantvastich'lic begeeft</l>
<l rend="; 1tab">Naer s'hemels tent om hooch daer synen name leeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">7. Non sceptro, sed plectro ducitur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Jonge domme jeucht in liefde zijnd' ontsteken</l>
<l>Veel lieuer dat haer mach gelt ende staet ontbreken</l>
<l rend="; 1tab">Dan wel haers hertsen lust: want Venus soect den dans</l>
<l rend="; 1tab">En Cupido begeirt voor t'gont een ander kans:</l>
<l>Doch d'een en d'ander liefd' van t'gont en van de van de vrouwen</l>
<l>De ongestadicheyt des weirelts pracht aenschouwen</l>
<l rend="; 1tab">De suyvere liefde doch stantvastich staend' blijft,</l>
<l rend="; 1tab">En altijt meer en meer in suyverheyt beclijft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">8. In hunc Intuens pius esto.</hi></head>
<lg type="poem"><l>So ghy Godvruchtichlic wilt u gemoet verstercken</l>
<l>En dijner zielen heyl, wilt deser wel aenmercken,</l>
<l rend="; 1tab">Die ghy siet is geweest het gene ghy nu zijt,</l>
<l rend="; 1tab">In tgene ghy solt med' salt syn in corter tijt</l>
<l>Hy nu oock worden sal: want alle dese beenen</l>
<l>Tot assche veroordeelt syn, oock alle dons' met eenen.</l>
<l rend="; 1tab">Gedenckt dan d'uyterst eynd' denct dat ghy steruen sult</l>
<l rend="; 1tab">Soo blijft ghy uyt de sond', soo blijft ghy uyt de schult. </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">9. In Nocte Consilium.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Macht brengt raet men niet vergeves plach te seggen,</l>
<l>Want als elck een vermoeyt om rusten sich gaet legghen,</l>
<l rend="; 1tab">Bedecket voor den nacht soo hoortmen gheen gheschal,</l>
<l rend="; 1tab">De weirelt is dan stom, de stilt is oueral,</l>
<l>De sinnen nemen rust, vergaren en verstercken,</l>
<l>Als dan de gene die daer mede soecktte wercken</l>
<l rend="; 1tab">Veel vaster gaet in all het gene hy bestaet:</l>
<l rend="; 1tab">Daeromme wat ghy doet by nacht neemt uwen raet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">10. Spernit pericula virtus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Arion om zyn goet geworpen in de baren,</l>
<l>Siend' om zijn konst by tschip soo vele visschen naren</l>
<l rend="; 1tab">Begaf hem kloecklick op den dolphijn met zyn spel,</l>
<l rend="; 1tab">Die hem seer geerne leed op syn blau gladde vel,</l>
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<l>En mits het soet geluyt gedreven door syn handen</l>
<l>Bracht hem wijt ouer Zee en ded' hem soetlic Landen,</l>
<l rend="; 1tab">Also leeft sonder schroem een kloeck verstandich mensch,</l>
<l rend="; 1tab">Hy rept hem na Gods wil, en tgaet na synen wensch.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">11. Lentè sed Attentè.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wie syn bepaelden wech wil met gemack volbrengen</l>
<l>Sal niet te haestich zyn maer zijnen tijt verlengen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck de slecke die hoewel sy langsaem gaet</l>
<l rend="; 1tab">Voordachtelicken doet het gene sy bestaet.</l>
<l>Tis haest genoech gedaen soo 't slechts wel word voleyndet,</l>
<l>En datmen buyten tijt noch maet sich niet en wendet.</l>
<l rend="; 1tab">De groote haesticheyt te vele tijden maect</l>
<l rend="; 1tab">Dat het begonnen werck seer lichtlic wort gestaect.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">12. ПΑΝΤΑ ΛΕΛΟΙΠΑ.</hi></head>
<lg type="poem"><l>In grooten ouervloet heb oock na wensch verkreghen:</l>
<l>Het geen my noodich was t'geval my noyt was teghen,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn woning schoon verciert, mijn golt en mijnen schat</l>
<l rend="; 1tab">Heb ick na mijnen lust op dese weirelt ghehadt:</l>
<l>Maer nu verlaet' ic al wat tijdtlijck tot dit Leuen</l>
<l>My vanden Heere was soo mildelick ghegheuen,</l>
<l rend="; 1tab">En sterue wel gerust op dat ick leuen mach,</l>
<l rend="; 1tab">Verwachtende met lust van Godt den iongsten dach.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">13. Remigio, ventisq</hi>uè; <hi rend="i">secundis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het seggen is ghemeen t'is onder t'zeyl goet roeyen,</l>
<l>Al ist schoon voor de wint der Riemen helpen spoeyen,</l>
<l rend="; 1tab">Alsoo dewijle ghy gewaer wort int gemoet</l>
<l rend="; 1tab">Den heyl'gen wint des Geest's, die u voornemen doet</l>
<l>des leuens betering, wilt geenen arbeyt sparen,</l>
<l>Maer legt u Riemen uyt, zyt vlytich in u varen,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat g' uw's leuens schuyt met blijschap en vreucht</l>
<l rend="; 1tab">Ja tegens strooms gewelt in stilte brengen meucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">14. Quo me vertam Nescio.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De wellust en de deucht van crachten seer verscheyden</l>
<l>Ons trecken ouer hand en houden tusschen beyden.</l>
<l>De deucht tot wercken ons verwect en maect bequaem</l>
<l rend="; 1tab">Om na te laten een onsterffelicken naem:</l>
<l>de wellust wel bedrochs (hoe wel t'mach anders schijnen)</l>
<l>Ons tot de weirelt raed vol elends ende pijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Dies Herculem volgt naer op dat door deucht geleyt</l>
<l rend="; 1tab">In raken meucht ter plaets den vromen toe bereyt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">15. Dum Nutrior Consumor.</hi></head>
<lg type="poem"><l>T hout voetsel van het vyer geeft tselue syne crachten</l>
<l>Doch heeft daer wederom niet anders van te wachten</l>
<l rend="; 1tab">dan dat het wort tot As, en so te niete raeckt</l>
<l>dewijl het vyer daer door seer cluchtich brand en blaeckt:</l>
<l>Also gebeuret meest dat d'ouders die haer kindren</l>
<l>Opvoeden, Ja haer kracht en machte daer door vermindren</l>
<l rend="; 1tab">Met weynich dancks dat doen: zy nement alles aen</l>
<l rend="; 1tab">En leuen in het geen haer Ouders doet vergaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">16. Concussus surgo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck als een Bal doet met een welbehaghen</l>
<l>Des Kaetsers hier en daer ter neder word gheslagen,</l>
<l rend="; 1tab">Weer bottend' is om hooch, en geeft sich na de Locht,</l>
<l rend="; 1tab">Ja hooger als by eerst te neder was gebrocht,</l>
<l>Den stantvastigen gheeft tot alle stond en stede</l>
<l>In alle tegenspoet verheft alsoo sich mede:</l>
<l rend="; 1tab">hoe groot het ongeluck zy dat hem ter neer velt</l>
<l>hy rechtet sich weer op en levet ongequelt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">17. Dum extandar.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dewijl ick word verlengt en mijn gestalt verwerve</l>
<l>Int vyer gesteken word, geen slagen ick en derve,</l>
<l rend="; 1tab">Maer veel verdrage veel op dat ick werd bequaem:</l>
<l rend="; 1tab">Soo moet de mensche med' om eenen goeden naem</l>
<pb ed="fol." n="B1r"/>
<l>Te krygen, sonder schroom aennemen ende wagen</l>
<l>In deser weirelt veel, met lijdsaemheyt te dragen:</l>
<l rend="; 1tab">Waer door int eynde dan verkrijgt tot eenen loon</l>
<l rend="; 1tab">In Godt rust ende vre, daer toe der eeren kroon. </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">18. Matura.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De wijnwouter seer licht ontcomen kan de Spinne</l>
<l>Door haer breet-vleugel-weir, soo sy doch int beginne</l>
<l rend="; 1tab">Gevangen inde web, haer reddert uyt den last,</l>
<l rend="; 1tab">Eer haer de snoode spin gewaer wort en verrast:</l>
<l>Alsoo behoort de mensch voorsichtelick te mercken</l>
<l>Op de bequaemheyt van den tijt in al syn wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Voldoende naerstichlich 'tgeen hy kan of vermach</l>
<l rend="; 1tab">En wachtende geensins op een anderen dach.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">19. Ad scopum, licet aegrè &amp; frustrà.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy trage hout niet op geeft geenen moet verloren,</l>
<l>Maer tracht altijt na 'twit, al docht ghy van te voren,</l>
<l rend="; 1tab">Dat uwen arbeyt al vergeefsche moeyte waer:</l>
<l rend="; 1tab">Soo ghy stantvastich blijft end' arbeyt voor en naer</l>
<l>Sal u begeeren noch in't eynde wel ghelucken,</l>
<l>Ghy sult den Lauwertack tot uwer eeren plucken,</l>
<l rend="; 1tab">Want Godt tot sulcken een syn aengesichte wendt</l>
<l rend="; 1tab">Die in het goede blijft volstandich tot int endt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">20. Transeat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Verdraget en volherd o Jeuget in u leeren,</l>
<l>V moet niet sincken laet, maer dagelicx vermeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Soo daer een buye komt en u op 't hooft blijft staen</l>
<l rend="; 1tab">Dat hebbe synen gang die sal wel ouergaen:</l>
<l>Na 'tsure volgt het soet, valt nu van bouen neder</l>
<l>Den hagel, regen, snee, met een onstuymich weder,</l>
<l rend="; 1tab">De Sonne comt daer na, die ons haer schijnsel geeft</l>
<l rend="; 1tab">En wederom verheucht al wat op aerden leeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">21. Mors vitae initium.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den tijt die't al verslint kan't alles weder geuen,</l>
<l>Alsnu de felle doot, alsdan het soete leuen,</l>
<l rend="; 1tab">Van 't leuen komt de doot, en van de doot na wensch</l>
<l rend="; 1tab">Het nieuwe leuen weer, den Godvruchtigen mensch.</l>
<l>Gelijck het saet verrot, geworpen in der aerden</l>
<l>Men door 't versteruen siet nieu ayeren aenvaerden,</l>
<l rend="; 1tab">Die schoonder staen gebloeyt, met meerdering van graen,</l>
<l rend="; 1tab">So sal't den vromen mensch na 't tijd'lick steruen gaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">22. Quid sic sic?</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick doe al wat ick kan op dat ick grooter schijne,</l>
<l>Op hooge schoenen, ia op stelten ick my pijne</l>
<l rend="; 1tab">Te gaen, als een groot man met eenen hoogen hoet,</l>
<l rend="; 1tab">Gepluymt en gestoffeert, gelijckmen meest my doet:</l>
<l>Maer alles te vergeefs, want hoe ickt maeck, ick blijue</l>
<l>Van beenen kleyn en kort daer toe mismaeckt van lijue,</l>
<l rend="; 1tab">Geen konst oft wetenschap my helpet met gewalt,</l>
<l rend="; 1tab">Mits dat Nature blijft altijt in haer gestalt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">23. Patior, vt Potiar.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck de Beyr verdraecht het steken vande Bien,</l>
<l>Het welck hy niet en kan ontcomen oft ontvlien</l>
<l rend="; 1tab">Als hy met lusten soeckt des honichs soeten smaeck,</l>
<l rend="; 1tab">Daer inne hy dan heeft een innerlick vermaeck,</l>
<l>Also een die daer wil de vreucht en rust genieten,</l>
<l>Geen arbeyt ofte moeyt' en late hem verdrieten:</l>
<l rend="; 1tab">Diet sure niet en proeft verdient het soete niet,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom so veel ghy kont de ledicheyt ontvliet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">24. Consequitur quod cunque petit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'Tgeen een rechtvaerdich mensch mach wenschen in syn leven</l>
<l>Wert hem seer mildelic van God de Heer gegeuen,</l>
<l rend="; 1tab">Want syn gebed doordringt den hemel tot int hert</l>
<l rend="; 1tab">Der gene die ons vrijt van alle pijn oft smert,</l>
<pb ed="fol." n="B2r"/>
<l>Gelijck Dianens Pijl geschoten, t'allen stonden</l>
<l>Seer sekerlick en vast sal treffen ende wonden,</l>
<l rend="; 1tab">'Teen daer s'op micket, oft haer ooghen op sal slaen:</l>
<l rend="; 1tab">Mits dat haer seker hand niet kan dan seker gaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">25. Non quàm crebo, sed quàm benè.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick span herspanne weer seer dicwils mijne boghen,</l>
<l>Daer med' veel pijlen syn verschoten en vervlogen,</l>
<l rend="; 1tab">Om het gewenschte wit daer ick so seer na tracht</l>
<l rend="; 1tab">Te treffen, soo 't behoort, en dat met volder macht:</l>
<l>Al schiet ick dicwils mis daer is niet aengelegen,</l>
<l>Soo mijn gemoet altijt daer toe noch blijft genegen:</l>
<l rend="; 1tab">En noch ten lesten eens het selue so wel raeck</l>
<l rend="; 1tab">Dat ick daer door in rust mach scheppen mijn vermaeck.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">26. Durabo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Heb ick nu tegenspoet, ben ick nu in elenden,</l>
<l>Het ongeval kan sich korts weder van my wenden,</l>
<l rend="; 1tab">Daer om in mijnen sin daer om in mijn ghemoet</l>
<l rend="; 1tab">In alle tegenspoet 't verdragen vinde goet.</l>
<l>Gelijck d'eenkhorenken in d'ongestuymich weder</l>
<l>Sich onder synen staert in stilte settet neder,</l>
<l rend="; 1tab">En met verdrach verduert den regen, hagel, wint,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat der Sonnen schijn de duysterheyt verslint.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">27. Vbi Helena, ibi Troia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Waermen Helenam siet daer sietmen Troyen branden,</l>
<l>Door 't minnelick gesicht, schoon wesen, witte handen,</l>
<l rend="; 1tab">De minnaer wort verleyt, getrocken en verblindt,</l>
<l rend="; 1tab">Ja so dat hy daer door wel synen besten vrindt</l>
<l>Tot vyantschap verwect, sich seluen daer beneuen,</l>
<l>Sal hy benemen me syn welvaert, ja syn leuen.</l>
<l rend="; 1tab">Wie dan ontvlieden wil Paridis ongeval,</l>
<l>D'oncuysche dwase liefd' voor alle schouwen sal.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">28. Victrix patientia duri.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck de Pallemboom met eenen balck beladen</l>
<l>Nochtans daer tegens recht syn tacken ende bladen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet achtende dat hy soo swaerlick wort verdruckt,</l>
<l rend="; 1tab">Maer groyt daertegens aen, so dat het hem geluckt:</l>
<l>Also behoort de mensch so haest hem niet t ontstellen,</l>
<l>Als druck en ongeval hem plagen ende quellen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer met een frissen moet so sal hy tegenstaen</l>
<l rend="; 1tab">Allent verdriet dat hem mach worden aengedaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">29. Non vno sternitur ictu.</hi></head>
<lg type="poem"><l>So u begonnen werck ten eersten niet wil wesen,</l>
<l>Hout daer om geensins op, en rustet niet mits desen,</l>
<l rend="; 1tab">Herneemt doch uwen moet, met meerder tijt opwaeckt,</l>
<l>Gelijck de klieuer, die om branden ofte bouwen</l>
<l>Met eenen slach alleen den boom niet kan afhouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Van langer hand aen slaet so men'gen herden slach,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy dien also te neder vellen mach,</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">30. Nudrisco il buono, &amp; spengo il reo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die de Croone draecht en 'theerschen heeft in handen</l>
<l>Sal seer geluckichlick regeren zijne Landen,</l>
<l rend="; 1tab">So hy den vromen is voorstaende t'aller tijt,</l>
<l rend="; 1tab">En oock den boosen mensch om syn misdaet castijt.</l>
<l>Gelijck des hemels vyer tot straf van ons misdaden,</l>
<l>Verslint ons huys oft schip, seer rijckelick geladen:</l>
<l rend="; 1tab">De Salamander doch daer mede wort gevoeyt,</l>
<l rend="; 1tab">Want hy doorgaens met lust daer inne leeft en groeyt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">31. Sapiens dominabitur Astris.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hoe wel des hemels loop is voor des menschen oogen</l>
<l>Een wonder ouergroot, int dalen en verhoogen</l>
<l rend="; 1tab">Van Son, Maen en daer by so menich blinckend licht,</l>
<l rend="; 1tab">Die dagelijcx ouerhand ons blick'ren int gesicht,</l>
<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l>De wijs' hier ouer doch sal heerschen ende leuen,</l>
<l>Als een kloeck Coning, ia daer van goe reden geuen:</l>
<l rend="; 1tab">Waerom der Heeren hier die toon t voor alle Man</l>
<l rend="; 1tab">Met so verscheyde loop, hy claerlick seggen kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">32. Ex vtroque Caesar.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Wapenen, het Swaert, den cloecken moet om strijden,</l>
<l>Om tegens het gewelt Land ende Stadt te vrijden,</l>
<l rend="; 1tab">En maeckt den Keyser niet, so hy niet mede heeft,</l>
<l rend="; 1tab">Verstant en wetenschap daer hy na heerst en leeft:</l>
<l>Minerva neven Mars in oorlog' ende vrede</l>
<l>Hem mee moet bystant doen tot aller stont en stede:</l>
<l rend="; 1tab">Waer doore hy verkrijcht die Keyserlicke eer</l>
<l rend="; 1tab">Een lof die niet en versterft, maer duert immermeer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">33. Persequar extinctum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Cupido wat is dat? hoe zijt ghy dus verbolgen?</l>
<l>Loont ghy so strengelick de gene die u volgen?</l>
<l rend="; 1tab">Hy die mijn leuen was, mijn troost in mijnen noot,</l>
<l rend="; 1tab">Nu heeft geen leuen meer, hè Piramus is doot.</l>
<l>Mijn vreucht ontnomen is, wat mach my nu meer lusten</l>
<l>Dan dat ick neuen hem my stellen mach te rusten,</l>
<l rend="; 1tab">Dit snijdende geweir opneme sonder vaer,</l>
<l>Hy is my voorgegaen ick wil hem volgen naer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">34. Flammescit vterque.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is een dobbel vreucht, verheuging en verblijden</l>
<l>Als liefd' met liefde wort geloont van beyde zijden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat d'een des anders is een troost en toeverlaet,</l>
<l rend="; 1tab">Een steunsel in den noot, hulp, bystant ende raet.</l>
<l>Gelijctmen in het vyer het hout gelijck van banden</l>
<l>Met een gelijcke vlam gelijckelick siet branden,</l>
<l rend="; 1tab">En dat twee houten soo de vlamme nemen aen</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat sy beyde 'tsaem tot asschen syn vergaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">35. Posteritati.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Veel Boomen in mijn Land ick poot aen alle canten,</l>
<l>Hoe wel ick geen genut kan hebben van mijn planten,</l>
<l rend="; 1tab">Voor mijn nacomers sal de vrucht te plucken staen,</l>
<l rend="; 1tab">Ick doe gelijck voor my te voren is gedaen.</l>
<l>Also heb ick den staet des houw'licx niet vercoren,</l>
<l>Om vleeschelicke lust, die ons mach comen voren,</l>
<l rend="; 1tab">Maer op dat ick 'tgeslacht met kinderen vermeer,</l>
<l rend="; 1tab">En Gode na mijn doot door hare monden eer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">36. Nil penna, sed vsus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Struys heeft weynich nuts van syne groote veyren</l>
<l>Dewijle hy daer med' hem niet en kan geneyren,</l>
<l rend="; 1tab">Om vliegen door de Locht, als eenich vogel doet,</l>
<l rend="; 1tab">Dies hy gestadichlick op d'aerd' sich houden moet.</l>
<l>Also en baten oock de Schrijvers geene pennen</l>
<l>So sy haer hand doorgaens tot schrijuen niet en wennen,</l>
<l rend="; 1tab">Want t'is de penne niet hoe schoon sy is oft goet</l>
<l rend="; 1tab">Maer het gebruyck daer van, die ons wel leeren doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">37. Dum clauum rectum teneam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck een Koning heerst, de Schipper die wel passet</l>
<l>Op syn Stuer ende Schoot als hem de wint verrasset,</l>
<l rend="; 1tab">Bevelende de rest der Heeren Heer: diet al</l>
<l rend="; 1tab">Na zijnen goeden wil te rechte brengen sal:</l>
<l>Also behooren wy ons tijdelicke leuen,</l>
<l>Het welck op aerden hier van God ons is gegeuen,</l>
<l rend="; 1tab">Te stueren na syn wil dien volgens 'tzijnder eer,</l>
<l rend="; 1tab">En watmen niet kan doen bevelen dat den Heer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">38. Si sciens fallo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Als d'oude Romeynen hun met eenich Heer verbonden,</l>
<l>Oft met hun vyand yets te handlen onderwonden,</l>
<l rend="; 1tab">Tot een bevesting van het gene men verdroech,</l>
<l rend="; 1tab">Sprack den Heraut als hy het vette Swijn versloech,</l>
<pb ed="fol." n="B4r"/>
<l>Gelijck met desen steen het vercken wort verslagen,</l>
<l>So straffe Jupiter met doodelicke plagen,</l>
<l rend="; 1tab">Die wetende bedriegt, oft trouweloos vervremt</l>
<l rend="; 1tab">het geen nu onder ons hier wort voor goet gestemt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">39. Spe metuque pauet.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het hert des Minnaers brand, in liefde zijnd' ontsteken,</l>
<l>De min die 'tself verquict, het self van rou doet breken,</l>
<l rend="; 1tab">In onrust leeft het doch altijt, dach ende nacht,</l>
<l rend="; 1tab">Want nimmer sonder vrees een troostlic woort vervvacht</l>
<l>Seer ongestadich staet het tusschen hoop en duchten</l>
<l>Nu met een lachend mond, dan met een treurich suchten,</l>
<l rend="; 1tab">De goede hoop verheucht, maer vreese staet daer by,</l>
<l rend="; 1tab">Dies leyt dit herte meest met d'ancker in de ly.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">40. Cosi viuo piacer conduce a morte.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick volg de weirelt na, ick hebbe my begeuen</l>
<l>Om na mijns herten wil wellustichlick te leuen,</l>
<l rend="; 1tab">Siet Liber is mijn vriendt, ick leg in Venus schoot,</l>
<l rend="; 1tab">Ick trachte na de vreucht, maer loope na de doot:</l>
<l>Gelijck de Mugge die vast na de warmte vlieget</l>
<l>So lang dat sy haer selfs vervueret en bedrieget,</l>
<l rend="; 1tab">De vlamme haer verheucht daer sy so lang om sweeft</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat den heeten brand, de doode wonde geeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">41. Puris manibus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Een suyver reyne hert en onbevleckte handen</l>
<l>Syn voor den Heere seer behagelijck' offranden,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom men trachten moet dat neven 'tnedrich hert</l>
<l rend="; 1tab">Geen ongerechticheyt by ons bevonden wert,</l>
<l>In alle handeling daer wy ons med' geneiren,</l>
<l>Als dan sal ons ghebedt, alsdan sal ons begeiren</l>
<l rend="; 1tab">Van Gode syn verhoort, want hy lieft en bemint</l>
<l rend="; 1tab">Den genen die hy soo oprecht te syn bevindt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">42. Lingua quò tendis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy clapachtige tong ghy snatrich lidt, waer henen?</l>
<l>Sult ghy u nimmermeer bedwingen ofte spenen?</l>
<l rend="; 1tab">Siet toe dat ghy in't lest u seluen niet bedriegt,</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle ghy so dom en onbedwongen vliegt,</l>
<l>Nu hier en dan weer daer, vast brengende tot schanden</l>
<l>Door uwen snooden klap veel luyden ende landen,</l>
<l>Hout op, hout op by tijts, het woort zijnd' uyt den mond</l>
<l rend="; 1tab">Al wat het daer na leet men noyt weer roepen cond.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">43. ΘΥΜΕ ΒΛΕΨΟΝ ΑΝΩ</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wel hem wiens nedrich hert sich rechtend' is om hooge,</l>
<l>En so gestadichlick aensiet met een reyn ooge</l>
<l rend="; 1tab">De war' oprechte Son, wiens blinckend' aengesicht,</l>
<l rend="; 1tab">Den duysteren swarten nacht van ons gemoet vlicht,</l>
<l>In dit bedroefde dal tot eenen troost gegeuen</l>
<l>Den genen die in ancxt onrust en droefheyt leuen,</l>
<l rend="; 1tab">Hy is die ons verquict, hy is die ons verheucht,</l>
<l rend="; 1tab">Hy is voor d'oprecht hert een innerlicke vreucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">44. Flauescent.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hoewel de weirelt een rechtvaerdich mensch sal haten,</l>
<l>Die is (al schijnet so) van Gode niet verlaten,</l>
<l rend="; 1tab">Na moeyte na verdriet na arbeyt ende strijt</l>
<l rend="; 1tab">Een beter hy verwacht en 'tcomt tot zijnder tijt.</l>
<l>Gelijck de Lantman die met hopen ende duchten</l>
<l>Van synen arbeyt wacht de tijdelicke vruchten,</l>
<l rend="; 1tab">Ten lesten doch met vreucht vergaret ende mayt,</l>
<l rend="; 1tab">Het geen met moeyte lang te voren was gesayt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">45. Finis ab origine pendet.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Van desen grooten al gaet ganslijck niet verloren,</l>
<l>'Tgeen aen d'een zijd' versterft aen d'ander wort geboren</l>
<l rend="; 1tab">Want van de stoffe kan het minste niet vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer neemt alleenelick een ander wesen aen:</l>
<pb ed="fol." n="C1r"/>
<l>Het eynd' hangt aen 'tbegin, het groyen aen 't verderuen,</l>
<l>Als wy geboren syn beginnen wy te steruen,</l>
<l rend="; 1tab">Het leuen en de doot noch heerschen ouer hand,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat het al vergaet en dat de stoffe brand.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">46. Tandem fit Arbor.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den Boom die ghy hier siet hooch inde Locht geresen</l>
<l>Plach een teer rijsken oft een kleyne struyck te wesen,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe kleyn een struyxken is een Boom wort metter tijt</l>
<l rend="; 1tab">Die syne tacken dan uyt spreydet breet en wijt:</l>
<l>Alsoo oock menich kint in syne Jonge Jaren</l>
<l>Seer weynich zijnd' geacht, wort metter tijt ervaren,</l>
<l rend="; 1tab">So dat syn wetenschap, so dat syn wijsen Raet</l>
<l rend="; 1tab">Hem eyndelicken brengt tot eenen grooten staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">47. Superata cruce coronor.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat cruys wat groot verdriet my oyt mocht ouercomen</l>
<l>Heb met den vromen Job van God in danck genomen,</l>
<l rend="; 1tab">Als ick met groote pijn seer cranck te bedde lach,</l>
<l rend="; 1tab">Heb ick mijn smert en sieckt geleden met verdrach:</l>
<l>In Christo was mijn hoop, in synen naem mijn strijden</l>
<l>Gedenckende syn Cruys gedenckende syn lijden,</l>
<l rend="; 1tab">Hier om de Weirelt my nu vyandschap bethoont,</l>
<l rend="; 1tab">Doch eyndelick so wort stantvasticheyt gekroont.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">48. Mors sceptra ligonibus aequat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De bleecke felle doot, van yder een verschouen,</l>
<l>Met een gelijcken voet clopt aen der Heeren hoven,</l>
<l rend="; 1tab">Als aen des armen huys hy siet geen menschen aen,</l>
<l rend="; 1tab">Met wil oft tegen danc het moet al met hem gaen,</l>
<l>Den Edelen doet hy d'onedele gelijcken,</l>
<l>Den vroeden mensch den dwaes, den armen man den rijken,</l>
<l rend="; 1tab">De staf en spa by hem wort euen veel geacht,</l>
<l rend="; 1tab">Dies hy so wel na d'een als na het ander tracht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="C1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">49. Paulatim non Impetu.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'Tgeen onder Son en maen beneden 'shemels ronden</l>
<l>Alhier op 't aertsche dal in wesen wort bevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Den snel doorgaenden tijt die op syn vleugels swayt,</l>
<l rend="; 1tab">Allenskens hier en daer met syne zeysen mayt:</l>
<l>Al wat hier wasdom heeft sal 'tsijner tijt bederuen,</l>
<l>Al wat hier leuen heeft sal 'tsijner tijt weer steruen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck in 't nachtgelas het zant loopt met gemack</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans allenskens raeckt van d'een in d'ander vack.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">50. De paruis grandis acervus erit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>D'een stro by d'ander stro vergaren doet verwerven</l>
<l>Van menich Coren-aer groot' ende goede gerven,</l>
<l rend="; 1tab">Die oyt versamelen met moyte vlijtich past</l>
<l rend="; 1tab">In syne schuren 'tgraen met groote hopen tast.</l>
<l>Van vele spronckskens sietmen veel Riviren groeyen</l>
<l>Die so volvloedich na de Rijcke Zee toe vloeyen,</l>
<l rend="; 1tab">By d'oud' is dan te recht dit spreeckwoort voort gebracht</l>
<l rend="; 1tab">Twee cleyne maeckt een groot, het weynich niet veracht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">51. Nequeo compescere multos.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Lieue wat sal ick doen? wat kan ick eenich maken?</l>
<l>Nu de vyanden my so strengelick genaken</l>
<l rend="; 1tab">Van achter en van voor? Ja vast aen elcken kant,</l>
<l rend="; 1tab">Sy soecken ouer my te nemen d'ouerhand,</l>
<l>De macht heb ick oock niet dat ick die kan bedwingen,</l>
<l>Maer tegen danck elaes haer boosheyt moet gehingen,</l>
<l rend="; 1tab">Dies ick verdragen leer het gene my gheschiet:</l>
<l rend="; 1tab">Daer mede wint een man en mindert syn verdriet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">52. Ingenij largitor venter.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den buyck met dorst gequelt verlangende te drincken</l>
<l>Gaf raet, de Raue sou veel steenen laten sincken</l>
<l rend="; 1tab">In seker water-Kruyck die by den wege stont,</l>
<l rend="; 1tab">Het water sich verhief die comend' in den gront,</l>
<pb ed="fol." n="C2r"/>
<l>So dat de Raue dranck, en heeft den dorst verslagen:</l>
<l>Also gebeuret dat den buyck noch alle dagen</l>
<l rend="; 1tab">Bedenckend' is wat nieus, en leert ons t'allen stont</l>
<l rend="; 1tab">Daer mede wy voor al besorgen onsen mondt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">53. Musica, serua Dei.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is geen wonder dat ons Musica doet vieren,</l>
<l>Dewijl dat haren sang dewijl dat haer manieren</l>
<l rend="; 1tab">In als so zedich zijn, zy is de suyver maecht</l>
<l rend="; 1tab">Die niet den mensch alleen, maer Gode selfs behaecht:</l>
<l>Sy is daer David med was voor den Heer gecomen,</l>
<l>En so van hem door haer voor knecht is aengenomen,</l>
<l rend="; 1tab">Sy is die door haer stem en ouer soet geluyt</l>
<l rend="; 1tab">Den hoorders 'thert verquict, ia ruct ter ooren uyt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">54. Discite justitiam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De stroppen en het swaert den boosen mensch tot schanden</l>
<l>Den heerschers ouer al gegeuen syn in handen,</l>
<l rend="; 1tab">Een Koning oft een Heer die het Gerechte mint,</l>
<l rend="; 1tab">Door syne straf in 'tlandt rust ende vrede vint,</l>
<l>Maer die gheen quaet doen straft en laet den boosen sweuen</l>
<l>Tot het bederf des Lants de meeste oorsaeck geven,</l>
<l rend="; 1tab">Want alle quaet vermeert, den vromen ouer al</l>
<l rend="; 1tab">Hier door alleenelick in vreese leuen sal.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">55. Consensu populi regnum subsistit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>In welstant ende stilt ist Land oock alle Steden</l>
<l>Alwaer de Borgerij sich hout in eenicheden,</l>
<l rend="; 1tab">door eendracht 'tkleyn wort groot met meeringe van staet</l>
<l rend="; 1tab">Door twist en tweedracht doch het groot te niete gaet,</l>
<l>De menichte vant volck vergrooten s'Conincx panden,</l>
<l>De menichte van 't volck verbetren woeste Landen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer d'eenicheyt zijns volcx hout staende tot int graf</l>
<l rend="; 1tab">Syn cierlicke Croon en Coninclicken staf.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">56. Qui me alit, me extinguit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De wint daer mede de tortse wort onsteken</l>
<l>De selue weder blust, oft doet tot niet verleken,</l>
<l rend="; 1tab">Soo gaet het met de liefd de liefd is eenen brand,</l>
<l rend="; 1tab">Die my de sinnen scherpt en roouet ouer hand,</l>
<l>Sy is een soete smert nochtans seer swaer om dragen,</l>
<l>Dies gaen ick hier en daer om mijnen noot te clagen,</l>
<l rend="; 1tab">Doch, moet weer na den brant: de gene diet my doet</l>
<l rend="; 1tab">Als oorsaeck van mijn vyer, mijn vyer ooc blussen moet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">57. Sequitur sua poena nocentem.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Elaes mijn oncuysch hert heeft my in't eynd' bedrogen,</l>
<l>Mijn Conincklicken Staf en eer is gans vervlogen,</l>
<l rend="; 1tab">Ick lig hier op een Rad, ick lig in groote pijn,</l>
<l rend="; 1tab">Die leyder nimmermeer sal sonder eynde zijn:</l>
<l>Ick ken ick hebbe d'eer van mijnen Heer geschonden,</l>
<l>Doch klage nu te laet mijn ouer groote sonden,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wel God langsaem komt het sy dan vroech, oft laet,</l>
<l rend="; 1tab">De wreede straffe volgt der booser quade daet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">58. Post tentationem consolatio.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Na quelling na verdriet verdrucking ende lijden</l>
<l>Komt eyndelicke weer verquicking en verblijden,</l>
<l rend="; 1tab">Ick was benaut in ancxt, mijn herte was ontstelt,</l>
<l rend="; 1tab">Doch Godt verloste my van 'tgeen my had gequelt:</l>
<l>Gelijck 'tgebloemte schoon en 'tgraen als ouerwonnen</l>
<l>Hangooren, door de hit en heete brant der Sonnen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat den soeten dau, tot dat den regen valt</l>
<l rend="; 1tab">Die haer 'thooft rechten doet int vorige gestalt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">59. Pro Gallinis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het ga soo't wil ick sal seer strenghelick beginnen,</l>
<l>Den brand my vechten doet ick strijde voor mijn Hinnen,</l>
<l rend="; 1tab">So ick die missen moest ick soude doch vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Dies tot in het eynde ick haer nu voor wil staen:</l>
<pb ed="fol." n="C3r"/>
<l>Soo gaet het met de liefd', so gaet het met het minnen,</l>
<l>Cupido maeckt de ieucht soo dom en blind van sinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat d'een en d'ander om een lief syn leuen waecht</l>
<l rend="; 1tab">Daer doch de rasernij in't eynde wort beclaecht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">60. Tutius ut possit figi.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick worp den Ancker uyt ick viere mijne touwen,</l>
<l>Ick doe mijn best om soo mijn Schip en goet te houwen,</l>
<l rend="; 1tab">Siet nu den Dolphijn comt sich om de ancker slaen</l>
<l rend="; 1tab">Op dat die half geslipt niet door en soude gaen:</l>
<l>Dies door mijn toesien en de hulpe na mijn wenschen</l>
<l>Behoud ick Schip en goet my self en vele menschen.</l>
<l rend="; 1tab">Also helpt God de Heer den genen die den moet</l>
<l rend="; 1tab">Nimmer verloren geeft maer staech syn beste doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">61. In silentio, &amp; spe.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick wil mijn Heer mijn God voortaen niet weder streuen</l>
<l>Maer met een recht gemoet in stilte my begeuen,</l>
<l rend="; 1tab">So met een vaste hoop versterckende mijn hert</l>
<l rend="; 1tab">Dat gans geen duchten meer by my bevonden wert,</l>
<l>De reste van mijn tijt besteden sal int lesen,</l>
<l>De Cappe gevet niet maer wel t'innerlick wesen</l>
<l rend="; 1tab">Geen uytterlicheyt doch den Heere wel behaecht</l>
<l rend="; 1tab">Maer een geloouich hert dat syne sond beclaecht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">62. Fato prudentia maior.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al is de schicking Gods, (die altijt is te loven)</l>
<l>Gans onveranderlick, syn wijsheyt is daer boven</l>
<l rend="; 1tab">Die 't licht omvattend' is en syn voorsichticheyt</l>
<l rend="; 1tab">Neemt somtijts wel te rug het geen hy had bereyt,</l>
<l>Om met een seker maet te gaen, soo 't had begonnen</l>
<l>Doen Esaias bad de schaduwe der Sonnen</l>
<l rend="; 1tab">Op Achas wijser men te rug thien graden vont.</l>
<l rend="; 1tab">Oock eenen dach de Son by Josua still' stont.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="C3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">63. Conjunctis votis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy die mijn Cudde zijt, daer ick voor heb gestreden,</l>
<l>So ghy in mijnen naem uytstortet u gebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Met een reyn hert te saem, wat ghy begeiren sult</l>
<l rend="; 1tab">Sal u gegeuen syn: op dat ghy wort vervult</l>
<l>Met blijschap ende vreucht. Soo wilt u dan verneren</l>
<l>Dat sonder twijfel zy met recht geloof t'begeren,</l>
<l rend="; 1tab">Want die daer wanckelbaer te twijfelen begint</l>
<l rend="; 1tab">Is als d'onstuyme Zee gedreven door den wint.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">64. Cosi de ben amar porto tormento.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den lieffelicken schijn van haer twee schoone oogen</l>
<l>Die trecken my tot haer, wanneer sy haer vertogen,</l>
<l rend="; 1tab">Vertogen ach elaes ick meyne my te zijn</l>
<l rend="; 1tab">Verloren, als ick ben van d'oorsaeck van mijn pijn,</l>
<l>By d'oorsaeck van mijn pijn woud ick wel altijts wesen,</l>
<l>Als ick ben by 'tverderf soo schijn ick te genesen,</l>
<l rend="; 1tab">Ick vlieg rond om het vyer, ick blijf in eenen stant,</l>
<l rend="; 1tab">Ten sy dat ic my self vind' gantschelick verbrant.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">65. Sacrificium Deo, cor contribulatum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick wil (seyt de Propheet) den name Godes louen,</l>
<l>Met een gesang oft Liet dat stijgen sal na bouen,</l>
<l rend="; 1tab">Hier inne God de Heer veel meer behagen heeft,</l>
<l rend="; 1tab">Dan in den Osse diemen op den Altaer geeft:</l>
<l>Schept een reyn hert in ons op dat het werd genegen</l>
<l>Te wandelen altijt O Heer in uwe wegen,</l>
<l rend="; 1tab">Want een verslagen hert, een nedrich gemoet,</l>
<l rend="; 1tab">Van d'offerhanden is de beste diemen doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">66. Regni Corona, Rex.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die den boosen doet om haer misdaden vreesen,</l>
<l>Den vromen helpt te recht, de Weduwen en Weesen</l>
<l rend="; 1tab">Voorstaend t'allen tijt, die den bedroefden troost,</l>
<l rend="; 1tab">Den armen mede deelt by tijden synen Oost,</l>
<pb ed="fol." n="C4r"/>
<l>Sijn Ondersaten niet te vele wil beswaren,</l>
<l>Maer soect van 't gantsche Lant alleenlick twelvaren,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sal een Coninck zijn die is voor alle man</l>
<l rend="; 1tab">De ware Croon vant Rijck, die geensins vallen kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">67. Studio &amp; vigilantia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Muses syn gans niet tot sulcken een genegen,</l>
<l>Die tot den vollen dach is op syn bed gelegen,</l>
<l rend="; 1tab">En slapet so gerust, en ligget met gemack</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat de Sonne rijst in 't blauw' gesterde dack:</l>
<l>Doch sulck een helpen sy, haer vrient sal sulck een wesen</l>
<l>Die niet alleen des daechs geleerde schriften lesen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer by den stillen nacht med' doend' is ondersoeck</l>
<l rend="; 1tab">Van veel verscheyd' geschrifts en men'gen goeden boeck.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">68. Arte &amp; Marte.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Twee dingen syn van nood den Coningen en Heeren,</l>
<l>Dat is, dat sy de Wet, so wel als 'tstrijden leeren,</l>
<l rend="; 1tab">De Wet, op dat by hem, het Recht in haer ghebiet</l>
<l rend="; 1tab">Geensins en word gekrenckt, gelijck dat veel gheschiet,</l>
<l>Het strijden, op dat hy mach tegens syn vyanden</l>
<l>Syn volck beschermen en bevrijden sijne Landen,</l>
<l rend="; 1tab">Wel dan alsulcken Prins die men Minervam leeft</l>
<l rend="; 1tab">En Martem in syn hooft oock mede plaetse gheeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">69. Constantia &amp; fiducia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Voor al soo moeten wy gheloouen tot Gods eere</l>
<l>In Christo, die ons nagelaten heeft syn Leere.</l>
<l rend="; 1tab">Want t'is een fondament en steun der salicheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Die van beginsel aen den goeden is bereyt,</l>
<l>Wy moeten dan voor al stantvasticheyt geloouen,</l>
<l>En op den hoecsteen staen, wie ons oock wil verdoouen,</l>
<l rend="; 1tab">Want 'tis al niet oft ghy schoon onderhielt de Wet</l>
<l rend="; 1tab">So u gemoet niet gans is op 't geloof geset.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="C4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">70. Amor docet Musicam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De liefde my bevangt, de minne doet my leeren,</l>
<l>En mijnen lust daer toe noch dagelicx vermeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Wat leert my liefde doch? zy leeret eenen sanck</l>
<l rend="; 1tab">Die met veel stemmen geeft een ouersoet geclanck,</l>
<l>Die men noemt Musica, en so wel med can spelen</l>
<l>Op allen Instrument, als singen metter kelen:</l>
<l rend="; 1tab">Dees liefd' en is niet dom, dees liefd en is niet blint</l>
<l rend="; 1tab">Maer wel de suyuerste die m' in de Weirelt vint.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">71. Non te, sed nummos.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Meynt ghy out Muycken dat ick heb gestelt mijn sinnen</l>
<l>Om u gerompelt vel te lieuen oft te minnen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo zijt ghy wijt verdwaelt, want 'tis alleen het gelt</l>
<l rend="; 1tab">Dat my met hoopen wort so trouw'lick toe getelt,</l>
<l>'Tis 'tgelt 'tis tgelt alleen daer ick om com geloopen</l>
<l>Daer can ick metter tijt een schoone Bruyt om coopen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer med' een Jongman can gebruycken synen lust</l>
<l rend="; 1tab">Daer med' der minnen brand can worden uytgeblust.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">72. Fide, sed cui vide,</hi></head>
<lg type="poem"><l>Een brandend herte moecht ghy in mijn hand aenschouwen,</l>
<l>Een teecken dat ick ben genegen om betrouwen</l>
<l rend="; 1tab">Met uytgestrecten arm die niet te rugge deyst</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck de liefde dat van yder een vereyst,</l>
<l>Daer neuen siet ghy noch in dees mijn hand een ooge</l>
<l>Die wacker openstaet, een teecken dat ick pooge,</l>
<l rend="; 1tab">Te sien aen wien dat ick betrouwe voor een vriendt,</l>
<l rend="; 1tab">Want licht betrouwen ons oock ganslijck niet en dient.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">73. Humana fumus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al watter Weirelt is, hoe wel het yet mach schijnen,</l>
<l>Is niet als stof en roock, sal oock als roock verdwijnen,</l>
<l rend="; 1tab">De rijckdom heerlicheyt ia selfs des Conincx staf.</l>
<l rend="; 1tab">Niet meer te rek'nen is dan een vervlogen kaf,</l>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<l>Het is al ydelheyt wat in des weirelts ronden</l>
<l>Men sien oft speuren mach, dat menslick word' bevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Wy selfs syn niet als stof de stoffe niet als roock,</l>
<l rend="; 1tab">Den roock doch is gans niet, so vele syn wy oock.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">74. Omnia mea mecum porto.</hi></head>
<lg type="poem"><l>O arm verblinde mensch waer henen strect u leuen?</l>
<l>Meynt ghy dat 'tgroote gelt u by geval gegheven</l>
<l rend="; 1tab">Een heel vast erfgoet zy, ghy dwaelt voorwaer gy dwaelt</l>
<l rend="; 1tab">So veel fortuna geeft, soo veel sy weder haelt,</l>
<l>Het can seer licht geschien het can seer haestlick komen,</l>
<l>Dat gene ghy nu hebt u weder wort ontnomen:</l>
<l rend="; 1tab">Daerom op dat ghy dan met Biam seggen meucht,</l>
<l rend="; 1tab">Ick draeg alt myn met my, begeeft u tot de deucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">75. Tamen discam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hoewel dat ick nu ben gecomen tot de Jaren</l>
<l>Die met een ongeval den mensche seer beswaren,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat ick nu al ree heb eenen voet in 't graf,</l>
<l rend="; 1tab">Ick heb altijt geleert ick schey daer noch niet af,</l>
<l>Den tijt valt my te cort, daer syn noch so veel boecken</l>
<l>die ic noch voor myn doot sou garen ondersoecken,</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl de Son by my doch is in 't ondergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Doen ick noch wat ick kan, en lese by de Maen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">76. Virtuti fortuna comes.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Fortuna met de deucht haer meestendeel vermengen,</l>
<l>Fortuna veel gelucx den wijsen sal toe brengen,</l>
<l rend="; 1tab">Sy volcht hem stedes na want sy hem seer bemint,</l>
<l rend="; 1tab">Sy is syn gesellin, zy hout hem voor een vrint:</l>
<l>Dewijl men selden siet een ongeluck gebeuren</l>
<l>Soo men voorsichtelick wel ouerleyt te veuren</l>
<l rend="; 1tab">Het geen geschieden kan, int gene men bevindt:</l>
<l rend="; 1tab">Maer voor den dommen mensch is de fortuyne blindt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="D1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">77. Deus nobis haec otia fecit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy Jod's hertneckich volck, weerspannich, ongebonden,</l>
<l>Den loon ontfangt gy nu van uwe groue sonden,</l>
<l rend="; 1tab">Op gene Prophetij hebt ghy genomen acht</l>
<l rend="; 1tab">Maer den Messiam selfs seer wreed'lick omgebracht:</l>
<l>Daer tegens hooren wy nu met een groot verlangen</l>
<l>Het Salichmakend woort van God de Heer ontfangen,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom ghy arme volck dijn oogen open doet,</l>
<l rend="; 1tab">Met een geloovich hert valt onsen Heer te voet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">78. Ex bello pax.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Alst al gevochten is en lang genoech ghestreden,</l>
<l>Soo comt den lesten eens den grooten God der vreden,</l>
<l rend="; 1tab">Die d'oorlog' van ons neemt, der wreetheyt van ons bant</l>
<l rend="; 1tab">Die ons bevrijdend' is van honger, moort en brandt,</l>
<l>Dan comt den soeten tijt en 't minnelick vergaren,</l>
<l>Daer by de Borgerij en Huyslied med' welvaren,</l>
<l rend="; 1tab">Den helm d'aer in te voor was menich wreeden sin,</l>
<l rend="; 1tab">Daer nestelen alsdan de soete Byen in.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">79. Correctum inquitit scientiam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De grootste wijsheyt is den Heer te leeren kennen,</l>
<l>En onse sinnen in de vreese Godts te wennen,</l>
<l rend="; 1tab">Hem louen, bidden en beminnen syn geset,</l>
<l rend="; 1tab">So is 'tgemoet gerust, geen quelling ons dan let,</l>
<l>Hier na seer willich ende naerstich t'allen stonden</l>
<l>Sulck herte trachtend' is dat oprecht word bevonden</l>
<l rend="; 1tab">Al wat het ooc mach doen tot Godes lof en eer</l>
<l rend="; 1tab">Ten is noch niet genoech, maer yvert meer en meer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">80. ΕΚΠΟΝΟΥ ΚΛΕΟΣ.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy ledige van aert luy' onbequame lieden,</l>
<l>Die ouer al de moyt' en arbeyt soeckt t'ontvlieden,</l>
<l rend="; 1tab">V eyndelicken eens met eenich ding geneirt,</l>
<l rend="; 1tab">Die niet en soeckt te doen is gans geen eere weirt.</l>
<pb ed="fol." n="D2r"/>
<l>Maer die hun vlijtichlick begeuen alle dagen</l>
<l>Tot arbeyt ende Const, der eeren kroone dragen:</l>
<l rend="; 1tab">En die daer blijuen by volstandich tot int ent</l>
<l rend="; 1tab">Diens goeden name blijft oock na de doot bekent.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">81. Pueros castigo, virosque.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hoewel ick vriend'lick ben, alst pas geeft en by tijde</l>
<l>Met goede roeden ick mijn kinderen castijde,</l>
<l rend="; 1tab">Die houdend' in bedwanck, gelijck als dat behoort:</l>
<l rend="; 1tab">Dit gaet my niet aen 'thert, al schijn ick heel gestoort.</l>
<l>Maer 'tis my meerder pijn ick ben veel meer beladen,</l>
<l>Als ick van mijnen man bestrafde quade daden,</l>
<l rend="; 1tab">Hem toon ick tot een straf een stuer en fel gesicht</l>
<l rend="; 1tab">Dees pijlen vreest hy meer als men'gen stalen schict.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">82. Vitam mortalium vigilia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dewijl ons leven wort by eenen droom geleken,</l>
<l>Daer inne dan voor al geen logenen onbreken,</l>
<l rend="; 1tab">En dat een korten tijt ons hier is toegeseyt,</l>
<l rend="; 1tab">Daer by dewijl de sond' ons dagelijcx verleyt,</l>
<l>So moeten wy by tijts ons uyt het duyster maken</l>
<l>En met de wapenen des lichts seer vlijtich waken,</l>
<l rend="; 1tab">So wakende de deucht vercrijgen, die ons dan</l>
<l rend="; 1tab">Eer d'ure comen is het steruen leeren kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">83. Manet immutabile fatum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al 'tgene wy alhier op aerden sien, te voren</l>
<l>Geordonneert is eer de mensche was geboren,</l>
<l rend="; 1tab">De blijschap ende vreucht, het ong'luck en verdriet,</l>
<l rend="; 1tab">Godt heuet al voorsien watmen gebeuren siet:</l>
<l>Het goede wilt hy vast, begeirt dat elck sal leuen,</l>
<l>Het quade doch geschiet door Satans boos ingeuen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer 'ternstelijck gebet van eenen vromen Man</l>
<l rend="; 1tab">Hier ouer tegen danck des duyvels heerschen kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="D2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">84. Deterius formido.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Als ick in liefde ben, so ben ick als gebonden,</l>
<l>Als ick daer buyten ben, so ben ick gans geschonden,</l>
<l rend="; 1tab">Wat doen ick doch aldus? ontbonden wil ick syn,</l>
<l rend="; 1tab">Soo ick ontbonden ben soo meerdert doch mijn pijn:</l>
<l>Soo ick dus blijf ick niet mijn vreuget deruen,</l>
<l>So ick dus niet en blijf, soo moet ick doch wel steruen,</l>
<l rend="; 1tab">So ick gesloten blijf, so blijf ick inden noot,</l>
<l rend="; 1tab">So ick ontsloten word, so gaen ick in de doot.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">85. Adversus clarius ardet.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Een vroom stantvastich Man gants tot de deucht genegen,</l>
<l>Hoe hy meer wort gequelt, hoe hy min is verlegen,</l>
<l rend="; 1tab">Syn onbeweeglick hert verstercket syn gemoet,</l>
<l rend="; 1tab">En wort veel meer geacht in synen tegenspoet:</l>
<l>Gelijck als Aelus de stercke felle winden</l>
<l>Sal uyt syn doncker hol ontsluyten end' ontbinden,</l>
<l>Om so op Aetna uyt te blasen hare cracht,</l>
<l>Syn vyer veel hooger brand, en starcker is van macht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">86. Sic transit Gloria mundi.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Aensiet en merckt met vlijt ghy sterffelicke menschen,</l>
<l>Des weirelts eer en goet, daer wy so seer na wenschen,</l>
<l rend="; 1tab">Is gans met allen niet, 'tis haest daer me gedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Dus sal des Weirelts eer ten lesten doch vergaen:</l>
<l>Den schrick, den nacht, de doot, de weirelt sal omranden,</l>
<l>'Tsal al op eenen tijt tot poluer gans verbranden:</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat ons eere niet als asschen wesen kan,</l>
<l rend="; 1tab">En wy alleenelick de schaduwe daer van.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">87. Iusque à la mort.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'Tvyer van de rechte liefd', verwermende twee zielen,</l>
<l>Het welck noch tegenspoet, noch twist en kan vernielen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot haer gheen derde neemt, gelijck als dat betaemt,</l>
<l rend="; 1tab">Maer hout alleen de twee als in een lijf versaemt:</l>
<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l>Die d'een des anders vreucht die d'een des anders rouwe</l>
<l>Afnemen, zijnde so elckanderen getrouwe,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat de felle doot komt kloppen aen haer door,</l>
<l rend="; 1tab">'Tsy dat sy 'tsamen gaen 'tzy d'een oft d'ander voor.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">88. Suum cuique tribue.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Men siet nu hedensdaechs, Elaes te veel geschieden,</l>
<l>Datmen veel saken wijst ten aensien van de lieden,</l>
<l rend="; 1tab">Het zy dat dit gebeurt door gonst oft eygen baet,</l>
<l rend="; 1tab">Oft dat de Rechter self de sake niet verstaet:</l>
<l>Doch een Recht Rechter die van Godt hier is verkoren</l>
<l>Het geen gewonnen is kent hy geensins verloren,</l>
<l rend="; 1tab">Hy ouerweegt de saeck, gebruyckt geen valschen schijn,</l>
<l rend="; 1tab">Syn sin is dat voor elck, altijt recht moet recht syn.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">89. In virtute &amp; fortuna.</hi></head>
<lg type="poem"><l>In kloecheyt ende deucht ick mijn fortuyne stelle,</l>
<l>Om een geringe saeck my licht'lick niet en quelle,</l>
<l rend="; 1tab">Ick vrees geen achterclap gheen quade tong' ick acht,</l>
<l rend="; 1tab">Die oyt haer seluen eerst in moyt' en lijden bracht,</l>
<l>Gelijck den Arent die hier schijnt te staen bedwonghen</l>
<l>Recht tusschen by de twee fenijn'ge boose tongen,</l>
<l rend="; 1tab">Sich rechtet na de Locht, en laetse staen met schandt:</l>
<l rend="; 1tab">Soo word door deucht altijt de nydicheyt vermandt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">90. ΑΙΩΝΙΟΝ ΚΑΙ ΠΡΟΣΚΑΙΡΟΝ.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ons lichaem slacht de bloom, die smorgens vroech seer schoone</l>
<l>Met eenen goeden reuck bly verwich staet ten thoone,</l>
<l rend="; 1tab">Des avons doch verfleust, vernieticht en versterft:</l>
<l rend="; 1tab">Ons ziel daer tegens weer die nimmer en verderft,</l>
<l>Maer wel onsterflick is, wort by 'tSerpent geleken,</l>
<l>Rondom de bloem gecroont als eeuwich uyt te spreken</l>
<l rend="; 1tab">Van dese twee te saem soo is de mensch gemaeckt</l>
<l rend="; 1tab">Wel die d'onsterflick mint, en 'tsterffelick versaeckt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="D3v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">91. Viribus iungenda sapientia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat can Centauro doch syn groote sterckheyt baten?</l>
<l>Wie derf sich op syn macht beroemen oft verlaten?</l>
<l rend="; 1tab">So hy niet listich is, en kloeck als een Serpent,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door syn sterckheyt dan ten goeden wort gement:</l>
<l>De wijsheyt ende macht te samen is te voeghen,</l>
<l>Daer med' men eer en prijs vercrijcht met welgenoegen,</l>
<l rend="; 1tab">Want die de macht gebruyckt niet achtend' het verstant,</l>
<l rend="; 1tab">Seer selden hy verwerft in't strijden d'ouerhant.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">92. Solum à Sole.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De wermte van de Son, door hare soete stralen</l>
<l>Die in den ommeloop van boven neder dalen,</l>
<l rend="; 1tab">Het aertrijck vruchtbaer maeckt, de vruchten groyen doet,</l>
<l rend="; 1tab">De Weirelt sy vervult met veelderhande goet:</l>
<l>Also den grooten Godt het licht van alle lichten</l>
<l>Daer Son Maen en den loop des Hemels voor moet swichten,</l>
<l rend="; 1tab">Verlichtend' onsen geest, geeft ons dat wy met vreucht</l>
<l rend="; 1tab">Een aengename vrucht voortbrengen door de deucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">93. Recto cursu.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Met eenen snellen loop recht uyt ick my begeue,</l>
<l>Voor stroncken dijstelen oft doornen niet en streue,</l>
<l rend="; 1tab">Maer sonder aen te sien den moyelicken pat</l>
<l rend="; 1tab">Kleyn na de hoochde toe gestadichlijc en Rat,</l>
<l>Op dat ick eyndelick geraken mach te rusten</l>
<l>Op Helicon int groen, en my aldaer verlusten,</l>
<l rend="; 1tab">En mijne sinnen so vermakende, de Jonst</l>
<l rend="; 1tab">Van yder een vercrijg, door mijne deucht en konst.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">94. Spes alit agricolas.</hi></head>
<lg type="poem"><l>In't Velt den ganschen dach ick geenen arbeyt schouwe,</l>
<l>Ick ploeg' ick mest het Lant, ick say, ick eg' ick bouwe</l>
<l rend="; 1tab">Op hoop dat ick de winst daer na genieten sal,</l>
<l rend="; 1tab">Wat arbeyt dat ick doe de hoop verlichtet al,</l>
<pb ed="fol." n="D4r"/>
<l>So wie onnaxaem is, versuymende te sayen,</l>
<l>Sal oock (alst tijt syn sal) tot syn behoef niet mayen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer om verliest geen tijt maer wercket in u ieucht,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat de vrucht daer van ghy daer na plucken meucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">95. Poco à poco.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De bloemen schoon van verwe', de lieffelicke Cruyen,</l>
<l>Verdwijnen en vergaen, by starcke sware buyen,</l>
<l rend="; 1tab">Den soeten Regen doch neervallend' uyt de Locht,</l>
<l rend="; 1tab">Die haer niet ouervalt, maer matelicken vocht</l>
<l>Haer cracht vermeeren doet, en hare scheuten wassen:</l>
<l>Alsoo den starcken dranck en 'tgulsich ouerbrassen</l>
<l rend="; 1tab">Den mensch een groote krenckt en een verderuen is,</l>
<l rend="; 1tab">Daer doch de maticheyt haer hout gesont en fris.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">96. Tribulatio ditat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Door men'gen swaren slach des vlegels, en 't verduren</l>
<l>De Lantman met veel saets vervullet syne schuren,</l>
<l rend="; 1tab">Het Caf vervliegt tot niet en 'twel gesuyvert saet</l>
<l rend="; 1tab">Men by den andren brengt, daer't niet verloren gaet,</l>
<l>De rechtvaerdige so, naer haren druck en lijden</l>
<l>Geraken eyndelick in't eewige verblijden,</l>
<l rend="; 1tab">Daer zy alsdan gerust, vergadert zijnde, 'tsaem</l>
<l rend="; 1tab">Den Heere sullen sien, en louen synen Naem.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">97. Victrix fortunae sapientia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al vliegen na my toe des weirelts ongelucken,</l>
<l>Die doch den aertschen mensch met smert' in 't herte drucken</l>
<l rend="; 1tab">Ick achte die gans niet, ick hebs' in mijn gewelt,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat geen ongeval my quellet oft ontstelt,</l>
<l>De wijsheyt heerscht altijt, de wijsheyt moet men louen,</l>
<l>Dewijl zy de fortuyn al verde gaet te bouen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck als dit serpent die neerdruct end' omrand,</l>
<l rend="; 1tab">En hare snelle vlucht weerstaet aen elcken kant.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="D4v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">98. Aut Mors aut vita decora.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Van tween heb ick de keur, ick can met schanden vlieden,</l>
<l>Oft dit groot wilde Swijn met eeren tspitse bieden,</l>
<l rend="; 1tab">Ick sie het fel gelaet daer med' het tot my comt,</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans mijn hert en is daer van geensins beschromt,</l>
<l>Ick wil het vallen aen, en stoutelick aenranden,</l>
<l>'Tis beter eerelick te steruen, dan met schanden</l>
<l rend="; 1tab">Te leuen, wat is doch sulck leuen voor een Man?</l>
<l rend="; 1tab">Daer inmen lof noch prijs noch eere crijgen kan.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">99. Donectotum impleat orbem.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Maen de bleecke Maen die op haer tijt gaet passen,</l>
<l>Niet verder sich vergroot, sal oock niet breeder wassen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan tot dat haren schijn is in haer rond volmaect,</l>
<l rend="; 1tab">Alsdan oogschijnelick sy haer vergrooten staect:</l>
<l>Doch d'eere vanden helt, den Coning groot van machten,</l>
<l>Die m'onder d'ander oyt den Christelicsten achten,</l>
<l rend="; 1tab">En heeft geen ander pael, en heeft geen ander ent</l>
<l rend="; 1tab">Dan 'tronde van den al, zijnd' ouer al bekent.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">100. Virtus lorica fidelis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck de Crocodil en veel meer ander dieren</l>
<l>Geschelpt, gehorent syn, op veelderley mannieren,</l>
<l rend="; 1tab">Daer me dat zy 'tgewelt des vyants tegenstaen,</l>
<l rend="; 1tab">En sekerder also uyt hare heiren gaen,</l>
<l>De menschen eveneens als haer vyanden naken,</l>
<l>Verscheyde Corfelets en Pansiers vaerdich maken,</l>
<l rend="; 1tab">Deen sus en d'ander soo gelijckt hun best geneucht</l>
<l rend="; 1tab">Geen Pansier doch en is so seker als de deucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h2">[Emblemata]</head>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">1. Vivitvr ingenio caetera mortis erv<hi rend="i">n</hi>t</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Disce bonas artes, et opes contemne caducas.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Vivitvr ingenio; caetera mortis ervnt.</hi></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">2. Sapientia constans</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Omne malum exsuperat <hi rend="sc">constans sapientia</hi>, mortem</hi></l>
<l><hi rend="i">Spermit, et aduersâ sorte tonante viget.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">3. Lex regit et arma tventvr.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Lex regit</hi>, <hi rend="sc">et</hi> hostes contrà Ducis <hi rend="sc">arma, tve</hi>n<hi rend="i">tvr</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hunc populum, Legis, qui sacra Jussa, facit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="4"/>
<head rend="h3">4. Ne tenear</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Ne tenear</hi>, postica cauet pars vertice raso,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Caesariem qui scit prendere, fronte, sapìt.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">5. Labore virtus, virtvte gloria paratvr</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Saepè <hi rend="sc">Labore</hi> fuit <hi rend="sc">virtvs, virtvte parata</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Gloria</hi>, non alio concilianda modo.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="6"/>
<head rend="h3">6. Non obest virtvti sors.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Virtvti sors nvlla nocet</hi> volat aurea virt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vltra Helicendum Sors perfida versat humum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">7. Non sceptro sed plectro dvcitvr</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0007.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Non sceptro</hi> virgo <hi rend="sc">sed plectro dvcitvr</hi>. Aurunt</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Spernit amor, venerem Musica blanda mouet</hi></l>
<l><hi rend="i">Est hic vterq</hi>ue<hi rend="i">, tamen fallax Amor, instabilisq</hi>ue<hi rend="i">:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">At firmus virtus quem parit vnus erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="8"/>
<head rend="h3">8. In hvnc intvens pivs esto</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0008.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Esse pius cupis<hi rend="sc"> hvnc</hi> saltem <hi rend="sc">ad spice</hi>, qui fuit oli</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Tu quod es, et, quod eris, mox erit ipse, cinis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h3">9. In nocte consiliv<hi rend="i">m</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0009.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Consilivm in</hi> tenebris capias et <hi rend="sc">nocte</hi> profundâ:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Humanis obstat sensibus alma dies.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<head rend="h3">10. Spernit pericvla virt<hi rend="i">us</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0010.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Non adversa timet <hi rend="sc">spernitq</hi>uè<hi rend="i"> pericvla virt</hi>us</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Illa vel in medio, nescit obire, mari.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="11"/>
<head rend="h3">11. Lente sed attente</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0011.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Lentè </hi>equidem<hi rend="sc">, tame</hi>n<hi rend="i"> attentè</hi> gradior mora nulla est;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Simodò sat bené quò vis, citò sat venies.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="12"/>
    <head rend="h3">12. ПΑΝΤΑ ΛΕΛΟΙΠΑ.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0012.gif"/></p>
</figure></p>
    <lg type="poem"><l><hi rend="i">Ο'σσ ενì τῷ xóσμῳ έٓιxον νῦν πάντα λέλυιῶ </hi></l>
        <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Παντα λίπὡν xóσμου πάντα θεοٓιο ἔxει </hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="13"/>
<head rend="h3">13. Remigio ventisq<hi rend="i">ue</hi> secvndis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0013.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nauigo <hi rend="sc">remigio</hi> foelix <hi rend="sc">ventisq</hi>ue<hi rend="i"> secvndis</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic bene perficiam quod bene coepit, iter.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3">14. Qvo me verta<hi rend="i">m</hi> nescio</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0014.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Nescio qvo vertam</hi> mentem vocat ardua virt</hi>us</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Huc, illuć Venus et splendida Luxuries,</hi></l>
<l><hi rend="i">At tu, si sapis, Herculeos imitare labores:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sperne voluptatem, deliciasq</hi>ue <hi rend="i">fuge.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h3">15. Dvm nvtrio consvmor</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0015.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Consvmor</hi> miserum, flammas <hi rend="sc">dvm nvtrio</hi>, lignu</hi>m,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Officium in damno est: nil bene facta juua</hi>n<hi rend="i">t.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="16"/>
<head rend="h3">16. Concvssvs svrgo</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Concvssvs svrgo</hi>, Casus me tollit in altum,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Plaudit vt in medijs, Mens cruce pressa, malis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="17"/>
<head rend="h3">17. Dvm extendar</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0017.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Dvm extendar</hi>, duros ictus tot perfero, nomen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ob clarum cur quis ferre recuset idem?</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<head rend="h3">18. Matvra</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0018.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Matvra</hi> mora longa nocet spes omnis in alis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Instat qui te vult prendere Papilio.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="19"/>
<head rend="h3">19. Ad scopvm licet aegre et frvstra</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0019.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Volue <hi rend="sc">scopvm</hi> donec, <hi rend="sc">licet aegre</hi>, attingere possis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et <hi rend="sc">frvstra</hi>, molem volue reuolue tamen.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="20"/>
<head rend="h3">20. Transeat</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0020.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Perfer et obdura: Tempestas <hi rend="sc">transeat</hi> olim,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Fulgebit puro laetior axe dies.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">21. Mors vitae initivm</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0021.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Grana velut putrefacta nouas meditantur aristas</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic <hi rend="sc">vitae mors</hi> est haec quoq</hi>uè<hi rend="i"> <hi rend="sc">principivm</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<head rend="h3">22. Qvid si sic</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0022.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Qvid si sic</hi>. forsan cúbito sim longior, heùheù,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non ars Naturae, corrigit, Ingenium.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">23. Patior vt potiar</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0023.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Vt potiar patior</hi> stimulos pro melle, dolores,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mille, et mille feram pectore delicias.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">24. Conseqvitvr qvodcvnq<hi rend="i">ue</hi> petit</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0024.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Conseqvitvr qvodcvnq</hi>ue <hi rend="i">petit</hi> dyctinna sagittis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et mens conseqúitúr quod-pia-cunq</hi>uè<hi rend="i"> petit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3">25. Non qvam crebro, sed qua<hi rend="i">m</hi> be<hi rend="i">n</hi>e</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0025.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Non tú qvam crebrò</hi> jaculeris, <hi rend="sc">qvam bene</hi> refert</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Contingat metam, missa sagitta, suam.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="26"/>
<head rend="h3">26. Dvrabo</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0026.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Dvrabo</hi>, et quondam res exspectabo secundas,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quamvis nunc malè sit, malè semper erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">27. Vbi helena, ibi troia</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0027.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Certè <hi rend="sc">vbi tyn daris</hi> est ibi <hi rend="sc">troia</hi>, vbi bella puella</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bella mouet telis, aemula turba, est suis,</hi></l>
<l><hi rend="i">At tu, ni Paridis cupias mala fata subire,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cuiq</hi>ue<hi rend="i"> suam sponsam linque, tua</hi>m<hi rend="i"> retine.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3">28. Victrix patientia dvri</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0028.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Omne malum superat <hi rend="sc">victrix patientia dvri</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vt nec ab imposito pondere palma perit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">29. Non vno sternitvr ictv</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0029.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nitere in aduersis, <hi rend="sc">non</hi> <hi rend="sc">vno sternitvr jctv,</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qúae longo ê durâ, tempore, crevit húmo.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">30. Nvdrisco il bvono, &amp; spengo il reo</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0030.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nudrisco il buono, il reo spegno:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Trakassa danno il fert' ingegno.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="31"/>
<head rend="h3">31. Sapiens dominabitvr astris</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0031.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Astra regúnt homines, sapiens <hi rend="sc">dominabitvr astris</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et poterit notis caútior esse malis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="32"/>
<head rend="h3">32. Ex vtroqve caesar</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0032.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Artibus ac Armis; <hi rend="sc">ab vtrisq</hi>ue<hi rend="i"></hi> ego <hi rend="sc">caesar</hi> in orbe</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dicor, erunt artes Armaq</hi>uè <hi rend="i">noster amor:</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="33"/>
<head rend="h3">33. Perseqvar extinctv<hi rend="i">m</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0033.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Perseqvar extinctv</hi>m<hi rend="i"></hi> te, ô <hi rend="sc">P</hi>yramé qui tua laesit!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Viscera muero Iecur transeat ille meum</hi></l>
<l><hi rend="i">Quis tua castra sequi cupiat, ô saeue Cupido,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui tanta tractus asperitate tuos!</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="34"/>
<head rend="h3">34. Flammescit vterque</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0034.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vero ardore pari face cum <hi rend="sc">flammescit vterq</hi>ue<hi rend="i"></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Is dici meruit non simulatús <hi rend="sc">Amor</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="35"/>
<head rend="h3">35. Posteritati</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0035.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Non mihi condo nemus, sed gratus <hi rend="sc">Posteritati</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quod dederant ataui reddere constitui.</hi></l>
<l><hi rend="i">Coniugij hic casti typus est, cui sola propago</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Est scopus, et serae Posteritatis amor.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="36"/>
<head rend="h3">36. Nil penna, sed vsvs</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0036.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">En struthum <hi rend="sc">nil penna</hi> juuat, quod nesciat vti:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non <hi rend="sc">penna est</hi> scribas quae facit, vs</hi>vs<hi rend="i"> erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="37"/>
<head rend="h3">37. Dvm clavvm rectvm teneam</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0037.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Dvm clavvm rectvm teneam</hi> nauvmq</hi>uè<hi rend="i"> guberne</hi>m<hi rend="i">,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vni Committam, caetera cuncta, Deo.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="38"/>
<head rend="h3">38. Si sciens fallo</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0038.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Si</hi> te <hi rend="sc">fallo sciens</hi>, feriat me(ita) Jupiter vltor,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dicebat pangens foedera <hi rend="sc">Roma</hi> vetus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="39"/>
<head rend="h3">39. Speqve metvqve pavet</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0039.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Speq</hi>ue <hi rend="i">metvq</hi>ue <hi rend="i">pavet</hi> calido cor amore perustum</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Spes est solicito plena timore venus</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="40"/>
<head rend="h3">40. Cosi vivo piacer condvce a morte</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0040.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Cosi vivo Piacer condvce a morte</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">O de ris et acerba sorte.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="41"/>
<head rend="h3">41. Pvris manibvs</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0041.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ad Diuos <hi rend="sc">manibvs pvris</hi> adeunto, fideli</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pectore, quò possint pondus haberè preces.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="42"/>
<head rend="h3">42. Lingva quo tendis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0042.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Garrula quò <hi rend="sc">tendis</hi>? quo te furor impia lingua</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Abripit? Ah presso, disce tacere, labro.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="43"/>
    <head rend="h3">43. ΟΥΜΕ ΒΛΕΨΟΝ ΑΝΩ</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0043.gif"/></p>
</figure></p>
    <lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Βλέψον ἄνω Θύμ' </hi>ὡσκ<hi rend="sc">ῆ</hi>ξ <hi rend="sc">η</hi>ἐλίοιο φάοσ, σοί</hi></l>
        <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Èξ βο<hi rend="sc">η</hi>τει' έξ οὐρανίοιο Τομου.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="44"/>
<head rend="h3">44. Flavescent</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0044.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Flavescent</hi> segetes cum Sol volet, mala Justo</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In melius rediget tempore, longa dies.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="45"/>
<head rend="h3">45. Finis ab origine pe<hi rend="i">n</hi>det</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0045.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nascentes morimur, <hi rend="sc">finisq</hi>ue<hi rend="i"> ab origine pe</hi>n<hi rend="i">det</hi>.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De vita ad mortem mors rediuiua trahit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="46"/>
<head rend="h3">46. Tandem fit arbor</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0046.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Exiguus Fandem grandis fit surculus <hi rend="sc">arbor</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Abiectusq</hi>ue<hi rend="i"> puer saepe peritus homo</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="47"/>
<head rend="h3">47. Svperata crvce coronor</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0047.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Rebus in aduersis superatâ sorte <hi rend="sc">coronor</hi>:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic <hi rend="sc">s</hi>apiens patiens sub cruce laetus ouat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="48"/>
<head rend="h3">48. Mors sceptra ligonib<hi rend="i">us</hi> aeqvat</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0048.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Pallida <hi rend="sc">mors</hi> aequo pede <hi rend="sc">sceptra ligonibvs aeqvat</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et Regum anté aulas pultat, et ante casam.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="49"/>
<head rend="h3">49. Pavlatim non impetv.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0049.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Pavlatim</hi> leni decurrit arenula lapsu</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Non impetv</hi> delabitur'.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="50"/>
<head rend="h3">50. De parvis grandis acervvs erit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0050.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Adde parum paruo, paruo superadde pusillum,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Tandem <hi rend="sc">De parvis grandis acervvs erit.</hi></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="51"/>
<head rend="h3">51, Neqveo compescere mvltos</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0051.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Perfero, quid faciam? <hi rend="sc">neqveo compescere mvltos,</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Si vis cedendo vincere, Disce pati.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="52"/>
<head rend="h3">52. Ingenii largitor venter.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0052.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ne docet <hi rend="sc">INgenij venter largitor et artis</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Calculus impositus quod bene trudat aquam.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="53"/>
<head rend="h3">53. Mvsica, serva Dei</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0053.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Mvsica serva Dei</hi>, nobis haec otia fecit:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Illa potest homines, illa mouere Deum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<head rend="h3">54. Discite ivsticiam.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0054.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Discite ivstitiam</hi>: laqueus monet illud et enfis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quae <hi rend="sc">Devs</hi> in Regum dirigit armamanu.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="55"/>
<head rend="h3">55. Consensv popvli regnv<hi rend="i">m</hi> svbsistit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0055.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Consensv popvli regnvm svbsistit</hi>, et vrbes</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pace vigent, ciues si benè conueniant.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="56"/>
<head rend="h3">56. Qvi me alit me extingvit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0056.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Qvi me alit extingvit</hi>, qui me fouet et mouet, ille</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">(Cum minime credo) me necat, hostis <hi rend="sc">Amor.</hi></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="57"/>
<head rend="h3">57. Seqvitvr sva poena nocentem</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0057.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vltio certa manet, <hi rend="sc">seqvitvr sva poena nocente</hi>m<hi rend="i"></hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Antè expectatum, Clauda ea Diua, venit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="58"/>
<head rend="h3">58. Post tentationem consolatio.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0058.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Languescunt flores radijs <hi rend="sc">s</hi>olaribus vsti,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Per pluuias soliti tollere sponte caput.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="59"/>
<head rend="h3">59. Pro gallinis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0059.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vt <hi rend="sc">Pro Gallinis</hi>, victoriae amore, salaces,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non praedae, galli, bella cruenta 'mouent!!</hi></l>
<l><hi rend="i">Sic <hi rend="sc">Pro virginibvs</hi> certat lasciua iuuenta,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Atq</hi>ue<hi rend="i"> etiam saeuo vulnere saepe cadit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="60"/>
<head rend="h3">60. Tvtivs vt possit figi.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0060.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Tvtivs ut possit figi</hi> maris anchora fundo,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Adiuuat humanam piscis amicus opem.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="61"/>
<head rend="h3">61. In silentio, et spe.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0061.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ornant mortales taciturna silentia Sanctos,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Spes silet</hi> exspectans, danda brabea, pijs.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="62"/>
<head rend="h3">62. Fato prvdentia maior.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0062.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Aduerso sapiens <hi rend="sc">fato prvdentia maior</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Arte malum quisquis corrigit ille sapit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="63"/>
<head rend="h3">63. Conivnctis votis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0063.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Conivnctis votis</hi>, coniuncto pectore quicquid</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Postulat, hoc <hi rend="sc">Christi</hi> grex, super orbe, feret.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="64"/>
<head rend="h3">64 Cosi de ben amar porto torme<hi rend="i">n</hi>to</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0064.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Cosi de ben amar porto tormento</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et mor' ogn' hor! héto è, Contento,</hi></l>
<l><hi rend="i">Musca velut sequitur flammam, ac se se inijcit igni</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic veneris trelis laeta iuuenta perit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="65"/>
<head rend="h3">65. Sacrificivm deo, cor contribvlatim.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0065.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hostia grata Deo mens vero attrita dolore,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cum delicta premunt, hostia <hi rend="sc">s</hi>acra <hi rend="sc">d</hi>eo</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="66"/>
<head rend="h3">66. Regni corona rex</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0066.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Qui scit honore bonos cumulare, et plectere sontes,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Rex</hi> erit is <hi rend="sc">regni,</hi> vera <hi rend="sc">corona</hi>, sui.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="67"/>
<head rend="h3">67. Stvdio &amp; vigilantia.</head>
    <p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0067.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Qui <hi rend="sc">vigili stvdio</hi> Sapientem scripta volutat,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hic dici doctus, Cur mereatur, habet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="68"/>
<head rend="h3">68. Arte et marte</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0068.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sunt duo qui faciunt vt <hi rend="sc">Rex</hi> in honore sit <hi rend="sc">ars mars</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gloria ab <hi rend="sc">arte</hi> venit gloria <hi rend="sc">marte</hi> venit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="69"/>
<head rend="h3">69. Constante fidvcia</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0069.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Judice freta Deo, superat <hi rend="sc">fidvcia constans</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Omne malum, et Christo sub cruce laeta duce est.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="70"/>
<head rend="h3">70. Amor docet mvsicam</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0070.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Oblectant animos Cytharae, Cantusque, Lyraeque!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Musica blandus <hi rend="sc">amor</hi> plectra mouere docet.</hi></l>
<l><hi rend="i">Musarum purus tamen est castusque Cupido!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ni siet, è coeta mox procul eijcitur.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="71"/>
<head rend="h3">71. Non te sed nvmmos</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0071.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Non te sed nummos turpissima bestia spons</hi>us<hi rend="i"></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">(Crede) mihi qui te tam bene tractat, amat.</hi></l>
<l><hi rend="i">At non longum erit hoc thesauris ille potitus,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mox aliam quaeret aere tuo venerem.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="72"/>
<head rend="h3">72. Fide sed cvi vide</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0072.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Est <hi rend="sc">ocvlata manvs nostra</hi> et quod cernere non est,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Idse pro cêrto credere posse negat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="73"/>
<head rend="h3">73. Hvmana fvmvs</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0073.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Pulvis et vmbra sumus, puluis nihil est nisi fum</hi>us<hi rend="i">,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sed nihil est fumus, nos nihil ergó sum</hi>us<hi rend="i">.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="74"/>
<head rend="h3">74. Omnia mea mecvm porto.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0074.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Porto</hi> domumque mea</hi>m<hi rend="i"> <hi rend="sc">mecv</hi>m<hi rend="i"> meaqve omnia</hi> multis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Regibus hoc ipso ditior et potior.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="75"/>
<head rend="h3">75. Tamen discam.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0075.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Et licet in tumbam, pes decidat alter, et alter,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Viuat adhuc, studijs <hi rend="sc">invigilabo tamen</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="76"/>
<head rend="h3">76. Virtvti fortvna comes.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0076.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Virtvti fortvna comes</hi>, Sudore paratur,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Fructus honos oneris, fructus honoris onus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="77"/>
<head rend="h3">77. Devs nobis haec otia fecit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0077.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O Jud<hi rend="sc">aee, devs nobis haec otia fecit,</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nolebas, vellet cum facere illa tibi.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="78"/>
<head rend="h3">78. Ex bello pax</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0078.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Ex bello pax</hi> alma venit, quam poscimus omnes</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In galeis condit<hi rend="sc">, pax</hi> veneranda, fauos.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="79"/>
<head rend="h3">79 Correctv<hi rend="i">m</hi> inqvirit scientia<hi rend="i">m.</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0079.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nosse Deum, metuisse Deum, <hi rend="sc">sapientia</hi> summa est,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Qvaerere cor rectvm</hi> hanc, nocte dieq</hi>ue<hi rend="i"> solet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="80"/>
    <head rend="h3">80. ΕΚΠΟΝΟΥΚΛΕΟΣ.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0080.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Εκ πονου</hi> έςί <hi rend="sc">κλέοσ</hi> ωόνον γ δεί φευνέμεν αρυον,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Όυ xλέεος μετιxεός φύγε ωάντα ωονον.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="81"/>
<head rend="h3">81. Pveros castigo, virosq<hi rend="i">ve</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0081.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Discipulos vt virga nouis sic virgo maritos</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">CASTigat pveros</hi> haec domat, illa viros.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ergo vis animum iuuenis mollire ferocem:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Des illi vxorem mox velut agnus erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="82"/>
<head rend="h3">82. Vita mortalivm vigilia.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0082.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vana velut nil sunt, <hi rend="sc">vigilatae</hi> insomnia <hi rend="sc">noctis,</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic spatium est, quod in hoc viuimus orbe, <hi rend="sc">nihil.</hi></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="83"/>
<head rend="h3">83. Manet immvtabile fatvm</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0083.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Legibus ceternis, <hi rend="sc">manet immvtabile eatvm</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non plus fata tamen, quam pia vota, valent.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="84"/>
<head rend="h3">84. Deterivs formido.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0084.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Carcere clausa meo<hi rend="sc">, formido</hi> vulturis vngues,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Duplex poena premit me, fatis vna foret.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="85"/>
<head rend="h3">85. Adversis clarivs ardet.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0085.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Inconcussa manens <hi rend="sc">adversis clarivs ardet</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et duplicat vires Ignibus, <hi rend="sc">AEtna</hi>, nouis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="86"/>
<head rend="h3">86. Sic transit gloria mvndi.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0086.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Cernite mortales, <hi rend="sc">sic transit gloria mv</hi>n<hi rend="i">di</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Noster honor cinis, et pulueris v</hi>m<hi rend="i">bra sum</hi>us.<hi rend="i"></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="87"/>
<head rend="h3">87. Ivsqve a la mort</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0087.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Jvsqve a la mort</hi> Je suis le vostre,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nostre foy ne partage vng aultre.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="88"/>
<head rend="h3">88. Svvm cviqve tribve</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0088.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Cviqve svvm tribvat</hi>, poenas vel (praemia Judex)</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Lance pari, ac aequis omnia ponderib</hi>us<hi rend="i">.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="89"/>
<head rend="h3">89. In virtvte &amp; fortvna</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0089.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">In <hi rend="sc">virtvte, m</hi>eam <hi rend="sc">fortvnam</hi> colloco vincam</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hac ratione nigram, fortiter, Invidiam.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="90"/>
    <head rend="h3">90. ΑΙΩΝΙΟΝ ΚΑΙ ΠΡΟΣΚΑΙΡΟΝ</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0090.gif"/></p>
</figure></p>
    <lg type="poem"><l><hi rend="i">Ωσ 'ὄφις΄<hi rend="sc">η</hi> ψυχ<hi rend="sc">ὴ</hi> ΄αιωνιος αλλἀ ροδον μέν</hi></l>
        <l><hi rend="i">Πρόσκαίρον, κ΄αμφα έιν ένί ειδι βρου֘ο.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="91"/>
<head rend="h3">91. Viribvs ivngenda sapientia.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0091.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Viribvs</hi> est <hi rend="sc">ivngenda</hi> modis <hi rend="sc">sapientia</hi> cunctis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vti qui nescit robore saepe cadit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="92"/>
<head rend="h3">92. Solvm a sole</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0092.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Cum <hi rend="sc">solvm a sole</hi> foecundum ager omnis ab illo</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Fertilis et frugum munere foeta Ceres. </hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="93"/>
<head rend="h3">93. Recto cvrsv</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0093.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Culmen ad Aonidum <hi rend="sc">recto contendere cvrsv</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Fert animus Pindi saxaper &amp; tribulos.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="94"/>
<head rend="h3">94. Spes alit agricolas</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0094.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Spes alit agricolas</hi> messis Dea certa futurae,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Illa jubet fidae credere semen humo.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="95"/>
<head rend="h3">95. Poco a poco.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0095.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Poco a poco</hi> come la l'erbetta,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Beuiamo noi, non con la fretta.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="96"/>
<head rend="h3">96. Tribvlatio ditat.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0096.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Tribvlat</hi> atq</hi>ue <hi rend="i">quatit segetes <hi rend="sc">Ditescere</hi> sperans</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Rusticus, et nobis crux benè nostra facit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="97"/>
<head rend="h3">97. Victrix fortvnae sapientia.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0097.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Victrix fortvnae, sapientia</hi> sancta tona</hi>n<hi rend="i">tis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Durat, et exsuperans, cuncta pericla, viget.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="98"/>
<head rend="h3">98. Avt mors avt vita decora</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0098.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Alterutrum optandum est, <hi rend="sc">avt mors avt vita decora</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Turpe fugâ vitam quaerere: Malo mori.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="99"/>
<head rend="h3">99. Donectotv<hi rend="i">m</hi> impleat orbe<hi rend="i">m.</hi></head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0099.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Augescit, <hi rend="sc">donec totvm</hi>, luna, <hi rend="sc">impleat orbem</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gallorum, talis gloria, Regis, erat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="100"/>
<head rend="h3">100. Virtvs lorica fidelis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0100.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Rebus in aduersis, <hi rend="sc">virtvs lorica fidelis</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Negligit ambiguoe tela maligna Deae.</hi></l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter"> 
    <pb n="π1"/>
        <head rend="h2">[Tweede deel]</head>
    <figure>
        <p><xptr to="heyn003embl01ill2001.gif"/></p>
        <figDesc><hi rend="sc">Gabrielis rollenhagii</hi> selectorum Emblematum CENTURIA <hi rend="sc">secunda A° m d c x iii.</hi></figDesc>
    </figure>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Vltraiecti ex officina Criispiani Paßaei, Prostant aqud Joan. Janssoniu</hi>m<hi rend="i"> Bibli. Arnh.</hi></p>
    <pb rend="blank" n="π2"/>
<pb n="I"/>
    <figure>
        <p><xptr to="heyn003embl01ill00A2.gif"/></p>
        <figDesc>GABRIEL ROLLENHAGIVS MAGDAEBVRGENSIS. AETAT: 27.</figDesc>
    </figure>

<div type="section">
<head rend="h3">[<hi rend="i">Vmbra Juuentutis, forma florentis Imago</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vmbra Juuentutis, forma florentis Imago,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vt-nitet artificj reddita-cunq</hi>ùe <hi rend="i">manu.</hi></l>
<l><hi rend="i">Exterius talem finxit Natura; quod intùs</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mens agitat <hi rend="sc">genii</hi> est; viuetid <hi rend="sc">Ingenio</hi>.</hi></l>
</lg><pb rend="blank" n="II"/>
<pb rend="blank" ed="fol." n="A1r"/>
<cf section="2">
    <p><hi rend="i">TWEEDE DEEL, <hi rend="b">van de </hi>EMBLEMATA ofte </hi>Volsinnighe uytbeelsels by <hi rend="i">GABRIELEM ROLLENHAGIVM, </hi>versamelt ende vermeerdert met syne eygene sinrijcke vindingen. Gestelt in Nederduytsche Rieme</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Door <hi rend="b">Zachariâm Heyns.</hi></hi></p>
<p>&nbsp;</p>
    <figure>
        <p><xptr to="heyn003embl01ill00A1.gif"/></p>
        <figDesc><hi rend="i">CONSTANTIAM . MIHI . DEVS . REBVS . MALIS . DES . ET . BONIS .</hi></figDesc>
    </figure>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">TOT ARNHEM,</hi></p>
<p><hi rend="i">By Ian Ianszen, Boeckverkooper. 1617.</hi></p></cf>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1v"/>

<head rend="h3">Edelen Erentfesten Ioncker Iohan van Meerten van Abcoude.</head>
<lg type="poem"><l>ICk sien op aerden hier heeft d'een syn welbehagen</l>
<l>In Bosschen Bergh en Dal te vliegen en te jaghen,</l>
<l rend="; 1tab">Een ander sal met lust ten strijde moedich gaen,</l>
<l rend="; 1tab">En sonder vrees om d'eer met synen vyand slaen,</l>
<l>De derde quelt hem selfs by daghen en by nachten</l>
<l>Vytstortend' om de Min beweeghelicke klachten,</l>
<l rend="; 1tab">Den vierden om tgevvin soect men'ge vreemde ree</l>
<l rend="; 1tab">Doorvarend' in't ghevaer, de sture soute Zee,</l>
<l>De vyfde blyft by 'tlant en sal syn sinnen legghen</l>
<l>(Om meeren syn besit) aen't bouvven ploegen eggen,</l>
<l rend="; 1tab">De seste soot behoort al d'oeffeninghen mint</l>
<l rend="; 1tab">Maer boven alle tot <hi rend="sc">Minervam</hi> is ghesint,</l>
<l>Hier toe strect uvven sin van <hi rend="sc">Meerten</hi> t'allen stonden</l>
<l>Daerom heb u dit Boec toe t'eygenen goet gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ghy niet alleen daer in meucht scheppen lust</l>
<l rend="; 1tab">Maer dat het selue mee zy onder u in rust,</l>
<l>Bevryt van <hi rend="sc">Zoili </hi>spitsvind'ge laster streken</l>
<l>Neemt het dan goedich aen bedecket syn ghebreken,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat wat beters meer daer by noch werd gedaen</l>
<l rend="; 1tab">En d'een met d'ander soo te beter door mach gaen.</l>
</lg><p><hi rend="i">V. L. Vrient,</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">Zacharias Heyns.</hi></hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 1. <lb/>Si recte facies.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SOo ghy u stelt tot deucht, soo ghy met welbehagen</l>
<l>In uwen handel u soect eerlijcken te draghen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat uwen naesten niet by u beleten wort</l>
<l rend="; 1tab">Noch eenichsins en kom door u toedoen te kort,</l>
<l>Sal uwes hertsen vreucht in uwe moyt vermeeren,</l>
<l>In't eynde ontfanghen sult die schoone Kroon der eeren,</l>
<l rend="; 1tab">Die den rechtveerdighen is van begin bereyt</l>
<l rend="; 1tab">En den Godvruchtighen van Christo toegheseyt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 2. <lb/>Superat solertia vires</hi></head>
<lg type="poem"><l>Die wercken vanden Heer syn lof end eer verbreyden</l>
<l>En over al den geur van sijne kracht uytspreyden,</l>
<l rend="; 1tab">Den eenen geeft hy macht om wercken metter hant</l>
<l rend="; 1tab">Den swacken gheeft hy weer een innerlijck verstant,</l>
<l>Soo dan den eenen hem kan door syn kracht gheneiren</l>
<l>Den anderen door de konst heeft mede syn begheiren,</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck het Weseltghen hoe wel 'tgeen kracht en heeft</l>
<l rend="; 1tab">Voorsichtich op een schors sich over d'water gheeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 3. <lb/>Non sine causa.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Vergheefs en is het niet ten is niet sonder reden</l>
<l>Dat sulck die onder hem heeft Landen ende Steden,</l>
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<l rend="; 1tab">Beneven synen staf het swaert heeft inde handt,</l>
<l rend="; 1tab">'Tswaert datmen loven moet 'tbescherm is van syn Lant,</l>
<l>Het swaert dat over ons ghevoert wort byden vroeden</l>
<l>Een vrije woningh maeckt om rusten, voor den goeden,</l>
<l rend="; 1tab">Het swaert bevrijdet ons van alderhande quaet</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl de boose wort ghestraft om syn misdaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 4. <lb/>Pando recondita.</hi></head>
<lg type="poem"><l>By d'oude, <hi rend="sc">Ianvs</hi> wert om syn voorsichticheyden</l>
<l>Als eenen Godt gheacht gheeert end aenghebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Tweehoofdich sy daerom hem stelden voor de door</l>
<l rend="; 1tab">Als kunnend' alles sien wat daer oock quame voor:</l>
<l>De rechte <hi rend="sc">Ianvs</hi> doch is onsen Godt vol machten</l>
<l>Die 'talles kan doorsien iae wetet ons ghedachten,</l>
<l rend="; 1tab">'Tgheen ons verholen dunckt hem niet verborghen is</l>
<l rend="; 1tab">'Tgeveynsde hert voor dien te recht in sorghen is.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 5. <lb/>Virtute duce comite Fortuna.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck de Griffioen aenmerckende syn krachten</l>
<l>Den Serck door syne sterckt sal op te nemen trachten,</l>
<l rend="; 1tab">En door veel vleughelweers gheholpen sich beuint</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle by gheval daer inne treft den Wint:</l>
<l>Soo moeten wy voor al de deucht oock mee verkiesen</l>
<l>Daer op stantvastich staen, en gheenen moet verliesen,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat 'tgheual ons thoon haer liefelick aenschijn</l>
<l rend="; 1tab">Tgheluck wil by de deucht doch altijt geeren sijn.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 6. <lb/>Florebo prospiciente Deo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Soo langh mijn Heer mijn Godt ghenadich wil gedoogen</l>
<l>Dat ick in rusten hem mach komen onder ooghen,</l>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<l rend="; 1tab">In voorspoet sal ick staen, niet vresend' het gheval</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh hy my aensiet gheen dinck my letten sal:</l>
<l>Ghelijck de Roose die 'tontlucken heeft begonnen</l>
<l>Als sy ontfanghen sal het schoon ghesicht der Sonnen,</l>
<l rend="; 1tab">Met eenen soeten geur schoonverwich staet ten toon</l>
<l rend="; 1tab">En wort hoe langs hoe meer in haer gedaente schoon.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 7. <lb/>Fac &amp; spera.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick doe al wat ick kan, ick bidde tot verstercken</l>
<l>Dat my d'Almachtich Godt de kracht geeft om te wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ick vlijtich mach in mijn beroep bestaen</l>
<l rend="; 1tab">En soo nae sijnen wil den rechten wegh ingaen:</l>
<l>Hier ouer my de hoop het herte komt verlichten</l>
<l>En gheeft dat ick niet kan in mijnen arbeyt swichten,</l>
<l rend="; 1tab">Sy tuyghet dat de Heer in allen ongheval</l>
<l rend="; 1tab">My altyt by sal staen en helpen ouer al.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 8. <lb/>Rerum sapientia custos.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Had wijsheyt en verstant, niet willen samen garen</l>
<l>Het gheen hier is gheschiet in soo veel hondert iaren,</l>
<l rend="; 1tab">Ons leven waer gants niet iae nerghens toe bequaem</l>
<l rend="; 1tab">Want niemants trachten sou nae eenen goeden naem:</l>
<l>Maer nu doch dat door haer bewaert wort en beschreven</l>
<l>Al 'tgheen den kloecken gheest heeft loffelijcks bedreven,</l>
<l rend="; 1tab">Elck een met lust nae deucht seer vlijtichlijcken tracht</l>
<l rend="; 1tab">Op dat noch nae syn doot, hy langhe wort ghedacht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 9. <lb/>Labore &amp; constantia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is geensins ghenoech met arbeyt ende sinnen</l>
<l>Een loffelijck stuck wercks voornemen en beginnen,</l>
<pb ed="fol." n="A3v"/>
<l rend="; 1tab">En datmen 'tself verlaet, en datmen 'tselve staeckt</l>
<l rend="; 1tab">Al eer het tot een eynt ghebracht is en volmaeckt:</l>
<l>Maer met stantvasticheyt men moet tot allen uren</l>
<l>In't voorghenomen werck volherden en verduren,</l>
<l rend="; 1tab">Want door den arbeyt met stantvasticheyt vermenght</l>
<l rend="; 1tab">Men alle deuchtsaem werck tot een goet eynde brengt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 10. <lb/>Evertit &amp; aequat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck een Bouwer als hy nae syn wel ghenoeghen</l>
<l>Heeft door syn herde Lant doen trecken syne ploeghen,</l>
<l rend="; 1tab">Het self' oock nae syn sin sal egghen over al</l>
<l rend="; 1tab">Waer med' hy d'aerde soo weer euen maecken sal:</l>
<l>Alsoo d'Almachtich Godt als hy met harde slaghen</l>
<l>d'Hoovaerdighe castijt, en seyndet syne plaeghen,</l>
<l rend="; 1tab">Den rijcken op den hals, om worpende syn Rijck,</l>
<l rend="; 1tab">Maect hy de selue den behoeftighen ghelijck.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 11. <lb/>Scientia immutabilis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijckmen siet een Beelt in marber steen ghesneden</l>
<l>Vast t'allen tijden staen in alle syne leden,</l>
<l rend="; 1tab">Waer in men door de Snee, Vorst, Haghel ofte Windt</l>
<l rend="; 1tab">Gants gheen beweghen noch veranderinghe vindt:</l>
<l>Alsoo de wijse Man, wat hem oock quaem beletten,</l>
<l>En sal in gheen verdriet sich eenichsins ontsetten,</l>
<l rend="; 1tab">Blijft by syn eerste doen, blijft by syn vol verstant</l>
<l rend="; 1tab">Sijn voorghenomen werrck herneemt hy by de hant.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 12. <lb/>Virtute ac Studio per Orbem fama perpetua comparatur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De deucht waer over wy eer, overal verkrijghen,</l>
<l>De leringhe waer door wy op haer trappen stijghen,</l>
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<l rend="; 1tab">Dewijle wy doorgaens seer naerstich daer nae staen,</l>
<l rend="; 1tab">Die synde door 'tghemoet van herten toe ghedaen,</l>
<l>Ons geven eenen lof die nimmer kan bederven</l>
<l>Ons geven sulcken naem die nimmer en kan sterven,</l>
<l rend="; 1tab">Jae eenen Lauwer krans die niet en sal vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo langhe voor den Mensch den <hi rend="sc">al</hi> sal blijuen staen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 13. <lb/>Noli altum sapere.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck wy daghelijcks wel speuren en bevinden</l>
<l>Dat eenen hooghen boom staende int ghevaer der Winden,</l>
<l rend="; 1tab">Te neer gheslaghen wort of deirelick ghescheurt</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat hy eyndelick tot niet wort afghekeurt:</l>
<l>Alsoo de Menschen med' die vele willen weten</l>
<l>En tasten blindelingh nae d'uyterste secreten,</l>
<l rend="; 1tab">Die daer alleene syn voor Godt en niet voor haer</l>
<l rend="; 1tab">Hun seluen steecken in de moyt en groot ghevaer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 14. <lb/>Tractant fabrilia fabri.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het werck is tweederhant daer mee de Menschen winnen</l>
<l>D'een arbeyt metter hant en d'ander met de sinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Die tot syn sinnen heeft leer en verstant te baet</l>
<l rend="; 1tab">En 'tselue wel ghebruyckt gheraeckt tot goeden staet:</l>
<l>Maer die daer synen kost moet winnen met de handen</l>
<l>En anders niet en kan, het sy oock in wat landen,</l>
<l rend="; 1tab">Blijft al den seluen man, heeft oock gheen ooghenmerck</l>
<l rend="; 1tab">Dan op syn werck ghetuych, in't spreken van syn werck.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 15. <lb/>Non dormit qui custodit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den ghenen Godt de Heer syn Schaeps-koy heeft bevolen</l>
<l>Altijt met anxt en sorgh moet waken sonder dolen,</l>
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<l rend="; 1tab">En blaesen door haer leer verstant en sedich werck</l>
<l rend="; 1tab">Den levendighen geest in't lichaem vande Kerck,</l>
<l>Want soo sulck sich gherust begheeft om vast te slapen</l>
<l>Sijn kudde wort verstroyt, verlieset syne Schapen:</l>
<l rend="; 1tab">Daerom ghelijck de Craen moet wesen metter daet</l>
<l rend="; 1tab">Die met een steen versien voor 'their op schiltwacht staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 16. <lb/>In spe &amp; labore transigo vitam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Den arbeyt ende hoop de Menschen hout in't leven</l>
<l>d'Een sal sich op de Zee in groot ghevaer begeven,</l>
<l rend="; 1tab">En d'ander reyst te Lant met moyt' en groot verdriet</l>
<l rend="; 1tab">De derde men in huys seer bloedich wercken siet,</l>
<l>De vierde mayt in't velt in't heet ghestrael der Sonnen</l>
<l>En noch en worter doch niet dan den kost ghewonnen:</l>
<l rend="; 1tab">So datmen niet en vint noch vreucht noch een'gen lust</l>
<l rend="; 1tab">Dan die te hopen staet hier na in d'eewighe rust.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 17. <lb/>Prudente Simplicitate.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het weireltsche vernuft is recht na Pauli leere</l>
<l>Een sotterni voor Godt, een dwaesheyt voor den Heere,</l>
<l rend="; 1tab">De letter doodet maer den Geest ons leuen doet,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom (als Christus seyt) de Mensche wesen moet</l>
<l>Onnosel als de Duyf, voorsichtich als de Slanghen,</l>
<l>Nae sulcke wijsheyt dan moet weesen ons verlanghen:</l>
<l rend="; 1tab">Een recht verslaghen hert een nederighen geest</l>
<l rend="; 1tab">Met wijsheyt soo vermenght, lieft Godt de Heere meest.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 18. <lb/>Transitus celer, &amp; avolamus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Verlaet u gheensins niet op tijdelicke leven</l>
<l>'Twelck ons alleenlijck is voor een doorgang' ghegheven,</l>
<pb ed="fol." n="B1r"/>
<l rend="; 1tab">Daer door wy by den Heer na 'teewich leven gaen</l>
<l rend="; 1tab">De tyt is kort 'tis hier seer haest met ons ghedaen:</l>
<l>Maer als hier namaels wy by Gods verkoren vrinden</l>
<l>Ons in de soete vreucht en blijschap sullen vinden,</l>
<l rend="; 1tab">Die eewich duren sal, daer sal syn onsen lust</l>
<l rend="; 1tab">Daer sal syn onse vreucht ons leuen onse rust.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 19. <lb/>Pedetentim.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Voor alle dingen moet een, die wat schoons wil wercken</l>
<l>Sijn langsaem in syn doen, voorsichtich in't opmercken,</l>
<l rend="; 1tab">En overlegghen 'tgheen hy ernstich wil aengaen</l>
<l rend="; 1tab">Op dat het werc volmaeckt mach wesen wel gedaen</l>
<l>Ghelijck een die opt ijs te gaen sich wil begheven</l>
<l>Daer synde niet soo wel als op het landt bedreven,</l>
<l rend="; 1tab">Allenskens tredet aen seer langhsaem op den pat</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy niet en val op 'tslibberige glat.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 20. <lb/>Pro lege &amp; pro Grege.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Pellicaen ghemerckt syn Jonghe vande Slanghen</l>
<l>Ghebeten, opent hy syn borste met verlanghen,</l>
<l rend="; 1tab">Haer ghevende met vlyt te nutten 'twarme bloet</l>
<l rend="; 1tab">Het welck hun 'tleven gheeft daer door hy steruen moet:</l>
<l>Alsoo is Godes Soon om onse sond ghevanghen</l>
<l>Ghepijnicht en bespot, aen 'thoute Cruys ghehanghen,</l>
<l rend="; 1tab">Door syn onnosel bloet voor ons oock uytghestort</l>
<l rend="; 1tab">Der Slanghen ouden beet ons weer ghenesen wort.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme. 21. <lb/>Discite Iustitiam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy volckeren die daer gheseten sijt ter stede</l>
<l>Al waer den Koninck hout syn Land in rust en vrede,</l>
<pb ed="fol." n="B1v"/>
<l rend="; 1tab">In't gheen gherechtich is leert leuen na de wet,</l>
<l rend="; 1tab">Die door den synen hy als Koningh heeft gheset,</l>
<l>Gedenckende dat hy syn arm wijt uyt kan steken,</l>
<l>Om straffen sulcke die syn hoocheyt wederspreken:</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ghy als den ael gegrepen niet en sneeft,</l>
<l rend="; 1tab">Oft 'tzee-paert dat te wijt sich uyt syn palen geeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 22. <lb/>Non est mortale quod opto.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick late d'aertsche dal ick scheyde vande menschen,</l>
<l>Het tijtlijck my verveelt, nae d'eewich is mijn wenschen,</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl de weirelt doch voor weynich vreuchts ons geeft,</l>
<l rend="; 1tab">All ongeval, en niet als onrust in en heeft.</l>
<l>Wie doorgaens alsoo tracht in d'eewich rijck te komen,</l>
<l>Tot synder tijt van Godt sal worden opghenomen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck als Jupiter in schijn des Arents quam,</l>
<l rend="; 1tab">En Ganineden med' ten hemelwaerts op nam.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 23. <lb/>In se sua per vestigia voluitur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck als een serpent gestelt in syne ronde</l>
<l>Vast houdende den staert oft t'eynde met den monde,</l>
<l rend="; 1tab">Waerme by d'oude wert geduydet en gemaelt,</l>
<l rend="; 1tab">Het eewich, gelijck ons Pierius verhaelt,</l>
<l>Soo gaet het met het iaer t'welck hebbend' eynd genomen,</l>
<l>Gelijct begonnen heeft altijt sal weder komen,</l>
<l rend="; 1tab">Gaende eewelijcken om, en nimmer stil sal staen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat de weirelt eens te niete sal vergaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 24. <lb/>Nulla dies sine linea.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy die leergierich zijt en meester tracht te wesen,</l>
<l>T'zy inde schilderijen oft schrijfkonst waert gepresen,</l>
<pb ed="fol." n="B2r"/>
<l rend="; 1tab">Leert van Apelles dat geen dach voorby mach gaen,</l>
<l rend="; 1tab">Ten sy dan dat u hant heb eenen treck gedaen:</l>
<l>Die naersticheyt doch moet den goeden meester maecken,</l>
<l>En 'tzy oock wat voor werck het zy oock wat voor saecken,</l>
<l rend="; 1tab">V voorgekomen zyn die ghy dan hebt geleert,</l>
<l rend="; 1tab">Door d'oeffeningh alleen wort alle const vermeert.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 25. <lb/>Ad Regis nutus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck in't groene velt die bloemen staende tegen</l>
<l>De stralen vande Son daer zynde toegenegen,</l>
<l rend="; 1tab">Veel schoonder end' ontluyckt in hare verwen staen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan als de Son van haer weer is int onder gaen:</l>
<l>De hovelingen soo geneigt tot haren Heere</l>
<l>Gestadich naer hem toe oock nemen haren keere,</l>
<l rend="; 1tab">Veranderen haer kleet herstellen haer gemoet,</l>
<l rend="; 1tab">Nae dat elck mercken kan hoe haren Prince doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 26. <lb/>Hac virtutis iter.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De letter Ypsilon Pitagras heeft beschreuen</l>
<l>Voor d'uyterlick verthoon van dit ons aertsche leuen,</l>
<l rend="; 1tab">De breed' aen d'eene zy des wellust padt verthoont</l>
<l rend="; 1tab">De smalte toont des deuchts die synen meester croont:</l>
<l>Dees letter is alhier aen d'Egge vast gelegen,</l>
<l>In teecken dat de deucht door arbeyt wort vercregen,</l>
<l rend="; 1tab">En datmen t'aller tijt seer vlijtich moet bestaen,</l>
<l rend="; 1tab">(Al valt hy pijn'licken) den smallen wech te gaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 27. <lb/>Concedo nulli.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick stae hier voor een pael die d'arme noch den rijcken</l>
<l>Jae selfs den Goden me niet eenen voet wil wijcken,</l>
<pb ed="fol." n="B2v"/>
<l rend="; 1tab">Ick gheve niemants toe maer elck het syne wel</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck als dat behoort ghetrouwelick bestel:</l>
<l>Alsoo de vrome man in synen aenstoot mede</l>
<l>Stantvastich moet bestaen tot aller stont en stede,</l>
<l rend="; 1tab">Hy sal voor gheen gherucht syn eenichsins beschroemt</l>
<l rend="; 1tab">Maer gheven elck het gheen gherechtelick hun koemt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 28. <lb/>Manus manum lavat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is een dobbel vreucht verheuging en verblijden</l>
<l>Als liefde met liefde wort gheloont van beyd' zijden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat d'een des anders is een troost en toeverlaet</l>
<l rend="; 1tab">Een steunsel inden noot hulp bystant ende raet:</l>
<l>Daer sietmen dan met vreucht d'een hand de ander wassen</l>
<l>Daer sietmen met gheneucht elck sich omt beste rassen,</l>
<l rend="; 1tab">Jae vanden morghen vroech tot aen den avont laet</l>
<l rend="; 1tab">Om naerstelijck te doen 'tgheen haer te doene staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 29. <lb/>Legibus &amp; armis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Wapenen en 'tswaert den Kloecken moet om strijden</l>
<l>Om teghen het ghewelt Lant ende Stadt te vrijden,</l>
<l rend="; 1tab">En maeckt den Keyser niet soo hy niet mede heeft</l>
<l rend="; 1tab">Verstant en wetenschap daer hy nae heerst en leeft:</l>
<l><hi rend="sc">Minerva</hi> en <hi rend="sc">Mars</hi> in oorloch ende vrede</l>
<l>Hem bystant moeten doen tot aller stont en stede,</l>
<l rend="; 1tab">Waer doore hy verkrijcht de Keyserlicke eer</l>
<l rend="; 1tab">Een lof die niet en sterft maer dueret immermeer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 30. <lb/>Non quam formosa sed quam recta.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al hebt ghy niet ghetrout de schoonste vande Vrouwen</l>
<l>En laet u dat gheensins verdrieten noch berouwen,</l>
<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l rend="; 1tab">Soo sy slechts deuchtsaem is uytrichtend' inder daet</l>
<l rend="; 1tab">Het gheen een goede Vrou in huys te doene staet:</l>
<l>Ghelijck den winckelhaeck die niet en is van luyster</l>
<l>Soo schoon oft blinckende maer donckerblau oft duyster,</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans ghenoechsaem wel kan dienen tot het werck</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy is na den eysch, recht hoekich ende sterck.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 31. <lb/>Alijs inserviendo consumor.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Kaerse t'onser nut om lichten synd' ontsteken</l>
<l>Dewijle dat de Son is van ons rond gheweken,</l>
<l rend="; 1tab">Dient ons in haer verlies, dient ons in haer verderf</l>
<l rend="; 1tab">Jae tot in't eynde toe dient ons tot haer versterf:</l>
<l>Alsoo de goede Prins en sal syn ondersaten</l>
<l>Dewijl hy die bemint in gheenen noot verlaten,</l>
<l rend="; 1tab">Maer wel tot haren dienst nu hier nu weder daer</l>
<l rend="; 1tab">Soo stelt hy menichmael syn leven in 't ghevaer.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 32. <lb/>Ditat servata fides.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hebt ghy met uwen vriendt te samen yet besproken</l>
<l>Het selve werde niet by u toe doen ghebroken,</l>
<l rend="; 1tab">Maer t'allen tijden 'tgheen gheseyt is onderhout</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl op u belooft een ander sich betrout:</l>
<l>Soo word ghy (als 'tbehoort) bemint van uws ghelijcken</l>
<l>En sult daer doore mee te samen u verrijcken,</l>
<l rend="; 1tab">Want trouwe voorspoet gheeft, ghetrouwicheyt geeft goet</l>
<l rend="; 1tab">En bouen alle dit gherustlijck leven doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 33. <lb/>Fures privati in neruo publici in auro.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die 'tghemeyne goet van landen ende steden</l>
<l>Wech neemt te synder baet in ongherechticheden,</l>
<pb ed="fol." n="B3v"/>
<l rend="; 1tab">Dewijle hy het syn soo listichlick vermeert</l>
<l rend="; 1tab">Voor een verstandich Man daer toe noch wort gheeert?</l>
<l>Die doch een weinich steelt en daer op wort ghevanghen</l>
<l>Wort deirelick ghestraft, en aen de galgh gehangen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo gaet het meestendeel de gantsche werelt deur</l>
<l rend="; 1tab">Den grooten compter van den cleynen hangter veur.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 34. <lb/>Memento mori.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Gelijck den uyl doorgaens ontvlieght der sonnen luyster</l>
<l>En altijt sich begeeft ter zijden in het duyster,</l>
<l rend="; 1tab">Al of hy op de doot gestadichlijcken dacht,</l>
<l rend="; 1tab">Des werelts schoonheyt schout en vliegt alleen by nacht:</l>
<l>Alsoo ghy aertsche Mensch die alle dijne sinnen</l>
<l>Opt werelts hebt ghestelt om 'tgroote goet te winnen,</l>
<l rend="; 1tab">Ghedenckt doch d'uyterst eynd, denckt dat ghy sterven sult</l>
<l rend="; 1tab">Soo blijft ghy uytte sond, soo blijft ghy uytte schult.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 35. <lb/>Serva modum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick heb nae mijnen wensch ick heb na mijn begeeren</l>
<l>Soo veel als ick behoef, soo veel ick kan verteeren,</l>
<l rend="; 1tab">Het is my wel gheluckt het heeft my wel ghegaen</l>
<l rend="; 1tab">Fortuna my na wil altyt heeft by ghestaen:</l>
<l>Hoe wel doch ick nu ben in aensien end' in state</l>
<l>Is my veel beter dat ick houde middelmate,</l>
<l rend="; 1tab">En mijne lusten met soodanich toom bedwingh</l>
<l rend="; 1tab">Dat my de maticheyt behaecht voor alle dingh.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 36. <lb/>Fulcrum tutißimum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Menschen syn soo swack en van soo kleyne krachten</l>
<l>Jae soo veranderlick van sinnen en ghedachten,</l>
<pb ed="fol." n="B4r"/>
<l rend="; 1tab">Dat sy schier niet en syn, noch dienen tot gheen werck</l>
<l rend="; 1tab">Ten sy dan dat de Heer selfs haer ghemoet versterck:</l>
<l>Ghelijck als op den bergh daer Moyses was ghetreden</l>
<l>Om voor d'alsiende Godt te storten syn ghebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Werd vande Heere mee ghehouden en ghestut</l>
<l rend="; 1tab">Sulck steunsel voor den Mensch is seker ende nut.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 37. <lb/>Virtus inexpugnabilis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck den diamant de herde hamerslaghen</l>
<l>Seer lichtelijcken kan verduren en verdraghen,</l>
<l rend="; 1tab">Jae soo dat gheenen slach hem eenichsins en let</l>
<l rend="; 1tab">Noch door de swaerte wort ghemorselt of verplet:</l>
<l>Soo gaet het met de deucht die elck behoort te minnen</l>
<l>Soo gaet het met de deucht die niet is t'overwinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Int midden vant ghevaer in alle teghenspoet</l>
<l rend="; 1tab">Stantvastich sy bestaet, heeft altijt goeden moet. </l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 38. <lb/>Viritas pemitur non opprimitur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck den Pallem-boom met eenen balck beladen</l>
<l>Nochtans daer teghen recht syn tacken ende bladen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet achtende dat hy soo swaerlijck wort verdruckt</l>
<l rend="; 1tab">Maer groyt daer teghens aen soo dat het hem gheluckt:</l>
<l>De Menschen oock alsoo de waerheyt in dit leven</l>
<l>Tot alle tijden wel ghenoechsaem wederstreven,</l>
<l rend="; 1tab">Doch soo versterft sy niet, soo langh den <hi rend="sc">Al</hi> sal staen</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl sy Godtlick is sal sy geensins vergaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 39. <lb/>Pas à Pas.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die een groote reys te doen heeft voorghenomen,</l>
<l>Op dat ghy met ghemack ter plaetsen mochte komen</l>
<pb ed="fol." n="B4v"/>
<l rend="; 1tab">Alwaer hy wesen wil, niet herd sal treden aen</l>
<l rend="; 1tab">Want die te haestich syn haer seluen ouergaen:</l>
<l>Soo oock in alle doen wat werck men wil aen vanghen</l>
<l>Moet elck voorsichtichlick all syne sinnen hanghen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet synde te gheswint maer gaende voet voor voet</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck den tammen Os met maet syn stappen doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 40. <lb/>Fortuna ut Luna.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Fortuyn is altijt tot veranderingh gheneghen</l>
<l>Den eenen gaet sy mee den anderen weer teghen,</l>
<l rend="; 1tab">En die sy nu by staet sy morghen weder quelt</l>
<l rend="; 1tab">Jae t'elcke uren schier haer wesen sy herstelt:</l>
<l>Ghelijck de bleecke Maen die 't water brenght aen 'tgroyen</l>
<l>Nu d'een tyt wesen sal aen 't wassen ende groyen,</l>
<l rend="; 1tab">End eyndelicken soo heel vol en schoon sal staen</l>
<l rend="; 1tab">En op een ander tyt te niete sal vergaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 41. <lb/>Ante ferit quam flamma micet.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wie aenghesien wil zijn wie komen wil ter eeren</l>
<l>Met moyt en lijden moet syn wetenschap vermeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy stel ten toon en brenghe voor den dach</l>
<l rend="; 1tab">Sulck licht waer ouer datmen hem oock prijsen mach:</l>
<l>Ghelijck de vierkey lydt en vele moet verdraghen</l>
<l>Jae met het herde stael moet wesen sterck gheslaghen,</l>
<l rend="; 1tab">Al eer sy lichten sall of voncken van haer gheeft</l>
<l rend="; 1tab">End als een blinckend licht in hare schoonheyt leeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 42. <lb/>Pauperate premor sublevor ingenio.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick heb van Godt den Heer een goeden gheest ontfanghen</l>
<l>Waerover dat oock wel al mijne sinnen hanghen,</l>
<pb ed="fol." n="C1r"/>
<l rend="; 1tab">Om waerdichs yet te doen op dat ick werd ghekroont</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck de vlieghend' hand ghenoechsaem dat bethoont:</l>
<l>Maer soo ick my daer toe beginnen wil te setten</l>
<l>d'Armoede met ghewelt, het selve komt beletten:</l>
<l rend="; 1tab">My houdende te rugh: ghebreck en onghemack</l>
<l rend="; 1tab">Om draghen is te groot, en veel te swaren pack.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 43. <lb/>Virtus unita fortior.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck veel pijlen die te samen syn ghebonden</l>
<l>Niet wel te breken syn, vaststaende t'allen stonden,</l>
<l rend="; 1tab">Daer sy van een ghedeelt seer licht te breken syn</l>
<l rend="; 1tab">Jae sonder een'ghe kracht moyt arbeyt ofte pijn:</l>
<l>Alsoo de ghene die te samen syn eendrachtich</l>
<l>In haer Crijchsordeningh seer sterck syn ende machtich,</l>
<l rend="; 1tab">Want eendracht sterckte geeft vermerende den staet</l>
<l rend="; 1tab">Daer door die tweedracht doch alles te niete gaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 44. <lb/>Amore mutuo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Twee Toorssen die ghelijck van Was syn ende banden</l>
<l>Met een ghelijcke vlam ontsteken sijnde branden,</l>
<l rend="; 1tab">En voedende haer vier met klaerheyt voor 't ghesicht</l>
<l rend="; 1tab">d'Een oock soo langhe wel als d'ander gheeft syn licht:</l>
<l>Alsoo de ionghe ieucht van herten ende sinnen</l>
<l>Met een ghelijcke lijefd elck anderen moeten minnen,</l>
<l rend="; 1tab">Als sy te saem ghepaert syn in dees houlicks staet,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat de doot haer scheyt waer door het all vergaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 45. <lb/>Concordia insuperabilis</hi></head>
<lg type="poem"><l>Een Koningh ofte Heer die syn goed' ondersaten</l>
<l>In haer gherechticheyt gheensins en wil verlaten,</l>
<pb ed="fol." n="C1v"/>
<l rend="; 1tab">Maer wel tot aller tyt haer als een trouwe vrint</l>
<l rend="; 1tab">In hunnen noot by staet beschermet en bemint:</l>
<l>Soo dat daer teghens weer de syne hem beminnen</l>
<l>Die is met gheen ghewelt noch listen t'overwinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Want waer het lichaem met het hooft eendrachtich is</l>
<l>Het rijcke kan bestaen, iae sterck en machtich is.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 46. <lb/>In manu Dei cor Regis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De hersingh end 'tghewelt tot welwaert vande landen</l>
<l>Staet in des Koninghs macht, staet inden Vorsten handen,</l>
<l rend="; 1tab">Die haer volck bystant doen met goeden raet en daet</l>
<l rend="; 1tab">Om meeren haer besit om beteren haren staet:</l>
<l>Maer wel d'Almachtich Godt de groote Vorst der Vorsten</l>
<l>Daer alle Koninghen behooren na te dorsten,</l>
<l rend="; 1tab">Heeft vast in syne hant haer hert' en haer gemoet</l>
<l rend="; 1tab">En na syn wille hy het selue buyghen doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 47. <lb/>Celata virtus, ignavia est.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De deucht en wetenschap die sonder moyt' of sorghen</l>
<l>In stilte doorgaens leyt met duysternis verborghen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer van men niet en siet daer van men niet verwacht</l>
<l rend="; 1tab">Te rechte soomen speurt als onnut men veracht:</l>
<l>Want sy is onbequaem niet dienstich sonder stichten</l>
<l>En even als een licht dat ons behoort te lichten,</l>
<l rend="; 1tab">Doch onder een verdeck oft wel een koorne-maet</l>
<l rend="; 1tab">In't duyster sonder ons te dienen altyt staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 48. <lb/>Redibo plenior.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De silverighe Maen bleeck werwich in't vertoghen</l>
<l>Verandert dach voor dach wort schoonder in ons ooghen,</l>
<pb ed="fol." n="C2r"/>
<l rend="; 1tab">Vermeerdert haer ghestalt end' 'twassen niet en staeckt</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat sy eyndelijck in't wesen is volmaeckt:</l>
<l>Alsoo de vroome helt die daghelicks t'synder eeren</l>
<l>Des lants gherusticheyt soeckt voor syn volck te meeren,</l>
<l rend="; 1tab">Gaet met een kloecken moet en komt weer uyt den slach</l>
<l rend="; 1tab">Veel schoonder van gelaet en meerdert dach voor dach.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 49. <lb/>Nusquam tuta fides.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Jager siende waer den Eliphant sal stallen</l>
<l>Doorsnijt den boom daer hy op rust en doet hem vallen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat hy sonder moyt hem krijght in syne macht</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl hy licht betrout en op zijn doen niet acht:</l>
<l>Alsoo die lichtelijck vast stellen haer betrouwen</l>
<l>Gheraken mennichmael in onlust en benouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Want leyder! hedendaechs alhier nu int ghemeen</l>
<l rend="; 1tab">De gantsche weirelt door de trou is veel te kleen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 50. <lb/>Hodie mihi, cras tibi.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Daer is ter werelt niet dat niet en kan bederven</l>
<l>Daer is ter werelt niet dat leven heeft sal sterven,</l>
<l rend="; 1tab">'Theeft alle synen tijt ghelijck de bloem int velt</l>
<l rend="; 1tab">Of als die kaerse die ontsteken is versmelt:</l>
<l>Hoe sterck of wel hoe iongh de Mensche sy in't leven</l>
<l>D'een voor en d'ander nae moet sich ter doot begheven,</l>
<l rend="; 1tab">'Tis heden mijnen dach ick sal u voore gaen</l>
<l rend="; 1tab">En morghen desghelijcx soo ist met u ghedaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 51. <lb/>Non inferiora secutus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck de Goude-bloem sich rechten sal en dalen</l>
<l>Na dat de Sonne schijnt op dat sy hare stralen,</l>
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<l rend="; 1tab">Ontfanghen mach met vreucht daer sijnde toe ghesint</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle sy de Son, daer toe gheneghen vint:</l>
<l>Alsoo behooren wy met lusten nae te treden</l>
<l>Der deuchden schoone Son klaer blinckend' in haer zeden,</l>
<l rend="; 1tab">En nae tgheen hemels is te trachten bouen al</l>
<l rend="; 1tab">Verlatende met een het aertsch in't aertsche dal.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 52. <lb/>In manu Domini sunt omnes fines terrae.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy Koninghen van macht ghy Vorsten ende Heeren</l>
<l>Die om u Rijck of Lant een roede te vermeeren,</l>
<l rend="; 1tab">V eyghen volck verderft, en stort in overvloet</l>
<l rend="; 1tab">Door u wraeckgierich swaert het arm onnosel bloet:</l>
<l>Gedenckt dat Godt de Heer vast heeft in syne handen</l>
<l>Der aerden ronden kloot begrijpend' alle landen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer van ghy niet en kunt, wat moeyte ghy oock doet,</l>
<l rend="; 1tab">(Ten sy het hem ghelieft) af nemen eenen voet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 53. <lb/>Quod non es, ne videare cave.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dwaesheyt en sotterni is in den Mensch t'aenmercken</l>
<l>Doort ydele ghesegh en door de domme wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Sulck in gheen achtingh is, sulck isser qualick aen</l>
<l rend="; 1tab">Die doorgaens als een Geck voor yder man moet gaen:</l>
<l>Ghy die de wijsheyt hebt ontfanghen vanden Heere</l>
<l>Op dat ghy blijven meucht in achtingh en by d'eere,</l>
<l rend="; 1tab">Tot sulcke sotterny u seluen niet begeeft</l>
<l rend="; 1tab">Daer med' dat yeder spot, en wat te gecken heeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 54. <lb/>Festinat decurrere.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ons is van onsen tijt in dit vergancklijck leven</l>
<l>Gants gheene wetenschap noch seeckerheyt ghegheven</l>
<pb ed="fol." n="C3r"/>
<l rend="; 1tab">Dan dat hy doorgaens loopt seer snelder over ras</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck het fijne sant in't broose nacht ghelas:</l>
<l>Dat hy vercortend' is ons Jaren Maenden Daghen</l>
<l>Waer over dat de doot ons altijt nae komt iaeghen,</l>
<l rend="; 1tab">Jae op ons hielen treedt, dies therte sy bereyt</l>
<l rend="; 1tab">Want niet een ure tyt en is ons toegheseyt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 55. <lb/>Abrumpam.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al wat des Menschen is al wat hem is ghegheven</l>
<l>Sijn rijckdom en syn eer ghesontheyt en syn leven,</l>
<l rend="; 1tab">In Godes handen staet tis alles in syn macht</l>
<l rend="; 1tab">En hanght aen eenen draet van zijde dun ghewracht:</l>
<l>Die Godt nae synen wil kan houden en afsnijden</l>
<l>Dies moet de Mensche syn Godtvruchtich t'allen tijden,</l>
<l rend="; 1tab">Op syne kompste soo seer vlijtich nemen acht</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl hy komen sal by nachten overwacht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 56. <lb/>Hinc dolor inde fuga.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Met diere tijden, Pest en smertelijcke wonden,</l>
<l>Straft ons de Heer te recht, om onse groote sonden,</l>
<l rend="; 1tab">Elck soeckt de selue wel t'ontloopen, maer gheen Man</l>
<l rend="; 1tab">Godts handen noch syn straf gheensins ontkomen kan:</l>
<l>Ghelijck het Hirte dat ghetreft is tot in't leven</l>
<l>Sich wel met eenen loop sal op de vlucht begheven,</l>
<l rend="; 1tab">Door syne snelheyt doch het niet gheholpen wert</l>
<l rend="; 1tab">De wonde by hem blijft, met meerderingh van smert.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 57. <lb/>Captiuum impune lacessunt.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dewijle dat de Kat ghesloten sit ghevanghen</l>
<l>Waer nae de Muysen ende Ratten seer verlanghen,</l>
<pb ed="fol." n="C3v"/>
<l rend="; 1tab">Mits sy dan onbeschroemt vry komen voor den dach</l>
<l rend="; 1tab">Wech nemende soo veel als yder draghen mach:</l>
<l>Alsoo dewijle Mars met bloed'ghe stercke handen</l>
<l>Justiciam vast hout gheslooten in syn banden,</l>
<l rend="; 1tab">Te voorschijn tredet dan oock menich boose mensch</l>
<l rend="; 1tab">Om overlast te doen en rooven nae haer wensch.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 58. <lb/>Restat de victore orientis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat baet ons tgroote goet in dit ons broose leven</l>
<l>Wat is met soo veel Gouts in overvloet bedreven?</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle de natuer seer weynich doch behoeft</l>
<l rend="; 1tab">En dat verlies van goet den Mensche soo bedroeft:</l>
<l>De grootmachtighe Vorst een Heer van Orienten</l>
<l>Die overwijt en zijt had uytghestreckt syn tenten,</l>
<l rend="; 1tab">Wat liet hy nae sijn doot? niet als een broose stock</l>
<l rend="; 1tab">Behanghen en bekleet met eenen slechten rock.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 59. <lb/>Insperata floruit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is een groote vreucht end' innerlijck verblijden</l>
<l>Tot aller tijt en stondt den Heere te belijden,</l>
<l rend="; 1tab">En op sijn goedicheyt met vast betrouwen staen</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy nae sijn woort neemt onse saken aen:</l>
<l>Want hy verlatet niet de geen die tot hem spoyen</l>
<l>Vyt eenen dornen stock doet hy schoon vruchten groyen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo komt hy onverwacht en buyten hoop ons by</l>
<l rend="; 1tab">Als wy van meyningh syn h 'tverste van ons sy.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 60. <lb/>Nescit labi virtus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De deucht d'oprechte deucht en sal gheen moyte schouwen</l>
<l>De deucht vreest geen ghevaer de deucht lijdt geen benouwen,</l>
<pb ed="fol." n="C4r"/>
<l rend="; 1tab">Wat schrickelijck gheval sich daer en teghen stelt</l>
<l rend="; 1tab">Sy staet vast opghericht int midden vant ghewelt:</l>
<l>Ghelijckmen merckt en siet dat het minck-yser mede</l>
<l>Gheworpen hier en daer van d'een in d'ander stede,</l>
<l rend="; 1tab">Altijt staet met het scherp om hooch en opgherecht</l>
<l rend="; 1tab">En nimmer vallen kan hoe 't wort ter neer ghelecht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 61. <lb/>Vis nescia vinci.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Kreeft hier afghemaelt de werelt sietmen draghen</l>
<l>Op synen swacken rugh: waeromme? mochtmen vraghen,</l>
<l rend="; 1tab">Om dat dit dier hoe wel 't recht op syn beenen staet</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans ter zijden uyt altijt te rugghe gaet:</l>
<l>De werelt oock alsoo te rugghe sietmen keeren</l>
<l>En in boosheden nu noch daghelijcx vermeeren,</l>
<l rend="; 1tab">De deucht wort uytgheroyt, d'onkruyt groyt metter daet</l>
<l rend="; 1tab">In nijdicheyt, in twist, in alherhande quaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 62. <lb/>Οικoς ϕίλος οικος ἄριστος.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Eendracht maect macht men wel te rechte mach uytspreken</l>
<l>Want 'tis een vasticheyt die qualick is om breken</l>
<l rend="; 1tab">Soo doch voorsichticheyt daer onder is verknocht</l>
<l rend="; 1tab">Ist eenen thuyn die onverbrek'lijck is ghewrocht:</l>
<l>Die vast staen in't verbont en blijven niet verleghen</l>
<l>Al waer dat haer 'tgheval oock strenghelijck viel teghen,</l>
<l rend="; 1tab">D'een d'ander reyckt de handt d'een d'ander onderstut</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat sy blijven staen voor alle leet beschut.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 63. <lb/>Quo fata trahunt.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick stelle mijnen wil in Godes welbehaghen</l>
<l>Het gheen my overkomt gheduldich sal verdraghen,</l>
<pb ed="fol." n="C4v"/>
<l rend="; 1tab">Al wat doch vanden Heer mach komen is seer goet,</l>
<l rend="; 1tab">Oock teghen onsen danck Godts wil gheschieden moet:</l>
<l>Dies syn wy wel gherust, dies syn wy wel te vreden</l>
<l>Die buyten Godes doen noch zijnen wil niet treden,</l>
<l rend="; 1tab">Maer 'tghene hy toe seynd aennemen wel ghesint</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck 'tschip sonder stuer ghedreuen door den wint.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 64. <lb/>Hodie sic vertitur orbis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het is een groot verdriet daer syn gheen meerder plaghen</l>
<l>Dan dat de Mensche zy uyt huysich alle daghen,</l>
<l rend="; 1tab">En hem 'tgheselschap vanden vreemden soo behaecht</l>
<l rend="; 1tab">Dat voor de syne hy seer kleyne sorghe draecht:</l>
<l>Maer die syn huys voor staet daer in hy is gheseten</l>
<l>Sijne maeltijden sal gherustelijcken eten,</l>
<l rend="; 1tab">En leven wel gherust en leven met ghemack</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck die Schilt-padt doet int droog' en onder dack.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 65. <lb/>Deus dat cui vult.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'Tis Godt de Heere die de Kroon en staf sal gheven</l>
<l>Die den Schaepharders heeft tot Koninghen verheven,</l>
<l rend="; 1tab">En die de Vorsten slans, en die soo mennich man</l>
<l rend="; 1tab">In hoocheyt sittende te niete maecken kan:</l>
<l>Hy ghevet sulcken een daer hy is toegheneghen</l>
<l>Het ghene hem behaecht daer kan gheen Mensche teghen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer baet gheen eere, goet, noch rijckdom, noch gewelt</l>
<l rend="; 1tab">Door Godt de Heere wort de Mensch in staet ghestelt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 66. <lb/>Indignum fortuna fovet.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Fortuna dickwils kan den kloecksten Man beletten</l>
<l>Daerom en wil ick niet mijn sinnen daer op setten,</l>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<l rend="; 1tab">Sy is bedrieghelijck en onghestadich, vals</l>
<l rend="; 1tab">Den vromen valt sy meest seer swaerlijck op den hals:</l>
<l>Daer teghens wederom, die 't niet verdient sal loonen</l>
<l>D'onnutte mede wel vereeren ende kroonen,</l>
<l rend="; 1tab">Met alderhande goet met alderhande dingh</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck een Sogh verciert met eenen gouden ringh.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 67. <lb/>Stultorum adiumenta, nocumenta.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Claes Narre seer beweecht dewijl hy inde slooten</l>
<l>De ionghe Gansen soo sach swemmen ende vloten,</l>
<l rend="; 1tab">Haer uyt des waters noot te helpen heeft ghedacht</l>
<l rend="; 1tab">Doch grijpend' heeft hy die verworghet en versmacht:</l>
<l>Alsoo is alle hulp en bystant vande Sotten</l>
<l>Alsoo is alle troost en steunsel vanden botten,</l>
<l rend="; 1tab">Een schadelick belet, tot alle tijden quaet</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl dat hem ghebreeckt de wijsheyt inde daet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 68. <lb/>Te stante virebo.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Dewijl ick mijn ghemoet tot Christum heb begeven</l>
<l>Soo sal ick nae syn woort in eewicheden leven,</l>
<l rend="; 1tab">Ick sal verdorren niet ick sal gheensins vergaen</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle wel gherust vast op den hoeck-steen staen:</l>
<l>Ghelijck het groene veyl seer schoon staet in't aenschouwen</l>
<l>Soo langhe zy haer vast mach aenden pilaer houwen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer sy haer omme voeght en synde vast ghekleeft</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh die pilaer staet in hare groente leeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 69. <lb/>Ferio.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick spanne mijnen boogh, ick stelle my te schieten</l>
<l>De Jonghe tref ick meest, den ouden macht verdrieten,</l>
<pb ed="fol." n="D1v"/>
<l rend="; 1tab">De Jonghe dunct het goet als ick haer raeck in't hert</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wel mijn schieten brenght een bitter soete smert:</l>
<l>Den eenen pijl is soet den and'ren is vol gallen</l>
<l>Den derden is van beyts, den vierden niet met allen,</l>
<l rend="; 1tab">Heeft als lichtvaerdicheyt, en rasernije sot</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans soo houtmen my in eeren als een Godt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 70. <lb/>Quocunque ferar.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die stantvastich is, die met een vast betrouwen</l>
<l>Voor alle saecken sal, op Godt de Heere bouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Vreest gants voor geen gerucht, wat swaricheyt daer valt</l>
<l rend="; 1tab">Hy blijft by sijn ghemoet in't vorighe ghestalt:</l>
<l>Ghelijck den teirelinck gheworpen gins en weder</l>
<l>Als nu eens in de hoogdt, dan wederom te neder,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe hy ghesmeten wort en door de handen gaet</l>
<l rend="; 1tab">Hout altijt zijn ghedaent en in syn vierkant staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 71. <lb/>Bella in vsta dentro tirsta.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy ionghers dom en blint die loopet om te trouwen</l>
<l>Als of het waer een loop die nimmer kan berouwen,</l>
<l rend="; 1tab">V synde al even eens wat ghy voor eenen treft</l>
<l rend="; 1tab">Dijn ooghen opent siet waer aen dat ghy u heft:</l>
<l>Sulck die van buyten schijnt een Helena te wesen</l>
<l>Oft een Lucretia die waerdich is ghepresen,</l>
<l rend="; 1tab">Een Hecuba wel is van binnen in't ghemoet</l>
<l rend="; 1tab">Die niet dan boosheyt werckt, die niet dan ontrou doet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 72. <lb/>En dextra fidesque.</hi></head>
<lg type="poem"><l>In teecken vande trou soo gheven wy de handen</l>
<l>'Twelck nut is ende goet als 'therte mee wil branden,</l>
<pb ed="fol." n="D2r"/>
<l rend="; 1tab">En dat de liefde zy oprecht end' ongheveyst</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck de vrientschap dat onder alle Menschen eyscht:</l>
<l>Dees liefd' is niet gheweest by Priesters oft Leviten</l>
<l>Die den ghewonden man daer ongheholpen lieten,</l>
<l rend="; 1tab">Maer wel soo bleeck de self by dien Samaritaen</l>
<l rend="; 1tab">Die hem seer trouwelijck in noot heeft byghestaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 73. <lb/>Varium &amp; mutabile semper.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Op't segghen noch op't doen van Dochters ofte Vrouwen</l>
<l>En machmen eenichsins niet steunen ofte bouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Want 't is een broos gheslacht, gheveyst in haer ghelaet</l>
<l rend="; 1tab">Dat wanckelbarich is en nemmer vast en staet:</l>
<l>Maer als op eenen bol die rollen kan en vlieghen</l>
<l>Nu hier nu daer sich gheeft behendich in't bedrieghen,</l>
<l rend="; 1tab">Oft schoon de saecke sy ghewichtich ofte niet</l>
<l rend="; 1tab">De Vrou daer op niet acht gheen dinck sy aen en siet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 74. <lb/>Gaudet patientia duris.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ick gheue my ter deucht daeromme moet ick lijden</l>
<l>Ghedult doch staet my by, ghedult doet my verblijden,</l>
<l rend="; 1tab">Wat druck oft ongheval my overkomen mach</l>
<l rend="; 1tab">Ick stelle my gherust en lijde met verdrach:</l>
<l>Soo moet des Heeren vrient, soo moet Godts uytvercoren</l>
<l>Recht door de dijstelen en door den scherpen doren,</l>
<l rend="; 1tab">Den harden smallen padt gheduldichlicken gaen</l>
<l rend="; 1tab">Wil hy voor Godt de Heer in eewicheyt bestaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 75. <lb/>Sic spectanda fides.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Soo wie in voorspoet leeft veel maghen ende vrienden</l>
<l>Die hem behulpelijck sijn, sal speuren ende vinden,</l>
<pb ed="fol." n="D2v"/>
<l rend="; 1tab">Maer treft hem teghenspoet, soo ist daer mee ghedaen</l>
<l rend="; 1tab">Hy vint gheen vrienden meer, meest zijn zy al ghegaen:</l>
<l>Daeromme me ghelijck men 'thout aen allen hoecken</l>
<l>In't vier en op den steen sal toetsen en versoecken,</l>
<l rend="; 1tab">Soo moet een Wijse-man in noot sien over al</l>
<l rend="; 1tab">Wie hy voor eenen vriend verkiest en houden sal.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 76. <lb/>Non semper arcum tendit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die wat goets of groots te doen heeft voorghenomen</l>
<l>Daer over hy dan soeckt tot een goet eynd te komen,</l>
<l rend="; 1tab">Altijt niet blocken moet oft wercken sonder rust</l>
<l rend="; 1tab">Maer mede sien dat hy te met den geest verlust:</l>
<l>Ghelijck Apollo die om 'therte te verlichten,</l>
<l>Den booch ontspannende, verlatende sijn schichten,</l>
<l rend="; 1tab">Op Helicon in't groen syn iaghen heeft ghestaeckt</l>
<l rend="; 1tab">En met syn Herp oft Luyt hem selven soo vermaeckt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 77. <lb/>Vive memor lethi, fugit hora.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al wat op aerden is, al wat hier is in 't leven</l>
<l>Al wat tot voetsel ons in vanden Heer ghegheven,</l>
<l rend="; 1tab">Den snel doorgaenden tijt vernieticht en verkleent</l>
<l rend="; 1tab">Ons seyndend' opten hals de doot alleermen meent:</l>
<l>Dewijle ghy dan leeft denckt altijt op u sterven</l>
<l>Om nae dit tijtelijck het eeuwich te verwerven,</l>
<l rend="; 1tab">Het sterven is ghewis, die doot is niet t'ontgaen</l>
<l rend="; 1tab">En onsen tijt is kort, 't is haest met ons ghedaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 78. <lb/>Medijs tranquillus in undis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Hy die syn leuen wil in Godes handen stellen</l>
<l>En met het aertsche goet syn sinnen gheensins quellen,</l>
<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l rend="; 1tab">Het sy wat ongheval wat droevich ongheluck</l>
<l rend="; 1tab">Wat moyte, wat ghevaer, wat smerte, pijn of druck:</l>
<l>Hem overkomen mach, men hoort hem sonder schromen</l>
<l>Van d'onghestadicheyt als overwinner roemen,</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck den Halcion op d'onghestuimich ree</l>
<l rend="; 1tab">Gherust bout synen nest in't midden van de zee.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 79. <lb/>Bona fide.</hi></head>
<lg type="poem"><l>D'oprechte vriendt syn vriendt sal nemmermeer verlaten</l>
<l>D'oprechte vrient syn vrient sal gheensins kunnen haten,</l>
<l rend="; 1tab">Wat swaricheyt hem oock mach komen op den hals</l>
<l rend="; 1tab">Hy helpt hem inden noot en stercket hem in als:</l>
<l>Navolghende de wet van d'enghe vrientschaps banden</l>
<l>Navolghende den plicht van liefdes trouwe handen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer uyt tot gheender tijt het suyuer vierich hert</l>
<l rend="; 1tab">Kan worden uytgheruckt, noch wechghenomen wert.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 80. <lb/>Pascisque, bonis, bellique minister.</hi></head>
<lg type="poem"><l>'Tswaert is een Instrument seer dienstich t'allen stonden</l>
<l>'Tswaert is een Instrument dat noodich wort bevonden,</l>
<l rend="; 1tab">In oorloghs tijden ist seer dienstich ende nut</l>
<l rend="; 1tab">Want voor 'slants viant ons beschermt en beschut:</l>
<l>En daer beneven mede ist inden tyt van vreden</l>
<l>Seer nut en dienstich, voor de landen ende steden,</l>
<l rend="; 1tab">Het swaert bevrijdet ons van alderhande quaet</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl de boose wort ghestraft om syn misdaet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 81. <lb/>Parfit fortuna labori.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghy ledighe van aert luy onbequame lieden</l>
<l>Die over al de moeyt en arbeyt soeckt t'ontvlieden,</l>
<pb ed="fol." n="D3v"/>
<l rend="; 1tab">V eyndelijcken eens met eenich dinck gheneert</l>
<l rend="; 1tab">Die niet en soeckt te doen is gants gheen eere weert:</l>
<l>Maer die sich vlytelijck beghevet alle daghen</l>
<l>Tot arbeyt ende konst 'tgheval niet sal beklaghen,</l>
<l rend="; 1tab">Want hem Fortuna dient, den arbeitsman sy spaert</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat hy sonder sorgh nootdrufticheyt vergaert.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 82. <lb/>Post nubila Phoebus.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Nae quellingh en verdriet verdruckingh ende lijden</l>
<l>Komt eyndelijcken weer verquickingh en verblijden,</l>
<l rend="; 1tab">Ick was benaut in anxt mijn herte was ontstelt</l>
<l rend="; 1tab">Doch Godt verloste my van 'tgheen my hadt ghequelt:</l>
<l>Nae tsure volcht het soet, valt nu van boven neder</l>
<l>Den Haghel, Regen, Snee, met een onstuimich weder,</l>
<l rend="; 1tab">De Sonne komt daer nae, die ons haer schijnsel gheeft</l>
<l rend="; 1tab">Verheughende weerom wat op der aerden leeft.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 83. <lb/>Omnis victoria a Domino.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat vreucht de mensch gebeurt, wat lof, wat prijs, wat eere</l>
<l>Alle victory komt alleene vanden Heere,</l>
<l rend="; 1tab">Hy is de gheen die voor de syne sorghe draecht,</l>
<l rend="; 1tab">En haren vyant met verschrickinghe versaecht:</l>
<l>Daerom ghy die daer strijt voor u gherechticheden</l>
<l>Ghedenckt voor alle werck te storten u ghebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Met een verslaghen hert voor Godt de Heere soet</l>
<l rend="; 1tab">Mits d'overwinningh vanden selven komen moet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 84. <lb/>Ne quid nimis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het sy waer in dat ghy wilt uwen tyt besteden</l>
<l>Siet toe dat ghy gheensins en tredet buyten reden,</l>
<pb ed="fol." n="D4r"/>
<l rend="; 1tab">Op dat ghy leeft gherust hout altijt middelmaet</l>
<l rend="; 1tab">Wat veel te veel is mijt, want overdaet is quaet:</l>
<l>En komt oock meest tot niet, ghelijck een die met stoopen</l>
<l>In een kleyn teile giet den dranck laet overloopen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat door overvloet het meest te niete gaet</l>
<l rend="; 1tab">Te veele brenght gheen baet maer maticheyt hout staet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 85. <lb/>Per angusta ad augusta.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck als eenen boom door een engh gat gheresen</l>
<l>Hoe wel hy in't ghevaer der winden steets moet wesen,</l>
<l rend="; 1tab">Wat onweer, wat tempeest, wat storm, hem overvalt</l>
<l rend="; 1tab">Sich eyndelicken recht en vast staet int ghestalt:</l>
<l>Alsoo de ghene die den enghen wech nae paeden</l>
<l>Hoe wel sy dickwils syn met moyt en smert beladen,</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle sy doorgaens niet soecken als de deucht</l>
<l rend="; 1tab">Gheraken eyndelijck te rusten inde vreucht.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 86. <lb/>Fiducia concors.</hi></head>
<lg type="poem"><l>V handt gherichtet sy met een goet vast betrouwen</l>
<l>Om met een recht gheloof op Godt de Heer te bouwen,</l>
<l rend="; 1tab">En bid in Christi naem die 'tmenschelijck gheslacht</l>
<l rend="; 1tab">Door syn onnosel bloet, weer heeft te recht ghebracht:</l>
<l>Alsoo verkrijghen wy het ghene wy begeeren</l>
<l>Alsoo verkrijghen wy daer mee wy ons gheneeren,</l>
<l rend="; 1tab">Want een die syn gheloof by Godes goetheyt voecht</l>
<l rend="; 1tab">Altijt soo veel ontfanght dat hy sich verghenoeght.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 87. <lb/>Pro me, si mereor. in me.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Een Koningh die daer syn manhafticheyt wil thoonen</l>
<l>Sal by de sijn int velt sich selven niet verschoonen,</l>
<pb ed="fol." n="D4v"/>
<l rend="; 1tab">Maer ghevend' een bloot swaert syn velt-heer inde hant</l>
<l rend="; 1tab">Seyt siet ick gheve dy dien kostelicken pant:</l>
<l>Om met my voor de mijn' te vechten en te strijden</l>
<l>Om met my voor de mijn' ons Landen te bevrijden,</l>
<l rend="; 1tab">Soo ick doch sulcx verdien end' u niet voor en staen</l>
<l rend="; 1tab">Went vry het scherp nae my en laet het door mijn gaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 88. <lb/>Hac atque illac perfluit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Het Vat dat ondicht is ontsloten in syn banden</l>
<l>Doorboort oft hier en daer ghespleten inde randen,</l>
<l rend="; 1tab">Gheen nat behouden kan maer wederom uytstort</l>
<l rend="; 1tab">Al 'tghene by gheval daer in ghegoten wort:</l>
<l>Soo gaet het ouer al oock met de lichte Vrouwen</l>
<l>Die als een broos vat syn oneerbaer vol ontrouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Het gheen haer is gheseyt het gheen haer is ghedaen</l>
<l rend="; 1tab">Al waert tot haerder scha sy sullent al uytslaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 89. <lb/>Vt cunque.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al waermen de fortuyn oft wel 'tgheval kan grijpen</l>
<l>Men die vast houden moet, iae met ghewelt benijpen,</l>
<l rend="; 1tab">En nemen voor de hant in achtingh hare baet</l>
<l rend="; 1tab">Want lichtelijck sy ontslipt seer lichtelijck sy ontgaet:</l>
<l>Ghelijckmen met voor dacht de slibberighe Slanghen</l>
<l>Op nemend' inde hant moet houden vast ghevanghen,</l>
<l rend="; 1tab">En haer gheladde vel gheweldich tasten aen</l>
<l rend="; 1tab">Op dat sy t'onser scha niet vallen en ontgaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 90. <lb/>Fata obstant.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat ick ter handen treck het loopt my alles teghen</l>
<l>Oft ick mijn beste doen ick blijue vast verleghen,</l>
<pb ed="fol." n="E1r"/>
<l rend="; 1tab">'tGheluck my niet en dient, 'tgheval my teghen staet</l>
<l rend="; 1tab">Wat sal ick daer toe doen? daer is gheen beter raet:</l>
<l>Dan dat ick met ghedult in dit mijn tijtlijck leven</l>
<l>Alles aenneme soet my Godt de Heer wil gheven,</l>
<l rend="; 1tab">Want ick doch synen wil gheensins wil teghen staen</l>
<l rend="; 1tab">Het mach (soot hem ghelieft) hier nae my beter gaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 91. <lb/>Ne quid dedeceat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ghelijck de nette Vrou haer cierende wil letten</l>
<l>In wat manieren sy het hulsel wel sal setten,</l>
<l rend="; 1tab">Dies inden Spieghel ziet haer selven vlijtich nae</l>
<l rend="; 1tab">Op datter niet en zy dat eenichsins misstae:</l>
<l>Ons selven moeten wy besien in onse seden</l>
<l>Op dat het gheen wy doen mach worden wel gheleden,</l>
<l rend="; 1tab">En ons een ander niet bespotte met ghelach</l>
<l rend="; 1tab">Om tgeen wy sonder schick voortbrengen voor den dach.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 92. <lb/>Non nobis.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De Geesten wijt vermaert die door hun vlijtich dichten</l>
<l>Oud' ende Jonghe met vermaken kunnen stichten,</l>
<l rend="; 1tab">Ghenieten weynich nuts, een ander van haer heeft</l>
<l rend="; 1tab">Den arbeyt die sy doen, den Geest die in haer leeft:</l>
<l>Ghelijck die Bijen doen die vande Bloemen garen</l>
<l>Met moet den Honich soet en die voor andre sparen,</l>
<l rend="; 1tab">Een ander heeft den smaeck van haren honichraet</l>
<l rend="; 1tab">Die haer veel arbeyts gheeft, seer weynich t'haerder baet.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 93. <lb/>Astra Deus regit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Al is des Hemels loop (soot blijct) voor 'smenschen oogen</l>
<l>Een wonder aen te sien, in 't dalen en verhooghen,</l>
<pb ed="fol." n="E1v"/>
<l rend="; 1tab">Van Son, Maen en daer by soo menich blinckend' licht</l>
<l rend="; 1tab">Die daghelicx overhand ons blincken int ghesicht:</l>
<l>De wijs' hier over doch sal goede reden gheven</l>
<l>End' even wel moet hy bekennen daer beneven,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sy ghelijckerhand in Godes handen staen,</l>
<l rend="; 1tab">En nae syn willen soo verscheydelijck omgaen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 94. <lb/>Furor fit laesa sepius patientia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Die goedich syn van aert wilt niet te vele verghen</l>
<l>Die goedich syn van aert wilt niet te vele terghen,</l>
<l rend="; 1tab">Want als ghedult in haer ghequetst wort met ghewelt</l>
<l rend="; 1tab">Syn zy tot rasens toe vergrammet en ontstelt:</l>
<l>Ghelijck den Ram een dier gants van natueren goedich</l>
<l>Onnosel, sonder gal, niet trotsich noch te moedich,</l>
<l rend="; 1tab">Nochtans te veel ghequelt schier als uytsinnich wort</l>
<l rend="; 1tab">En met syn horens nae syn tergher winnich port.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 95. <lb/>Coesus nil luce invatur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Wat mach het onderwijs, wat mach de leringh baten</l>
<l>Den ghenen die de deucht uyt gront des herten haten,</l>
<l rend="; 1tab">Die 'tlicht ontvliedend' is en die niet sien en wil</l>
<l rend="; 1tab">Die naer het duyster staet, wat baet hem kaers of bril?</l>
<l>Sulck is den Vyl ghelijck die vlieghende by nachten</l>
<l>Tot alle tijden sal nae duystre plaetsen trachten,</l>
<l rend="; 1tab">Die 'tlicht der Sonnen schout en die den schoonen dach</l>
<l rend="; 1tab">In syn vervuylt ghesicht gheensins verdraghen mach.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 96. <lb/>Inter utrumque volat.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Soo vele moghelick is het twisten men moet mijden</l>
<l>Want twijfelachtich is het vechten ende strijden,</l>
<pb ed="fol." n="E2r"/>
<l rend="; 1tab">Alwaer victoria d'een tijt te wesen pijnt</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat het aen die zij alles ghewonnen schijnt:</l>
<l>Daer is sy d'ander tyt soo't blijct niet toegheneghen</l>
<l>Alsoo is zy nu d'een en dan weer d'ander teghen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat dach eyndelijck d'een dalende verliest</l>
<l rend="; 1tab">En met der eeren kroon sy d'ander zijde kiest.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 97. <lb/>Si Deus voluerit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Ist dat de groote Godt Almachtich die my 'tleven</l>
<l>Alhier op aerden heeft nae zijnen wil ghegheven,</l>
<l rend="; 1tab">Voor my sorgh draghen wil nae sijne goetheyt groot</l>
<l rend="; 1tab">Soo leve ick gherust, soo vreese ick gheenen noot:</l>
<l>Voor gheenen nootdruft med' ben gheensins niet beladen</l>
<l>Want rijckelick sal hy my spijsen en versaden,</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck de Hont met lust bijt broot, de beenen knaeght</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy een Meester heeft die voor hem sorghe draeght.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 98. <lb/>Omnis caro faenum.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Of ick mijn hoop alleen wil op my selven stellen</l>
<l>Of ick schoon mijn ghemoet om d'aertsche goet wil quellen,</l>
<l rend="; 1tab">'Tis niet, de Mensche kan voor Godt niet blijven staen</l>
<l rend="; 1tab">Al wat ter werelt is dat sal als kaf vergaen:</l>
<l>Het vleesch is niet dan hoy dat 'smorgens vroeg seer schoone</l>
<l>Doch inden avont stont verwelckert staet ten thoone,</l>
<l rend="; 1tab">Het vleesch is niet dan hoy, wat kan de Mensche dan?</l>
<l rend="; 1tab">Dat 'smorgens staet en wast, des avonts moet daer van.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 99. <lb/>Perit quod elapsum est.</hi></head>
<lg type="poem"><l>De tyt die kostelijck is voor by gaend' is verlooren</l>
<l>Soo die niet wort gheschut met yet te doen te vooren,</l>
<pb ed="fol." n="E2v"/>
<l rend="; 1tab">Daeromme wie ghy sijt, wie ghy oock wesen meucht</l>
<l rend="; 1tab">Begheeft u metter tijt hoe meer en meer ter deucht:</l>
<l>Ghelijck int nachtgelas de sanden neerwaerts dalen</l>
<l>En doch haer selven niet weer kunnen opghehalen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo loopt die tijt voorby en 'tis daer mee ghedaen</l>
<l rend="; 1tab">Soo ghy die niet en keert en op een nieu doet staen.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Embleme 100. <lb/>Perseveranti dabitur.</hi></head>
<lg type="poem"><l>Soo wie in synen tijt, soo wie in syne daghen</l>
<l>Beproevinghe, verdriet, en lijden kan verdraghen,</l>
<l rend="; 1tab">En tot den eynde toe gheensins en is verbaest</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wel de Duyvel brult, en heftelicken raest:</l>
<l>Maer blijft in Christo vast voleyndende syn leven</l>
<l>Dien wort naer Godes woort, der eeren kroon ghegheven,</l>
<l rend="; 1tab">Der glorien schoone kroon, kan hem gheensins ontgaen</l>
<l rend="; 1tab">Dewijl hy syn ghevaer op aerden heeft ghestaen.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
    <head rend="h2">[Emblemata]</head>
<head rend="h3">1. Si recte facies</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0101.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Si recte facies</hi> te certa corona manebit</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Danda bonis, tandem danda corona pijs.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">2. Superat solertia vires.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0102.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nautarum <hi rend="sc">vires solertia</hi> cauta <hi rend="sc">sciuri</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vincit, et in ligni cortice nare docet</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">3. Non sine causa.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0103.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Non frustra gladium Princeps gerit, aut <hi rend="sc">sine causa</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">sed facit officium, praecipiente <hi rend="sc">Deo</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="4"/>
<head rend="h3">4. Pando recondita.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0104.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Omnia luminibus pellustro, <hi rend="sc">recondita pando</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Me nihil incauto, callide Munde, facis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">5. Virtute duce comite fortuna.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0105.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sit Fortuna comes, virtus dux inclyta facti,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non labor in Domino, noster inanis erit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="6"/>
<head rend="h3">6. Florebo prospiciente Deo.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0106.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Solis ad adspectum, veluti rosa verna virescit</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic ego </hi>Florebo, prospiciente Deo<hi rend="i">.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">7. Fac et spera.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0107.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Subditus esto </hi>Deo, <hi rend="i">mandato munere fungens,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et </hi>spera <hi rend="i">in miseris, et pete, rebus opem</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="8"/>
<head rend="h3">8. Rerum sapientia custos.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0108.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Optima gestarum </hi>rerum, sapientia custos,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">AEternis condens, fortia facta, libris.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h3">9. Labore et constantia.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0109.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Omnia perficies </hi>constante labore, <hi rend="i">nec vllum</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Difficile est, illi qui bené pergit, opus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<head rend="h3">10. Evertit et aequat.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0110.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sic </hi>Deus <hi rend="i">interdum magnos </hi>euertit, ut aequet</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sorte illos miseris qui sine honore iacent.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="11"/>
<head rend="h3">11. Scientia immutabilis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0111.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Turpe est, cum </hi>sapiens <hi rend="i">cunctas </hi>mutatur <hi rend="i">in horas:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Constantes fortes, nam decet esse viros.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="12"/>
<head rend="h3">12. Virtute ac studio per orbem fama perpetua comparatur.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0112.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Virtus ac studium <hi rend="i">causa est, quod </hi>in orbe, <hi rend="i">per omne</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aevum, </hi>perpetuo gloria <hi rend="i">nostra viret</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="13"/>
<head rend="h3">13. Noli altum sapere.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0113.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Noli altum sapere, <hi rend="i">et plus quam mortalia fas est Pectora.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nam Sapere, non nimium Sapere est.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3">14. Tractant fabrilia fabri.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0114.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Carmen opus nostrum est, </hi>tractant fabrilia fabri,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quisqué suum solitâ tempus in arte locat</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h3">15. Non dormit qui custodit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0115.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Detinet hunc non alta quies similisque sapori,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui vigili, nostras res, ratione, regit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="16"/>
<head rend="h3">16. In spe et labore transigo vitam.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0116.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Spes <hi rend="i">me alit atque </hi>labor, <hi rend="i">miseram sic </hi>transigo vitam,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non, nisi in aeterna, est, pace, beata quies.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="17"/>
<head rend="h3">17. Prudente simplicitate.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0117.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vitam quod faciat beatiorem</hi></l>
<l>prudens simplicitas, <hi rend="i">pié putamus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<head rend="h3">18. Transitus celer est et avolamus.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0118.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Transitus</hi> hinc <hi rend="sc">celer est</hi>, subitoque <hi rend="sc">volare videmur</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Coelestem in patriam, ad gaudia sancta poli.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="19"/>
<head rend="h3">19. Pedetentim.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0119.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Per glaciem cautus </hi>pedetentim <hi rend="i">transeo, lenté</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui properat, tarde qui sapit, ille sapit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="20"/>
<head rend="h3">20. Pro lege et pro grege.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0120.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Dux, Vitam, bonus, </hi>et pro lege, et pro grege <hi rend="i">ponit,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Haec veluti pullos sanguine spargit avis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">21. Discite iustitiam.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0121.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Discite justitiam <hi rend="i">moniti et non tenmere Regem,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui longas tendit, per loca cuncta, manus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<head rend="h3">22. Non est mortale quod opto.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0122.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Munde jmmunde vale, </hi>non est mortale quod opto,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sidera, sublimi vertice summa petam.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">23. In se sua per uestigia uoluitur.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0123.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sic </hi>in se, sua per vestigia, voluitur <hi rend="i">Annus,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Motibus aeternis tempora continuaris.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">24. Nulla dies sine linea.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0124.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Nulla dies <hi rend="i">abeat, quin </hi>linea<hi rend="i"> ducta sit, vsus</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Solus erit, magnos qui facit artifices.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3">25. Ad regis nutus.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0125.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Ad regis nutus, <hi rend="i">procerum se vertere turba</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Adsolet, et sequitur Principis, Aula, animum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="26"/>
<head rend="h3">26. Hac virtutis iter.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0126.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Hac virtutis iter, <hi rend="i">non quà te foeda voluptas,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ad laevam, recta de ratione, trahit</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">27. Concedo nulli.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0127.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Numen agro positum, fines ego </hi>terminus <hi rend="i">agri,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"></hi>Concedo nulli, <hi rend="i">quiqué suum tribuens</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3">28. Manus manum lauat.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0128.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sic bene conveniunt, caro cum Coniuge Coniux,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cum </hi>manus <hi rend="i">una, </hi>manum <hi rend="i">proluit alterius</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">29. Legibus et armis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0129.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Legibus ac armis</hi> Mundi moderamur habenas,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Regibus, haec curae convenit esse, bonis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">30. Non quam formosa sed quam recta.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0130.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Non quam formosa at quam</hi> sim modò recta requirit,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui res ad normam, cum ratione, locat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="31"/>
<head rend="h3">31. Aliis inserviendo consumor.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0131.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vt candela perit, nobis dum lumina preastat:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dux ita, subiectos dum fovet, ipse cadit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="32"/>
<head rend="h3">32. Ditat servata fides.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0132.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vt praestes videas, si quid promittis Amico,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nam s<hi rend="sc">ervata fides </hi>ditat, et auget opes.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="33"/>
<head rend="h3">33. Fvres privati in nervo pvblici in avro.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0133.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Publica</hi> qui rapiunt <hi rend="sc">Fures</hi>, vincla aurea gestant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pro pudor, in nervo est <hi rend="sc">ovi bona priva</hi> tulit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="34"/>
<head rend="h3">34. Memento mori.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0134.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Res est plena boni, sanctae meditatio <hi rend="sc">Mortis,</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dum sinit haec igitur vita, <hi rend="sc">memento mori.</hi></hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="35"/>
<head rend="h3">35. Serva modvm.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0135.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Mens servare modum</hi>, rebus sufflata secundis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nescit, &amp; affectus fraena tenere sui.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="36"/>
<head rend="h3">36. Fvlcrvm tuvtissimvm.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0136.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quem manus alma </hi>Dei Fulcit, tutißimus <hi rend="i">ille est,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nec facilé Santanae frangitur jnsidijs.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="37"/>
<head rend="h3">37. Virtus inexpugnabilis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0137.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ictibus invidiae, Virtus jnvicta, resistit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mallens ut firmum nil Adamanta movet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="38"/>
<head rend="h3">38. Veritas premitur non opprimitur.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0138.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Saepé equidem </hi>pressa <hi rend="i">at nondum </hi>oppressa <hi rend="i">inclyta </hi>veri</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Diva fuit, dextrâ praeside tuta </hi>Dei.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="39"/>
<head rend="h3">39. Pas a Pas.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0139.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Pas à Pas <hi rend="i">&amp; pian piano,</hi></l>
<l><hi rend="i">Non conla fretta, và lontano.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="40"/>
<head rend="h3">40. Fortuna ut Luna.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0140.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vultus </hi>Fortunae <hi rend="i">variatur </hi>imagine lune:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Stare loco nescit, passibus ambiguis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="41"/>
<head rend="h3">41. Ante ferit quàm flamma micet.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0141.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Antè ferit, quàm flamma micet <hi rend="i">chalibe</hi>m<hi rend="i"> (ecce?) lapillis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vrge opus officij, si cupis esse aliquid.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="42"/>
<head rend="h3">42. Pavpertate premor subleuor ingenio.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0142.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vt me pluma levat, sic sarcina praegravat ingens</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"></hi>Paupertate premor sublevor ingenio.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="43"/>
<head rend="h3">43. Virtus unita fortior.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0143.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Fortior unita <hi rend="i">est </hi>virtus. <hi rend="i">Concordia firmat,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Omnia, quae discors dissipat Invidia.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="44"/>
<head rend="h3">44. Amore mutuo.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0144.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Virginibus, </hi>natura <hi rend="i">parens, insevit </hi>amorem</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In pueros, pueris </hi>mutuus ardor <hi rend="i">inest.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="45"/>
<head rend="h3">45. Concordia insuperabilis</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0145.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Concordes</hi> superare potest vis nulla, nec ullus</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Disrumpet fidae foedus Amicitiae.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="46"/>
<head rend="h3">46. In manu dei cor regis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0146.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Regum corda manu Deus <hi rend="i">omnipote</hi>n<hi rend="i">te gubernat,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vt mundum auxilio consilioq</hi>ue<hi rend="i"> juvent.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="47"/>
<head rend="h3">47. Celata virtus, ignavia est.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0147.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Horatius lib. 4. od. 9.</hi></l>
<l><hi rend="i">Paulum sepultae dis tat jnertiae</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Celata virtus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="48"/>
<head rend="h3">48. Redibo plenior.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0148.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Luna </hi>redit <hi rend="i">semper, sed lumine </hi>Plenior <hi rend="i">aucto,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Praeda Rex, victo, plenior, hoste, redit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="49"/>
<head rend="h3">49. Nusquam tuta fides.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0149.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Nusquam <hi rend="sc">tuta fides</hi>: nec somnius tutus ab hoste,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui sapit, hic cautus, nocte dieq</hi>ue, <hi rend="i">pavet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="50"/>
<head rend="h3">50. Hodie mihi cras tibi.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0150.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Fert <hi rend="sc">Hodie</hi>rna <hi rend="sc">mihi</hi> lux, fors <hi rend="sc">tibi cras</hi>tina fatu</hi>m<hi rend="i">,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vnus post alium, tandem discedimus omnes.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="51"/>
<head rend="h3">51. Non inferiora secutus.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0151.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Respice mens sursum </hi>non inferiora secut<hi rend="i">us</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Coelestis quaeram lumina justiciae.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="52"/>
<head rend="h3">52. In manu domini omnes sunt fines terrae.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0152.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>In domini <hi rend="i">stat cardo </hi>manu, <hi rend="i">quo vertitur </hi>orbis,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et digitis fines continet ipse suis. </hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="53"/>
<head rend="h3">53. Quod non es ne videare cave.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0153.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Stultitia é gremio fatuorum prominet ultrò,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">At tu </hi>quod non es, ne videare <hi rend="i">cave.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<head rend="h3">54. Festinat decurrere.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0154.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Festinat</hi> celeri lapsu <hi rend="sc">Decurrere</hi> Vita,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"></hi>Et certam praesens vix habet hora fidem.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="55"/>
<head rend="h3">55. Abrumpam.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0155.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Omnia sunt hominum tenui pendentia filo,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quod <hi rend="sc">Deus Abrumpet</hi> cum volet Esto pius.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="56"/>
<head rend="h3">56. Hinc dolor inde fuga.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0156.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sunt infixa mihi Domini tela Omnipotentis,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pectoribus nostris hinc dolor, inde fuga.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="57"/>
<head rend="h3">57. Captivum impune lacessunt.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0157.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ecce catum mures captivum impunè lacessunt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Caussa quibus mortis plurima, liber, erat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="58"/>
<head rend="h3">58. Restat de victore orientis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0158.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O? homo cur cumulas nummos! </hi>hoc ille reliquit,</l>
<l rend="; 1tab">Qui totum superans rex orientis erat.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="59"/>
<head rend="h3">59. Insperata floruit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0159.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Insperata Dei</hi> jussu, mox <hi rend="sc">floruit</hi>, atquè</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maturos fructus, arida virga, tulit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="60"/>
<head rend="h3">60. Nescit labi virtus.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0160.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ipsa suis opibus contrà omnes fulta ruinas,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Virtvs, non ullo labitur</hi>, alma, Loco.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="61"/>
<head rend="h3">61. Hodie sic vertitvr orbis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0161.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quid mirum, cancri mundum consistere tergo,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic hodie quoniam vertitur orbis jter.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="62"/>
<head rend="h3">62. Vis nescia vinci.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0162.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hostibus adversis concors <hi rend="sc">vis nescia vinci</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pugnat coniunctis viribus, ac animis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="63"/>
<head rend="h3">63. Quo fata trahunt.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0163.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quid facias? quo </hi>Fata trahunt <hi rend="i">tetrahu</hi>n<hi rend="i">tqué seque</hi>n<hi rend="i">du</hi>m<hi rend="i"> est,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Illa etiam jnvitas vis rapit. Ergò sequor.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="64"/>
    <head rend="h3">64. ΟΙΚΟΣ ΦΙΛΟΣ ΟΙΚΟΣ ΑΡΙΣΤΟΣ.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0164.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Õ'ικοσ μευ φιλοσ õικοσ άριςος, ςεργε ωάροντα</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Μη</hi> ωολυωραγ μονεεw, τδτο γάρ εςι σοφου.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="65"/>
<head rend="h3">65. Deus dat cui vult.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0165.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Imperium</hi> divina manus <hi rend="sc">Dat cui libet</hi>, illud</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non est humanae tradere Sortis opus.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="66"/>
<head rend="h3">66. Indignum fortuna fovet.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0166.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Indignum fortuna, fovet</hi>, stultissima porcum,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et mendicantes negligit AEonidas.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="67"/>
<head rend="h3">67. Stultorum adiumenta, nocumenta.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0167.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Anseribus fatuus constringit colla, per amnem</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dum vadit. Hoc Stulti more <hi rend="sc">Iuvando nocent</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="68"/>
<head rend="h3">68. Te stante virebo.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0168.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Auxilijs suffulta tuis </hi>Te stante virebo,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Donec eris felix, jntegra semper ero.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="69"/>
<head rend="h3">69. Ferio.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0169.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Et pueros </hi>Ferio <hi rend="i">et teneras, mea regna, puellas:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Saevus <hi rend="sc">Amor</hi> dicor. Me metuunt Superi.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="70"/>
<head rend="h3">70. Quocunque ferar.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0170.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Non refert, <hi rend="sc">quocunq</hi>ue <hi rend="i">ferar</hi> ferar vnus et idem,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cum similis semper totus vbiq</hi>ué <hi rend="i">mihi.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="71"/>
<head rend="h3">71. <hi rend="i">Bella in vista dentro trista</hi>.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0171.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sotto la Helena bella in vista,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dimora Hecuba dentro trista.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="72"/>
<head rend="h3">72. En dextra fidesque.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0172.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ne fratri frater diffide, en! </hi>dextra Fidesquè</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Haec tibi sint firmae pignus amicitiae.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="73"/>
<head rend="h3">73. Varium et mutabile semper.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0173.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Linguae nulla fides, <hi rend="sc">varium et mutabile semper</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"></hi>Faemina, <hi rend="i">sive gravis, sive ea caussa levis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="74"/>
<head rend="h3">74. Gaudet patientia duris.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0174.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Sorte sub adversâ, gaudet </hi>Patientia duris,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et capit ex ipsis, solatia commoda, damnis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="75"/>
<head rend="h3">75. Sic spectanda fides.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0175.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Obryzum explorat ceu Lydia gemma metallum,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sic etiam in dubia est sorte probanda </hi>fides.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="76"/>
<head rend="h3">76. Non semper arcum tendit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0176.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Interdum ad cytharae cantans agit ocia nervos,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">No</hi>n<hi rend="i"> <hi rend="sc">Arcum semper tendit</hi> (Apollo) suum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="77"/>
<head rend="h3">77. Vive memor lethi fugit hora.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0177.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Vive memor lethi, fugit hora</hi>, memento salutis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dum liret &amp; vitam, ceu moriturus, age. </hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="78"/>
<head rend="h3">78. Mediis tranquillus in undis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0178.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Halcyon </hi>in medijs tranquillus <hi rend="i">construit </hi>undis</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nidum, praesidio tutus vbiqué <hi rend="sc">Dei</hi>.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="79"/>
<head rend="h3">79. Bona fide.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0179.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Vir bonus</hi> in miseris succurrit rebus Amico,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Atq</hi>ué Bona, <hi rend="i">servat foedera sancta, </hi>fide.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="80"/>
<head rend="h3">80. Pascisque bonus bellique minister.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0180.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Est gladius </hi>Pacisq<hi rend="i">ue</hi> bonus, belliq<hi rend="i">uè </hi>minister,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hostibus, et miseris res metuenda reis.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="81"/>
<head rend="h3">81. Parsit fortuna labori.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0181.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Praemia Virtuti, et par <hi rend="sc">sit fortuna labori</hi>:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vlterius gratis poenitet esse probum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="82"/>
<head rend="h3">82. Post nubila phoebus.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0182.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Post pluvias formosa dies, </hi>Post nubila phoeb<hi rend="i">us</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Post lacrymas tandem laetior hora venit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="83"/>
<head rend="h3">83. Omnis victoria a domino.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0183.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vincere vis? summi est </hi>victoria regis ab illo</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui petit, et pugnat cum prece, victor erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="84"/>
<head rend="h3">84. Ne quid nimis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0184.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Angustum quicquid superest, vas respuit, ergò</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Infundas </hi>ne quid <hi rend="i">fortè caveto </hi>nimis.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="85"/>
<head rend="h3">85. Per angusta ad augusta.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0185.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Angustis, augusta</hi>, vijs petit <hi rend="sc">ardua virtus</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non datur, ad Coelum currere lata via.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="86"/>
<head rend="h3">86. Fiducia concors.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0186.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quod petet, omne feret, <hi rend="sc">Christum, fiducia co</hi>n<hi rend="i">cors</hi>,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nil populo Dominus denegat ille, suo.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="87"/>
<head rend="h3">87. Pro me si mereor in me.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0187.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Hoc pro me pugna, <hi rend="i">sed </hi>si meruisse <hi rend="i">videbor,</hi></l>
<l rend="; 1tab">In me <hi rend="i">Sic Ducibus, <hi rend="sc">Rex</hi> ait, ense dato.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="88"/>
<head rend="h3">88. Hac atque illac perfluit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0188.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Pertusum Meretrix vas est quod perfluit omni</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Parte, nec arcanum nec venerem retinet.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="89"/>
<head rend="h3">89. Ut cunque.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0189.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quà quimus, quà parte licet constringim, Angue</hi>m<hi rend="i">,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="sc">Vtcunquè</hi> hoc, fugiens sors retine</hi>n<hi rend="i">da, modo est.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="90"/>
<head rend="h3">90. Fata obstant.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0190.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Obstant</hi> (quid faciam?) pulcris, <hi rend="sc">fata</hi> jnvida, coeptis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vt nequeam cursum continuare meum.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="91"/>
<head rend="h3">91. Vt ne quid dedeceat.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0191.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l>Ne quid dedeceat, <hi rend="i">facto caveamus in omni,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Apta rei caput est, tempora nosse, suae.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="92"/>
<head rend="h3">92. Non nobis.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0192.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vt vos, non vobis, canitis bona carmina vates,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"></hi><hi rend="i">Sic Nos </hi>non nobis <hi rend="i">mellificamus apes.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="93"/>
<head rend="h3">93. Astra deus regit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0193.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Te <hi rend="sc">Deus</hi> et Genij, stellae, Ratioquè gubernant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Namquè regit genios, et regit astra <hi rend="sc">Deus.</hi></hi></l>
<l>&nbsp;</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="94"/>
<head rend="h3">94. Furor fit laesa saepius patientia.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0194.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Saepè fur or fit laesa</hi> Nimis <hi rend="sc">patientia</hi>, noli</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui te non laedunt laedere saepè bonos.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="95"/>
<head rend="h3">95. Coecus nil luce invatur.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0195.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Coecus </hi>nil <hi rend="i">facibus nil lychni </hi>luce juvatur</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nec videt in media Noctua stulta die.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="96"/>
<head rend="h3">96. Inter utrumque volat.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0196.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Inter utrumq</hi>ue <hi rend="i">volat, dubijs victo</hi>ria pennis,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hic modò victor (ait)mox(ait)alter, erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="97"/>
<head rend="h3">97. Si Deus voluerit.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0197.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i"><hi rend="sc">Si Deus</hi> ille <hi rend="sc">volet</hi>, qui vitam dat mihi, vita</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quo se sustentet, sat mihi, panis, erit.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="98"/>
<head rend="h3">98. Omnis caro foenum.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0198.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi>mnis homo foenum, <hi rend="i">quod manè virescit et aret</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Discendente die, crescit vt jntereat.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="99"/>
<head rend="h3">99. Perit quod elapsum est.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0199.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Continuò fugit Hora, </hi>Perit <hi rend="i">de tempore </hi>quantu<hi rend="i">m</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Elapsum <hi rend="i">est parcus temporis esto tuj.</hi></l>
</lg></div>
<div type="chapter">
<pb n="100"/>
<head rend="h3">100. Perseveranti dabitur.</head>
<p><figure><p><xptr to="heyn003embl01ill0200.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Serta feret, Domino si ad finem, subditus usq</hi>ue<hi rend="i"></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Quis </hi>Perseveret, <hi rend="i">Vltimum.</hi></l>
</lg>
 
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>