<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Emblemata moralia</title>
                
                <author>Zacharias Heyns</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Emblemata moralia</hi> van Zacharias Heyns uit 1625.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. 10r: rooot → root: ‘(soo Plinius seyt) in't wit ofte root’.</corr>
                        <corr>fol. 11v: een deel van de tekst is moeilijk leesbaar. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
                        <corr>fol. 13v: boben → boven: ‘Daer en boven worden d'ondeuchden’.</corr>
                        <corr>fol. 16v: ae → au: ‘Ne descouvrent le vol au tant’.</corr>
                        <corr>fol. 31v: webbbe → webbe: ‘den rant van hare webbe in't minste aenroert’.</corr>
                        <corr>fol. 33v: ghetruowe → ghetrouwe: ‘Een ghetrouwe vrient is een stercke vasticheyt’.</corr>
                        <corr>fol. 34r: het onjuiste folionummer 32r is verbeterd in 34r.</corr>
                        <corr>fol. 34r: <hi rend="i">Euridicns</hi> → <hi rend="i">Euridicus</hi>: ‘<hi rend="i">Euridicus. </hi>welcker vrientschap ick voor desen’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">heyn003embl03_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2015 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: RAR LMY HEYNS,Z. 2 CONV 3</idno>
                </bibl>
                <p>Zacharias Heyns, <hi rend="i">Emblemata moralia</hi>. Pieter van Waesberghe, Rotterdam 1625</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Emblemata moralia</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Zacharias Heyns</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Emblemata moralia</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Zacharias Heyns</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2015-07-22</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <cf><div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>EMBLEMATA MORALIA,</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>LES Emblemes Morales.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">DE SINNE-BEELDEN, </hi>Streckende tot Leere der Zedicheyt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>DOOR <hi rend="i">Zacharias Heyns.</hi></p>
        <figure>
            <p><xptr to="heyn003embl03ill001r.gif"/></p>
        </figure>
<p>TOT ROTTERDAM, Anno 1625.</p>
        <pb rend="blank" ed="fol." n="A1v"/>
    </div></cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Den wel Edelen, Gestrengen, voorsichtigen ende seer discreten Ioncker Reynier Schaep toe Windesem, &amp;c. Capiteyn in dienste vande Edele H: M: Heeren Staten deser Vereenichde Provintien, onder 'tbeleyt van zijne Princelicke Excel.</head>
    <p>MEn seyt voor een out spreeck-woordt Ed. Erntfeste Ioncker.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<hi rend="i">Het is den beleefden goet, deught doen.</hi></p>
<p>Volgens dien, in <hi rend="i">V. E. </hi>gespeurt hebbende een uytnemende deugt, beleeftheyt ende dancbaerheyt, ter wylen ons, als een van onse Tafel-gasten vergheselschapte en<hi rend="i">de</hi> de gespraec-saemheyt gebruycte, daer wy ons by wijlen inne verlustichden, met wensinge die langer hadde mogen dueren, Soo ist dat ick <hi rend="i">V. E. </hi>mits desen schencke, op-offere en<hi rend="i">de</hi> toe-eyghene mijne <hi rend="sc">Emblemata Moralia</hi>, ofte <hi rend="i">Sinne-Beelden, </hi>streckende tot Leere der Zedicheydt, daer <hi rend="i">U. E. </hi>alsdoen (immers soo my docht) eenich behagen in was scheppende. Siet, leest, oordeelt, verbetert, ende beschermtse met medooghsaemheyt, verstant, vernuft, gheleertheyt en<hi rend="i">de</hi> scherpsinnicheyt, als de uwe, Ick stelle <hi rend="i">U. E. </hi>als Voogt, ende hopende desen mijnen geringen arbeyt, volgens <hi rend="i">U. E. </hi>aengheborene beleeftheydt niet verworpen, maer aenghenomen sal worden, wensche <hi rend="i">U. E. </hi>geluck int tijdelick ende heyl int toecomende,</p>
<p>Vaert wel.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>V. E. Dienstwillighe</p>
<p><hi rend="sc">Zacharias Heyns.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Die hem selven kennen leert, <lb/>Alle ding ten besten keert</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Die hem selven kennen leert,</hi></l>
<l><hi rend="i">Alle ding ten besten keert.</hi></l>
</lg>
<lg type="poem"><l>DE schoon geveerde Pau met sijn vergulde oogen,</l>
<l>Zijn staert, wijt uytgespreyt, hoovaerdich sal vertoogen,</l>
<l rend="; 1tab">Doch als hy dan met vlijt op sijne pooten siet,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn wiecken hangen laet en acht zyn schoonheyt niet.</l>
<l>Waer henen met u pracht ò sterffelijcke menschen?</l>
<l>Hebt ghy by na nu schoon al watter is te wenschen,</l>
<l rend="; 1tab">Denct dat des werelts vreucht in rou gestadich keert,</l>
<l rend="; 1tab">Aenmerct u broosheyt doch, u selven kennen leert. </l>
</lg>
  
<lg type="poem"><l>Tout fait à droict,</l>
<l>Qui se cognoit.</l>
</lg>
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">E Paon estoilé magnifiquement braue,</hi></l>
<l><hi rend="i">Fait parade en zonnant d'une demarche graue,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mais ses pattes voyant, estans si difformez,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cessant de piaffer n'estime ses beautez:</hi></l>
<l><hi rend="i">Ou tendez vous mortel? a quoy vostre arrogance?</hi></l>
<l><hi rend="i">Encor qu'auez desia des biens en abondance,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">A te Cognoistre aprend, Car le plaisir mondain</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Change en mille douleurs, le tout est incertain.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="1r"/>
<head rend="h4">Nosce te ipsum.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="heyn003embl03ill0001.gif"/></p>
    </figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">Sal. Hoge lied 1 Cap. s.v.</note>Kendy u niet, ghy schoonste onder de wijven? so gaet henen uyt op de voet-spooren der Schapen, <lb/>ende weydet uwe Bocken,</q>
    <q rend="bq"><hi rend="i">Si tu ne te cognois, ò belle entre les femmès, sors par les pas du berçail et pais tes cheureaux.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="1v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DIt Voor-beelt vanden Pau vermaent ons, dat wy ons selven moeten leeren kennen, sijnde de selve kennisse de gront-vestinge vande wijsheyt, ende den wech tot alle goet. God, de natuir, de wijse ende de gantsche weereldt, vermanen den mensche met woorden ende wercken dat hy leere hem selven kenne<hi rend="i">n</hi>, wie hem selve<hi rend="i">n</hi> niet en kent, gaet sich selfs te buyten, verradet ende berooft hem selven, derhalven salme<hi rend="i">n</hi> sich in sich selven sluyten, sich selfs ondersoecken en<hi rend="i">de</hi> kennen geliick de Poët seyt</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nec te quaesieris extra.</hi><lb/><hi rend="i">Tecum habita vt noris quam sit tibi curta supellex.</hi></q><p>Soect u niet buyten, woont by u selfs op dat ghy weten moocht wat u huysraet vermach.</p>
<p>De kennisse van sich selfs is mede de rechte leere uyt den Hemel ghedaelt, om beter tot de kennisse Godes te komen gelijck Iuvenalis in syn 2. Satyra schrijft</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">E caelo descendit, Nosce te ipsum.</hi></q><p>Het welc <hi rend="i">Cicero</hi> bevesticht daer hy seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nam qui se ipsum novit, aliquid se habere sentiet divinum.</hi></q><p>Want die hem selven kent sal gevoelen wat Goddelijcx te hebben. waer over voor den Tempel Apollonis (die by de Heydenen voor een God des lichts ende wetenschaps gehouden werd) in gulde letteren gheschreven stont <hi rend="i">Nosce te ipsum.</hi> Gelijck een vermaninge Godes tot alle menschen, te kennen
<pb ed="fol." n="2r"/>
gevende dat wie toeganc in den Tempel hebben wilde, hem selven kenne<hi rend="i">n</hi> moeste, wie doch hem selve<hi rend="i">n</hi> niet wil leere kennen, is waerdich verstooten te worden, geliic Salomon in syn hooge lied seyt, want men behoort syn eygen feylen te kennen, eermen een ander berispet. Om wijs te worden ende geruster leven te leyden, hoeven wy van elders geen onderwijs als van ons selfs, waren wy goede Scholieren wy souden uyt ons selven meer leeren, als uyt alle de boecken, wie gedenct syne voorgaende haesticheyt ende gramschap, ende wel overweecht hoe wijt hy daer doore vervuert is sal door sulcx overdencken, voor dese qualen meer verschricken, die schouwen ende haten, als door alle het ghene Aristoteles ende <hi rend="i">Plato</hi> daervan konnen seggen, wie bemercken ende overdencken wil wat hem by siin leven overkomen ist, wat hinder hy van vele spreken geleden heeft, hoe hy ghedreygt is geweest, wat oorsaken hem van den eenen staet in den anderen gebrocht hebben, &amp;c. sal hem toerusten tegens de toecomende veranderingen ende qualen die hem andersins overcomen mochten, sal sich tot alle zedicheyt begeven, sal niemanden verstooten ende niet aenvatten boven siine macht, ende alsoo verkrijgt hy vrede ende gerustheyt, ten kortsten wy hebben geen schoonder spiegel ofte boeck als ons selven, soo wy daer in studeren na behooren, houdende altijt de oogen op, om ons selven te bespieden.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="2v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Wie ghenoecht met 'tgeen hy heeft, <lb/>Is de rijcste die daer leeft</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wie ghenoecht met 'tgeen hy heeft,</hi></l>
<l><hi rend="i">Is de rijcste die daer leeft.</hi></l>
</lg>
<lg type="poem"><l>DIogenen sijn huys gemaect had van een ton,</l>
<l>Tot huysraet had een nap en voor siin vier de Son,</l>
<l>Als Alexander quam om hem van als te geven,</l>
<l>Ontneemt my niet sprack hy ic hebb' genoech te leven:</l>
<l rend="; 1tab">Alsoo een man die sich met weynich vergenoecht,</l>
<l rend="; 1tab">Te vreden met siin deel van God hem toegevoecht,</l>
<l>Hier in dit aertsche dal, is wel geluckich t'achten,</l>
<l>Want sulc gerust gemoet naet Hemelsche sal trachten.</l>
</lg>
<lg type="poem"><l>Nostre felicité n'est aux possessions.</l>
<l>Elle est de commander à nos affections.</l>
</lg>
<lg type="poem"><l>D<hi rend="i">Iogenes vn tonneau pour son logis ayant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le soleil pour son feu, vn plat de bois usant</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pour vtensiles, vint le Roy &amp; dit o drole</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour avoir ton souhait ne faut qu'vne parole.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">A vivre j'ay aßez, respond, en me laissant</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ce que tu ne me peux donner en ton vivant.</hi></l>
<l><hi rend="i">Bien heureux est celuy qui de peu se contente,</hi></l>
<l><hi rend="i">Son esprit non humain, rien du mondain n'attente.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="3r"/>
<head rend="h4">Tua sorte contentus.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0003.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">1 Tim. 6. 8.</note>Kost ende kleederen hebbende, sullen wy ons daer mede laten genoegen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ayans la nourriture, et de quoy puissions est re couverts, nous serons contens de cela.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="3v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>Diogenes ons voorgestelt tot ruste des gemoets ende een goet genoegen, hadde siin wooninge in een Tonne, te vrede<hi rend="i">n</hi> siinde met een mantel, tasch, ende nappe, daer na siende de kinderen met haer handen water scheppen ende drincken, werp de nappe van hem als onnut tot meerder gerustheydts. tot desen quam den grooten Alexander, segghende Diogenes eyscht dat ghy wilt, ick wilt u geven, hier op sprack Diogenes, wie van ons beyden heeft meer van doen, ic die niet meer en wensche als ic tegenwoordich hebbe, oft ghy di (niet te vreden met u Vaders riick) u in soo grooten gevaer stelt om wijder te gebieden? also de gantsche werelt (soo 't schijnt) uwe begeerliicheyt niet soude konnen versadighen, daer en boven ontneemt ghy my noch 'tgheene ghy my niet gheven kond, namentliick der Sonnen schijnsel. Alsoo heeft ooc <hi rend="i">Crates</hi> den Thebaen alle siine goederen verkocht ende het gheldt versamelt hebbende, in Zee geworpen, Thales konde oock veel goets hebben maer hevet veracht, als siinde d'eenige verhinderinge om tot de volmaecte deucht te kome<hi rend="i">n</hi>, geliic da<hi rend="i">n</hi> ooc Bias (vermaent siinde in't vluchten iets mede te nemen) antwoorde, <hi rend="i">omnia mea mecum porto, </hi>verstaende siine wetenschap niet achtende het goet der werelt, want,  </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Des werelts goet, dat dickwils doet 'smenschen hert becooren</hi></l>
<l><hi rend="i">Met moeyt vergaert, met sorch bewaert, en droefheyt wordt verlooren.</hi></l>
</lg><p>Dus siin sy voorwaer Rijc die te vreden siin ende haer met
<pb ed="fol." n="4r"/>
weynich vergenoegen want, </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Die syn begeerlijcheyt met reden temmen kan,</hi></l>
<l><hi rend="i">Te vreden met het syn, is een geluckich man.</hi></l>
</lg><p>Dewijle alsulcke (haer van alle quellinge onslaende) doorgaens na der eeren kroone trachten, roepende met Lucano te recht.</p>

<lg type="poem"><l rend="; 1tab"><hi rend="i">O prodiga rerum</hi></l>
<l><hi rend="i">Luxuries, nunquam parvo contenta paratu,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et quaesitorum terrà, pelagoque ciborum</hi></l>
<l><hi rend="i">Ambitiosa fames, &amp; lautae gloria mensae,</hi></l>
<l><hi rend="i">Discite quam parvo liceat producere vitam,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et quantum natura petat. Non erigit aegros</hi></l>
<l><hi rend="i">Nobilis ignoto diffusus consule Bacebus,</hi></l>
<l><hi rend="i">Non auro Myrrhaque bibunt, sed gurgite paro</hi></l>
<l><hi rend="i">Vita redit: Satis est populis fluviusque Ceresque.</hi></l>
</lg>
<lg type="poem"><l>O overgroote weeld' o gulsighe overdaet,</l>
<l>Die nimmer doch en syt met weynich spijs versaet,</l>
<l>Maer haelt met groote kost van veel verscheyde kusten,</l>
<l>Te water en te Land om blussen uwe lusten,</l>
<l>Al watmen krijgen kan, voor uwen dert'len dis:</l>
<l>Leert met hoe weynich dat Natuer te vreden is.</l>
<l>De krancke hoefden haer gesontheyt niet te halen,</l>
<l>Met wijn te drincken uyt vergulde schoone schalen,</l>
<l>Met water en droog broot, 'tvolc sijnde moede en mat,</l>
<l>Verquicte wederom end' alle onlust vergat.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="4v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">De Giericheyt een groot gequel, <lb/>Op aerden is geen meerder hel</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De Giericheyt een groot gequel,</hi></l>
<l><hi rend="i">Op aerden is geen meerder hel.</hi></l>
</lg>
    <lg type="poem"><l>EEn Vercken is onreyn, onlustich in syn woelen,</l>
<l>Dewijl't in't leven is, in modderige poelen,</l>
<l rend="; 1tab">Sich wentelt, ende nut met gulsicheyt den dreck,</l>
<l rend="; 1tab">Geslachtet voetsel geeft, goed' Worsten, Vlees en speck:</l>
<l>De geltgier oock alsoo (geduerende siin leven)</l>
<l>Is alle mans verdriet, wil nemen en niet geven,</l>
<l rend="; 1tab">Aen't schrapen in siin sack al siine sinnen hangt,</l>
<l rend="; 1tab">Dies jder een te recht na siine doot verlanght.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Il ny'a plus facheuse destresse,</l>
<l>Que convoitise de richesse.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">E paresseux pourceau qui s'es bat en la fange,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui puant et grondant de toute ordure mange,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Estant en vie, sale et detestable appart,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bouché, le tout est bon, sa peau, son chair, son lard</hi></l>
<l><hi rend="i">L'avare tout ainsi vivant en facherie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Amaßant, grommelant, ne trouve ami n'amie,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mais bien ses heretiers souhaitent que le sort</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pour leur comoditè se change par la mort.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="5r"/>
<head rend="h4">Avaritia tormentum.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0005.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">1 Tim. 6. 10.</note>Giericheyt is een wortel van alle quaet.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">La convoitise des richeßes est la racine de tous maux.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="5v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>HEt onsuyvere swijn in den drec wentelende ende in den overvloet des voetsels gestadich knorrende is by syn leve<hi rend="i">n</hi> onnut, ende voor des menschen neuse stinckende: Doch gheslachtet siinde ist alles goet wat daer aen is, gevende goet Speck ende vleesch tot des menschen onderhout. Alsoo de gierigaert met woeckerye ende andere onbehoorliicke middelen siin goet vergadert hebbende, leeft seer armeliick in siinen grooten overvloedt sonder den selven te nutten oft iemanden goet te doen, ende der halven te recht by den armen Tantalus vergeleke<hi rend="i">n</hi>. Waer van K. v. Mander in siine uytlegginge op Ovidy Meta. stelt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Den Tantalus van dorst versmacht, hem na den vliet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om drincken haest met vlijt, doch sy te rugge vlied,</hi></l>
<l><hi rend="i">En van syn lippen wijct, wat lacht ghy? geck 'tverhalen</hi></l>
<l><hi rend="i">Raect u, hoewel ghy hoort eens anders naem verhalen.</hi></l>
</lg><p>Ende Fransois Perrin.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Depitè aux enfers pour le fruict qui deuale</hi></l>
<l><hi rend="i">Jusques devant son nez, &amp; ne le peut gouter,</hi></l>
<l><hi rend="i">Non plus que beau qui vient à son menton flotter</hi></l>
<l><hi rend="i">Redouble son tourment le malheureux Tantale:</hi></l>
<l><hi rend="i">De l'avare beantie croy le peine egale:</hi></l>
<l><hi rend="i">Plongé dans les tresors qui le viennent tenter</hi></l>
<l><hi rend="i">Et ne serrent non plus à la soif contenter,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'au Coq Esopean sa perle orientale.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Tantalus tot de kin staende in den helschen vloet,</l>
<l>Mits 'twater hem ontvliet, gestadich dorsten moet,</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="6r"/>
<l>De vrucht tot op siin neus gehangen moet hy derven,</l>
<l>T'welc hem van spijt en smert doet duysent dooden sterven:</l>
<l>De gierigaert alsoo de selve pijne lijdt,</l>
<l>Want siinen schat is hem een quelling t'aller tijt,</l>
<l>Syn honger ende dorst niet konnende meer stelpen,</l>
<l>Als aen Esopus Haen de peerele mocht helpen.</l>
</lg><p>Ende gelijc de Indische mieren het gout uyt de holen getrocken alleeneliick bewaren ende niet en gebruycken, also gebruyct de Rijcke gierigaert siinen Rijcdom niet, ende misgunt dien den anderen, gestadich knorrende ende wroetende tot inder aerden inghewant, waer over Ovidius in siine Metamorph. seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Itum est in viscera terrae,</hi><lb/><hi rend="i">Effodiuntur opes irritamenta malorum.</hi></q><p>De Koninginne Semiramis willende alsulcke gierigaerts bespotten liet op haer graf schrijven, wie van de Koninghen gelt van doen heeft, het graf gheopent siinde neme wat hy wil. Darius de Stadt inghenomen hebbende dede den steen van't graf wentelen, vond geen gelt daer in: Maer op de binnenste syde des steens was gehouwen. Soo ghy gheen boos mensche ende eenen onversadelijcken gier en waerdt, soo sout ghy der dooden rustplaetse niet aentasten:</p>
<p>Doch de voorsz gierigaerts doot siinde verheughen ende verquicken hare erfgenamen die alsdan haer gewin tot nootdruft siin gebruyckende, oft ooc wel onnutteliic verquistende, eyndeliic, soo Phocilides seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Omnium Avaritia est mater nutrixque malorum.</hi></q><q rend="bq">De giericheyt is moeder en voester van alle quaet.</q></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="6v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Weynich is ghenoech en goet, <lb/>Dewijle men verhuysen moet</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Weynich is ghenoech en goet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dewijle men verhuysen moet.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>D'Arabisch Visscher om syn leven t'onderhouwen</l>
<l>Sal met een groote moeyt noch timmeren noch bouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Een Schildpads schelp alleen hem dienstich is en nut</l>
<l rend="; 1tab">Op't water voor syn schuyt, op't lant ooc voor siin hut:</l>
<l>waer toe dan 'tgroot gebou, van huysen ende Schepen,</l>
<l>Daer mede wy de siel tot in den afgrond slepen?</l>
<l rend="; 1tab">O mensch in u gewoel om samelen groot goet</l>
<l rend="; 1tab">Gedenct, gedenct by tijts dat ghy verhuysen moet.</l>
</lg>
<lg type="poem"><l>De peu se doit on contenter,</l>
<l>Puis que d'ici faut remuer.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>V<hi rend="i">Oy l'Arabe pescheur bastit tout vn navire</hi></l>
<l><hi rend="i">D'vne seule tortue et mesnagier, retire</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">D'elle tant de profits, que son couvercle fort</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Luy sert de nef sur l'eau et d'hostel sur le port:</hi></l>
<l><hi rend="i">A quoy donc tel exes des naux &amp; d'edifices,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour guider nostre ame en perdition propices?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vous qui estudiez à beaucoup amaßer,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Souvien, souvienne toy, quil te faut remuer.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="7r"/>
<head rend="h4">Vivitur parvo bene.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0007.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">Genesis. 18. 5.</note>Ick wil u een bete broods geven, daer na sult ghy voort gaen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ie t'apporteray vn morcheau de pain, puis apres vous paßerez.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="7v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>EEn groote wijsheyt ist dat de mensche in syn leven siinen staet overlegghe, hem daer mede vergenoeghe, mate houde ende met Icaro niet te hooge en vliege, dewijle men met weynich leven kan ende het leven cort is: Want afgerekent de kindscheyt, den ouderdom, het slapen, de siecten, so des lichaems als des Gheests ende andere onmaeticheden, sal daer niet veel tijts overschiete<hi rend="i">n</hi>, daer en tusschen houden wy qualiic huys, ons aenstellende als oft wy op aerden eeuwich te leven hadden, loopende van d'een in d'ander weereldt om groot goet te vergare<hi rend="i">n</hi> in´t gevaer des levens, bouwende groote schepen ende timmerende groote huysen, waer over wy ons in ghedurighe slavernye bevinden, andere besteden haer erfgoederen qualiick, die niet alleen verliesende ende verquistende, maer oock tot ondeucht ende schelmstucken gebruyckende, ende die alsoo quijt siinde, klagen ende roepen dat hun niet genoech is achter ghelaten, wenschende weder na de doodt van eenighe hare vrienden daervan sy erffenisse verwachten. Maer </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Waer toe dient dat groote goet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dewijle men verhuysen moet.</hi></l>
</lg><p>Ende men met een kleyntgen dit corte leven kan onderhouden gelijcmen speuren mach in den Arabischen visscher hier tot een voorbeeld gestelt, die een gherust leven leydende hem met weynich vergenoecht, dienende hem de schelpe eender schildpadden niet alleen voor een schuyte op Zee maer ooc voor een hutte op strand. Derhalven seyt Horatius seer wel. 3 Epist.</p>
<pb ed="fol." n="8r"/>
<q rend="bq"><hi rend="i">Quod satis est, cui contingit, nihil amplius optet,</hi><lb/><hi rend="i">Non doneus et fundus, non aeris acervus et aurj,</hi><lb/><hi rend="i">AEgroto domini deduxit corpore febres,</hi><lb/><hi rend="i">Non animo curas.</hi></q>
<lg type="poem"><l>Wie tot siin onderhout genoech heeft, wensch niet meer,</l>
<l>Noch land, noch huys en hof, noch gout en kan den Heer</l>
<l>Die kranc te bedde leyt verquickende weer stijven,</l>
<l>Noch d'alderminste sorch uyt sijn gemoet verdrijven.</l>
</lg><p>Ende Lucanus.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Divitiae grandes hominj sunt vivere parcae</hi><lb/><hi rend="i">AEquo animo.</hi></q>
    
<lg type="poem"><l>Een seer groote rijckdom heeft,</l>
<l>Die te vreden matich leeft.</l>
</lg><p>Ende alsoo besluyte ick met den hooghgeleerden Catz.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Die in weynich stelt syn lust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Is seer weynich ongherust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Maer diet nette spant te breedt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vint oft hier oft daer syn leedt.</hi></l>
</lg><p>Ende in sijn 12. Emblema.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Een weynich spijs en dranc kan siel en lijf vermaken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Elc heeft genoech die maer syn gierich hert wil staken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die meest begeert heeft minst, dies wilt ghy syn gerust</hi></l>
<l><hi rend="i">Vermeerdert niet u goet maer mindert quade lust.</hi></l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="8v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">By een onghestadich man, <lb/>Trou noch lust men vinden kan</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">By een onghestadich man,</hi></l>
<l><hi rend="i">Trou noch lust men vinden kan.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>T'Lichtvaerdich listich dier Chamel'on menichwerve<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Verandert na den gront den glans van syne verwen,</l>
<l rend="; 1tab">Syn voetsel nemende uyt de lijveloose locht</l>
<l rend="; 1tab">Met ongestadicheyt verbonden en verknocht:</l>
<l>Flicvloyers spiegelt u, meer salmen u niet achten,</l>
<l>Soo lang ghy niet bedwingt u vliegende gedachten,</l>
<l rend="; 1tab">Getoyt en opgepronckt met ydelheyt en waen,</l>
<l rend="; 1tab">D'oprechte van gemoet u sullen tegenstaen.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>l'Homme inconstant vray chicaneur,</l>
<l>Sans foy se trouve &amp; trouble coeur.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">E petit animal Chamel'on admirable,</hi></l>
<l><hi rend="i">Cauteleux &amp; rusé, inconstant, variable,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Reçoit vn tel couleur des corps, quil a devant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et ne re paist son sein que d'immobile vent:</hi></l>
<l><hi rend="i">Mirez vous Chicaneurs, qui abusez le monde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Moins on t'estimera, tant que vostre faconde</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De parler en pipeur, les Rois abusera,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le conscientieux la guerrete fera. </hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="9r"/>
<head rend="h4">Vertumnus.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0009.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">1 Pet. 2. 1.</note>Legt af alle boosheyt ende bedriegerye ende geveynstheden en<hi rend="i">de</hi> nijt en<hi rend="i">de</hi> alle achterclappinghen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ostez toute malice, &amp; toute fraude et feintises &amp; envies et toutes mesdisances.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="9v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>A<hi rend="i">Ntoine de Cotel </hi>willende de Pluymstrijckers beschrijven seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">En ceste cour il fault comme elle est composée,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui se veult comporter, faire voile à tout vent,</hi></l>
<l><hi rend="i">Careßer l'ennemi, se garder de soy mesme,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'vn sou-ris gratieux masquer vn dueil extreme,</hi></l>
<l><hi rend="i">Se faire amy de tous, et personne n'aimer,</hi></l>
<l><hi rend="i">S'offrir à vn chacun, le singe contrefaire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dire souvent ouy, &amp; penser le contraire:</hi></l>
<l><hi rend="i">Bres, Protée en vn iour centfois se transformer.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Dees lesse leeren moet wie sich in't Hof bevind,</l>
<l>Met vlijt hy hangen sal de huycke na den wind,</l>
<l>Syn vyant smeeckend' en op syn selfs leven letten,</l>
<l>Sijn mond na vreucht en rou na dat de tijt leert setten,</l>
<l>Een vriend van alle man en meynen geen van al,</l>
<l>Staende ider een te dienst den Aep nabootsen sal,</l>
<l>En hoewel hy't niet meynt seer dicwils ia verhalen,</l>
<l>Verand'rende in een dach als Protheus hondert malen.</l>
</lg><p>Vertumnus by de Griecken Protheus veranderde hem selven in alderley gedaenten ende derhalven stellen hier synen name om de ongestadicheyt te bewijsen by het Voorbeelt van Chameleon volgens het spreec-woort, <hi rend="i">Chameleonte Mutabilior, </hi>veranderliicken als Chameleon, waer van Plinius ende andere schrijven, doch also ick met Willem Dirckx een nieu ondersoecker der Natueren van onse tijden (dier verscheyde levendich gehadt heeft) daer van gesproken hebbe, sal ic verhalen wat hy daer van seyt, als namentliic: Chameleon is ee<hi rend="i">n</hi> sacht weekelijc Dierke<hi rend="i">n</hi>, vande groote als een Ratte ofte meerder met korte pootkens, d'oogen wijt uytgepuylt-
<pb ed="fol." n="10r"/>
staende, also dat het siin gantsche lichaem van voren tot achter kan besien, levende by de locht, uytgenomen dat het somtijden eenige vliegen ende spinnen nuttet, waer toe siin tongesken lanck, spits ende ongheliic is. Is van verwe wt den grauwen, maer verandert sich naer het coleur daer't op komt te staen. Vytgenomen (soo Plinius seyt) in't wit ofte root, waer by dan de ongestadige vleyers te rechte geleken worde<hi rend="i">n</hi>, welcker meyninge is alles na te bootsen uytgenomen 'tgene by het wit ende root wtgebeeldt wort, namentliicke de suyvere onnoselheyt ende de behoirliicke schae<hi rend="i">m</hi>te, haer geveynsende als oft zy niet van doen hadden, niet met allen wenschende, ende dat daer en tusschen met een anghelige spitse tonge steken, ende met een vlytich opsicht op haer doen en<hi rend="i">de</hi> laten passen, tot haer voordeel ende eens anders verderf die haer geloof geven waer over Bias seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Animal inter omnia maxime noxium est, inter immitia Tyrannus, inter mitia Adulator.</hi></q><q rend="bq">Onder alle de dieren is het schadeliicste vande wrede ee<hi rend="i">n</hi> Tiran, vande sachtmoedige een vleyaert oft ongestadige Lief-kooser.</q><p>Ende Aristhenes.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Satius est in corvos quam adulatores incidere: Nam corvj non comedunt nisi mortuos, adulatores ad huc viventes excoriant.</hi></q><q rend="bq">Het is beter in der raven gewelt te vallen, als in des vleyaerts handen, de raven niet als de doode etende, maer de flicvloyers den levendigen de huyt aftreckende.</q>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="10v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Wacht u voor alsulcken vrindt, <lb/>Die al vleyende verslindt</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wacht u voor alsulcken vrindt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die al vleyende verslindt.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>DE wreede Crocodil synd' hongerig sal schreyen,</l>
<l>Om een barmhertich mensch daer mede te verleyen,</l>
<l rend="; 1tab">Die dan toeloopende is om helpen na sijn macht,</l>
<l rend="; 1tab">Word leyder! (eer hyt merct) elendich omgebracht:</l>
<l>Soo worter menich mensch (geloovende de logen)</l>
<l>Door't uyterliick gelaet der Gleysenaers bedrogen,</l>
<l rend="; 1tab">Die door haer vleyery verkrijgende haren wil</l>
<l rend="; 1tab">Veel erger leven als de felle Crocodil.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Garde toy d'vn tel vivant,</l>
<l>Qui devore en souspirant.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">'Affamé Crocodil par ses gemißemens,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et faintise en pleurant attire les passans,</hi></l>
<l><hi rend="i">Cil donc qui au secours trop vistement se rue</hi></l>
<l><hi rend="i">Se trouve helas! blessé, attendant qu'on le tue:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maint humain tout ainsi qui croist legerement,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Trompé se trouve par le pipeur deçevant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui aijant son vouloir acquis par tromperie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Se monstre plus cruel que se brigand en vie.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="11r"/>
<head rend="h4">Plorat &amp; devorat.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0011.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">Ierem. 9, Cap. 4. v.</note>Een yegheliick behoede hem voor synen vriendt, <lb/>Want den eenen vrient verraet den anderen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Qu'un chascun se garde de son prochain: car vn chacun deçoit son ami.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="11v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DEn Roover vanden Nijl, de wreed[e] Crocodil, die swemmende de menschen ende loopende de menschen verslind wort te rechte vergheleken by de Gleysenaers, die dewijle sy haer als een vrient thoonen, 'tverderf van haren even-naesten soecken: Want (so verscheyde schrijvers seggen) hongerich siinde ende een mensche siende schreyt hy om hem te bedriegen en<hi rend="i">de</hi> te verslinden, waer over Erasmus in siine Adagia stelt <hi rend="i">Crocodili lachrimae. </hi>De tranen vande Crocodil, Alsoo oock het graf-dier Hyena het welc de begravene menschen etet, leert fluyten om de honden te locken, kan ooc des menschen stemme nabootsen lettende op des Herders namen leerende die roepen ende die alsoo krijgende verscheurtse, Plinius in't achste Boec 30. Cap. In Moorlant is ooc een dier Mantichora genoemt, den mensche van aengesichte niet ongeliick het welcke mede des menschen stemme kan nabootsen. Plinius in't selve Capittel. Waer over Bartas in siinen sesten dach der scheppinge seyt. </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Escumant de fureur me pour suyvent encore,</hi></l>
<l><hi rend="i">l'Hyene sepulchrale, viste Mantichore,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le Ceph Nubien: Dont l'vn a nostre voix,</hi></l>
<l><hi rend="i">l'Aultre nostre visage, &amp; le dernier nos doits.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>De wreede omringen my, daer by soo, volgt op't spoor</l>
<l>d'Hyene graf minnaer, de snelle Manticoor,</l>
<l>En noch 'tNubische Ceph waer van die<hi rend="i">n</hi> sonderlingen</l>
<l>Recht als ee<hi rend="i">n</hi> mensche kan siin ste<hi rend="i">m</hi> bedriegliic dwinge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>De tweede een aengesicht de derde ving'ren heeft, &amp;c.</l>
</lg><pb ed="fol." n="12r"/>
<p>Door dese voor-beelden worden wy vermaent dat wy niet lichteliick sullen gelooven maer met achterdencken en<hi rend="i">de</hi> opmerckinge ons selven wachten. want geliic <hi rend="i">Euripides </hi>seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Sapiente diffidentia non aliud utilius est mortalibus.</hi></q><q rend="bq">Den sterffeliicken is niet nutters als een wijs mistrouwen.</q><p>Ende geliick Vellenis Paterculus seyt 2. Hist.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Frequentissimum initium calamitatis est securitas.</hi></q><q rend="bq">De beginselen der elendicheden komen meest door de onsorchfuldicheyt.</q><p>Want de boose menschen siin nimmer verschrickeliicker dan als sy met woorden ende gelaet haer sachtsinnich toonen geliick de ervarentheyt dat mede brengt.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="12v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Den uyterlijcken schijn bedriecht, <lb/>De mensche met den monde liecht</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Den uyterlijcken schijn bedriecht,</hi></l>
<l><hi rend="i">De mensche met den monde liecht.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>HOe geef en vast de pael in't water is gestelt,</l>
<l>Daer onder na den schijn gelijct hy scheef, en helt,</l>
<l rend="; 1tab">Als krom siinde oft gecroct, ia tot den val genegen,</l>
<l>Daer doch des waters vloet hem niet en kan bewegen:</l>
<l rend="; 1tab">Alsoo mede in den mensch den schijn is ongewis,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn uyterlijck gelaet verthoont niet oft hy is</l>
<l>Van herten vroom oft boos, men hoort wel siin vermonde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Siin innerliic gemoet men doch niet kan doorgronden.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Rien plus seduict que l'apparence,</l>
<l>Maint humain dit ce qu'il ne pense.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>E<hi rend="i">Ncore que le bois posé dans la riviere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Soit sans froißure &amp; dur, resemble à la lumiere</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Du soleil porte jour, deßous l'eau raboté</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Prest a tomber, desia pendant tout dvn costé:</hi></l>
<l><hi rend="i">Il va pareillement de l'humaine apparence,</hi></l>
<l><hi rend="i">La mine ne nous peut donner quelque fiance</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De vertuosité, lexterieur se voit,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mais bien l'interieur du coeur ne se cognoit.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="13r"/>
<head rend="h4">Fallit imago.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0013.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">Ioh. 7. 24.</note>Oordeelt niet na het aensien.</q>
    <q rend="bq"><hi rend="i">Ne juge point selon l'apparence.</hi></q><q rend="bq"><note place="margin">Ierem. 9. 6.</note>Want, daer is enckel bedriegerye onder hun en<hi rend="i">de</hi> door bedriegerye wille<hi rend="i">n</hi> sy my niet ke<hi rend="i">n</hi>ne<hi rend="i">n</hi>, spreect de Heere.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Car vostre habitation est au milieu destrompeurs: ils ont refusé de me cognoistre pour la tromerie, dit le Seigneur.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="13v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE geveynstheyt is leyder, so groot dat de vrome uyt de onvrome door het uyterliicke gelaet niet en syn te kenne<hi rend="i">n</hi>, de meestendeel gae<hi rend="i">n</hi>de in schaeps kleederen daer sy van binne<hi rend="i">n</hi> grypende wolve<hi rend="i">n</hi> sijn, waer over de geleerde Catz seer wel seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hoe dicmael slaet hy mis die oordeelt na het wesen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Des menschen hert en is in't voorhooft niet te lesen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Siet Galba wert doen eerst des rijcx onwaert geacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Als hy geklommen was tot Keyserlijcke macht.</hi></l>
</lg><p>Daer en boven worden d'ondeuchden in deuchden verkeerdt ende valschelijc bediet, gelijc Bartas in sijn eersten dach der 2. weke seyt. </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vraiement si iamais le vice s'est vestu</hi></l>
<l><hi rend="i">Du manteau non taché de la saincte vertu,</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est en nostre saison, pire centfois que celle</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui la terre cacha sous l'onde vniverselle.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ceux qui deßus leur corps du mal françois rongez</hi></l>
<l><hi rend="i">Portent bois, prez, chasteaux en filets d'or changez,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et dont la main prodigue en vn seul coup de carte.</hi></l>
<l><hi rend="i">En vn tournoy superbe, en vn banquet descarte</hi></l>
<l><hi rend="i">Les thresors amaßez par les ciches travaux</hi></l>
<l><hi rend="i">Des ayeuls usuriers: Sont pris pour liberaux, &amp;c.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l rend="; 1tab">Voorwaer soo d'ondeucht oyt verciert wert en bedect</l>
<l rend="; 1tab">Met een schoon suyver kleet dat na de deuchden trect,</l>
<l>Het is in dees ons Eeuw'. Eeuw' hondertmalen slimmer</l>
<l>Als voor den grooten Vloet en Noes Arcke-timmer.</l>
<l rend="; 1tab">Hy die door't lichaem wort van 'tFransche quaet door knaecht</l>
<l rend="; 1tab">Die landen, bos en slot in goude draden draecht,</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="14r"/>
<l>En wiens houwende hand in een hoovaerdich rennen,</l>
<l>In't Cartspel oft bancket, sijn saken soo sal mennen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy des ouders schat, sijn nagelaten goet,</l>
<l rend="; 1tab">Met moeyt en sorch vergaert, in korten tijt verdoet:</l>
<l rend="; 1tab">	Dat is een milde man, &amp;c.</l>
</lg><p>Ende in het tegendeel worden de deuchden ooc met de verwe der ondeuchden bekladdet:</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Alsoo dat wy te rechte mogen seggen schijn bedriegt, stellende tot een voorbeelt den stock ofte pael in't water, die al hoewel hy vast en<hi rend="i">de</hi> gaef is, nochtans onder het water ongaef ende gecrooct schijnt te wese<hi rend="i">n</hi>, waer op Meester Willem Bartiens gestelt heeft, dit</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Klinck-Veers.</head>
<lg type="poem"><l>Gheen Schilders met Pinceel so aerdich af en malen</l>
<l>T'geen sy nabootsen, als nu vele doen ter tijt</l>
<l rend="; 1tab">Int voegen huns persoons, in't stuc van d'Hypocrijt</l>
<l rend="; 1tab">Te spelen na de lijst, om groote lof te halen:</l>
<l>De Paep, de Koster, Klerc, noch Leecken niet en falen</l>
<l>Te siin in ware schijn geheylicht, maer als wel</l>
<l rend="; 1tab">Hun Schaepskleet eens op wayt, dan blict ee<hi rend="i">n</hi> wollefs vel</l>
<l rend="; 1tab">Tot onheyl sulc in d'oog, die die met jonst bestralen.</l>
<l>Tot leering word hierom int clare nat gehouwen</l>
<l>Een rechten stoc, nochtans gekromt na elx aenschouwen:</l>
<l rend="; 1tab">Daerom wie al te hoog in't licht-geloof vervliecht,</l>
<l rend="; 1tab">Sond'r ondersoec vertrout hun die met deuchden schiine<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Vleyen des volcx verstant, die sal daer me verdwijnen,</l>
<l>En voelen al te laet dat hem het schijn bedriecht.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="14v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Een ydel vat niet in en heeft. <lb/>Hoe welt doch groot geluyt uyt gheeft</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Een ydel vat niet in en heeft.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe welt doch groot geluyt uyt gheeft.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>DE bel die aen den boom gehangen, word gedreven</l>
<l>Door't blasen vanden wint wel een geluyt sal geven,</l>
<l>Verschrickend' het gediert, maer diese wel besiet,</l>
<l>Vintse als een ydel vat ende acht het klincken niet:</l>
<l>O opgeblasen mensch u snorken sonder reden,</l>
<l>By vrome van gemoet geensins en word geleden,</l>
<l rend="; 1tab">Luy roepen gelter niet, men prijst voor hoogepraet,</l>
<l rend="; 1tab">'tVoorsichtige beleyt te thoonen metter daet.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>l'Vuide vaisseau qui rien ne donne,</l>
<l>Plus qu'vn rempli tinte &amp; resonne.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">A sonnette au sommet d'vn abrißeau pendant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Par le vent agité, se virant en sonnant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Maint animal brutal la blesme poeur inspire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais du tout ce n'est rien, à cil qui bien l'admire:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ta bouche sans raison, hé arrogant enflé</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Entre les vertueux n'est gueres estimé,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le murmurant effort de ta mobile langue</hi></l>
<l><hi rend="i">Sans action, ne sert que d'vne vile harangue.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="15r"/>
<head rend="h4">Inania dolia maxime tinniunt.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0015.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">2. Cor. 13. 1.</note>Al waert dat ic met tonge<hi rend="i">n</hi> der menschen en<hi rend="i">de</hi> Engele<hi rend="i">n</hi> sprake, maer geen liefde hadde, so waer ick als een klinckende metael ofte luydende belle geworden.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Si te parle les langages des hommes &amp; des anges, et ie n'ay point charité, je suis comme l'airain qui resonne ou la cijmbale qui tinte.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="15v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE oude wijse straffende de ydele vermetele grootsprekers, verhalen dese fabule, een Vos hadde syn tocht by een water, daer by hong aen eenen Boom een Belle, ende als den wint inde<hi rend="i">n</hi> boom sloech, gaf de Belle hare<hi rend="i">n</hi> klanc: Als nu de Vos dat belle gheluyt hoorde, verschricte hy, denckende dat het een sterc dier wesen moste, het welc sulc sterc geluyt va<hi rend="i">n</hi> hem gaf, ende sorchde daer van uyt sijne wooninghe verdreven te worden, nu naerstich daer na siende, bevant dat de Belle groot was, maer gans hol ende krachteloos, daer niet dan een geluyt in was, dies dacht hy nu wil ick voortaen niet gelooven dat alle die groot schijnen ende sterc van stemme syn, daeromme meer stercheyts hebben, waer over Bernardus in zyn 59: Sermoen op Math. wel seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Arrogantia non est sine pusillanimitate.</hi></q><q rend="bq">De opgeblasenheyt is niet sonder kleynicheyt.</q><p>Even gelijckmen siet dat een bloode hond meer blaffen als byten sal, ende de stille wateren diepe gronden hebben. Ons dagelijcsche ervarentheyt leert ons oock dat de grootsprekers ende meeste snorkers, ghebruyckende het spreec-woort, <hi rend="i">Beter stijf gheblasen als de mond verbrand, </hi>d'alderbloodste ende van kleynen verstande sijn, willende met den monde doen 'tgene sy metter daet niet konnen uytrechten, in haer selfs overtuycht van bloodheyt ende onwetenschap. Ende alsulcke gelden by de verstandige ende vrome van gemoet niet, die meer letten op een voorsichtich beleyt, ende ee<hi rend="i">n</hi> nedrige wel gegronde wtsprake, verwerpende dat ydele hoochmoedige tongen geluyt: ghelijck als David het hoochspreken ende Gods-lasteringe Goliats, beneven syn opgeblasenheyt niet achtende hem aengetast ende overwonnen heeft, hier op, als mede op het voorgaende Sinnen-beeldt <hi rend="i">Schijn bedriecht, </hi>heeft P. de Ronsard <hi rend="i">Au poëme de la salade, </hi>gestelt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">l'Homine eslevé aux honneurs inutiles,</hi></l>
<l><hi rend="i">Semble vn coloße attache de chevilles,</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="16r"/>
<l><hi rend="i">Ferré des gonds, de barres &amp; de cloux:</hi></l>
<l><hi rend="i">Par le visage il s'enfle de courroux,</hi></l>
<l><hi rend="i">Representant Iupiter ou Neptune,</hi></l>
<l><hi rend="i">La seule enflure estonne la Commune,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'or enrichi &amp; d'azur par dehors:</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais quand on voit le dedans du grand corps</hi></l>
<l><hi rend="i">N'estre que plasire et argille poustrie,</hi></l>
<l><hi rend="i">A lors chacun cognoit la mocquerie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et desormais le coloße pipeur</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour sa hauteur ne faict seulement peur</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'au simple sot, et non à l'homme sage</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui hauße becque et misprise l'ouvrage, etc.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Een mensch verheven tot een staet</l>
<l>Die eerlijck schijnt, doch sonder baet,</l>
<l>Gelijct een beeld, een groote gast,</l>
<l>Met spijckers ende banden vast,</l>
<l>Die opgeblasen ende stout,</l>
<l>Als Iupin oft Neptun sich hout,</l>
<l>Dies soo gestelt siin stuer ghesicht,</l>
<l>En 'tlijf van buyten schoon verlicht,</l>
<l>Met een fijn gout en blau vermengt,</l>
<l>'tGemeyne volck verbaestheyt brenght:</l>
<l>Maer alsment wel van binnen siet,</l>
<l>Daer't plaester is en anders niet,</l>
<l>Soo kent elck een dit guychelwerck,</l>
<l>En desen grooten Reus soo sterck,</l>
<l>Vervaert voortaen alleen den Sot,</l>
<l>Doch van de wijse wordt bespot.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="16v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Een groote deucht heeft sulcke man <lb/>Die syne tong bedwingen kan</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Een groote deucht heeft sulcke man</hi></l>
<l><hi rend="i">Die syne tong bedwingen kan.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy die doot uwen klap u selven brengt in last,</l>
<l rend="; 1tab">V snaterige lit met vlijt te dwingen past,</l>
<l rend="; 1tab">Dat toomend' alst behoort: Geliic de Gansen plegen,</l>
<l>Die siinde door den snap en snateren verlegen,</l>
<l rend="; 1tab">Een keyken in den beck vast houden dach en nacht,</l>
<l rend="; 1tab">Als sy den Taurus berch langs vliegen metter macht,</l>
<l>Om d'Arents by geval niet wt den slaep te wecken,</l>
<l>En soo haer eygen vlucht ten roove niet t'ontdecken.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>En temps &amp; lieu la langue contenir,</l>
<l>Chasse detresse &amp; porte grand plaisir.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>T<hi rend="i">Oy qui la liberté d'vne langue indiscrette</hi></l>
<l><hi rend="i">Precipite en danger, d'vn frein prudent arreste</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ton desbordé babil: ainsi que sages font</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Les oisons, qui passant de Cicile le mont,</hi></l>
<l><hi rend="i">Portent de nuist et iour dans leur bouche criarde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour vn muet baillon, vne pierre, qui garde</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Que des aigles du nort les troupeaux ravißans</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ne descouvrent le vol au tant d'oyeaus passans.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="17r"/>
<head rend="h4">Virtus prima compescere linguam.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0017.gif"/></p>
</figure>

    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Proverb. 21. Cap. v. 23</hi>.</note>Wie sijnen mondt ende tonghe bewaert die bewaert sijne ziele voor anxt.</q><q rend="bq"><hi rend="i">Qui garde sa bouche &amp; sa langue, il garde son ame de tribulations.</hi></q>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="17v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE Gansen van Cicilien (seyt Plutarchus, in syn verhael van't vernuft der Diere<hi rend="i">n</hi>) vreesende de Arents die haer wooninge hebben op de hooge rotsen, als sy den Taurus berch willen overvliegen, nemen elc een steen die groot ghenoech is in hare nebben om haere tongen also te toomen, mits sy van naturen kekelachtich syn, op dat sy sonder eenich geschrey 'tgeberchte mochte<hi rend="i">n</hi> overkomen, een Voorbeeldt ende lesse dienende den snappaerts, om hare monden te leeren snoeren, dewijle een klapachtige tonge so schadeliicken lit is, ende </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het onbedacht hoovaerdich spreken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Menich in grooten last laet steken.</hi></l>
</lg><p>Derhalven ooc Cato, na dat hy den mensche vermaent hadde God te dienen, beveelt hem syne tonge te bedwingen, seggende.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Virtutem primam eße puta compescere linguam,</hi><lb/><hi rend="i">Proximus ille Deo qui scit ratione tacere.</hi></q>
    
<lg type="poem"><l>Denct t'is d'aldergrootste deucht</l>
<l>Dat g'u tong bedwingen meucht,</l>
<l>Naest by Godt is sulcke man</l>
<l>Die syn tong bedwingen kan.</l>
</lg><p>Ende Socrates placht te segge<hi rend="i">n</hi> dat wy wel twee ooren hebben doch maer een tonge, om meer te hooren als te spreken, daer toe de oore<hi rend="i">n</hi> altijt openstaende ende de tonghe beset met een dobbele borstweer ofte Bollewerc van lippen ende tanden. derhalven vermaent ooc Salomo<hi rend="i">n</hi> in syne spreucken 4 Cap. <hi rend="i">Doet van u den verkeerden mondt, ende laet den lastermondt verre van u syn. </hi>ende in't 18. <hi rend="i">De mondt des sotten schadet hem selven ende syne lippen vangen zyn eygen ziele. </hi>waer over de treffelijcke Poët Pibrac seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Parler beaucoup on ne peut sans mensonge,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ou pour le moins sans quelque vanité,</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="18r"/>
<l><hi rend="i">Le parler bref convient à verité</hi></l>
<l><hi rend="i">Et l'aultre est propre à la fable &amp; au songe;</hi></l>
<l><hi rend="i">Du Memphien la grave contenance,</hi></l>
<l><hi rend="i">Lors que sa bouche il serre avec le doigt</hi></l>
<l><hi rend="i">Mieux que Platon enseigne comme on doit</hi></l>
<l><hi rend="i">Reverement honorer la silence.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Wel te spreecken sonder leughen</l>
<l>Selden is in ons vermeughen,</l>
<l>Oft 'tis wel maer ydelheydt:</l>
<l>Waerheyt wil het kort gheseyt,</l>
<l>D'ander doch wort aenghenomen</l>
<l>By de kluchten ende droomen:</l>
<l>Dies Herpocraet onderstont</l>
<l>Met den vinger voor den mondt</l>
<l>Te vermanen alle lieden</l>
<l>T'stille swijghen eer te bieden.</l>
</lg><p>Hier by heeft my goet gedocht te voegen het achteling by my gestelt op het 42 <hi rend="i">Emblema Rollenhagij </hi>onder het spreeckwoord, <hi rend="i">Lingua quo tendis.</hi></p>

<lg type="poem"><l>Ghy klapachtige tong, ghy snatrich lidt, waer henen?</l>
<l>Sult ghy u nimmermeer bedwingen ofte spenen,</l>
<l rend="; 1tab">Siet toe dat ghy in't lest u selven niet bedriegt,</l>
<l rend="; 1tab">Dewijle ghy soo dom en onbedwongen vliegt</l>
<l>Nu hier en dan weer daer, vast brengende tot schanden</l>
<l>Door uwen snooden klap veel luyden ende Landen.</l>
<l rend="; 1tab">Hout op, hout op by tijts, het woort synd' wt den mont</l>
<l rend="; 1tab">Al was het daer na leet men noyt weer roepen kont.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="18v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Wel huys te houden dat bestaet <lb/>In arbeyt ende goeden raet</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wel huys te houden dat bestaet</hi></l>
<l><hi rend="i">In arbeyt ende goeden raet.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy die huys houden wilt, gelyct behoort te wesen,</l>
<l>Hoeft Aristotelem oft and're niet te lesen,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wel dat Xenephon daer toe geeft goeden raet,</l>
<l rend="; 1tab">Waer over synen lof noch door de werelt gaet:</l>
<l>De spin genoechsaem wijst, hoe dat de mans en vrouwen</l>
<l>Haer by hun huysgesin behoorliick sullen houwen,</l>
<l rend="; 1tab">Want 'tmanneken besorcht den kost, ter iacht geset,</l>
<l rend="; 1tab">En't wijfken vlijtich spint en stopt gebroken net.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L'art, labeur &amp; conseil en vie,</l>
<l>L'oeconomie fortifie.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>P<hi rend="i">Our regler ta maison, ne li point les escrits</hi></l>
<l><hi rend="i">Du fils de Nicomache, honneur des bons esprits,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne feuillette celuy qui le proverbe antique.</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour ses discours sucrez, appella Muse attique:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Puis que la seule Araigne istruit chascun de nous,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et du soin de l'espouse et du soin de l'espous:</hi></l>
<l><hi rend="i">Car le masle nourit sa maison de sa chaße,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et la sage femelle a soin de la filace.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="19r"/>
<head rend="h4">Divisis stat domus officijs.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0019.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin">Syrach. 11. <lb/>Syrach. 7.</note>Blijft in uwe beroepinghe ende scheydet u niet van eenen vernuftighen ende vroomen wyve want sy is edeler dan eenich gout.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Demeure en to</hi>n<hi rend="i"> estat et vocation, et ne te separe point de la femme sage &amp; bonne; car la grace d'icelle est plus à priser que l'or.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="19v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>VOlgende de gelijckenisse vanden lofwaerdigen Bartas in synen 7. Dach der scheppinge, stellen wy hier dit Sinne-beeld va<hi rend="i">n</hi> de Spinne, ons lerende huyshoude<hi rend="i">n</hi>, sonder de boecken Artistotelis de sone Nicomachi, ofte Xenephontis (die om syne soeticheyt d'Attische Musa genaemt werd) te behoeve<hi rend="i">n</hi>: alhoewel sy wtnemende wel vande huyshoudinge geschreven hebben: want also het huyshouden in verscheyden ampten bestaet, wijst ons het manneken, synde op de jacht gestelt om den kost te saemelen, dat een goedt Huyshouder den kost voor het huysgesin winnen ende besorgen moet, ende het wijfken gedurich het ghebroocken net stoppende, dat een goede huysvrouwe haer huys moet gade slaen, vlijtich naeyende ende spinnende ghelijck Plinius in syn 11. Boeck 24. Cap. <hi rend="i">faeminam putant esse </hi>(seyt hy) <hi rend="i">quae texat, Marem qui venatur, ita paria fieri merita coniugio,</hi> men hout het daer voor, dat het wijfken spint ende weeft, ende het manneken op de jacht is gestelt ende also worter een gewenschte paer door't houwelijck: hier over siet de spreucken Salomonis Cap. 12. Paulum in den brief tot Titum Cap. 2 Ecclasiast 25. Ende voornamentlijc het leste Cap. der spreucken Salomonis van 10. Vaersken aen daer hy van't amt der vrouw en sprekende, seyt. <hi rend="i">Wie een deuchdsaem wijf beschicket, die is veel edeler als de kostelijcke Peerlen, haer mans herte derf hem op haer verlaten, ende neringhe sal hem niet ontbreecken, Sy doet hem goet ende gheen quaet alle syn leefdaghen, sy gaet met Wolle en</hi>de<hi rend="i"> vlas omme, en</hi>de<hi rend="i"> arbeydet gaerne met haer handen, sy staet des nachts op, ende geeft haren huyse voeder ende hare maegden te eten, sy strect hare handen na den spinrock ende hare vingeren vatten de spille.</hi></p>
<p>Nu evenals Salomon een vreucht schept in een deuchdsame wijse vrouwe, so verlusticht Bartas sich inde beschrijvinghe der spinnen met dese woorden, tot een gelijckenisse.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Son ventre engendre estain, crache-fil porte-laine,</hi></l>
<l><hi rend="i">Fournit de quenoüille à sa tant docte peine:</hi></l>
<l><hi rend="i">Son poids est le fuseau qui tire &amp; tort le fil,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que son doigt fait par tout esgalement subtil:</hi></l>
<l><hi rend="i">Sa toile par le centre ourdir elle commence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Puis l'alonge en rondeaux, mesur leur distance</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="20r"/>
<l><hi rend="i">Par la grandeur des tours, &amp; d vn fin escheveau</hi></l>
<l><hi rend="i">Du centre iusqu'aus bords traine son drap nouveau</hi></l>
<l><hi rend="i">Percé par tout à iour, à celle fin que lire</hi></l>
<l><hi rend="i">Des eures loin volans sa gaze ne deschire:</hi></l>
<l><hi rend="i">Et que la sotte mouche entre plus aisement</hi></l>
<l><hi rend="i">Es mailles d'vn filé, filé si dextrement,</hi></l>
<l><hi rend="i">Certes à peine encor toucher elle commence</hi></l>
<l><hi rend="i">Les clers bords de ce reth, que le masle s'eslance</hi></l>
<l><hi rend="i">Du milieu de la toile: afin que sans danger</hi></l>
<l><hi rend="i">Il prenne dans les lacs l'oißelet passager.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Den buyck seer wel versien van wolle, vlas en tweeren</l>
<l>Haer tot een spinrock dient, daer me sy hun generen:</l>
<l>De spil is haer gewicht, waer mede sy den draet</l>
<l>Rect ende ooc mede drayt eendrachtich na de maet.</l>
<l>End' om haer webbe sterc en puntichliick te spinnen</l>
<l>De selve sy voor eerst in 't midden sal beginnen,</l>
<l>Daer na in't ronde die verlenget, ende maect</l>
<l>Dat alles na den eysch in sijn gestalte raect,</l>
<l>Doorluchtich over al op dat de felle winden</l>
<l>Het selve door haer kracht niet scheuren noch en slinden,</l>
<l>En dat de sotte vlieg, den spinnen aenghenaem,</l>
<l>Te lichter door de dunt daer in te vlieghen quaem:</l>
<l>Voorwaer soo haest en komt die vlieghe niet ghevloghen</l>
<l>Aent eynde van dit net oft sy en is bedroghen,</l>
<l>Want 'tmanneken terstont sich wt het midden gheeft,</l>
    <l>En't vliegende gediert hy by de beenen heeft.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;eyndelijc,</l>
</lg>
    <lg type="poem">
        <l><note place="margin">Ecel. 25.</note><hi rend="i">Een man en vrouwe die elckand'ren wel verdragen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Syn Gode en alle mensch een vreucht en welbehagen.</hi></l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="20v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Versuymt u niet eert wort te laet, <lb/>By tijts ontlast u van het quaet</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Versuymt u niet eert wort te laet,</hi></l>
<l><hi rend="i">By tijts ontlast u van het quaet.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHeliick den Hovenier sal inten ende snoeyen:</l>
<l>Om siine bomen teer recht opwaerts te doen groeye<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Daer toe een schoone kroon te brengen ae<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> dach</l>
<l rend="; 1tab">Waer van hy eyndeliic goe vruchten plucken mach:</l>
<l>Soo moeten d'ouders ooc haer voort gebrachte kind'ren</l>
<l>By tiits afnemen, 'tgeen hun eenichsins mocht hind'ren,</l>
<l rend="; 1tab">En straffen haer misdaet en rechten haer ter deucht,</l>
<l rend="; 1tab">Om scheppen wt haer doen een aengename vreucht.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>En temps &amp; lieu prenez regard,</l>
<l>A fin de ne venir trop tard.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>A<hi rend="i"> Ainsi qu'vn Iardinier dedans sa pepiniere</hi></l>
<l><hi rend="i">Ente ses arbrisseaux, &amp; devant et derriere</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Rescinde les rameaux &amp; tout le superflu,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pour en apres gouter des fruicts le revenu:</hi></l>
<l><hi rend="i">Mettez pareillement vos enfans à l estude,</hi></l>
<l><hi rend="i">O peres et parens, pour rejester lerude</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vice &amp; tout des honneur, afin qu'a l'advenir</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Leurs dits, faicts et labeurs, te puißent rejouvir.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="21r"/>
<head rend="h4">Principijs obsta.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0021.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Eph. 6. cap.</hi></note>Ghy Ouders voet uwe kinderen op, door de leere ende vermaninghe des Heeren.</q>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Prov. 22.</hi></note>Ghelijck men een Iongen ghewennet, soo en laet hy daer niet af als hy out wordt.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Vous Peres nourrißez vos enfans en instruction, &amp; remonstrance du Seigneur.</hi></q><q rend="bq"><hi rend="i">Instruy l'enfant en l'adresse de sa voye: encor mesme qu'il devienne viel, il ne se retirera d'icelle.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="21v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE treffeliicke Poêt Ovidius seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quae praebet latas arbor spaciantibus umbras,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quo posita est primum tempore, virga fuit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tunc poterat manibus summa tellure revelli,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nunc stat in immensum viribus aucta suis.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l rend="; 1tab">De boom die nu soo wijt syn schaduwe verspreyt,</l>
<l rend="; 1tab">Een teere rysken was sijnde eerst in d'aerd geleyt,</l>
<l>Doen kond m'hem met de hand wel dwingen en<hi rend="i">de</hi> slechten,</l>
<l>Maer nu staende in siin cracht en is hy niet te rechten.</l>
</lg><p>Met welcke gelijckenisse hy ons leert datmen de kinderen van de jeucht aen moet onderwijsen, soo men daer vreucht aen sien wil, als sy tot hare jaren ghekomen syn, haer afnemende met een leersame zedicheyt alle quade gheneghentheden, die de menschelijcke natuere is mede brenghende, haer richtende in de vreese des Heeren ende intende met de spruyten der deuchden, ghelijck een goet Hovenier syne jonghe boomen is richtende snoeyende ende intende Om beter vruchten te becomen als den aert vande stamme geven kan. Dese onderrechtinge geschieden moet, met groote naersticheyt ende voornamentlijck door eenen goeden voorganc der ouderen, gelijck Pibrack wel seyt,</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Le sage fils est du pere la ioye,</hi></l>
<l><hi rend="i">Or si tu veux ce sage fils avoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dresse le jeusne, au chemin du devoir,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais ton exemple est la plus courte voye.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>De wijse Soon syn vader is een vreucht,</l>
<l>Op dat ghy dan een sulcken hebben meucht,</l>
<l>Van jongs op hem ter deucht sult onderrichten,</l>
<l>'Tgoet voor-beeld doch is't naest om hem te stichte<hi rend="i">n</hi>.</l>
</lg><p>Ende Bartas in synen 7. Dach der scheppinghe.</p>

<pb ed="fol." n="22r"/>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Peres si vous voulez que vos sages enfans</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour leur propre bonheur, bien heurent vos vieux ans</hi></l>
<l><hi rend="i">Mettez les au chemin de la vertu non feinte,</hi></l>
<l><hi rend="i">Par beaux enseignemens, par exemple, par crainte.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Ghy Vaders soo ghy wilt dat uwe wijse kind'ren</l>
<l>In dijnen ouderdom u eeren sonder hind'ren,</l>
<l>Setse op der deuchden wech by tijden allegaer,</l>
<l>Door leering, rechte vrees ende een goet Beeldenaer.</l>
</lg><p>Dese stichtinge ende onderrichtinge is ooc niet alleen den ouders in hare oude dagen een stut ende vreucht, maer een geluc ende behoudenisse vande selve deuchtsame kinderen. Waer over miin Vader P. H. plach te seggen.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">O heureuse Ieuneße ò tres heureux enfans,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui avez des parens tant rempli de sagesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qe ils monstrent leur largeße apprendre vous faisans,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et en ce vous donnants, avec joye ey liesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ce que prèndre on ne peut ò la vraye nobleße.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>O hoe geluckich is de jeucht,</l>
<l>Wat ist den kinderen een vreucht,</l>
<l>Als d'ouders syn soo milt en wijs</l>
<l>Dat sy haer leeren doen om prijs:</l>
<l>Want hun ghegeven word alsdan</l>
<l>Een goet dan m'hun niet nemen kan.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="22v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Een goede Soon, bestaende in deucht, <lb/>Syn Ouders is een steun en vreucht</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Een goede Soon, bestaende in deucht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Syn Ouders is een steun en vreucht.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy Kint die teghen hoop u rijcklijck vind begaeft</l>
<l>Met wijsheyt ende goedt, daer menich mensch om staeft,</l>
<l>Vergheet u Ouders niet: u oogen wilt doch wenden</l>
<l>Op't trouwe Ionghe ree 'twelck haer aen allen enden</l>
<l rend="; 1tab">Dient voor een Soetelaer, want als zyn ouders swack</l>
<l rend="; 1tab">'tGheberchte klimmen op soo volght het met ghemack,</l>
<l>Ia brengt haer vlytich naer, op dat zy moghen brassen,</l>
<l>Van't malste loof ghewas de topkens nieu ghewassen.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Le sage fils qui en vertu porspere,</l>
<l>Reuerant Dieu, reioüit Pere &amp; Mere.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>E<hi rend="i">Nfans qui contre espoir, la divine largeße</hi></l>
<l><hi rend="i">A couronné d'honneur, et comblez de richeße,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">N'oubliez vos parens: Enfans jettez vostre oeit</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sur la saincte amitié dú pie-viste chevreul,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui, tandis qu'es hauts monts, la tremblante veillesse,</hi></l>
<l><hi rend="i">De ses fers trop pesans, ses parens appareße,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vivandier diligent, leur apporte pour meis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Des plus tendre rameaux les plus tendre sommets.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="23r"/>
<head rend="h4">Baculus senectutis filius bonus.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0023.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Prov. 10.</hi></note>Een wijs Sone is zyne Vaders vreucht: daer en teghen een dwaesachtighe Sone is zyns Moeders bedroeffenisse.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">L'Enfant sage resioüit le Pere: Mais le fol enfant est la tristesse de sa Mere.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="23v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DIt Sinne-beeldt, stellende tot een Voorbeelt het trouwe vlytich Ree 'twelck syne ouders, (die out ende verstijft synde 'tgeberchte opklimmen) navolcht ende haer spijse en dranck is na brengende, waer van de Heere van Bartas mede in synen sevensten dach der scheppinge verhaelt, wort den kinderen verthoont, op dat sy leeren haer ouders onderdanich te wesen, haer te eeren ende in hare oude dagen te helpen, alsoo men die niet ghenoechsaem loven en<hi rend="i">de</hi> van de gedane deucht vergelden can, geliick de geleerde Pibrack in syne vierlingen seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Tu ne sçaurois d'assez ample salaire</hi></l>
<l><hi rend="i">Recompenser celuy qui t'a soigné</hi></l>
<l><hi rend="i">En ton enfance, et qui t'a enseigné</hi></l>
<l><hi rend="i">A bien parler, &amp; sur tout à bien faire.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Geen loon te groot en kander syn bedocht</l>
<l>Voor d'ouders, die u hebben opgebrocht</l>
<l>Van kintsheyt af, u hebbende onderwesen,</l>
<l>Daer by geleert, wel spreken doen en lesen.</l>
</lg><p>Derhalven seyt Plin. Lib. vier: wel.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Filius omnia libera parentibus relinquat.</hi></q><q rend="bq">Dat eenen sone siine ouders alles vry late.</q><p>Soo seyt oock Cicero pro Cluent.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Parentes charissimos habere debemus, quod ab his vita, patrimonium, libertas, civitas tradita est:</hi></q><pb ed="fol." n="24r"/>
<p>De ouders moeten wy hoochliick beminnen dewijle wy van hun, het leven, erfgoet, vriiheyt, ende stadts gerechticheyt ontfangen hebben.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hier over handelt Ecclesiasticus int 3. Cap. wyt loopich onderwijsende den kinderen, seggende,</p>
<p><hi rend="i">Lieve kinderen, luystert my uwen vader, ende leeft alsoo, op dat het u wel ga. De Heere wil de ouders van den kinderen gheeert hebben, wie sijne ouders eert, diens sonde sal Godt niet straffen, sal oock vreucht aen syne kinderen sien, syn gebedt sal verhoort worden, ende sal leven. Pleghet uwes ouders in haren ouderdom ende bedroeft hun immers niet soo lange sy leven, want die weldaedt sal nimmer vergeten worden, maer wie syne ouders verlaet ende bedroeft die is vervloect van den Heere. </hi>Derhalven salmen syne ouders by staen in alle voorvallende noot, haer voeden in haren ouderdom, swacheyt, ende behoefticheyt, haer onderstant doen, ende bystaen in alle hare handelingen, volgende dit voorgestelde Sinne-beeldt, waer van wy oock een hebben inden Oyevaer, gelyck Basilius ons thoont, de jonge Oyevaers voeden hare ouders in haren ouderdom, deckense met hare pluymen als de hunne uytvalle<hi rend="i">n</hi> ende ommachtich geworden synde, dragen haer op hunnen Rugge, waer over d'Hebreen desen Vogel <hi rend="i">Chasida</hi> noemen dat is de vriendelijcke de lieftallige, dien volgende <hi rend="i">Cimon, </hi>soone van de<hi rend="i">n</hi> grooten Miltiades, synde syn Vader overleden in de gevanckenisse ende hebbende niet om hem te begraven ende wt der Kercker te lossen, verkocht hem selven ende synen vrijdom, om met de selve penningen de begraeffenisse te doen, siet een treffelijck Voorbeeldt, heeft hy syn vader, doot synde daer hy niet meer van te verwachte<hi rend="i">n</hi> hadde (niet uyt synen overvloet maer met syn vrijheyt te verkopen) by gestaen: wat soude hy wel ghedaen hebben, dewyle hy noch gheleeft hadde ende eenighen troost oft hulpe in synen noodt aen hem versocht hadde. Eyndelijck.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Haer ouders by te staen, den kind'ren is bevolen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Voor Godt, die alles siet, en blyfter niet verholen,</hi></l>
</lg>
</div></div>
    <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="24v"/>
        <head rend="h3">[<hi rend="i">Den onderdanen spaert met vlijt, <lb/>Doch die hoovaerdich zijn bestrijt</hi>]</head>
        <lg type="poem">
<l><hi rend="i">Den onderdanen spaert met vlijt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Doch die hoovaerdich zijn bestrijt.</hi></l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>DE Leeuw de stercke Leeuw wiens edele ghemoet,</l>
<l>Den overwonnen Man gheen leet noch hinder doet,</l>
<l>Deurscheurend' het ghedrangh van die hem overvallen,</l>
<l>Syn cracht en macht betoont int midden van hun allen:</l>
<l rend="; 1tab">Soo doet een oprecht Heer, een Koning ofte Vorst,</l>
<l rend="; 1tab">Die nae't onnoosel bloet der zyner niet en dorst,</l>
<l>Hoe wel te recht hem 'tswaert gegeven is in handen,</l>
<l>Syn ondersaten spaert en straffet zyn vyanden.</l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>Aux humbles gracieux</l>
<l>Et rude aux orgueilleux.</l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">E Lion genereux, de force et de Vertu,</hi></l>
<l><hi rend="i">Jamais n'attacquera cil qui est abatu,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ains fendant enragé, la preße qui l'oppreße,</hi></l>
<l><hi rend="i">Au milieu de cent morts tesmoigne sa proüeße:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ainsi tel Prince ou Roy qui Valereux ne veut</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Souiller ses mains au sang et prendre ce qu'il peut</hi></l>
<l><hi rend="i">Ayant la glaiue au main d'une Iuste alumelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pardonne à ses subiects &amp; dompte le rebelle.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="25r"/>
<head rend="h4">Parcere subiectis &amp; debellare superbos.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0025.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Rom. 13. 3.</hi></note>De overste zijn niet te vreesen den genen die goet doen: Maer die quaet doen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Les princes ne sont point à craindre pour bonnes oeuvres: mais pour mauvaises.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="25v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DIt Voorbeelt dient den Koningen ende Heeren tot een Vermaninghe, dewijle haer het swaert, niet sonder reden, in handen is ghegeven, ghelijck Paulus in't 13. cap. tot den Romeynen zeyt. <hi rend="i">Wilt ghy de macht niet vreesen, soo doet dat goet is, ende ghy sult prijs by haer hebben: Want het is Gods Dienersse, u tot goet: maer ist dat ghy doet dat quaet is, soo vreest, want zy draegt het swaert niet te vergheefs: want het is Gods Dienersse ende wreecster tot straffe den ghenen die quaet doet, </hi>ende inden eersten Brief tot Timothe. in't tweede Capittel. <hi rend="i">Sy zijn in hoocheyt ghestelt, op dat wy een gerust en</hi>de<hi rend="i"> stille leven leyden mogen, in alle Godsalicheyt ende eerlijcheyt. </hi>Volghens dien moeten dan alle Koninghen, Princen ende Heeren hare Onderdanen sparen ende de wederspannighe straffen, naer het Voorbeeld des Leeuws, die den ootmoedighen ende verwonnen spaert, ende de weder-strevers met ghewelt is aen-randende, Ghelyck Bartas inde beschrijvinghe des Leeuws, zeyt</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Genereux animal, qui n'est si fier aux fiers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que courtois aux courtois: qui prestez volontiers</hi></l>
<l><hi rend="i">L'oreille pitoyable à cil qui le supplie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et qui d'un coeur ingrat les biens receus n'oublie.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Dier edel van ghemoet, soo straff niet voor den quaden</l>
<l>Als voor den goeden goet: aennemend' in ghenaden</l>
<l>Den ghenen die hem bidt, Die soo langh als hy leeft</l>
<l>De weldaden ghedenct die hy ontfanghen heeft.</l>
</lg><p>So zeyt ooc Plutarchus int beschrijve<hi rend="i">n</hi> vande vernuftichste Dieren, De Leeuwen toonen een medoogende gemoet beneven haer hoochmoedich herte, haer wendende vande ghene die haer voor hun verootmoedighen, volghens het verhael Homeri, dus int Frans gestelt,</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Avec grands cris les autres accourrurent,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais Vlißes assis ne s'en esmeut,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ains de la main le sceptre à bas luy cheut.</hi></l>
</lg>
<pb ed="fol." n="26r"/>

<lg type="poem"><l>Die andere al toe-liepen met gheschrey,</l>
<l>Vlysses doch zyn Scepter nederley.</l>
</lg>
    <p>Want zy vechten niet meer teghen die nedervallen, haer gelatende oft sy hun voor haer verootmoedichden, ende gedencken de deucht die haer gheschiet. waer van wy een merckelijcke Historie hebben, van een slave Androclus die synen Heere, mits de onlydelijcke slavernye, ontloopen synde, ende duyster geworden by gevalle hem geleght hadde in een Leeuwen hol, om te rusten: niet langhe daer na quam de Leeuw, waer over hy in duysent lasten was, niet anders verwachtende als veslonden te worden, doch de Leeuw, hem by komende, thoonde hem synen poot, daer een doren in stack ende aen't sweeren was, Androclus verstoute hem track den doren wt d'etter wtdouwende ende afwissende soo hy best konde, de Leeuw, om synen genees-mr te toeve<hi rend="i">n</hi> liep ter jacht ende brocht spijse tot syn voetsel, doch alsoo dit leven den voors<hi rend="i">eyde</hi> slave noch verdroot, begaf hy hem in't wtwesen des Leeuws, weder op den wech, ende in't dwalen, wordt hy gevanghen ende by syn Heere (dien hy ontloopen was) uyt Affrica tot Roomen weer gebracht, die hem stracx ter doot veroordeeldt den Dieren heeft doen voortwerpen, ende wert by gevalle tegen hem wtgelaten desen voorverhaelden Leeuwe, die korts te voren gevangen ende aldaer gebrocht was, Androclus verschrict, niet ander als de doot verwachtende werdt hem de Leeuw ke<hi rend="i">n</hi>nende ende in stede van hem te verslinden feesteerde hem als een Hont syn meester. Hy wert hier door vry gekent ende de Leeuw gegeven ging daer mede de Stadt langs ende versamelde veel gelts van de gemeynte die den Leeuwe met bloemen bestroyden roepende </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hier is de Leeuw, de waert van desen man,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hier is de mensch die Leeuwen meestren kan.</hi></l>
</lg><p>Siet AElianum int 48 Cap. Van syn 7. Boec der Dieren ende A. Gellius in syn 14. Cap. des 5. Boecks daer hy dese geschiedenisse int breede beschrijft.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="26v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Tot hoog'ren staet hier menich raken sal, <lb/>Op dat hy soo met meerder schanden val</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Tot hoog'ren staet hier menich raken sal,</hi></l>
<l><hi rend="i">Op dat hy soo met meerder schanden val.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>DE Cray alsulcke noot, die sy niet kraken kan,</l>
<l>Is nemende in den beck, en vliecht daer mede dan</l>
<l rend="; 1tab">Seer hooch na boven toe, om op een steen te setten</l>
<l>En door den nederstort tot morseling te pletten:</l>
<l rend="; 1tab">Soo laet der Heeren Heer een mensche wel (hoe quaet)</l>
<l rend="; 1tab">Met grooter eeren hier verheffen in den staet,</l>
<l>Op dat hy dan daer na met grooter schand mocht vallen</l>
<l>Want eyndeliick lijd hy geen hoovaerdy met allen.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Maint orgueilleux s'esleve vitement,</l>
<l>Pour en apres tomber plus rudement.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>P<hi rend="i">Our mieux caßer sa noix la Corneille criarde,</hi></l>
<l><hi rend="i">En montant contre mont, den haut en bas la darde</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Deßus vn dur caillou, a fin qu' ainsi froissé,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pour sa refection l'incorpore à son gré:</hi></l>
<l><hi rend="i">Dieu laiße ainsi plusieurs monter en arrogance</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour en apres sentir plus grieve decadence,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Si qu'en fin instement d'vn effroyable saut,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ils tombent aussi bas qu'ils tachoint voler haut.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="27r"/>
<head rend="h4">Tolluntur in altum vt lapsu graviore ruant.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0027.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Iob. 20. 6.</hi></note>Wanneer sijn hoochte alreede in den Hemel recket ende siin hooft aen de wolcken roert: soo sal hy doch ten laesten omkomen als eenen dreck.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Quand sa hauteße monteroit iusques au ciel, &amp; que son chef toucheroit les nuëes, si sera il perdu à jamais, comme la fiente.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="27v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE oude ondersoeckers der natueren, schrijven den Arent soo vernuftich te sijn, dat hy een Schild-padde van der aerden opnemende daer mede seer hooch in de Locht vliegt ende die vande hoochde af laet vallen op eenen steen, op dat sy berste ende hy alsoo het vlees daer van nutte het welck mede verhale<hi rend="i">n</hi>de is Laurentius Schoonhovius in syn negenste Emblema onder het spreecwoort.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Futura latent.</hi></q><q rend="bq">De toekomende siin ons verborgen.</q><p>Verhalende daer by, dat ee<hi rend="i">n</hi> Arent by geval met een Schildpadde beladen, siende AEschilum (die kael van kop was) de selve van boven op siin hooft liet vallen, meynende dat het eenen gladden herden steen was, waer over de overtreffeliicke Poët soo getroffen wert dat hy daer aen sterf.</p>
<p>Dese selve listicheydt bevinden wy in de Craeyen, die een Note oft Mossel vindende, de selve niet konnende kraken, daer mede inde hoochde vliegen ende op eenen steen vallen laten om die alsoo te pletten ende te nutten. hier van stellen wy een Sinne-beelt onder het spreeckwoort.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Tolluntur in altum vt lapsu graviore ruant</hi></q><q rend="bq">Sy worden in de hoochde verheven om swaerder val te doen.</q><p>Ende seggen dat even also menich mensch tot eenen hoogen staet beroepen wort, oft hem selven door syn hoovaerdich-
<pb ed="fol." n="28r"/>
gemoet daer in is dringende om eyndeliicken eenen schandeliicken val te doen, dienende mede tot ee<hi rend="i">n</hi> waerschouwinge, op datmen sich selven niet te hooghe verheffe, noch siin overheyt hertneckichlijck wederstreve, want Godt van aenbeginne geen Hoovaerdye heeft willen lijden. Derhalven vermaent Ovidius in sijnen derden Brief seer wel, seggende.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Crede mihj, bene qui latuit bene vixit, et intra</hi></l>
<l><hi rend="i">Fortunam debet quisque manere suam.</hi></l>
<l><hi rend="i">Tu quoque formida nimium Sublimia semper,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Propositique precor contrahe vela tuj.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Wie in stilheyt sich begeeft,</l>
<l>(My gelooft) gerust'lijck leeft,</l>
<l>Elck op siin Fortuyn moet staen,</l>
<l>Maer die niet te buyten gaen,</l>
<l>'Tveel te hooch stelt uyt den sin,</l>
<l>Trect uw's voorneems seylen in.</l>
</lg><p>Soo seggen oock de wijse</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het al te vele, vliet in't kleyne schept u lust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Men vaert in stille See bequamer en gerust.</hi></l>
</lg><p>Ende </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Die haestlijck klimt tot grooten staet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Op't hoochste dickwils t'ondergaet,</hi></l>
</lg></div></div>
    <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="28v"/>
        <head rend="h3">[<hi rend="i">T'uytwendich is gheheel onwis, <lb/>In smenschen hert de werelt is</hi>]</head>
        <lg type="poem">
<l><hi rend="i">T'uytwendich is gheheel onwis,</hi></l>
<l><hi rend="i">In smenschen hert de werelt is.</hi></l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>HEt uyterliick gelaet van pracht en pronckerye,</l>
<l>Waer in gelegen is den schijn van Hoovaerdye,</l>
<l rend="; 1tab">Die leider hedens daegs men veel te vele siet,</l>
<l rend="; 1tab">Is doch (na d'ijdel waen) de rechte werelt niet:</l>
<l>Een ider sich na staet in siin gewaet moet kleeden,</l>
<l>Elck sich na siin beroep toerusten en bereeden,</l>
<l rend="; 1tab">De boose werelt is in s'menschen hert gestelt,</l>
<l rend="; 1tab">De duyvel en de doot daer t'samen siin verselt.</l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>Le monde plain de vanité,</l>
<l>Au coeur humain a sa cité.</l>
</lg>
        
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">'Exterieur apprest de la pomposité</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui gist en ornement et toute rarité</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dont en ce ciecle helas l'humain bien se difforme</hi></l>
<l><hi rend="i">N'est pas le monde (ainsi qu'on cuide) tant enorme,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pour s'orner au commun sont donné d'autre loix</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qu'aux Princes, grands Seigneurs et venerables Rois,</hi></l>
<l><hi rend="i">Chacun se doibt parer selon l'estat et race,</hi></l>
<l><hi rend="i">Le monde &amp; le Diable au coeur humain se place.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="29r"/>
<head rend="h4">Hic fons &amp; origo malorum.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0029.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Gen. 8. 21.</hi></note>Het dichten des menschelijcken herte is boos vander jeucht op.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">La conception du coeur de l'homme est mauvaise des sa jeuneße.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="29v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>ALle geneghentheden syn in des menschen herte, de Liefde, de Vreese, de blyschap ende droefheyt geliic Bernardus seyt in 2. <hi rend="i">Sermone de jeiuniis. Cor in quatuor affectibus est, quid diligas, quid metuas, vnde gaudeas jeu co</hi>n<hi rend="i">tristeris. </hi>als sijnde de voornae<hi rend="i">m</hi>ste streke<hi rend="i">n</hi> van ee<hi rend="i">n</hi> oprecht gemoet ende volgens dien alle andere genegentheden, ten goede<hi rend="i">n</hi> of ten quaden streckende, als ootmoedicheyt, hoovaerdye, mildicheydt, giericheydt, barmherticheyt, wreetheyt, gedoochsaemheyt, hertneckicheyt, &amp;c. waer over wy hier de werelt in't herte stellen, daer mede te kennen gevende, dat den wterliicken schijn den mensche niet en vertoont, maer het innerliick gemoet daer van is getuygende geliic oftmen seggen wilde een Hoovaerdich mensche te wese<hi rend="i">n</hi> die na siine<hi rend="i">n</hi> staet wtwendich gekleet gaet. den Koningen Princen en<hi rend="i">de</hi> Heeren is een ander gewaet toegeleydt als wel den gemeynen luyden, daer wt dan van hare Hoovaerdye niet te oordelen is, doch wel ten dele van de gene die haer boven staet ende vermogen siin toerustende ende niet in 'tgeheel want het so wel een dwaesheydt als Hoovaerdye kan gerekent worden, dewijle men de herten swaerlijck kennen kan, alleenliick eenichsins (als door een duyster glas) by de woorden en<hi rend="i">de</hi> het gelaet. doch God doorgrondet de herten ende de nieren geliic 1. <hi rend="i">Sam. 16. 7. de Heere sprac tot Samuel, siet niet ae</hi>n<hi rend="i"> syn gestalte noch de groote syns persoons: ick hebbe hem verworpen, want het en gaet niet toe als een mensche siet: een mensche siet wat voor oogen is, daerentegens de Heere siet het herte. </hi>Soo bestaet dan de werelt in des menschen herte ende volgens dien in den vleescheliicken aerdschen mensche</p>
<pb ed="fol." n="30r"/>
<p>alle boosheden ende quade genegentheden die uyterliic niet te kennen siin. Soo datmen met Ariosto wel seggen mach.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Si come il viso se monstrasse il core</hi></l>
<l><hi rend="i">Tal ne corti é grande, egli altri preme,</hi></l>
<l><hi rend="i">E tal é in poca gratia al suo signore,</hi></l>
<l><hi rend="i">Che la lorsorte muteriano insieme:</hi></l>
<l><hi rend="i">Questo umil deverria tosto il maggiore,</hi></l>
<l><hi rend="i">Staria quel grande infra le turbe estreme.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Waert datmen 'therte saeg by 'tlicht,</l>
<l>Gelijckmen sien mach d'aengesicht,</l>
<l>Sulck die te Hove in grooter eer</l>
<l>Een ander lastich valt als Heer,</l>
<l>En sulck een die kleyn is van macht,</l>
<l>Ia by siin Prince weynich g'acht,</l>
<l>Te samen souden haer geval</l>
<l>Verwisselen: ende eens voor al</l>
<l>De nedrige sou klimmen op,</l>
<l>De groote vallen vanden top.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="30v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Des menschen geest gestadich in onrust, <lb/>Niet lyden kan des lichaems minste onlust</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Des menschen geest gestadich in onrust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Niet lyden kan des lichaems minste onlust.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>IN't midden vande web, in't midden van het net,</l>
<l>Tot welstant ende rust de Coppe spin geset,</l>
<l rend="; 1tab">Haer is onstellende, sich latende vervueren,</l>
<l>Soo haest de wesp alleen den rand daer van sal ruren:</l>
<l rend="; 1tab">Alsoo des menschen Geest gestelt tot s'lichaems rust,</l>
<l rend="; 1tab">In't midden van de Romp ontset sich met onlust,</l>
<l>Soo haest het minste deel van't aerdsche wort ontnomen,</l>
<l>Daer nochtans alles moet van Godt den Heere komen.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L'esprit humain s'esmeut sans cesse,</l>
<l>Au moindre mal qui nous oppresse.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>T<hi rend="i">Out au milieu des retz agitez par le vent,</hi></l>
<l><hi rend="i">Au centre du drapeau, ou l'araigne est vivant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">S'esmeut, tout aussi tost que le bruiante guespe</hi></l>
<l><hi rend="i">Touche tant seulement l'vn des bords de son crespe:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ainsi l'esprit humain vivant comme captif</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dedans les ceps du corps, est languißant, chetif,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quand vn petit malheur en quelque part l'elance,</hi></l>
<l><hi rend="i">Encor que le Seigneur le tout en tout avance.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="31r"/>
<head rend="h4">Anima in perpetuo motu.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0031.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">2. Cor. 2. 13.</hi></note>Ick was niet gherust om dat ick Titum mynen Broeder niet en vant.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Je n'ay point eu de relasche en mon esprit, d'autant que je n'ay trouvé Tite mon frerer.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="31v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>HEt is kenneliick dat des menschen Geest (siinde met het Vleesch verknocht) in gedurige beweginge sich onstellende soo haest het lichaem of des lichaems minste goederen aengeroert worden, even ghelyck de Spinne gestelt synde in't midden van haer net) haer is onstellende, soo haest eenige wespe ofte groote vliege den rant van hare webbe in't minste aenroert. derhalven seyt Amb. 1. Off.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Animus ex corporis motu cognoscitur.</hi></q><q rend="bq">De geest wort bekent door de beweginge des lichaems.</q><p>Want so het minste lit des menschen schade lyd oft gequetst wort, is het gansche lichaem door de beweginge des Geestes onstelt, wort het hooft met den swaerde gedreygt, de hant door het besturen des geestes stelt sich daer voor om de slagen ende wonden te ontfangen, wort het lichaem vervolgt de beenen door de selve beweginge trachten dat in behoudenisse te brengen, &amp;c. waerover de Godvruchtigen W. Salustius Heere van Bartas in synen sevensten dach der scheppinge wel seyt, </p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">L'vn membre n'asi tost souffert la moindre offence,</hi></l>
<l><hi rend="i">Que tout le de meurant souffre pour sa souffrance.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>D'een lit heeft niet soo haest het minste leet ontfaen</l>
<l>Oft alle d'ander me daer mede syn belaen.</l>
</lg><p>Dat is naturelijck, voor so vele het lichaem (synde met den Geest verknocht aengaet: want dese beweghinge des Geestes is oock in onsen Salichmaker gespeurt, geliick Ioh in't 13. Cap. 21. vers schrijft. <hi rend="i">als Iesus dit geseyt hadde wert hy beroert in den Geest, ende betuyghde ende seyde, voorwaer, voorwaer, segge ick v. l. een van u sal my verraden </hi>doch den menscheliicken verswacten Geest is niet alleene beswaert in de </p>
<pb ed="fol." n="32r"/>
<p>krancheden misvallen ende vervolgingen die het lichaem mochten overkomen, maer onstelt sich daer en boven over de minste tijdeliicke goederen die ontnomen ofte verlooren worden. also dat Bernardus in siin 47. Sermoon wel seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Anima in carne inter spinas.</hi></q><q rend="bq">De Geest is in't vleesch als in de doornen.</q><p>Daer wy nochtans weten ende behooren te gedencken Dat alles van God komt, ende de tijdeliicke goederen voor geene goederen gehouden mogen worden, geliic Pibrac seer wel seyt.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Les biens du corps et ceux de la fortune</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne sont pas biens à parler proprement,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il sont suiets au moindre changement:</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais la vertu demeure tousieurs vne.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Het tijd'liick goet, om recht te spreken</l>
<l>En is geen goet voor die de streken</l>
<l>Van't wanckele geval verstaet:</l>
<l>De deucht alleen komt ons te baet.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="32v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Helpt uwen vriendt uyt synen last, <lb/>Ghedencket, d'een hand d'ander wast</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Helpt uwen vriendt uyt synen last,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghedencket, d'een hand d'ander wast.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>DE handen van den mensch om 'tlichaem te verstercken,</l>
<l>Veel meer als eenich lit gestadich syn int wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Doch sy dan synde vuyl door 'tgeen wort aengetast,</l>
<l rend="; 1tab">Bey worden weder schoon als d'een hant d'ander wast:</l>
<l>Een voorbeelt vande trou gelijck twee goede vrinden,</l>
<l>Elkandren staende by, haer niet verlegen vinden,</l>
<l rend="; 1tab">Het sy in tegenspoet oft eenich ongeval,</l>
<l rend="; 1tab">Den eenen t'aller tijt den and'ren helpen sal.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Aimer reciproquement</l>
<l>Soulas &amp; contentement.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>P<hi rend="i">O ur assister le corps plus qu'aultre membre sont</hi></l>
<l><hi rend="i">Les mains, qui la plus part tousiours du travail font,</hi></l>
<l><hi rend="i">Lesquelles injectez par l'oeure port, ordure,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'vn entrelavement se purgent du souillure,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Traict de fidelité: ainsi que deux amis</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Qui simpatiquement d'vn coeur et dun advis</hi></l>
<l><hi rend="i">Se trouvent à tous temps, l'vn l'autre assistera,</hi></l>
<l><hi rend="i">Si que quelque malheur tant ne l'oppreßera.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="33r"/>
<head rend="h4">Mutua defensio tutissima.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0033.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Syrach. 6. Cap. 16. v</hi></note>Een getrouwe vrient is een troost des levens, wie God vreest die krycht sulcken vrient: ende gelijck als hy is so sal oock zyn vrient sijn.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">L'ami fidele est la medicine de la vie, et cil qui craint le Seigneur, le trouvera &amp; son prochain sera de mesme luy.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="33v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>HEt is een out spreeckwoordt, <hi rend="i">als d'een handt d'ander wast soo worden sy beyde schoon, </hi>also den eene<hi rend="i">n</hi> vrient den anderen helpende, soo gaet de vrientschap vast ende konnen beyde gheholpen worden. Derhalven seyt Syrach. <hi rend="i">Een ghetrouwe vrient is een stercke vasticheyt, ende is met geenen gelde noch goede te betalen. </hi>volgens dien seyt <hi rend="i">August in top. </hi>wel.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Amicitia melior est divitijs.</hi></q><q rend="bq">De vrientschap is beter als Rijcdom.</q><p>Ende in syn Ethica 4.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Amicus se debet habere ad amicum tanquam ad se ipsum, Quia amicus est alter ipse.</hi></q><p>Een vrient moet met syn vrient handelen als met hem selven: want een vrient is des anders self: daer by seggende.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Tales erga amicos eße debemus, quales illos erga nos eße optamus.</hi></q><p>Wy moeten by de vrienden doen ghelyck wy willen dat ons van haer gheschiede. want soo Cicero pro Plancio seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Vetus est lex iuste vereque, amicitiae, vt idem amici semper velint, nec est aliud amicitiae certius vinculum, quam concensus &amp; societas consiliorum &amp; voluntatum.</hi></q><p>Het is een oude wel gegronde Wet van de ware vrientschap, dat de vrienden altijdt eens willens syn, noch daer is gheen vaster bandt des vrientschaps als de saem-stemminghe ende ghesellicheyt van wil ende raet. Ende (so de wijse seggen) is de vrientschap de siele ende het leven des weerelts, veel nutter als het vier ende het water, sy is de Sonne, het steunsel ende 'tsout onses levens, want sonder de selve isser gheen vreucht, onderhout noch smaeck in't leven, ende alles is in duysternisse,<pb ed="fol." n="34r"/>geliick <hi rend="i">August de amie. </hi>seyt</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Solem è mundo tollunt qui tollunt amicitiam.</hi></q><p>Die de vrientschap wech nemen berooven de werelt vande Sonne. ja de vrientschap is alleen genoech om dese werelt te behoeden: want soo sy over al macht hadde soude men geen wetten hoeven, die maer ghestelt syn als de tweede middel, by ghebreecke van vrientschap, om door der selver macht de menschen te dwingen, tot het gene sy vrywillich door de Liefde behooren te doen, hier over seyt Aristoteles dat de goede wetgevers meer sorchs gedragen hebben over de vrientschap, als over de Iustitie daer byseggende, <hi rend="i">Diog. 5. Libro.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Amicus vna anima est in duobus Corporibus.</hi></q><q rend="bq">Een vrient is een siele in twee lichamen woonende:</q><p>Van dese vaste vrientschap hebben wy vele treffelijcke Voor-beelden. als van <hi rend="i">Achilla. Pijthias </hi>ende <hi rend="i">Damon.</hi> waer van seer treffelijck. I. V. Vondele in sijnen gulden winckel verhaelt, ende meer andere. onder alle van <hi rend="i">Damon </hi>ende <hi rend="i">Euridicus. </hi>welcker vrientschap ick voor desen vergeleken hebben by die van mynen mede-vader W.B. onder desen klinckert.</p>

<lg type="poem"><l rend="; 1tab"><hi rend="i">Damon </hi>viel onverhoets int duyster over boort,</l>
<l rend="; 1tab">Als hy met sijnen vrient t'Athenen soude varen,</l>
<l>Roepende elendichlijck, mits in de soute baren</l>
<l>Door't stoken vande wint, hy by na was versmoort:</l>
<l rend="; 1tab">Als nu <hi rend="i">Euridicus</hi> syns vriendts stem hadt ghehoort,</l>
<l rend="; 1tab">Ontspringende uyt den slaep, hem selfs niet socht te sparen,</l>
<l>Maer sprong hem naer in zee, om <hi rend="i">Damon</hi> te bewaren:</l>
<l>Volbracht oock syn opset, door hulpe van een koort.</l>
<l rend="; 1tab">O trouheyt ongehoort, wie kan doch wederleggen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat geen so kosteliick juweel noch pant men vindt,</l>
<l>Als een oprecht gemoet van eenen trouwen vriendt.</l>
<l>Loop dan (na Chus) Peru en andere Landen, dreggen,</l>
<l rend="; 1tab">'Tgout Diamant, Corael, en 'tgene u wijders dient,</l>
<l rend="; 1tab">Ick blijf hier by Bartiens die 'tuwaerts is gesint.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="34v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Alle weldaet, u bethoont, <lb/>Sy met dancbaerheyt geloont</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Alle weldaet, u bethoont,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy met dancbaerheyt geloont.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy ondanckbare, die verachtende de Wetten,</l>
<l>Op geene weldaet (u geschiet) en tracht te letten:</l>
<l rend="; 1tab">Siet wat den Sperwer doet, die siinde seer verkout,</l>
<l rend="; 1tab">Een heete musse dicht aen siine borste hout,</l>
<l>Die hy dan vliegen laet: en vliegende is daer mede</l>
<l>Aen d'ander sijde wech, wijt van de selve stede</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy onversins de selve musse niet</l>
<l rend="; 1tab">Hergrijpe: mits die deucht hem daer van is gheschiet.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Ne mettez iamais en oubli</l>
<l>Le bien-faict de ton ami.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>I<hi rend="i">Ngrat qui acceptez, &amp; n'observant les loix</hi></l>
<l><hi rend="i">Ne rendez (comme il faut) tout autant que tu dois,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Voy que faict l'Esprevier ayant tenu sous l'aile</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour fourmenter son sein, la chaude Paßerelle,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">L'uy redonne les champs, et d'vn vol different</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">S'esloigne tant qu'il peut, du chemin qu'elle prend,</hi></l>
<l><hi rend="i">A fin qu'a l'advenir dans la chair tremblotante</hi></l>
<l><hi rend="i">De l'oseau bien-faisant, sa bouche il ne sanglante.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="35r"/>
<head rend="h4">Beneficij accepti memor esto.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0035.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Hebr. 13. 16.</hi></note>Vergeet niet der weldadicheyt ende gedeelsaemheyt: Want met sodanige offerhanden behaegtmen Godt.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ne mettez en oubli la beneficence &amp; communication: car Dieu prend plaisir à tels sacrifices.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="35v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE ondersoeckers der naturen schrijve<hi rend="i">n</hi> dat de Sperwer verkout siinde ee<hi rend="i">n</hi> mussche siet te grijpen die hy (dewijle sy heet van naturen is) voor siine borst hout, tot dat hy beternisse gevoelt ende die daer na laet vliegen, sich beghevende naer een ander gewest, opdat hy de selve niet weder en grijpe mits het goet hem van de selve musse geschiet, streckende dit voor-beelt om sulcke tot danckbaerheyt te vermanen die de weldaet (haer geschiet) vergeten, die leyder, in dese onse eeuwe in sulcken overvloet syn dat het voor den milde goetwillige een grouwel is: daermen nochtans klaerliick siet dat de oude d'ondancbaerheyt boven alle andere gebreken veracht hebben. geliic oock P. mim. seyt</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ingrato homine nihil peius terra creat.</hi></q><q rend="bq">D'aerde brenght niet snooders voort als een ondancbaer mensche.</q><p>Ende <hi rend="i">Quintilianus declam. 9.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Maximum omnium vitiorum signum est ingratitudo.</hi></q><q rend="bq">D'ondancbaerheydt is het grootste teecken aller ondeuchden.</q><p>Ende geliick <hi rend="i">Seneca </hi>seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Erunt homicide, Tyranni, fures, Adulterj, raptores,</hi><lb/><hi rend="i">Sacrilegi, proditores: infra ista omnia ingratus est,</hi><lb/><hi rend="i">Nisi quod ista omnia ab ingrato animo fuint, sine</hi><lb/><hi rend="i">Quo vix ullum magnum facinus accrevit.</hi></q> 
    <p>Dat is</p>
    <pb ed="fol." n="36r"/>
<p>Daer sullen moorders syn Tyranne<hi rend="i">n</hi> ofte dwingelanden, dieven, overspeelders, roovers, Kercken-schenders verraders: doch een ondanckbaer mensche is beneden die alle, ten sy men segge dat die alle uyt een ondancbaer gemoet onstaen, sonder 'twelc qualiic eenich groot schelmstuck opgekomen is, daerom betamet ons (geliick Hesiodus seyt) de vruchtbare ackers te slachten, die veel meer uytgeven als sy ontfangen hebben. alsoo worden naect verthoont, om dat de reyne vrientschap een open ende onbevlecte herte is thoonende ende twee die wederkeeren als d'eene komt om te bethonen dat het eerliicker te geven is als te nemen ende eene vriendtschap tweewaerdich is. de Heere selfs (geliick Paulus seyt Act. 20. Cap) heeft gesproken dat het saliger is te gheven als te nemen, soo gelijct oock <hi rend="i">Isocrates, ad demo. </hi>d'ondanckbare menschen by de vremde honden, die altijt blaffen, knorren, ende byten wat vrientschap men haer doet. eyndeliick gheliick <hi rend="i">Stobeus </hi>schrijft.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ingratus quisquis est, is maior in modum Deos parentes et patriam negligit.</hi></q><q rend="bq">Wie ondanckbaer is, is Godt, d'overheyt, den ouderen ende het vaderlant verachtende ende vergetende.</q></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="36v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Wie syn moeder heeft ghesogen <lb/>Wort bequamer opgetoghen</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wie syn moeder heeft ghesogen</hi></l>
<l><hi rend="i">Wort bequamer opgetoghen.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy moeders wreet en mal, niet waerdich hier te leve<hi rend="i">n,</hi></l>
<l>Die uwe kinderkens geen onderhout wilt geven,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe kond ghy doch elas! hun weygeren de borst,</l>
<l rend="; 1tab">En by een vreemde min haer schreyen sien van dorst,</l>
<l>Aensiet de Zeevos, die door liefd en onbedwongen</l>
<l>In haren buyck ontfangt haer teere swacke jongen,</l>
<l rend="; 1tab">Hun vindende in den noot, en soo bereet in Zee</l>
<l rend="; 1tab">Voor eens te baren lijt, wel hondert-mael de wee.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L'Education prospere</l>
<l>Aux mamelles de la Mere.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l><hi rend="i">MEres las! pouvez vous, pouvez vous, ò cruelles!</hi></l>
<l><hi rend="i">Refuser à vos fils vos nourrices mammelles?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Puis que de maint poisson le pitoyable sein,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Reçoit de ses petits le tremblotant eßein,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sentant cent et centfois dans la perse marine</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour mesme enfantement le tourment de Lucine.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Entre autres le Renart, Charitable poißon,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le montre naïvement, te donnant ta leçon.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="37r"/>
<head rend="h4">Materna educatio salubris.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0037.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Syrach. 25. 11</hi></note>Wel dien die een vernuftich wijf heeft.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Bien heureux est celuy qui habite avec vne femme entendue.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="37v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>A<hi rend="i">Ristoteles de anim. 16. seyt. Consuetum est, faeminas solicitas eße circa filios. </hi>het is een out gebruyck dat de vrouwen sorge dragen voor hare kinderen. ende Colum. Lib. 7.</p>
<p><hi rend="i">Lac, et spiritus maternus longe magis ingenij &amp; incrementa corporis augent. </hi>het melc ende des moeders Geest vermeeren den invloet des verstants ende maect het lichaem krachtiger.</p>
<p>So seyt ooc <hi rend="i">Plutarchus </hi>in siine handelinghe over het opbrengen der kinderen. Ick segghe dat het noodich is dat de moeders hare kinderen met melc voede<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> dat sy selfs haer de borsten geven. want sy sullense met meerder genegentheyt sorge ende naersticheyt voeden, geliic de gene die haer innerliick beminnen van hare teerheydt af, daer de minnen ende voesters maer een byvallende ende geen natuerliicke Liefde dragen, als de gene die alleeneliic minnen voor den loon die sy ontfangen. De nature selfs leert ons dat de Moeders ghehouden siin hare kinderen (die sy gebaerdt hebben) selfs te suygen te voeden ende op te queken, want tot dien eynde heeft sy alderhande Dieren (die jonge<hi rend="i">n</hi> voortbrengen) tot voetsel melc gegeven, ende de wijse voorsichticheye Godes heeft de vrouwe twee tepels gegeven, op dat sy (so sy quame tweelingen te baren) twee melc-sprongen hadde, om haer beyde te voede<hi rend="i">n</hi>. daer en boven sullen sy hare eygene kinderen meer Liefde toe dragen, want samen gevoet te siin, is als eenen bandt, die de genegentheyt ende gonste verknocht, alsoo dat selfs de beesten qualiick te vreden siin, alsmen haer scheyt van de gene daer sy mede opgevoedet siin.</p>
<pb ed="fol." n="38r"/>
<p>Soo't doch niet doenlijck is mits eenige swacheyt ofte kranckheydt die sy hebben, oft om dat sy genegen syn stracx weder andere te ontfangen, moeten sy ten minsten ooghemerck hebben te verkiesen de beste voesters ende minnen diemen vinden mach, dewijle de kleyne kinderen de zeden met het melck indrincken. Over sulcke wreetheydt der vrouwen, die hare kinderen niet suygen, daer sy't nochtans konne<hi rend="i">n</hi> doen geliick men leyder; hedendaeghs ghenoech vint, roept de Philosoph <hi rend="i">Pavorim, in A Gell. Lib. 12. Cap. 1. Quid est enim hoc contra naturam imperfectum atque dimidiatum matris genus, peperisse, ac statim ab se abiecisse? aluisse in vtero sanguine suo nescio quid, quod non videret: non alere nunc suo facte quod videat, iam viventem, iam hominem, iam matris afficia implorantem? &amp;c.</hi></p>
<p>Wat is dat een tegen-naturich ende onvolmaect wesen gebaerdt te hebben ende 'tselve stracx te verwerpen? in 'tlichaem met haer bloet gevoet te hebben, ick wete niet 'twelck sy niet gesien heeft, ende met haer melck niet te voeden 'tgene sy siet, nu sijnde levendich, een mensche ende die des moeders schuldige<hi rend="i">n</hi> plicht is aenroepende? &amp;c. alsulcke moeders, worden hier voorghestelt de minnelijcke vissen die hare jonge in noodt siende inswillighen, ende herbaren, waer van een is de Zeevos hier tot een Sinne-beelt gesteldt, daer van rondelet, in sijn 13. Boec 10. Cap. Schrijft. de Zeevos heeft een langen staert, is loos heeft eenen stercken reuck in't jagen geliick de lant Vos soo daer eenich gevaer voor handen is, neemt sijne jonge tot sich, bewaertse in den buyc, ende 'tgevaer over synde geeftse weder uyt.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="38v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Voor my selven en de mijne, <lb/>Ick in't duyster licht en schijne</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Voor my selven en de mijne,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ick in't duyster licht en schijne.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>DE Kukuy 'tgroote licht der oogen ende Vlercken</l>
<l>Waer by men in den nacht kan lesen, schrijven wercken,</l>
<l rend="; 1tab">Niet voor sich selven hout, noch voor siin nut alleen</l>
<l rend="; 1tab">Maer mildelijc is 'tselfd' uytdeylende in't gemeen:</l>
<l>O mensch hebt ghy vernuft oft wetenschap in't leven,</l>
<l>Godt heeft u 'tselve niet voor u alleen gegeven</l>
<l rend="; 1tab">Deelt den bekenden me den broosen komt te baet</l>
<l rend="; 1tab">T'licht op den Kand'laer set niet ond'r een Koren-maet.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Vostre illumination</l>
<l>Soit pour vous &amp; ta maison.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">A Cukuye ses jeux et luminaires ailes,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dont on ce peut servir en place de chandelles</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">A lire, travailler et faire ce qu'on veut,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ne reserve pour soy, ains donne ce que peut:</hi></l>
<l><hi rend="i">Vous qui avez reçeu l'esprit &amp; la science,</hi></l>
<l><hi rend="i">Instruise ton prochain, ne refuse assistance.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le Seigneur t'illustra pour mettre ta clarté</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Deßus le chandelier non soubs vn muy de blé.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="39r"/>
<head rend="h4">Pro me &amp; notis.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0039.gif"/></p>
</figure>
    <q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Math. 5. 15.</hi></note>Een licht wort niet onsteken om onder een koren mate gestelt te worden: maer op den Kandelaer.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">On n'allume point la chandelle pour la mettre sous vn boisseau, mais sur le chandelier.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="39v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DE Kukuye is een kleyn vogelken, sijnde dit kleyn Dierken een wonder der natueren ende Koningh der by nacht-lichtende Dieren: want so Oviedo dat beschrijft in't 15. Boec van siine Indische Historie in't 8. Cap. is het niet grooter als eene<hi rend="i">n</hi> duym, heeft twee stercke hare oogen, lichtende als kaerse<hi rend="i">n</hi> so vele lichts gheven, datmen des nachts daer by kan sien te wercken, lesen ende schrijven. ende soomen daer van ses ofte seven versamelt, geven sulcke licht als ofter een tortse stont en brande, wel is waer datmen die met gewelt niet houden mach als gevangen want alsoo verliesen sy haren glans. de Indianen haer de oogen ende de borste strijckende met eenich mengsel van dese vogelkens blincken by nachte in hare dansen ende vermakelijckheden als oft sy vierige vlamme<hi rend="i">n</hi>de geesten waren. hier van schrijft mede A. Ortelius in syn Caertboeck ende Bartas in syn 5. Dach der scheppinge met dese woorden.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Voy l'ardante Cukuye es espaignes nouvelles</hi></l>
<l><hi rend="i">Porte deux feux au front et deux feux sous les ailes</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">L'esguille du brodeur aux rais de ces flambeaus</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Souvent d'vn lict Royal chamarre les rideaus:</hi></l>
<l><hi rend="i">Aux rais de ces brandons durant la nuict plus notre</hi></l>
<l><hi rend="i">L'ingenieux tourneur polit en rond l'yvoire,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">A ces rais l'usurier reconte son thresor,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">A ces rais l'escrivain conduit sa plume d'or.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>De heldre Kukuye op de nieuwe spaensche ree,</l>
<l>Twee vlammen draegt int hooft en onder d'oxels twee:</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="40r"/>
<l>By dit schoon klare licht, by dese schoone vuren</l>
<l>De konsternaer wel kan een Konings kleet borduren,</l>
<l rend="; 1tab">By 'tschijnsel van dit licht in't duyster vanden nacht</l>
<l rend="; 1tab">De drayer van Yvoir heeft menich stuc gewracht,</l>
<l>De woeck'raer by dit licht telt menichmael siin schijven,</l>
<l>Des schrijvers gulde pen int duyster mede schrijven.</l>
</lg>
    <p>Ende also dit kleyn dierken dit siin groote licht niet voor hem selven alleen is houdende maer siine bekende daer van mede deylende: dient dit voorbeelt tot een vermaninge alle<hi rend="i">n</hi> den genen die eenige gaven ontfanghen hebben hare naeste daer van mede te delen, gelijck wy hier voor mede gheseyt hebben in't 13. Sinnen-beelt, staende ooc hier den leerelingen te bemercken, dat geliicmen dese Vogelkens niet houde<hi rend="i">n</hi> mach als gevangen, men ooc also de leeraers tot geen onderwijsen dwingen mach, want de mildicheyt hun daer door benomen wort. ende volgens dien geliic <hi rend="i">Horatius </hi>seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Omnibus hoc vitium est cantoribus, inter amicos vt nunquam inducant animum cantare, rogatj, Injussi nunquam desistant.</hi></q>
    
<lg type="poem"><l>By de Sangers, over al,</l>
<l>Dit ghebreck men vinden sal,</l>
<l>Dat sy niet en willen singhen</l>
<l>Alsmen hun daer toe wil dwinghen:</l>
<l>Doch wel uyt vrywillicheyt</l>
<l>Sijn s'altyt daer toe bereyt.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="40v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">T'lichaem dat gheen rust en heeft <lb/>In syn werc onlustich, sneeft</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">T'lichaem dat gheen rust en heeft</hi></l>
<l><hi rend="i">In syn werc onlustich, sneeft.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>WIlt ghy 'tbegonnen werck vol vuren, en met lusten</l>
<l>Den arbeyt vatten aen, soo moet ghy somtijts rusten,</l>
<l rend="; 1tab">Vermakende den Geest, op dat ghy moocht bestaen</l>
<l rend="; 1tab">Verswact synde en vermoeyt blijft alles ongedaen:</l>
<l>De booch die doorgaens blijft gespannen opgetogen,</l>
<l>Om schieten men niet lang en sal gebruycken mogen,</l>
<l rend="; 1tab">want hy daer door verslapt, geen pijlen meer en schict</l>
<l rend="; 1tab">In't voorgestelde wit, hoewel de Schutter mict.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>L'arc trop tendu &amp; prompt,</l>
<l>Tost se gaste &amp; se rompt.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>R<hi rend="i">Eposer quelque fois peut donner avantage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui gayement voudra parfaire son ouvrage</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Haleine reprendra pour parvenir au bout,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Estant debilité ne fait on rien du tout:</hi></l>
<l><hi rend="i">L'arc qui sans debander pour tous les jours on presse</hi></l>
<l><hi rend="i">Le but n'atacquera, bien que l'archier ne ceße.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le corps bien reposé on met le lendemain</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Beaucoup plus dextrement en besoigne la main.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="41r"/>
<head rend="h4">Quod caret alterna requie durabile non est.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0041.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Prov. 24. 33.</hi></note>Ghy sult een weynich slapen, sluymeren ende de handen 'tsamen leggen. op dat ghy rustet.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Vous dormirez vn petit, prenant vn petit sommeil, ployant les mains, pour reposer.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="41v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>NA het out spreec-woort, <hi rend="i">Den boghe mach altijdt niet gesspannen syn, </hi>is dit Sinnen-beelt ghestelt, tot ee<hi rend="i">n</hi> bewijs dat de mensche sonder ruste<hi rend="i">n</hi> niet bestaen kan, maer dat sy hem hoochnoodich is mits de broosheyt siins lichaems. waer over <hi rend="i">Ovidius </hi>seyt. <hi rend="i">3. Hero.</hi></p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Quod caret alterna requie durabile non est,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hec reparat vires feßaque membra novat.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Alle t'geen de ruste derft,</l>
<l>Kan niet duren en versterft</l>
<l>Rust versterct de kracht, de reden,</l>
<l>En vernieuwt de moede leden.</l>
</lg><p>Ende <hi rend="i">W. Salustius. </hi>in synen 7. dach der Scheppinge.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Le champ qui quelques ans demeure comme en friche</hi></l>
<l><hi rend="i">Quand il est resemé, faict vn raport plus riche.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le fleuve pour un temps par l'escluse arresté,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Pouße plus roidement son flot precipité:</hi></l>
<l><hi rend="i">L'arc qui pour quelques iours desencordé demeure,</hi></l>
<l><hi rend="i">Enfonce plus avant la mortelle bleseure:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le soudard au combat reva plus furieux,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aiant vn peu couvé, le somme dans ses yeux:</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout de mesme ce corps, quand pour reprendre haleine</hi></l>
<l><hi rend="i">Il vit en doux repos vn iour de la sepmaine,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ses facultez raßemble, &amp; met le lendemain</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Beaucoup plus gayement en besongne sa main.</hi></l>
</lg>
<pb ed="fol." n="42r"/>

<lg type="poem"><l>'Tlant datmen eenich tijt sal braec en ledich houwen,</l>
<l>Een overvloedich zaet sal geven in't herbouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Het water voor wat tijts gehouden voor de Sluys,</l>
<l rend="; 1tab">Veel stercker vallen sal en maken meer gedruys.</l>
<l>Den booch die dach en nacht gelegen heeft ontspannen</l>
<l>Veel stercker door de drift sal quetsen ende ontmannen:</l>
<l rend="; 1tab">De krygsman tot den strijt sal gaen met meerder lust</l>
<l rend="; 1tab">Soo hy een wiile tiits te voren heeft gerust.</l>
<l>Dit lichaem oock also geen lust en sal ontbreken</l>
<l>Soo't vieren mach gerust den eenen dach der weken,</l>
<l rend="; 1tab">T'versamelt syne kracht veel lustiger sich vint,</l>
<l rend="; 1tab">En met veel meerder vliits te wercken weer begint.</l>
</lg>
    <p>Oock soo seyt <hi rend="i">Ovidius. </hi>3. Her.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Arcus &amp; arma tuae tibi sunt mutanda Diane</hi><lb/><hi rend="i">Si nunquam cesses tendere, mollis erit.</hi></q>
    <lg type="poem"><l>Leeft met u schut-geveert geliic Diana doet,</l>
        <l>Gespannen siinde altiit den booch verslappen moet.</l></lg>
    <p>Ende Seneca.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Detur aliquando otium quiesque fessis.</hi></q><p>Men moet altemet den vermoeyden wat ledich tiits ende ruste gonnen. ende in siin boec de <hi rend="i">tranquilitate animi.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nasciter ex assiduitate laborum animi hebetatio quaedam et langor.</hi></q><q rend="bq">Wt den gedurigen arbeydt spruyt een verstomtheydt des Geestes ende swacheyt.</q></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="42v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Ghestadich heng'len vangt den vis, <lb/>Die niet volhert niet waerdich is</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ghestadich heng'len vangt den vis,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die niet volhert niet waerdich is.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>ICk sitte met gedult om eenich visch te vangen,</l>
<l>Dies miine hengelroe gestadichliick laet hangen,</l>
<l rend="; 1tab">Want daer ic niet vermoed dat yet te krijgen is,</l>
<l rend="; 1tab">Daer swermet in den kolck daer byt de meeste vis:</l>
<l>Soo moet sulck vlijtich siin in arbeyt, ende waken</l>
<l>Die tot de wetenschap oft eenich goet wil raken.</l>
<l rend="; 1tab">Volherden alles geeft: verliesende den moet</l>
<l rend="; 1tab">Geen eere men verkrijcht noch wetenschap noch goet.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>La Diligence</l>
<l>Passe science.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>E<hi rend="i">N patience assis, pour prendre du poißon,</hi></l>
<l><hi rend="i">Continuellement estends mon hameçon,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Car la ou quelque fois d'acquerir on ne pense</hi></l>
<l><hi rend="i">Se trouve bien souvent poißon en abondance:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Diligence &amp; labeur des biens fait amasser,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et la science veut l'estude sans ceßer,</hi></l>
<l><hi rend="i">Perseverer faict tout, en perdant le courage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Les richesses, sçavoir &amp; l'honneur on engage.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="43r"/>
<head rend="h4">Semper tibi pendeat hamus.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0043.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Psal. 128. 2.</hi></note>Ghy sult u gheneren met uwer handen arbeyt: wel u ghy hebt het goet.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Tu mangeras le labeur des tes mains: tu feras bien heureux et bien te sera.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="43v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>DIt Sinnen-beeldt ghenomen uyt het spreeckwoort</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Semper tibi pendeat hamus,</hi><lb/><hi rend="i">Quo minime credis gurgite, piscis erit.</hi></q><q rend="bq">Gestadich velt u hengel-roed,<lb/>T'vis bijt daermen minst vermoed.</q><p>Vermaent ons dat wy altiidt naerstich en<hi rend="i">de</hi> vliitich wesen moeten in den arbeyt, so wy eenich goet verkriigen willen, oft tot wetenschap geraken. ic voege hier by de wetenschap, want wie met hare sinnen wercken arbeyden mede geliick <hi rend="i">August. deope. mon. </hi>seyt</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Laborant etiam qui mente operantur.</hi></q><p>Derhalven seyt Sophocles.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Diligentiae subijciuntur omnia.</hi></q><q rend="bq">Alles wort de naersticheyt onderworpen.</q><p>Ende <hi rend="i">Hesiodus apud stob.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Operando viri pecunio si fiunt &amp; dites: atque laborans multo magis amatur a Dijs.</hi></q><q rend="bq">Werckende windt de man ghelt ende wort riick, ende de wercker wort des te meer vande Goden bemindt. volghens dien geliick <hi rend="i">Varro de re rust. </hi>seyt.</q><q rend="bq"><hi rend="i">Dij facientes adiuvant.</hi></q><q rend="bq">Godt helpt den doende.</q><p>Oock so is de mensche tot den arbeyt geboren den welc-
<pb ed="fol." n="44r"/>
ken so hy ontvliedene wil, soo doet hy niet 'tgene hem toestaet te doen. siinde een bevel Godes, daer hy seyt Gen. 3. <hi rend="i">In't sweet uwes aenschijns sult ghy u broot winnen. </hi>hier op seyt <hi rend="i">Seneca. 30. Epist.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Non est viri timere sudorem.</hi></q>
    <q rend="bq">Het sweet te vreesen is geen mans werck.</q>
    <p>Soo hebben oock onse voorsaten, Patriarchen ende Apostelen hare handen aen den ploech geslagen, geliick <hi rend="i">Paulus. 1. Cor. 4. 12. Ende wy arbeyden ende wrochten met onse handen: </hi>ende <hi rend="i">1. Thess. 3. 8. Wy hebben oock gheen broot gegeten by niemant. maer hebben met arbeyt ende moyte nacht ende dach ghewrocht. </hi>So seyt ooc Salomon in siine proverbia 12. Cap. 27 vers. <hi rend="i">Eenen versuymelijcken geluct synen handel niet: daer en teghen een vlijtich mensche wort rijcke. </hi>derhalven seyt <hi rend="i">Syrach. 33. Cap. drijft uwen knecht ten arbeyt, dat hy niet ledich ga, hout hem ten arbeyde soo hebt ghy ruste van hem, </hi>ende gheliick <hi rend="i">Chrisostomus, super Math hom. 48. </hi>seyt.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Laborantibus finis dulcis est.</hi></q><q rend="bq">Den arbeydenden is het eynde soet.</q></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="44v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Die de luyardy aencleven <lb/>Wort geen eeren-kroon gegeven</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Die de luyardy aencleven</hi></l>
<l><hi rend="i">Wort geen eeren-kroon gegeven.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy Luyaert, op dat ghy u lesse mede leert,</l>
<l>Gaet na de miere toe, oft tot den Egel keert:</l>
<l>D'een d'appelen vergaert op synen rug geladen,</l>
<l>Een d'ander 'tgraen vervoert, om s'winters hun te saden:</l>
<l rend="; 1tab">De luyerdij onstelt de leden en 'tgemoet,</l>
<l rend="; 1tab">Leert bed'len met gequel oft treurich vasten doet'</l>
<l>Geen meerder onlust is op aerden te bejagen,</l>
<l>Want haer gespelen siin oneyndeliicke plagen.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>La morne paresse,</l>
<l>Tresgrande destresse.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>P<hi rend="i">Areßeux si tu veux apprendre ta leçon,</hi></l>
<l><hi rend="i">Va t'en à la fourmi, va t'en à l'herißon</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cestuy cy de son dos ravit les fruits d'automne,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">L'autre les fruits d'esté de sa bouche mignonne,</hi></l>
<l><hi rend="i">A fin de victuailler pour la froide saison</hi></l>
<l><hi rend="i">Cestuy cy son logis, l'autre sa garnison.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Rien tant de pauvreté tant de mal &amp; detresse</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">N'amenne en ce terroir, que la morne pareße.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="45r"/>
<head rend="h4">Ignavis nulla corona datur.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0045.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Prov. 6. 4.</hi></note>Laet uwen oogen niet slapen noch uwe ooge-led'ren sluymeren.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ne donne point somne à tes ieux, ne sommeil à tes paupieres.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="45v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>NA het voor-beeldt vande miere ende d'Egel die voorgestelt worden in't stuck vande naersticheyt ende de huyshoudinghe werden de Luyaerts te wercken vermaent. geliic <hi rend="i">Salomon</hi> in siine spreucken, 6. Cap. 6. versken seyt. <hi rend="i">Gaet henen tot der Mieren ghy luyaerts siet hare weghen aen, ende leert, hoe wel dat sy geenen vorst, noch hooftman noch Heere hebben, soo bereyden sy haer broot in den Somer ende vergaderen hare spijse inden oogst, hoe lange legt ghy luyaert? wanneer wilt ghy opstaen van uwen slape? </hi>aengaende de wackerheyt vande miere daer van schrijven, <hi rend="i">Plinius, Aristoteles, AElianus </hi>ende <hi rend="i">Plutarchus. </hi>sy is suynich, draegt sorge ende heeft goede memorie, eersteliic knagen sy alle het graen dat sy onder de aerde verbergen op dat het niet en schiete, is het grae<hi rend="i">n</hi> te groot sy bijtent' aen stucken, ende so haren voor-raet nat geworden is door den rege<hi rend="i">n</hi> oft andersins trecken sy dien wt ende drogen hem. de Mane vol sijnde arbeyden sy nacht ende dach, ende hare volherdinge in der arbeyt is so groot, datmen hare voetstappen op herde steenen (daer sy ghewent siin over te loopen) kennen kan, sy begraven ooc hare dooden. so vergaderen sy dan des Somers de vruchten die haer des winters tot hare spijse ende onderhout dienstich siin geliick <hi rend="i">Horatius in, Serm.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Parvulla num exemplo est magni formica laboris,</hi><lb/><hi rend="i">Ore trahit quodcumque potest atque addit aceruo</hi><lb/><hi rend="i">quem struit, haud ignara ac non incauta futurj.</hi></q>
    
<lg type="poem"><l>Van grooten arbeyt is een voorbeelt 'tkleyne mierken,</l>
<l>So vele het met den mont kan trecken voert dit dierken</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="46r"/>
<l>By siinen koren-tas: wel wetende voor al</l>
<l>Dat na de soete tijt de winter komen sal.</l>
</lg><p>Ende belangende d Egel seyt <hi rend="i">Plutarchus </hi>in siine handelinge van't vernuft der Dieren.de voorsichticheyt die dit dier is gebruyckende om sich te besorgen ende siine jonge te voede<hi rend="i">n</hi>, is wtermaten groot: want in den Herbst ontrent de tiit datmen de druyven leest, stelt het hem onder de Wijnrancken wickelende met siine pootkens, tot dat hy soo vele druyven doet vallen als hy voeren kan, daer na wentelt sich daer in, soo dat de Druyven op siine pinnen blijven steken, siinde soo vol geladen, dat het schijnt (geliic wy gesien hebben) als ofter een groote torsse druyven over den wech kroop, die soo brengende in siin hol geeft siine jonge te eten vergaderende voor de<hi rend="i">n</hi> toekome<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> tiit tgene hem va<hi rend="i">n</hi> noode is hier van seyt <hi rend="i">Plinius in </hi>8. lib. 37.<hi rend="i"> v</hi>. met korte woorde<hi rend="i">n</hi> <hi rend="i">Preparant hiemi Erinacei cibos: ac volutati supra iacentia poma affixa spinis, vnum, non amplius, tenentes ore, portant ea in cavas arbores. </hi>d'Egels versorgen haer des winters met spijse haer wentelende in de afgeallen appele<hi rend="i">n</hi> so dat sy op hare pinnen blijven steken, ende brengense also in de holle boomen, houdende alleenelijck eenen appel in den mont.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="46v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Wie volherdet met verlanghen, <lb/>Der eeren kroone sal ontfanghen</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wie volherdet met verlanghen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Der eeren kroone sal ontfanghen.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHy die daer na de kroon der eeren soect te trachten</l>
<l>En doch ter halver wech verliest gemoet en krachten:</l>
<l rend="; 1tab">Gedenct dat d'eer als een Caneelpijp is begroeyt</l>
<l rend="; 1tab">Met men'gen scherpen doorn, op dat die sonder moeyt</l>
<l>Niet werde wech gepluct na iders wel genoegen:</l>
<l>Dit heeft Natura soo ten besten willen voegen,</l>
<l rend="; 1tab">Ons thoonende daer me, dat wie na d'eere staet,</l>
<l rend="; 1tab">Stantvastelijcken moet volherden in de daet.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Perseverer au debvoir &amp; labeur</l>
<l>Fait acquerir la couronne d'honneur.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>T<hi rend="i">Oy qui broßant apres la couronne d'honneur</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Au milieu du chemin perds la force &amp; le coeur,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Souvien toy que l'honneur reßemble la canelle</hi></l>
<l><hi rend="i">Autour de qui nature espeßement dentele</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mille poignans buissons: afin que les humains</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ne iettent sans danger sur son tige leurs mains.</hi></l>
<l><hi rend="i">Monstrant que cil qui veut aspirer à la gloire,</hi></l>
<l><hi rend="i">Par constance en son faict faut gaigner la Victoire.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="47r"/>
<head rend="h4">Labore &amp; perseverantia corona paratur.</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0047.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Iac. 1. 12.</hi></note>Salich is de man die versoeckinge verdraecht, want als hy sal beproeft siin, sal hy de Kroone der heerliickheyt ontfangen.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">Bien-heureux est l'homme qui endure tentation: car quand il aura esté esprouvé il recevra la couronne de vie.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="47v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>HEt Caneel wast in't eylant Zeila<hi rend="i">m</hi> ende inde Moluques tuschen dichte stekelige struycken, also dat sy met groote moeyte ende pijne gepluct wort, geliick, <hi rend="i">Plinius Lib. </hi>12. Cap. 19 seyt.</p>
<p><hi rend="i">Gignitur in plants quidem, sed den sissimis vepribus rubisque, difficilis collectu. </hi>Also dat de gene die de selve genieten willen in de moeyeliicheyt volherden moeten, daer mede voorstellende, dat even also die naer de deucht trachten om de kroone der eeren te bekomen ghedurichliick arbeyden ende in den arbeyt volherden moeten, waer van P. Ronsard schrijft.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Pour mieux se faire avec peine chercher</hi></l>
<l><hi rend="i">S'alla loger sur le haut d'vn rocher.</hi></l>
<l><hi rend="i">Dans vne plaine est vne haute roche,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dont nul vivant sans grand travail n'approche:</hi></l>
<l><hi rend="i">Car le sentier en est fachieux &amp; droit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dur, raboteux, espineux et estroit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout a l'entour sy apparoit l'ortie</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le chardon &amp; la ronce sortie</hi></l>
<l><hi rend="i">D'entre les rocs, &amp; les haliers mordans,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui font seigner les mains des abordans.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Om datmen haer niet licht'liic by mocht komen</l>
<l>Heeft op een Rots haer wooninge genomen.</l>
<l>Op't vlacke velt een hooge rotse staet,</l>
<l>Daer op de mensch met groote moeyte gaet,</l>
<l>De wiil het pat seer moeyliic te betreden</l>
<l>Ruych, hobb'lich is van boven tot beneden,</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="48r"/>
<l>Doornich end' eng, beset met stekelkruyt</l>
<l>Waer tusschen noch de dijst'le en netel spruyt,</l>
<l>Quetsende dan des nakers wack're handen,</l>
<l>Tot bloedens toe, met steken ende branden.</l>
</lg><p>Ende op het ghene <hi rend="i">Hesiodes</hi> seyde dat de Goden ons alles verkoopen om sweet schijnt des Masures aen Ronsard dese verskens gheschreven te hebben die hier mede wel te passe komen.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Les Dieux du ciel ont mis la sueur au devant</hi></l>
<l><hi rend="i">De la haute vertu à qui la va suivant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour à la quelle attaindre il convient que lon sente</hi></l>
<l><hi rend="i">Les durs et longs travaux d'vne penible sente:</hi></l>
<l><hi rend="i">Dont trop rude est l'entrée aux grans rochers boßus,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais quand on est en fin parvenu au deßus,</hi></l>
<l><hi rend="i">Elle se rend facile, aysée, &amp; pleine autant</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'il y avoit de peine et travail en montant.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>De Goden hebben voor de deucht</l>
<l>Niet gestelt lust ende vreucht:</l>
<l>Maer den arbeyt ende 'tsweet,</l>
<l>Staen voor hare door gereet,</l>
<l>Om dan tot haer in te gaen,</l>
<l>Moetmen dese nemen aen.</l>
<l>T'pad is pijnlijck ende smal,</l>
<l>Rou en hoblich over al,</l>
<l>Boven siinde doch de mensch</l>
<l>Vindet al na siinen wensch.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="48v"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Den engen pat ter vreuchden leydt, <lb/>Den wyden daermen weent en schreyt</hi>]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Den engen pat ter vreuchden leydt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Den wyden daermen weent en schreyt.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>GHeliick Pytagoras door d'Ypsilon ons thoont</l>
<l>Den engen pat ter deucht, die ons in't eynde kroont,</l>
<l rend="; 1tab">Daer by de breede straet ter ondeucht, die met schreye<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Den mensche tot de straf en pijne gaet geleyen:</l>
<l rend="; 1tab">Soo wijst ons de Schriftuer den engen pat meed' aen,</l>
<l rend="; 1tab">Om wt dit aerdsche dal in d'eeuw'ge vreucht te gaen</l>
<l>Daer by den wijden wech, op datmen niet en dwale,</l>
<l>En eynd'liick na de doot der hellen pijn behale.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>Le chemin spacieux mene à perdition,</l>
<l>Et l'estroit à la vie &amp; consolation.</l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>C<hi rend="i">Omme Pytagoras par l'ypsilon forchu,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nous monstra fort estroit le sentier de vertu</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Et le chemin plaisant spacieux à mesure</hi></l>
<l><hi rend="i">Conduisant les humains en fin à la torture:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">La parole de Dieu tout ainsi va monstrant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Le raboteux sentier aux siecles conduisant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Joignant le grand chemin à fin qu'on ne s'amuse</hi></l>
<l><hi rend="i">En ce val terrien, ou Satan nous abuse. </hi></l>
</lg>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="49r"/>
<head rend="h4">In fine supplicium vel corona</head>
<figure><p><xptr to="heyn003embl03ill0049.gif"/></p>
</figure>
<q rend="bq"><note place="margin"><hi rend="i">Math. 7.</hi></note>De poordt is wijt de wech is breet die tot de verdoemenisse afleydet, ende de poorte is eng ende den wech is smal die tot den leven leyt.</q>
<q rend="bq"><hi rend="i">La porte est large &amp; le chemin spacieux qui mene à perdition: &amp; la porte est estroitte et le chemin estroit qui mene à la vie.</hi></q></div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="49v"/>
<head rend="h4">Wtlegginghe.</head>
<p>PYtagoras door de ghevorcte letter Y. ons thoonende den wech der deucht ende ondeucht, vermaent den menschen, die wt den middel wech scheyden (dat is die nu wt hare kinsheyt ende jeucht tot haer verstandt gekomen siin) den engen weg (dat is het padt des deuchdes) in te gaen, om eyndeliic der eeren Kroone te ontfangen, ende den breden die gemackeliick is ende lustich schijnt te wesen, te verlaten, dewiile hy eyndeliick ten verderve leyt. dese letter heeft <hi rend="i">Virgilius in Spigram. </hi>Goddelijck afgemaelt, met dese woorden.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Litera Pythagorae discrimine secta bicorni</hi></l>
<l><hi rend="i">Humanae vitae speciem praeferre videtur:</hi></l>
<l><hi rend="i">Nam via virtutis dextrum petit ardua callem,</hi></l>
<l><hi rend="i">Difficilemque aditum primum spectantibus offert,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sed requiem praebet fessis in vertice summo.</hi></l>
<l><hi rend="i">Molle ostentat iter via lata, sed ultima meta</hi></l>
<l><hi rend="i">Praecipitat captos, voluitque per ardua saxa.</hi></l>
<l><hi rend="i">Quisquis enim duros casus, virtutis amore</hi></l>
<l><hi rend="i">Vicerit, ille sibi laudemque decusque parabit:</hi></l>
<l><hi rend="i">At qui desidiam luxumque sequetur inertem,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dum fugit oppositos, incauta mente, labores,</hi></l>
<l><hi rend="i">Turpis inopsque simul miserabile transiget aeuum.</hi></l>
</lg>
    
    <lg type="poem"><l rend="; 1tab">De letter van Pytagoras,</l>
<l rend="; 1tab">Wijt uytghespreyt tweehornich was.</l>
<l>Waer me dat hy scheen voor te gheven</l>
<l>Den rechten aert des menschen leven.</l>
<l rend="; 1tab">Der Deuchden wech ter rechter heen,</l>
<l rend="; 1tab">Seer eng en moeyeliick verscheen:</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb ed="fol." n="50r"/>
<l>Maer wie tot op den top kon komen,</l>
<l>In rust en Vre wert aenghenomen.</l>
<l rend="; 1tab">Den wijden wech verscheen seer sacht,</l>
<l rend="; 1tab">Doch wee de geen die daer na tracht,</l>
<l>Want sulck in't eynde raecte aent slippen,</l>
<l>En viel te bersten op de klippen.</l>
<l rend="; 1tab">wie doch mits hy de deucht bemint</l>
<l rend="; 1tab">In lijden strijt en overwint,</l>
<l>Lof, prijs ende eere sal behalen:</l>
<l>Daer doch de Luyaert, sijnde int dwalen,</l>
<l rend="; 1tab">De wellust volgt en arbeyt staect,</l>
<l rend="; 1tab">Eyndeliick in elenden raect.</l>
</lg>
    
    <p>Dien volgende stelt Ioachim de Bellay.</p>

<lg type="poem"><l><hi rend="i">Le sentier de la vertu</hi></l>
<l><hi rend="i">N est vn grand chemin latu,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ou tous viateurs arivent:</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est vn sommet hault et droict,</hi></l>
<l><hi rend="i">Espineux et fort estroit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Aussi peu de gens le suiuent.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Heureux qui pour y monter</hi></l>
<l><hi rend="i">Tout labeur peut surmonter</hi></l>
<l><hi rend="i">Quelque danger qu'il y voye.</hi></l>
<l><hi rend="i">Celuy qui iadis nasquit</hi></l>
<l><hi rend="i">D'alcmene, le ciel aquit:</hi></l>
<l><hi rend="i">Ayant éleu ceste voye.</hi></l>
</lg>
    
<lg type="poem"><l>T'pat der Deuchden niet en is</l>
<l>Breet en lustich, daer dan wis</l>
<l>Alle Reysers komen aen,</l>
<l>'T is een hooge top om gaen,</l>
<l>Eng en doornich over al,</l>
<l>Daer veel volcx niet komen sal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>wel geluckich is de man</l>
<l>Die den arbeyt dragen kan,</l>
<l>Om geraecken tot de deucht:</l>
<l>Desen wech Alcides nam</l>
<l>waer door dat hy eynd'liick quam</l>
<l>In des Hemels soete vreugt.</l>
</lg><p><hi rend="spat"><hi rend="i">FINIS.</hi></hi></p>
    <pb rend="blank" n="50v"/>
</div></div>
</body>
</text>
</TEI.2>