<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kort, doch echt-verhaal van commandeur Marten Jansen (Uitgever G. Tresling, Leeuwarden)</title>
                <title type="subordinate">Weegens het verongelukken van zyn schip, genaamd Het Witte Paard, en nog negen andere scheepen, dewelke alle verongelukt zyn, in Groenland. (...) Waar by nog copia, van een brief van comm. Hidde Dirks Kat, aan zyn huisvrouw</title>
                <author>Marten Jansen</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Kort, doch echt-verhaal van commandeur Marten Jansen (Uitgever G. Tresling, Leeuwarden)</hi>. <hi rend="i">Weegens het verongelukken van zyn schip, genaamd Het Witte Paard, en nog negen andere scheepen, dewelke alle verongelukt zyn, in Groenland. (...) Waar by nog copia, van een brief van comm. Hidde Dirks Kat, aan zyn huisvrouw</hi> van Marten Jansen uit 1778. Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.                
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        
                        <corr>fol.*2v: Noordeliyker → Noordelyker: ‘dewyl zy eenige Mylen Noordelyker’, conform uitgave Amsterdam.</corr>
                        <corr>p.2: Morgens? → Morgens,: ‘en daar by langs tot den 20 des Morgens?’, conform uitgave Amsterdam.</corr>
                        <corr>p.21: Beijen → Besijen: ‘vonden daar groote Mosselen, en Besijen, aten daar ons Lyf van vol’, vgl. Hidde Dirks Kat, <hi rend="i">Dagboek eener reize ter walvisch- en robbenvangst, gedaan in de jaren 1777 en 1778 door den kommandeur Hidde Dirks Kat, met eene kaart van Groenland</hi>. Haarlem 1818, p. 18: ‘Wij vonden in de valleijen eenige groente en boompjes, waaraan blaauwe bessen groeiden. Wij plukten die bij menigte en aten ze met veel smaak.’</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">jans446kort02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2016 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Tresoar, signatuur: s 9 a</idno>
                </bibl>
                <p>Marten Jansen, <hi rend="i">Kort, doch echt-verhaal van commandeur Marten Jansen. Weegens het verongelukken van zyn schip, genaamd Het Witte Paard, en nog negen andere scheepen, dewelke alle verongelukt zyn, in Groenland. (...) Waar by nog copia, van een brief van comm. Hidde Dirks Kat, aan zyn huisvrouw</hi>. G. Tresling, Leeuwarden 1778</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Kort, doch echt-verhaal van commandeur Marten Jansen (G. Tresling, Leeuwarden)</title>
                <title type="subordinate">Weegens het verongelukken van zyn schip, genaamd Het Witte Paard, en nog negen andere scheepen, dewelke alle verongelukt zyn, in Groenland. (...) Waar by nog copia, van een brief van comm. Hidde Dirks Kat, aan zyn huisvrouw</title>
                <author>Marten Jansen</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Kort, doch echt-verhaal van commandeur Marten Jansen (G. Tresling, Leeuwarden)</title>
                <title type="subordinate">Weegens het verongelukken van zyn schip, genaamd Het Witte Paard, en nog negen andere scheepen, dewelke alle verongelukt zyn, in Groenland. (...) Waar by nog copia, van een brief van comm. Hidde Dirks Kat, aan zyn huisvrouw</title>
                <author>Marten Jansen</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2016-05-27</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="secundair" value="groen01"/></interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb ed="fol." n="1r"/>
<head>Kort, doch Echt-Verhaal van Commandeur Marten Jansen, Weegens het Verongelukken van zyn Schip, genaamd het Witte Paard, en nog Negen andere Scheepen, dewelke alle Verongelukt zyn, in Groenland, door de bezetting van 't West Ys, ten Jaare 1777.</head>
<p><hi rend="i">Men treft in dit Verhaal aan, de wonderlyke behouding van verscheidene Menschen op een Ysschots, waar meede zy eenige Mylen door de Ysbergen zyn heen gedreeven: En andere zeldzaame Ontmoetingen hun al verder voorgekoomen.</hi></p>
<p>Waar by nog Copia, van een Brief van Comm. <hi rend="i">Hidde Dirks Kat</hi>, aan zyn Huisvrouw, geschreeven uit Straat-Davids, behelzende meede haare Ongelukken en Rampen op Reis geleden.<hi rend="i"></hi></p>
<p>[vignet]</p>
<p>Te LEEUWARDEN, By G. TRESLING, Boekverkoper in de Peperstraat, 1778.</p>
<pb rend="blank" n="1v"/>

</div></cf>

<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="17780603"/></interpGrp>
    <pb ed="fol." n="2r"/>
<head rend="h3">Voorbericht.</head>
<p><hi rend="b">I</hi>K was eerst voorneemens om een breed verhaal myner reize te geeven, doch toen ik in Holland kwam. bespeurde ik al ras, het verlangen van veele om maar een kort, doch echt Verhaal daar van te hebben. Te Amsterdam komende, spoorden deftige Handelaars my hier toe ook aan: Ik liet 'er my te ligter toe overhaalen, zo, om dat ik niet lang te Amsterdam dagt te vertoeven, dewyl ik na myn Vrouw en Kinderen verlangde, als, om dat ik voorzag, dat wanneer ik een breeder Verhaal schryven wilde, het nog te lang zoude aanhouden, eer ik aan het verlangen van het Publicq konde voldoen, dewyl myne omstandigheeden niet toelaaten, om nog zo bepaald te denken: Op Taal en Spelling, gelieve men niet te staan, dewyl ik voor geen Publicq-Schryver geschikt ben.</p>
<p>	Myn Scheeps Journaal, is by het verongelukken van het Schip van Commandeur <hi rend="i">Kastricum, </hi>weggeraakt, dus kan ik van 't geen voor dien tyd gebeurd is niet omstandig spreeken. Het volgende heb zo goed ik konde, eerst met Roodaard, in een Boekje, dat een van myn Volk by zig had, aangeteekend: Naderhand heb ik met Robbenbloed en de Schagt van een Kraay het zelve by geschreeven. En zo verre ik weet, ben ik de eenigste die een Dagverhaal gehouden heb, dus kan men op het verhaalde volkoomen staat maaken.</p>
<p>	Zo 'er hier of daar in de dag, de breedte of lengte eenige misslag mogt ontdekt worden, zo gelieve men te bedenken, dat de omstandigheeden my wel
    <pb ed="fol." n="2v"/>
eens belet hebben aantekening te houden, 't geene ik dan naderhand deed, waar door het mogelyk is, dat men zig wel eens vergist.</p>
<p>	Vraagd men my nu, wie al, of wie niet van het overige Volk nog in de Straatdavids is? Ik moet 'er op antwoorden, dat my dit onbewust is, dewyl zy eenige Mylen Noordelyker, en ook zommige Zuidelyker van ons af waaren: waar onder my maar bekend zyn, de Commandeurs <hi rend="i">Hidde Dirksz Kat, Hans Christiaansz </hi>en eenige van hun Volk dewelke, zo als de Wilden ons gezegd hebben, omtrent vyftig Mannen waaren.</p>
<p>	Wat aanbelangd de Commandeurs <hi rend="i">Broertjes, Kastricum </hi>en<hi rend="i"> Volkert Jansz, </hi>daar men my ook na vraagd. Ik verklaare wel gehoord te hebben, dat zy aan land zyn gekoomen, doch, wat moeite ik ook gedaan heb, ik heb 'er niets zekers van konnen ontdekken. Indien zy by die Wilden, daar wy eerst waaren, aangekoomen zyn, zo is 'er goede hoop, dat zy te regt zullen koomen: Doch gelyk in myn Verhaal zegge, het was daar alles gebrooken Land, wie weet dus waar zy heen geraakt zyn</p>
<p>	Ik kan hier nog als eene byzonderheid byvoegen, dat het Land na Statenhoek lopende, zo bochtig niet is, als het in de Kaart staat afgeteekend, maar dat het zig meer in een regte lyn uitstrekt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">MARTEN JANSEN.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Amsterdam den </hi>3<hi rend="i"> Juny </hi></p>
<p>1778<hi rend="i">.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="secundair" value="17770411"/></interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Kort doch echt verhaal van Commandeur Marten Jansen.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>en 11 April des Jaars 1777. ben ik <hi rend="i">Marten Jansen, </hi>als Commandeur, voerende het Schip <hi rend="i">Het Witte Paard,</hi> voorzien met 7 Sloepen en 46 Eeters, van Hamburg ter Walvisvangst uitgerust, van de Elve in Zee geloopen.</p>
<p>	Met het voorgevallene op de Reize zal ik my niet ophouden, en daarom maar overgaan tot het begin myner rampen.</p>
<p>	Den 28 Juny kwam ik op 76 graden Noorderbreedte aan een groot Veld, aan het welke wel zestig Scheepen laagen: Dat veld dreef hard om de Zuid en wy raakten bezet. In het midden van July waaren wy reeds tot op 73 graden afgedreeven, vingen toen een Walvis in Compagnie, met Commandeur <hi rend="i">Jeldert Jansz Groot, </hi>van Zaandam, hadden doe 1½ Vis, 50 vaten Spek, wy scheurden toen van het veld af, en bleeven met 28 Scheepen aan het grootste stuk Ys bezet, tot aan den 4 Augustus, toen kreegen wy wat ruimte, en werkten na de buitenkant, kwamen met ons vyf Scheepen aan een flard ys, te weeten, die van de Com-
<pb n="2"/>
mandeurs, <hi rend="i">Jeldert Jansz Groot, Klaas Jansz Kastricum, Jacob Broertjes, </hi>van Zaandam, en <hi rend="i">Volkert Jansz</hi>, van Amsterdam, en ik <hi rend="i">Marten Jansz</hi>,<hi rend="i"> </hi>van Hamburg. Zagen alle daagen Gale Hamkes Land, doch door de O.N.O. Winden bleef het ys geslooten, en dreeven wy hard om de Zuid. Toen raakten de overige 23 Scheepen van ons af, en bleeven wy met ons vyf Scheepen al Zuidwaarts dryven. Den 16 Augustus zagen wy vier Scheepen in 't N.O. van ons, dat waaren de Commandeurs <hi rend="i">Roelof Meyer, Jacob Bremer, Dirk Broer, </hi>van Amsterdam, en <hi rend="i">Rikmer Hendriksz, </hi>van Gottenburg: hadden nog alle dagen N.O. en O.N.O. winden. Den 19 kreegen zwaare wind uit het O N.O. met zwaare perssing en kruying van het Ys, waar door Commandeur <hi rend="i">Volkert Jansz</hi>, zyn Schip verloor, en wy van het Flard afkruiden, en daar by langs tot den 20 des Morgens, wanneer het een Orcaan woey, waar door het Ys wel 22 a 24 voeten op elkander kruiden: toen verlooren wy ons Schip. De Victualy hadden wy reeds op 't dek gebragt, en borgen wy ze van daar op het Ys; veel ongemak stonden wy intussen uit, door de natte Sneeuw Jagt. Het Volk wierd op de drie overige Scheepen verdeeld, en ik geraakte by Comm. <hi rend="i">Kastricum </hi>aan boord, wiens Schip zeer lek was, en wel zeeven voet uit de last op het Ys zat: wy waaren toen op 68 graden N.B. 12 a 14 myl van de wal. Den 21 was het mooy weer, zo dat wy nog eenige Goederen uit het Wrak konden bergen, doch wy vrooren alle vast, en zagen toen nog twee van de vier voorgemelde
<pb n="3"/>
Scheepen. Den 25 Augustus gingen twaalf Mannen van ons na die Scheepen, en bevonden dat het de Commandeurs <hi rend="i">Dirk Broer </hi>en<hi rend="i"> Rikmer Hendriksz </hi>waaren, zynde de Scheepen van <hi rend="i">Roelof Meyer </hi>en<hi rend="i"> Jacob Bremer</hi>,<hi rend="i"> </hi>den 20 Augustus ook gebleeven, en hadden zy zig met hun Volk aan Boord van de gem. twee Scheepen geborgen. Den 26 kwam 'er een stuk buiten ons, eenig vertier in 't Ys, toen werkte die twee Scheepen voort. Den 27 zaagen wy ze nog, en in 't O.Z.O. nog zeeven andere Scheepen. Wy waaren toen tusschen Ysland en Gale Hamkes Land. Den 28 raakten alle die Scheepen buiten ons gezigt; want hoe verder zy na buiten zaten, hoe harder het Ys westwaards liep. Den 30 hadden zwaare dyning, en kwam <hi rend="i">Jeldert Jansz Groot</hi> by ons, toen maakten wy onze drie Scheepen aan een Schots vast, en dreeven zo Z.W. op, langs het Land heen, de wind alle daagen N.O., O.N.O. en Oost, waar door 'er geen verandering kwam.</p>
<p>	Den 7 September hadden harde wind uit het O.N.O. en een zwaare kruying van 't Ys, waar door het Schip van Command. <hi rend="i">Kastricum </hi>een gat onder de billen kreeg en heel lek wierd, moesten toen vyf Pompen aan de gang houden, zetten ook de Victualy en 's Volks goed op een Schots. In den Avond verloor Comm. <hi rend="i">Groot</hi> zyn Schip, waar van zy ter naauwer nood de Victualy borgen. Den 8 stopten wy het lek van ons Schip, waar door wy 't lens kreegen, en met een pomp gaande konden houden. Toen naamen wy de Victualy weder in, en 't Volk wierd op de
<pb n="4"/>
twee nog overig zynde Scheepen verdeeld: Het Schip van Comm <hi rend="i">Broertjes </hi>was nog digt. Den 9 September kreegen wy een weinig ruimte, dog hadden zwaare dyning en een hooge Zee, waar door wy van elkander raakten, ook wierd ons Schip weder zeer lek en ontramponeert. Het zag 'er toen voor ons beide Scheepen, met het Volk van 5 Scheepen bemand, en nog eenig Volk van het Schip van Comm: <hi rend="i">Klaas Keuken</hi>,<hi rend="i"> </hi>dat al vroeg gebleeven was, zeer droevig uit. Wy waaren toen op 65 graden N.B. en dreeven nog al hard Westwaards op, alle dagen het Land in 't gezigt hebbende. Nu begon ons de moed te ontvallen, maar tweemaal daags konden wy een klein randzoen schaffen, en vertoonden zig dagelyks zeer groote Ysbergen, daar wy tusschen door dreeven; het Schip kraakten geweldig en wy moesten by 't zinken af, onophoudelyk pompen. Wy bevoolen ons Gode aan, en baaden, het mogt Hem behaagen ons uitkomst en redding te geeven. Den 30 September, vermeerderden onze smerten door dien Comm: <hi rend="i">Broertjes </hi>zyn Schip ook verloor. Hy kwam met zyn Volk, zo als ze gongen en stonden, den 1 October by ons aan Boord: zy hadden van hunne Victualy niets konnen bergen, door dien het Ys aan losse schotsen lag.</p>
<p>	Nu was ons Schip 'er maar alleen, en waaren wy weinig Victualy hebbende, belast met al de Manschap van alle de gebleeven Scheepen. Dien zelven agtermiddag kwam nog by ons aan boord, Comm <hi rend="i">Hans Christiaansz </hi>van Hamburg met vyftig Mannen, die op den 30 September, hun Schip aan de Zeekant verlooren hadden.
<pb n="5"/>
Zy berigten ons, dat 'er nog twee Scheepen by hun geweest waaren als Comm. <hi rend="i">Hidde Dirksz Kat </hi>en<hi rend="i"> Hans Pietersz</hi> van Hamburg, dog die waaren uit hun gezigt geraakt. Een Harponier van <hi rend="i">Hans Christiaansz</hi>,<hi rend="i"> </hi>was met 13 Mannen aan de buitekant van 't Ys by 't Wrak gebleeven, met voorneemen om Ysland op te zoeken. Wy waaren toen op 64 graden, en dreeven nog al hard om de Z West by 't Land langs. Bevindende zig nu by ons aan Boord 286 Zielen, en hadden wy maar voor randzoen, tien leepels eeten daags, waarom het Volk om den honger te stillen, het tandvlees tusschen de Walvisbaarden zittende, op at, en de Scheeps honden slagtende. Wy dreeven toen in een bogt tot op vyf myl van Land. Twaalf Mannen enterden na de Wal, doch konden het vaste Land niet krygen, maar kwaamen op een Eiland, daar zy zwarte Bessen vonden: Dit was op 63 graden, dreeven nog al hard Zuidwaards, en ons Schip kraakten geduurig door 't kruijen van 't Ys. Maar dit alles was maar een begin onzer rampen, dewyl de dag van den 11 October ons lot geheel scheen te zullen beslissen: want wy verlooren doe ons laatste Schip, het wierd geheel aan stukken gekruid en verpletterd: wy borgen te nauwer nood de Victualy nog op een Schots Ys. Van den eenen Schots moesten wy op den anderen springen, om ons leeven te behouden, alle vervoegden wy ons op de Schots daar de Victualy op stond. Naar was toen onzen toestand, een vreesselyk gejammer en gekerm wierd 'er gehoord, en onze gebeeden zonden wy Hemelwaards, om hulp. Wy sloegen op de Schots
<pb n="6"/>
twee tenten op, om ons verblyf daar in te houden, dog wy waaren in geduurige vreeze van onder de Ysbergen door te gaan, maar zy draaide ons alle nog gelukkig voorby.</p>
<p>	Den 12 October dreeven wy op de Schots met een harde gang om de Zuid, tot op 60 graden 50 minuten noorder breedte, het Ys was zomtyds digt en dan geheel open met een hoge deining. Wy zaagen geen uitkomst van redding en dagten niet anders als van honger te zullen sterven, of door de Schotsen weg gespoeld te worden, dewyl wy geduurig door Ysbergen heen dreeven. Den 13 dito des morgens lag het Ys weder digt geslooten, wy hadden nog drie Sloepen by ons, maar konden daar geen gebruik van maaken. Wy resolveerden het Ys te verlaaten en na Land te zoeken, ieder man had nu dertien Beschuiten Brood, en hier meede gingen de Comm. <hi rend="i">Jeldert Jansz Groot, Hans Christiaansz </hi>en<hi rend="i"> Ik</hi>,<hi rend="i"> </hi>met nog <hi rend="i">veertig Mannen </hi>over 't Ys na de Wal. Kwaamen toen op een Eiland, daar wy de nagt blyven moesten. Een gedeelte van 't Volk bleef op de Schots by de Tenten, en eenige kwamen bezuiden ons op de Eilanden, daar het Ys by langs liep, ook raakten 'er eenige onder de Schotsen.</p>
<p>	Den 14 October enterden wy van het Eiland, zo wy meenden, na de vaste Wal, maar bevonden het gebrooken Land te zyn, daar wy over heen konden zien; zaagen ook tot onze verwondering Volk van de Inborelingen aan Land staan, Ik, die eenige woorden van hunnen Taal kan spreeken, dewyl ik op Straat-
<pb n="7"/>
Davids gevaaren heb, smeekten hen om bystand; zy kwaamen ons met hunne Schuiten te hulp, bragten ons aan Land en in hunne Woningen, daar zy ons gedroogde Spiering en gedroogd Robbenvlees met Salade, die by hunne Huizen groeide, te eeten gaaven. Daar waaren twee Huizen, daar wy in geplaatst wierden, en bevonden wy deeze Menschen van eene goede imborst te zyn: tot den 17 regende het dagelyks zo sterk, dat wy niet buiten konden koomen, of waaren doornat. Den 19 gingen Agtien Mannen van ons, om een weg te zoeken, dog zy kwaamen des Avonds onverrigter zaaken te rug. 't Ys lag ook zo digt aan de Wal, dat de Wilden ons met hunne Schuiten niet konden vervoeren, dewyl eerst een Westen Wind moesten hebben die het Ys afzette. Wy handelden, voor een gedeelte van onze Plunje, een Wildemans Vrouwenschuit, daar Comm. <hi rend="i">Groot</hi>,<hi rend="i"> </hi>met vyftien Mannen mede op reis ging. Den 22 dito was de Wind W.Z.W. toen bragten de Wilden ons met 2 Schuiten na Statenhoek, daar Comm. <hi rend="i">Groot</hi>,<hi rend="i"> </hi>weder by ons kwam. Hier vonden wy twee Huizen en wierden wel ontfangen. Den 23 en 24 woey het hard, waarom de Inborelingen ons niet verder wilden brengen. Den 25 de wind Noorden met harde Vorst, kwamen nog dartien Mannen van ons Volk by ons, met berigt dat zy by veel Volk hadden geweest, iets Noordelyker, dan ter plaatze daar wy geland waaren, en dagten zy, dat die Landwaards gegaan waaren. Den 26 gingen wy drie Commandeurs met een Schuit op reis om te zien of wy dezelve ook konden vinden,
<pb n="8"/>
dog, dit was te vergeefs. Dien avond handelde ik nog een Schuit van de Wilden, om onze Plunje in te bergen.</p>
<p>	Den 27 dito was 't goed Weer, toen ging Comm. <hi rend="i">Groot, Ik </hi>en nog Agt en twintig Mannen met twee Schuiten op reis, blyvende de overige Vyf en twintig Mannen aldaar, Des Avonds kwamen wy weder aan een Huis, daar wy Spiering en Robbenvlees kogten, voor Knoopen, Doeken, Wanten enz. Wy vonden deeze Wilden weder een goed zoort van Menschen. Den 28 gingen met twee Lootzen weder op reis en voeren dus eenige tyd voort, telkens des Nagts in tenten of Huizen vernagtende, tot op den 5 November, toen kwaamen aan een Huis, daar wy zes Man van 't Volk van Comm. <hi rend="i">Hidde Dirksz Kat </hi>vonden, die op Caap Vaarwel aan Land gekoomen waaren; zy zeiden ons dat de gem. Commandeur met Comm. <hi rend="i">Albert Jans</hi>,<hi rend="i"> </hi>in een bogt laagen, en nog <hi rend="i">zeventien Mannen </hi>by zig hadden. Den 6 was 't slegt Weer, en konden weinig eeten krygen. Den 7 gingen op reis tot den 10 toen was het zeer koud, en kreegen wy gaaten in onze Schuiten, 't welk ons deed besluiten aan Land te vernagten. De Wilden vingen veel Robben, Vogels en Vis, waar van wy ook wat te eeten kreegen. Den 12 November reisden wy weder voort, kwaamen in den agtermiddag ten drie uuren in een groote bogt by de Deensche Colonie <hi rend="i">Juliana-Hoop.</hi> Des Koopmans naam aldaar, was <hi rend="i">Andries Oelsen</hi>,<hi rend="i"> </hi>hier werden wy wel ontfangen, en op Vaderlandsche kost onthaald: ook gaaven zy ons wat Klederen om ons te verwarmen.</p>
<pb n="9"/>
<p>	Den 13 en 14 November de Wind Z.O. met Sneeuw-jagt, repareerden onze Schuiten, dewyl wy daar niet konden blyven, vermits men voor ons den geheelen Winter geen eeten had, alzo het Provisie-schip, dat daar moest weezen, wel 60 Mylen Noordelyker lag. Den 15 gingen wy des Morgens weder op reis, Comm. <hi rend="i">Groot </hi>met vyftien Mannen by zig, en <hi rend="i">Ik </hi>met dertien Mannen, alzo Comm. <hi rend="i">Hans Christiaansz </hi>met zyn Zoon, verkoren om aldaar te blyven. Wy kreegen twee Lootzen van de Koopman by ons, en voeren tot den 17. Des Avonds van den 18 konden wy geen Huizen vinden, moesten toen op een Eiland ons verblyf zoeken, tot dat de Maan opkwam, en voeren toen weder voort. Onze Schuiten raakten door het Ys vol gaaten, waarom wy die op een Eiland eerst moesten repareeren, het was doe zeer koud en wy alle verkleumd en bevrooren. Den 19 kwaamen wy by een Huis; daar wy een tyd lang verbleeven, alzo wy afgemat en uitgehongerd waaren, hier kogten wy voor eenig goed, wat Robben en Hondenvleesch. Van dit Huis weder vertrokken zynde, moesten wy tot vier maalen te rug keeren, dewyl wy een hoek die daaromtrent lag, niet te boven konden koomen, en hadden wy toen geen ander voedsel als zeker gewas, dat onder aan de Klippen wies en wat Mosselen. Hadden slegt Weêr tot den 2 December, raakten toen van daar, dog wierden door Storm beloopen waar door wy de Schuit vol Water kreegen, haalden die op een Klip en bonden hem weder by een, en niet tegenstaande wy
<pb n="10"/>
doornat waaren, roeiden wy egter voort. Des Avonds omtrent agt uuren kwaamen wy aan een Klip, daar wy de Schuit ophaalden. 't Was toen zeer koud en slegt Weêr waarom wy heen en weder liepen om de warmte te houden, een ieder deed hier zyn Gebed en zongen wy met elkander een Psalm: Hier dagten wy te zullen moeten sterven, want het eeten ontbrak ons, en een lange en droevige nagt was 'er voor handen. Doch onder 't zingen zag een van ons Volk, niet verre van ons ligt. Wy stopten voort zo goed wy konden het gat dat wy in de Schuit hadden, en voeren onder geduurig pompen, op het ligt af. Toen wy naby waaren, schreeuwden wy om hulp, 't welk van haar gehoord zynde kwaamen wy aan Land, vonden daar onzen Makker <hi rend="i">Jeldert Jansz Groot</hi>,<hi rend="i"> </hi>die van ons was afgeraakt. Daar waaren twee Huizen, daar in wy ons verblyf kreegen en ons warmden: Ook handelden wy weder wat Spiering, Robbespek en Vlees. De Slaapplaats die wy kreegen was op houten banken, zonder iets onder of op ons lyf te hebben, doch wy wierden 'er egter nog door verkwikt. Den 3 December was 't slegt Weêr en Storm, onze Schuit, waaiden tot onzer aller droefheid van de Klip af, geheel aan stukken en weg. Hier door waaren wy niet weinig verleegen, want de Groenlanders wilden ons geen van hunne Schuiten afstaan. Den 5 en 6 was 't nog al slegt Weêr. Toen wilden de Groenlanders <hi rend="i">J.J. Groot </hi>met zyn Volk niet langer by hun houden, smeeten zyn goed uit het Huis en stie-
<pb n="11"/>
ten hem buiten de deur, zo dat zy op weg moesten om een ander Huis te zoeken. Deeze Wilden, die een kwaadaartig zoort waaren, wilden ons ook niet verder brengen. Geerne hadden wy alles gegeeven wat wy hadden, om van hun een Schuit te krygen, en van hun ontslaagen te zyn; dog wy moesten 'er tot den 8 toe blyven, wanneer des Avonds twee van hun kwaamen, die ons verder op na een ander Huis wilden brengen. Den 9 gingen wy op reis, dog vonden, daar wy kwaamen, het niet veel beeter. Het Weêr bleef tot den 14 slegt met harde Vorst, Noordelyke Winden en veel Ys, dus konden wy hier niet van daan koomen. Eeten hadden wy byna geheel niet; wy waaren zeer bedroeft, dag en nagt schreiden en baden wy tot G<hi rend="sc">od</hi> om hulp, dewyl de honger zeer groot was; alles wat wy maar krygen konden slokten wy greetig in, ook Kraaijen en Kroos, dat aan de Klippen groeide. Zomtyds gaaven de Wilden ons eenige gedroogde Spiering, maar veeltyds niets, dewyl zy door 't slegte Weêr dikwils in vier daagen niet konden vissen, waar door zy zelf gebrek leeden, dog dan aten zy de Vellen, waar mede hunne Hutten bedekt zyn, en de Zoolen uit hunne Laarsen. Wy teerden intussen byna geheel uit. Van den 15 tot den 18 was het zo koud, dat wy niet uit de Tent konden koomen. Van den 19 tot den 21 was het mooy Weêr met een Oostelyke Wind, toen vingen de Wilden weder Robben, waar van wy ook wat te eeten kreegen. Zy beloofden ons wel dat zy ons verder zouden brengen, maar daar kwam niet van. Den 22 dagten wy dat onzer aller tyd gekoomen
<pb n="12"/>
was; want des Avonds maakten zy een wonderlyk misbaar, zy deeden alle ligten uit, en ging 'er een met een trommel de tent rond, onder een groot getier en geschreeuw, dan sprak den een, dan den ander, dit duurde by na twee uuren, en toen raakte alles in stilte, zonder dat ik reden weet waarom dit geschied was. Van den 23 tot den 25 was 't goed Weêr, dog wy konden weinig te eeten krygen. Van den 26 tot den 30 alle daagen slegt Weêr, moesten ons met Klip-kroos en Mosselen behelpen, nu en dan, kreegen wy een Hond, een Vos of Kraay, dog moesten alles raauw eeten. Van den 31 December tot den 10 January 1778. hadden alle daagen mooy Weêr met N. en N. O. Winden en harde Vorst, vervolgens tot den 23 met omlopende Winden dan eens goed dan slegt Weer. Wy waaren alle uitgehongerd, zeer zwak en verkleumd, by slegt Weêr konden wy niet uit de tent koomen, dewyl wy onze meeste Kleederen voor allerley noodwendigheeden hadden moeten verkoopen, zelfs hadden wy geen Hemden meer aan 't Lyf. Den 24 was 't goed Weêr, bewoogen twee Wilden, om met een Brief na de Colonie Fredriks-hoop te vaaren. Van den 25 tot den 28 slegt Weêr en veel Sneeuw. Van den 29 tot 31 January mooy weer, toen kwaamen de afgezondene Wilden te rug; dog zonder antwoord, dewyl zy door 't Ys verhinderd waaren. Zy hadden de Brief by een gedoopte Groenlander afgegeeven, die ze by gelegenheid bestellen zou.</p>
<p>	Den 1 February goed Weêr, toen storf een Groen-
<pb n="13"/>
lander by ons in huis. De Wilden maakten weder een wonderlyk misbaar, alle huilden zy en bragten al hun huisraad buiten de deur. Toen wierd de doode in een Robbevel gewonden, en zo aanstonds in 't graf gebragt. Welke graaven zy by voorraad maaken, dewyl zy des Winters door de harde Vorst geen Kuylen konnen graaven. Al de Goederen van den Overledene, als Messen, Pylen, Boogen, ja zelf zyn Schuit met het toebehooren wierd by hem in 't graf gelegd. Doe dit alles verrigt was, bragten zy hun Goed weder in huis. Een geheele maand beschreiden zy de Overledene, des Morgens en 's Avonds. In dit Huis waaren neegen Huisgezinnen, gelyk over al de geheele Kust langs de Huizen na de Huisgezinnen geschikt waaren, van agt tot elf Huisgezinnen in een Huis. Zy leggen als de Beesten by een, zommige waaren afgeschut, en lagen met hun Bovenlyf nakend op hun leger. De Huizen zyn zeer warm, vermits zy gedeeltelyk onder de grond zyn. en door veel menschen bewoond worden. Dog eene zaak verwonderde my, namelyk, dat 'er zo veel Huisgezinnen met vreede by een konde woonen, zonder ooit onder hun of onder hunne Kinderen eenig ongenoegen te toonen. En als den een iets vong, wierd het onder alle gedeeld. Men zette het in 't midden van 't Huis, en ieder haalden 'er een stuk van, eerst de Mans, en dan de Vrouwen en de Kinderen, dog wy kreegen niet, ten zy ze overvloed hadden, of wy moesten daar voor iets geeven. Van den 2 tot den 11 de wind alle daagen Noor-
<pb n="14"/>
delyk en Oostelyk met strenge koude, harde Vorst en veel Ys, waar door de Wilden niet vissen konden, wy konden toen niet anders als raauwe Mosselen en Klip Kroos krygen, en dat nog maar als 't water laag was wy waaren alle zeer flaauw en konden kwalyk gaan, door den honger. Den 12 mooy wêer, een van ons Volk, genaamd <hi rend="i">Booy Hendriksz</hi>,<hi rend="i"> </hi>van 't Fohr Overleed dien dag, zynde genoegzaam van honger gestorven: Wy hebben hem in de Klippen met steenen bedekt. De Wilden waaren toen zo vreesagtig dat zy niet buiten deur durfden koomen, zonder dat iemand onzer met hun ging, dewyl zy zeer bevreest voor een doode zyn. Zy hadden die dag eenige Robben gevangen, en gaaven ons daar van te eeten, uit vreeze dat 'er meer van ons mogten sterven.</p>
<p>	Van den 13 tot 16 February de wind Z.O. met reegen en wind, 't begon toen hard te dooyen. Den 17 zeer mooy zonneschyn weer. Den 18 en 19 de wind N.W. redelyk weer; in deeze laatste daagen vingen de Wilden veel Robben. Den 20 February kreeg ik een Brief van de Koopman, wonende op de Colonie Fredriks-Hoop, als meede een van de Comm. <hi rend="i">J.J. Groot </hi>en<hi rend="i"> P. Andriesz</hi>,<hi rend="i"> </hi>die waaren daar met 36 Mannen behouden aangekoomen. Zy zonden ons twee Rollen Tabak, daar wy eeten voor konden koopen, dewyl de Wilden daar zeer opgezet zyn, de Brief was drie daagen oud Den 21 mooy wêer, de Brief-brenger vertrok, en ik gaf hem een meede. Den 22 en 23 mooy wêer, ontfingen weder een Brief van
<pb n="15"/>
de Commandeurs, en een van de Pastoor, met berigt dat 'er een Schuit met Victualy onder weg was om ons aftehaalen. Den 26 stierf weder een Man van ons, genaamd <hi rend="i">Harmen van Pennenberg. </hi>Tot het einde van de Maand hadden slegt wêer.</p>
<p>	Den 1 en 2 Maart mooy, dog den 3 en 4 slegt storm wêer. Den 5 en 6 zonneschyn, toen kwam de Schuit om ons aftehaalen, met Broot, Gort en Boter, 't welk ons zeer verblyde, ik verdeelden dit eeten, zo, dat wy alle dagen wat hadden. Den 7 Maart vertrokken wy eindelyk met mooy wêer uit ons Winterkwartier, met een Noordelyke wind. In den Avond van den 8 kwamen wy by twee Huizen, daar zeer goede Groenlanders woonden, die ons verwarmden en vol op te eeten gaaven, wy gaaven hun van onze Tabak, daar zy zeer greetig na waaren, en die opsnooven. Den 9 en 10 Maart, moesten wy daar blyven, vermits het slegt wêer was: handelde voor Tabak eenige Honden, om onze Victualy te rekken. Den 11 en 12 gingen op reis, maar moesten om 't slegte wêer telkens te rug keeren. Den 13 mooy wêer, droegen onze Schuit over de Klippen en voeren voort, 's Avonds om zeven uuren kwamen by vier groote Huizen, daar wierden wy met vyf Snaphaanschooten verwelkomt, en met groote blydschap ontfangen; 't waaren alle gedoopte Groenlanders, die een Leermeester by zig hadden, die ook doopten. Die nam my met myn twee Jongens, dertien jaaren oud, in zyn Huis. Aanstonds schonk hy ons Thee en gaf ons Vis en Sa-
<pb n="16"/>
lade te eeten: toen wy te slapen gingen, dekten hy ons met Vellen om ons te verwarmen, 't welk ons nog niet gebeurd was. Den 14 en 15 woey het hard uit den Noorden. Den 16 gingen met mooy wêer 7 Mylen voort, en kwamen des Avonds om 8 uuren op de Colonie Fredriks-Hoop, wy wierden door de Kooplieden en de Pastoor minzaam ontfangen, en aten by hun. Des Nagts, sliep ik aan Boord van het Schip van <hi rend="i">Jacob Jurgen List, </hi>het welke daar in de Baay lag. Met dit Schip zouden wy na Koppenhagen vaaren: den 17 voorzag men my en myn Volk met Provisie voor drie weeken, een ieder kreeg nog een Hemd, 1 paar Koussen, 5 Robbenvellen, 1 Lepel, 1 Mes en ½ Rol Tabak, daar wy onze Kleederen voor lieten maaken, en andere Noodwendigheeden kogten. Tabak is daar zo goed als geld. Men konde ons alle aan die Colonie niet bergen, daarom wierd myn Volk een half uur van daar gebragt. God zy gelooft en gedankt, dat hy ons tot dus verre geholpen heeft, en ons in redelyke gezondheid na zo veele rampen en onheilen uitgestaan te hebben, die met geen pennen te beschryven zyn, tot hier toe heeft gebragt. Den 19 overleed myn Speksnyders maat, <hi rend="i">Booy Roelofs </hi>van 't Fohr, hy wierd op het Kerkhof in een Kist begraaven. Den 20 Maart begon Schipper <hi rend="i">List </hi>gereedheid tot vertrekken te maaken, en had hy voor negen weeken Victualy voor 't Volk aan Boord Den 30 kwam Comm. <hi rend="i">Albert Jansz</hi>,<hi rend="i"> </hi>van Hamburg, met nog zes Mannen by ons aan, die had de Winter onder de Groenlanders ook doorgebragt,
<pb n="17"/>
en dewyl hy met ons zoude reizen, kreeg Schipper <hi rend="i">List </hi>nog voor vyf weeken Victuali, voor dat Volk meede, zy konden op de Colonie niet meer missen.</p>
<p>	Den 7 April vertrokken wy met ons Drie en Vyftig Perzoonen van de verongelukte Scheepen, met het gem. Schip na Koppenhagen, de wind N.O. Met een gunstige wind waaren wy den 21 op de breedte van 59 graden, 41 minuten en langte 5 graden, 45 minuten, wy kreegen twee dooden van myn Volk, die wy over Boord moesten zetten. Den 27 hadden Hitland en Fairhil in 't gezigt, en kwamen in de Noord-Zee. Den 28 praayde, op de hoogte van 59 graden, 8 minuten en lengte 16 graden, 54 minuten, Commandeur <hi rend="i">Auke Johannes</hi>,<hi rend="i"> </hi>van Hamburg, in goede staat, de wil hebbende na Groenland. Den 29 April de wind Z.O. met donker wêer en regen, 't welk aanhield tot op de breedtte van 57 graaden, 3 minuten. Den 10 May kwaamen wy met mist teegen Noorweegen aan, den 15 voor 't Lieth van Bergen, 't woey doe hard, waarom de Schipper oordeelden na Bergen te zeilen, dewyl het Schip zeer lek was, en veel van 't Volk aan de Schuurbuik ziek. Den 16 des Morgens kwamen wy tot Bergen aan de stad, daar wy onze verklaaring deeden. Den 18 ging ik met myn twee Jongens, Comm. <hi rend="i">Groot </hi>met zyn Zoon en de Timmerman van Comm. <hi rend="i">Kastricum </hi>na beneeden, daar laagen twee Scheepen die na Holland moesten, ik vervoegde my by Schipper <hi rend="i">Jan Haselop</hi>,<hi rend="i"> </hi>na Dordrecht gedestineert. Den 19 gingen onder zeil. Den 26 kwamen in de Goeree
<pb n="18"/>
binnen, van Dordrecht ging ik over Rotterdam na Amsterdam, daar ik den 31 May in het Huis Gods, Hem geloofd en gedankt heb, voor myn behouden en niet min wonderbaare t'Huiskomst.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="jans446kort02ill0001.gif"/></p>
    </figure>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="kat_009"/>
        <interp type="primair" value="17780204"/></interpGrp>
<pb n="19"/>
<head rend="h3">Copia uit een brief van Hidde Dirks Kat.</head>
<p>Straat-Davids den 4 February 1778.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b">Z</hi>Eer Geliefde Vrouw <hi rend="i">Jantje Jans</hi>, wensche dat UE. deeze beneffens myn Lieve Kinderen in een goede welstand aan mag koomen, wat My beneffens eenige van myn Volk aangaat, is na de droevige omstandigheeden redelyk wel, verdient deeze om U te laaten weeten, dat ik den laatsten September myn Schip tot myn leedweezen heb verlooren, met een harde Storm uit het O.N.O. dik van Sneeuw, zaten digt aan de Zeekant, borgen doen ons eeten op de Schots, maar door de geweldige hooge Zee spoelde ons eeten van de Schots, sleepten ons 3 Sloepen met 3 ton Brood, en een Vatie Boter op een andere Schots, daar wy dien nagt op bleeven met 68 Man, dien ik had geborgen van Command. <hi rend="i">Albert Jansen</hi> en <hi rend="i">Pieter Andries</hi>, die den 20 Augustus haar Scheepen hadden verlooren, des anderen daags dreeven wy met de Schots een myl na binnen, toen kreeg dien dag nog 10 Man van myn Makker <hi rend="i">Hans Pieters</hi> zyn Volk, by my op de Schots, waaren toen met ons 78 Man op de breedte van 64 graden, 70 myl by Oosten
<pb n="20"/>
Statenhoek, dreeven al by 't Land langs. Den 3 October liepen daar 27 Man van my af, 40 myl by Oosten de hoek, waar zy beland zyn, weet ik niet, Comm. <hi rend="i">Albert Jansen</hi>, en <hi rend="i">Ik</hi> bleeven met 49 Man op de Schots staan, zo als wy niet anders dagten, als dat ons Leevens-tyd ten einde was, des kreegen wy zo een hooge Zee, dat wy dagten, dat wy de dag niet weer beleeft zouden hebben, de Schotsen stieten zo geweldig tegen malkanderen, dat het droevig was te hooren: Den 5 October kwamen wy met ons 3 Sloepen in Zee, ieder Sloep 17 Man, voeren doen by 't Ys langs om Statenhoek heenen, doen wy om de hoek kwamen, strekte het Ys zo ver op Zee uit; dat wy weder resolveerden om in het Ys te gaan, terwyl ons eeten meest op was, daags kreegen wy een halve Beschuit, en weinig Boter: Den 7 gingen wy weder in 't Ys om na Land toe te werken, waren 18 Mylen van de Wal. Den 8 dito zaten wy met ons Sloepen digt bezet, deelden toen ons Brood onder malkanderen, de Man 3 Beschuiten, en een weinig Boter, lagen toen met malkanderen over om ons Sloepen te vlugten, om te zien of wy niet aan de Wal konden koomen, de Klok 9 uur gingen wy met ons 49 Man weg, twee bleeven in de Sloep leggen, die niet gaan konden, de eerste dag verdronken daar verscheiden van het Volk by ons, ik zelfs raakte 2 maal tusschen de Schotsen, en over het Hooft toe nat, maar kreegen my weer, moesten toen met die natte Kleeren loopen, en des
<pb n="21"/>
liepen wy by malkanderen op de Schots, enkelde vroosen Dood van de koude, en het slimst was nog, die in 't leeven was ook niet anders te wagten had. Den 11 dito kwam Ik met 20 Man aan de Wal 5 myl beneeden Statenhoek, hadden niet meer te eeten, liepen doen by een Baay langs, vonden daar groote Mosselen, en Besijen, aten daar ons Lyf van vol: Van den 11 tot den 16 October lagen wy daar by malkanderen doornat van reegen, en des nagts konden wy ons niet begeeven te slaapen, of vroosen Styf, een Man storf by ons van de koude: Den 16 des middags zagen wy 3 Wilden in de Baay uitkomen, riepen haar, en kwamen by ons, bonden haar 3 Schuitjes aan malkanderen, en gingen daar met ons twee Man op zitten, de Stuurman, en Ik, kwamen des agtermiddags door nat, en styf van koude by haar in de Huizen, trokken ons Kleeren uit, en gaven ons haar Kleeren aan, en gingen doen op haar legersteede leggen, gaven ons Robbespek, en Vleesch te eeten, het smaakte ons zo zoet als honing, want wy waaren regt uitgehongert, gelyk gy wel kunt denken; des anderen daags liet ik myn ander Volk ook by my haalen, kwamen den 17 October by my in de tent: Den 18 liepen wy een myl over de Klippen, kwamen in een ander tent, vonden daar myn Makker <hi rend="i">Albert Jansen</hi> met nog 13 Man, zo dat wy met ons 33 Man aan de Wal kwamen, de andere zyn verdronken, of gestorven van de koude. Den 13 November kwam Ik met 5 Man by de eerste
<pb n="22"/>
Duitsche Broeders, Hernhutters genaamd, wierden daar met groote liefde, en blydschap ontfangen, drie dagen daar geweest hebbende, zette Ik myn reis verder Noordwaards, om op de Colonie te koomen: Den 19 November kwam Ik by een Deensche Koopman <hi rend="i">Andries Aelsen</hi>, daar <hi rend="i">Marten Jansen</hi>, en <hi rend="i">Jeldert Jans</hi> 4 dagen van daar waren vertrokken geweest, terwyl daar geen geleegentheid was om aan de Kost te koomen, terwyl zyn Schip met eeten 50 myl hier by Noorden leit, zo raade hy my om aldaar te blyven, en beloofde My met myn Volk, als zyn Schip hier komt, dat wy daar meede na Huis konden koomen, Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaans</hi>, die zyn Schip ook by ons heeft verlooren, is hier by my, en hebben het hier alderbest, hoopen in de Maand July in Koppenhagen te weezen, en als het wat langer duurt, zo weest maar niet ongerust, al de elenden, en droefheid, die Ik hebbe beleeft, kan ik met geen Pen beschryven, dog de Heere zy gelooft, en gedankt, die my dus ver heeft bewaart, hoope dat hy my verder mag bewaren, op dat ik UE. eens mag vertellen, hoe wonderbaarlyk de Heere my heeft gered. Myn Cajuitwagter is by my, de Koks-maat leit hier 2 Myl met nog 6 Man hier van daan, in 't leeven, Stuurman, Speksnyder, dito Maat, <hi rend="i">Pieter Hendriks</hi>, <hi rend="i">Bote Hendriks</hi>, en Kok <hi rend="i">Jan Kats</hi>, en dan nog eenige van 't Volk: Doen Vader, Moeder, Zuster, en verdere goede Vrienden de groetenisse van my, zyt verders gegroet, en
<pb n="23"/>
de Heere bevoolen, van my UE: Liefhebbende Man, zoen myn Lieve Kinders deeg voor my</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>HIDDE DIRKS KAT.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>	PS. En weest maar niet ongerust, in al de droevige tyd kan ik niet zeggen, dat my een Vinger zeer heeft gedaan, schryft een Brief voor my na Hamburg toe, dit heb ik geschreeven den 4 February 1778., en stuur het met een Schip; dat 36 Myl van daar leid, wy zyn hier aangekoomen 106 Man, 331 verlooren, van ons 18 Scheepen 6 Commandeurs, namentlyk <hi rend="i">Marten Jansen</hi>, <hi rend="i">Jeldert Jansen</hi>, <hi rend="i">Albert Jansen</hi>, <hi rend="i">Pieter Andries</hi>, <hi rend="i">Hans Christiaans</hi>, weest maar niet ongerust, myn Swager <hi rend="i">Klaas</hi> weet ik niet van.</p>
<p>	Groet alle Bekende.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>EYNDE.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="jans446kort02ill0002.gif"/></p>
    </figure>
    <pb rend="blank" n="24"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>