<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Stradavits reyse ter walvis-vangst</title>
                <title type="subordinate">Gedaen en rymsgewys beschreven door J.A.S. chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX</title>
                <author>J.A.S.</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Stradavits reyse ter walvis-vangst. Gedaen en rymsgewys beschreven door J.A.S. chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX</hi> van J.A.S. uit 1779. <lb/>
                    Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 3: de kop tussen vierkante haken is door de redactie toegevoegd.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">jas_005stra01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2018 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Museum Plantin-Moretus Antwerpen, signatuur: A 4464</idno>
                </bibl>
                <p>J.A.S., <hi rend="i">Stradavits reyse ter walvis-vangst. Gedaen en rymsgewys beschreven door J.A.S. chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX</hi>. P.J. Parys, Antwerpen 1779</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Stradavits reyse ter walvis-vangst</title>
                <title type="subordinate">Gedaen en rymsgewys beschreven door J.A.S. chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX</title>
                <author>J.A.S.</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Stradavits reyse ter walvis-vangst</title>
                <title type="subordinate">Gedaen en rymsgewys beschreven door J.A.S. chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX</title>
                <author>J.A.S.</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-02-26</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="groen01"/>
    </interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<cf><pb n="1"/>
<p>Stradavits reyse ter walvis-vangst gedaen en rymsgewys beschreven door J: A: S: Chirurgyn op het schip Zaandykker Hoop onder commandeur d' heer S. Timmer in 't jaer ons Heere M. D. CC. LXXIX.</p></cf>
    <pb n="2"/>
    <figure>
        <p><xptr to="jas_005stra01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
    
    <lg type="poem">
<l><hi rend="i">Schoon ik ben in de konst van dichten onbedreven</hi></l>
<l><hi rend="i">Zoo heb ik niet te min deés Reys op Rym beschreven</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Niet uyt een eydel waen, uyt eerzugt ofte baet</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maer om dat't beter vlyt als men spreekt op de maet</hi></l>
<l><hi rend="i">Niet om dat groot en kleyn my zou met lof verryken</hi></l>
<l><hi rend="i">Want myn onkundighyd zal uyt myn Versen blyken</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zoo wie myn fouten leest verdraegt die met gedult,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die syn onkunde leyd is buyten alle schuld.</hi></l>
</lg>
    <pb n="3"/>
    <div type="section">
        <head rend="h3">[Stradavits reyse ter walvis-vangst]</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="b">A</hi>Ls ik was in myn jeugt, in't bloeyën myner jaeren,</l>
<l>Vond ik my als belust om op de zee te vaeren,</l>
<l rend="; 1tab">En naer ik eene weyl, my zelven had beraên,</l>
<l rend="; 1tab">Besloot ik, dat ik eens zou nae <hi rend="i">Stradavits</hi> gaen.</l>
<l>En mits ik my van jongs had tot de konst begeven</l>
<l>Van d'Edel Chirurgie, waer in ik was bedreven,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo kwam ik op een Schip , terstond als Chirurgyn,</l>
<l rend="; 1tab">Met hoóp, dat Godt op zee zou mynen lyds man zyn.</l>
<l>D'heer <hi rend="i">Timmer</hi> was't bevel als Commandeur gegeven;</l>
<l>Ons Schip wird met den Naem <hi rend="i">Zaandyker Hoop</hi> beschreven.</l>
<l rend="; 1tab">Wy staken van de wal uyt achtbaer <hi rend="i">Amsterdam</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer men korts daer naer in d'haeve <hi rend="i">Tessel</hi> kwam.</l>
<l>Als men had in deés haev' acht dagen lang gelegen</l>
<l>Zoo was't dat wy den wind na wensch uyt Oosten kregen,</l>
<l rend="; 1tab">De Loods bragt ons in zee tot aen de laeste ton:</l>
<l rend="; 1tab">Net op den zesden Meert men onse Reys begon.</l>
<l>Hy wenschte ons Godts hyl, geluk ten allen tyden,</l>
<l>En dat men zoo gezond mogt keeren als wy schyden</l>
<l rend="; 1tab">En wende wederom, ter vaderlandsche Ree</l>
<l rend="; 1tab">Wy zeyden hem adieu; en staken in de zee.</l>
<l>Verlieten 't vaderland en al ons goede vrinden,</l>
<l>Met hoóp van naer der hand, hun weêr gezond te vinden</l>
<l rend="; 1tab">Ik groete hun te saem, voor't laest in myn gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Gelyk een stervend' Mensch, aen all' syn vrinden doet.</l>
<pb n="4"/>
<l>Den wind liet ons niet toe den regten coers te zeylen,</l>
<l>Dog gisten van het land, des avonds zeven meylen;</l>
<l rend="; 1tab">De stilt' was 's anderdags verselt met kouden mist,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat m'heeft tot vermaek met alle man gevist.</l>
<l>'t Is ieder een bekent van over vele Jaeren</l>
<l>Dat in de Noorder Zee altyd veel visschers vaeren</l>
<l rend="; 1tab">Die met de visscherye dus komen aen hun brood</l>
<l rend="; 1tab">En spysen zoo het volk met visschen kleyn en groot.</l>
<l>Niet verre van ons schip zag men twee Hoekers prangen</l>
<l>Die men zag, zoo het scheén, met hoopen visschen vangen</l>
<l rend="; 1tab">Die kwamen uyt de <hi rend="i">Maes</hi> of wel van <hi rend="i">Rotterdam</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Waer naer ons volk terstond den vryën toegang nam.</l>
<l>Dat eenen had goêy vangst, was ligtelyk om gissen,</l>
<l>Deweyl hy ons voorzag van schoone Schellevissen,</l>
<l rend="; 1tab">Want honderd-vijftig stuk m'er in't getal bevond</l>
<l rend="; 1tab">Twee Muylen met een Vloót ontrent van twintig pond.</l>
<l>De stilte houden aen, zoo dat wy nog te saemen,</l>
<l>Op Commandeurs bevel, de resolutie namen,</l>
<l rend="; 1tab">Te visschen met de Cor op Terbot, Rog en Schol</l>
<l rend="; 1tab">En vongen in het kort een gansche baelie vol.</l>
<l>Waer onder was gemengt, Pladijs, Schol, Rog en Vlôten,</l>
<l>Waer van dat alle-man heeft paert en deel genôten,</l>
<l rend="; 1tab">Den Vis was weergaloos die versch uyt 't water kwam</l>
<l rend="; 1tab">Men vind hem noyt zoo goed zelfs binnen <hi rend="i">Amsterdam</hi>.</l>
<l>Toen kwam'er uyt Zuyd-oost een zoeten wind te blaken</l>
<l>Waer door men wird genoot ons visscherye te staken,</l>
<l rend="; 1tab">Men dé ons Net aen kant en maekten meerder zeyl,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat men op een wagt afzeylde zeven meyl,</l>
<l>Den wind die bleéf ons by ontrent dry volle dagen,</l>
<l>Wy naekten <hi rend="i">Etland</hi> wel maer wy dit niet en zagen</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo de duysternis ons seffens overviel</l>
<l rend="; 1tab">De geén ons nog dien nagt van <hi rend="i">Etland</hi> wederhiel.</l>
<pb n="5"/>
<l>Den derthiensten van Meert heel digt wy't eyland naekte</l>
<l>Als men weêr door den nagt niet verder meer geraekte,</l>
<l rend="; 1tab">Vertoeven scheén ons't best, toen zijn wy by-gedraeyt</l>
<l rend="; 1tab">Geen zee-man naekt dat gat als't uyt den westen waeyt.</l>
<l>Maer zoo de gulde Zon met haer suffraene straelen</l>
<l>Haer kim verlaeten had en op de zee kwam daelen</l>
<l rend="; 1tab">Toen zagen wy met vreugd, aen't krikken van den dag</l>
<l rend="; 1tab">Dat <hi rend="i">Etland</hi> maer van ons ontrent dry meylen lag.</l>
<l>Ook heeft men by het land, zes Schepen nog vernomen</l>
<l>Maer geen van alle die, kon door het gaetjen komen,</l>
<l rend="; 1tab">Den wind nam uyt den West al meer en meerder aen</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat zy zyn, als wy, benoorden omgegaen.</l>
<l>Men hiel den westen wind, daer by zoo grove baeren,</l>
<l>Dat wy <hi rend="i">den Noord-hoek</hi> 's nagts nog zijn voor by gevaeren</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer terstond den wind, vervolgens ons compas,</l>
<l rend="; 1tab">Van West, na onsen wensch, in Oost verandert was.</l>
<l>Maer nauwelijks een' dag, of hy begon te draeyën,</l>
<l>(Niet zoo veranderlijk, als dat de winden waeyën,)</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat wy in den wind, toen zeylden tegen dank</l>
<l rend="; 1tab">Met slinger, heén en weêr, verschyde dagen lank.</l>
<l>Maer eer twee derde paert van Meert had eynd' genomen</l>
<l>Zijn wy <hi rend="i">het Feros Land</hi> met Godt voorby gekomen,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer als dat de Zon haer noorder deel verliet,</l>
<l rend="; 1tab">Als zy aen't zuyder eynd' haer gulde straelen bied.</l>
<l><hi rend="i">Den Equinoctiael</hi> word desen tijd gehêten</l>
<l>Wanneer het veeltijds waeyt, zoo d'oude zee-luy wêten;</l>
<l rend="; 1tab">Wy kregen insgelijks een storm uyt Noord-west</l>
<l rend="; 1tab">Twee zeylen hiel men by, en streken al de rest.</l>
<l>Met alle man te been, men moest de zeylen draeyën,</l>
<l>Vermits den wind van voor kwam op ons schip te waeyën,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo bleef het in den wind ontrent dry weken tijd,</l>
<l rend="; 1tab">Dit was het eerste Jok dat ons wird opgeleyd.</l>
<pb n="6"/>
<l>Wy dreven agter-uyt, het gene wy vernaemen,</l>
<l>Alzoo wy wederom beoosten <hi rend="i">Fero</hi> kwamen</l>
<l rend="; 1tab">'t Geen ons bleef in't gezigt, tot op den derden dag</l>
<l rend="; 1tab">Alwaer men in den wind zoo lang te swalken lag.</l>
<l>Zoo haest men had den wind na onsen Wensch vernomen</l>
<l>Was hy zoo haest verdraeyt, als dat hy was gekomen</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat ik wel met regt en waerheyd zeggen mag,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat men in den wind ontrent dry weéken lag.</l>
<l>Toen scheén den Oosten-wind ons met syn gunst te vlyden</l>
<l>Mits hy ruym honderd meyl ons door de zee geleyde,</l>
<l rend="; 1tab">Maer men zegt dat Fortuyn en wind zijn wankelbaer,</l>
<l rend="; 1tab">Deés spreuk die wird men toen het alderbest gewaer.</l>
<l>Den achthienden April, des nagts om vier gelasen</l>
<l>Toen kwam'er eenen wind uyt west-noord-west te blasen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door dus eenen storm ontstond in korten tijd,</l>
<l rend="; 1tab">Dat dit van geenen mensch kan worden uytgeleyd.</l>
<l>Het is onmogelyk om aen d'inlandsche lieden,</l>
<l>Met woorden of met pen na eysch dit te bedieden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat dit beschreven wird van't aldereelsten brijn,</l>
<l rend="; 1tab">Het zoude waerelijk niet als een schetse zijn.</l>
<l>'t Was aenstonds over-al met alle-man nae boven,</l>
<l>Het water kwam op't dek langs alle kant gestoven,</l>
<l rend="; 1tab">Een menigte van volk klom boven in de mast</l>
<l rend="; 1tab">En maekten op bevel terstond de zeylen vast.</l>
<l>Het water en den wind kwam ons dus t'overlasten</l>
<l>Dat ider was bevreest voor't breken van de masten;</l>
<l rend="; 1tab">Men hoorde niet als wee, als droefheyd en geklag,</l>
<l rend="; 1tab">Mits men gestaedig aen de dood voor oogen zag.</l>
<l>De golven van de zee die waeren onderwijlen</l>
<l>Door't bruysende geweld verr' boven onse zeylen,</l>
<l rend="; 1tab">Jae somtijds ruym zoo hoog als onse groote mast,</l>
<l rend="; 1tab">'t Scheen of de woeste zee was aen den hemel vast.</l>
<pb n="7"/>
<l>Ons dek was ook somtijds met water zoo belaeden</l>
<l>Dat tot het middel-lyf ons volk daer door moest baden,</l>
<l rend="; 1tab">Dit duerden aen en by het zevenste gelas,</l>
<l rend="; 1tab">Dat tusschen schip en zee schier geen verschil en was.</l>
<l>Maer toen scheén't dat den wind syn kracht wat was benomen</l>
<l>Maer't volk was nauwelijks nog tusschen dek gekomen,</l>
<l rend="; 1tab">Of aenstonds riep men weêr als vooren over-al,</l>
<l rend="; 1tab">Dien nagt, zoo lang ik leéf, ik noyt vergeten zal.</l>
<l>Ik bleéf alleen om leeg, en gaf my tot het knielen,</l>
<l>Ik sprak: <hi rend="i">ô Jesus zoet! bewaert dog al de zielen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die hier zyn op het Schip; ik bid U, ons behoed,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Voor wie Gy aen het Cruys vergôten hebt uw Bloed.</hi></l>
<l><hi rend="i">Bewaert dog, bid ik U, voor wie Gy hebt verworven</hi></l>
<l><hi rend="i">Het Leven, als Gy zijt voor ons de dood gestorven,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gedenkt ons zonde niet, zijt ons tot hulp en baet,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Want die op U betrouwt Gy nimmermeer verlaet.</hi></l>
<l>Dus is ons desen storm vijf Etmaels by-gebleven,</l>
<l>Als dat wy zonder zeyls by top en takel dreven,</l>
<l rend="; 1tab">Men dwaelden heén en weêr op Godts genaeden aen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat wy honderd meyl zijn agter-uyt gegaen.</l>
<l>Ons schip dat hiel zig digt, dit was den grootsten zegen,</l>
<l>Waer door wy in het ruym maer wynig water kregen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer had dat lek geweest, dat voor geen water stond</l>
<l rend="; 1tab">Dan had het met ons all' gezonken in den grond.</l>
<l>Ook kwam den grooten Godt ons gunstig te bevrijden</l>
<l>Voor stortings van de zee, waer door de schepen leyden</l>
<l rend="; 1tab">Een storting van de zee in stormen en tempeest,</l>
<l rend="; 1tab">Is wel het grootst' gevaer het geén den zee-man vreest.</l>
<l>Dus eene kan alleen, door haere zwaere golven</l>
<l>Een schip, hoe groot het is, in d'af-grond neder dolven,</l>
<l rend="; 1tab">Maer daer van bleven wy door Godes gunst bevrijd,</l>
<l rend="; 1tab">Waer voor Hy zy gedankt tot in der eeuwigheyd.</l>
<pb n="8"/>
<l>Daer waren'er op't Schip, die hadden vijftig Jaeren,</l>
<l>De brakke zee bebouwt en menig kust bevaeren,</l>
<l rend="; 1tab">Maer z'hebben op hun woord eenparig aengetoont,</l>
<l rend="; 1tab">Dat zy zoo zwaeren storm noyt hadden by-gewoont. </l>
<l>Maer die het al bestiert, den Godt der Heire schaeren,</l>
<l>Benam den zesden dag de kragt aen wind en baeren,</l>
<l rend="; 1tab">Men zette zeylen by, men volgden ons Compas;</l>
<l rend="; 1tab">'t Scheén of dat ider-een als in den hemel was,</l>
<l>Men is alhier te land mistroostig en verlegen,</l>
<l>Als men een dag dry vier heeft hagel, sneeuw of regen,</l>
<l rend="; 1tab">Den mensch is als ontgeest, maer hy weer haest erleeft</l>
<l rend="; 1tab">Als Godt hem korts daer naer weêr schoone dagen geeft.</l>
<l>Denkt dan eens inlands-volk wat blijdschap men moest smake</l>
<l>Wanneer ons desen dag van ruste kwam genaeken,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door men wird verlost uyt angst, nood en verdriet</l>
<l rend="; 1tab">Waer in men dag en nagt de dood voor oogen ziet.</l>
<l>Den storm scheén als bedaert, maer egter hier beneven</l>
<l>Is ons een stijve koelt', gestadig by gebleven</l>
<l rend="; 1tab">Den zes-en-twintigsten was't weder gansch bedaert,</l>
<l rend="; 1tab">'t Scheén of de woeste zee verandert was van aert.</l>
<l>Dit duerden gansch April, als dat men alle dagen,</l>
<l>Behielden't moeyste weêr dat men van Godt kon vragen</l>
<l rend="; 1tab">Maer schoon het was moey weêr den wind was ons niet goed</l>
<l rend="; 1tab">Het geên een Zee-mans Reys altijd vertraegen doet.</l>
<l>Want alles dat men won moest men met't <hi rend="i">Boelyn</hi> haelen,</l>
<l>Vermits men zag den wind nu meer dan meerder schralen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Was by of in den wind, waer door men wijnig won</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat men onse Reys niet avanceren kon.</l>
<l>Deês Maend wird opgevolgt van zes moey Meyë dagen</l>
<l>Wanneer wy voor het eerst het eys met hoopen zagen</l>
<l rend="; 1tab">Dat deynsden van den Noord, waer uyt ons wird bekent</l>
<l rend="; 1tab">Als dat <hi rend="i">den Staaten Hoek</hi> moest wesen daer ontrent</l>
<pb n="9"/>
<l>Men klom nae boven toe, zoo hoog men konde komen</l>
<l>Of dat men Land kon zien, maer daer wird geen vernomen,</l>
<l rend="; 1tab">Deês Kust, (dient hier gezeyd) bevaert men op den gis</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo daer geene Baek of Ton te vinden is.</l>
<l>Maer seffens tot ons leet en ieder sijn berouwen,</l>
<l>Kwam eenen dikken mist de g'heele zee bedouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door weêr op een nieuw ontstond een groot gevaer</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo men rondom't Schip niet wird als eys gewaer.</l>
<l>Men wende aenstonds't schip om zoo het eys te meyën,</l>
<l>Men vond geraedsaem ook de zeylen op te geyën,</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo een styve koelt' nam meer en meerder aen,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door men wird genood weêr agter uyt te gaen.</l>
<l>Schoon m'hoorden rondom't Schip het ruyschen ende kraken</l>
<l>Van het geweldig eys kon men geen gissing maeken</l>
<l rend="; 1tab">Hoe wijt dit van ons was, 't was weder druk en rouw;</l>
<l rend="; 1tab">Wy baden Godt te saem op dat het klaeren zou.</l>
<l>Want had den wind gekeert ons daer nae toe gedreven,</l>
<l>Daer by den dikken mist die was ons by gebleven,</l>
<l rend="; 1tab">Dan had het zekerlijk zeer slegt met ons vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Als't een gevaer verdweén kwam weêr het ander aen.</l>
<l>Den mist die houden aen vier nagten en vier dagen,</l>
<l>Maer zoo het helder wird, wy tot ons blijdschap zagen</l>
<l rend="; 1tab">Als dat men teenemael was voor het eys bevrijd,</l>
<l rend="; 1tab">Waer voor wy loófden saem Godts goedertierentheyd.</l>
<l>Wy waren gansch alleen zoo circa sestig dagen</l>
<l>Dat wy geen ander ding als Locht en Water zagen,</l>
<l rend="; 1tab">Te meer was men bevreest als <hi rend="i">Aeolus</hi> begon</l>
<l rend="; 1tab">Mits men zag 't minste schip dat ons salveéren kon.</l>
<l>Want had'er maer een plank van onder los gesprongen</l>
<l>En't water met geweld dus in ons schip gedrongen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan hadden wy met't schip gezonken als een steen;</l>
<l rend="; 1tab">'t Betrouwen van ons al dat was op Godt alleen. </l>
<pb n="10"/>
<l>Maer toen kreeg men op't laest den wind na ons behaegen</l>
<l>Die ons aen <hi rend="i">Rifcol</hi> bragt naer loop van korte dagen,</l>
<l rend="; 1tab">Hier speurden ik voor eerst Godts wonderbaere kragt,</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo daer noyt den dag verzelt word van den nagt.</l>
<l>De Zonne ziet men noyt uyt't Firmament verdwijnen,</l>
<l>Zy laet, als't hier is nagt, daer haere straelen schijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat daer dag en nagt zijn zonder onderscheyd,</l>
<l rend="; 1tab">Waer uyt blykt Godes magt en syn Almogentheyd.</l>
<l>Ook vind men op die plaets van eys zoo hooge bergen,</l>
<l>Dat z'in verheventheyd d'inlandsche Torens tergen,</l>
<l rend="; 1tab">Van dikte navenant, alzoo ik eenen zag</l>
<l rend="; 1tab">Het scheen my waerelyk of daer een Eyland lag.</l>
<l>Wy zeylden dit voorby, den koers wy hooger namen</l>
<l>Tot dat wy eyndelyk aen <hi rend="i">Disco Eyland</hi> kvvamen,</l>
<l rend="; 1tab">Den dry-en-twintigsten just van de maend van Mey,</l>
<l rend="; 1tab">Was't dat men voor het eerst kwam in de <hi rend="i">Visscherye</hi>.</l>
<l>Schoon ons den tegen-wind gedient had tot verstrangen,</l>
<l>Zoo was daer niet te min nog wijnig Vis gevangen,</l>
<l rend="; 1tab">Alzoo de Maend van Mey kwam op een eynd te gaen</l>
<l rend="; 1tab">En nog geen Hollands Schip had <hi rend="i">Walvis</hi> opgedaen.</l>
<l>Een Engelsch man alleen die had'er een bekomen,</l>
<l>Een Deener had'er Twee, van meer wird niet vernomen</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat zoo laet op't Jaer nog noyt zoo wijnig Vis</l>
<l rend="; 1tab">By Vaerens luy hun weêt aldaer gevangen is.</l>
<l>Aen d'hoogte van dit Land kan ik niets vergeleyken,</l>
<l>Thien d'hoogste Torens hier die konnen niet bereyken</l>
<l rend="; 1tab">Gestapelt op malkaêr, die hoog verheve Wal</l>
<l rend="; 1tab">'t Geén al die't heeft gezien met my getuygen zal.</l>
<l>Als men nog is in zee, van <hi rend="i">Disco</hi> dertig meylen</l>
<l>Kan men dit Land al zien, waer uyt licht is te peylen,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat het wesen moet van hoogte zonder maet,</l>
<l rend="; 1tab">Peyst dan hoe hoog dit scheynt als men daer onder staet</l>
<pb n="11"/>
<l>Wy waren eens, zoo't scheén, digt onder wal gelegen</l>
<l>Jae, zoo een ieder dagt, wy waren daer als tegen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer als men met de Sloep aen't roeyën toen begon,</l>
<l rend="; 1tab">Had men dry ueren werk eer men daer komen kon.</l>
<l>Beneden van dit Land <hi rend="i">de wilde Menschen</hi> leéven,</l>
<l>Het geén 't voornaemste wel van alle dient beschreven.</l>
<l rend="; 1tab">Ik wenschte voor geen geld of 'k had dit naer-gezien</l>
<l rend="; 1tab">Op dat ik 't melden zou de Vaderlandsche Liên.</l>
<l>Voor eerst zal ik <hi rend="i">den aert der Wilde-mans</hi> beschrijven,</l>
<l>En naederhand <hi rend="i">'t verschil van Dogters ende Wyven,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Mans</hi> zyn kleyn van maet, geilagtig, ongebaert,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zyn Menschen op het Oog maer beesten in den aert.</l>
<l>Zy leéven na geen Wet, zy kennen geen manieren,</l>
<l>Zy zoeken net hun aes gelyk de wilde dieren,</l>
<l rend="; 1tab">Zy weten van geen Brood, van Boter, Melk of Kaes,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zee honden, Walvis-spek,</hi> dat is hun besten aes.</l>
<l>Ook hebben <hi rend="i">z'eene Schuyt uyt Vellen van Zee-honden,</hi></l>
<l>Zeer aerdig aen malkaêr gevlogten en gebonden,</l>
<l rend="; 1tab">De breede is ontrent een agt-thien duymsche plank</l>
<l rend="; 1tab">En volgens mijn gegis, zes, zeve voeten lang.</l>
<l>In't midden is een gat, waer in zy zyn gezeten,</l>
<l>Zoo vaeren zy door zee, en zoeken dus hun Eten,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo kwamen z'aen ons schip; als ik den eersten zag,</l>
<l rend="; 1tab">Van verre dagt het my dat hy op't water lag.</l>
<l>Dan hebben z'eenen Riem wat dik van weder-zeyden</l>
<l>Waer mede zy zoo ras en snel door't water sneyden</l>
<l rend="; 1tab">Dat niet het snelste schip dat was van ons gespan</l>
<l rend="; 1tab">Al zyl het voor den wind, hun agterhaelen kan.</l>
<l>Wanneer van hun <hi rend="i">een Maegd</hi> vvilt gaen gebonde leéven</l>
<l>Word Haer <hi rend="i">een blouwe Plak</hi> op haere kin gegeven,</l>
<l rend="; 1tab">Die daer vvord in gebrand met inlands Jagers Kruyt</l>
<l rend="; 1tab">Het geén haer vvord gedaen zoo dra zy vvord de Bruyt.</l>
<pb n="12"/>
<l><hi rend="i">Dit Teeken</hi> komt <hi rend="i">een Maegd</hi> van <hi rend="i">Vrouwen</hi> t'onderscheyde</l>
<l>'t Geén vvord van hun gedaen om alle kwaed te meyden</l>
<l rend="; 1tab">'t Was goed dat insgelyks vvird hier te Land gedaen</l>
<l rend="; 1tab">Daer zou zoo menig vvyf geen kwaede vvegen gaen.</l>
<l>Word van hun <hi rend="i">Vrouw</hi> of <hi rend="i">Man</hi> in overspel bevonden,</l>
<l>Hy vvord zeer zwaer gestraft die heeft syn Echt geschonden</l>
<l rend="; 1tab">Ziet hoe <hi rend="i">den Wilden Mensch</hi> ons een exempel geeft,</l>
<l rend="; 1tab">Die geenen Godt en kent en zonder Wetten leéft.</l>
<l>Des Winters vvoonen zy in hollen onder d'aerde,</l>
<l>(Het leven hier te land is beter van de Paerden,)</l>
<l rend="; 1tab">En in den Zomer tijd op klippen in een tent;</l>
<l rend="; 1tab">(Zy vveten van geen kou, mits zy die zyn gevvent.)</l>
<l>Nogtans is't daer zoo kouwt, als vvy daer Somers komen</l>
<l>Als ik het hier te Land oyt 's Winters heb vernomen,</l>
<l rend="; 1tab">Daer't eys gestapelt is zoo hoog als m'huysen bouwt,</l>
<l rend="; 1tab">'t Is vast dat in dit Land moet zyn geweldig kouwt.</l>
<l>Wanneer van hun een Vrou een Kind brengt in het leven</l>
<l>Dan slagten z'eenen hond, dat vleesch vvord haer gegeven</l>
<l rend="; 1tab">Dan is het Bruylofts-feest als zy dees Maeltyd heeft,</l>
<l rend="; 1tab">Dat is het Zuypitje dat m'hier een Kraem-Vrou geeft.</l>
<l><hi rend="i">De Kleeders van de Mans zyn even als de Vrouwen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gemaekt van Beeste-vel met breede lange mouwen</hi></l>
<l rend="; 1tab">Alleenelyk 't verschil is in het <hi rend="i">Vrouwen Hair,</hi></l>
<l rend="; 1tab">Het geen is op hun hoofd gebonden by malkaêr.</l>
<l>Ons vvater dat begon in Juni zoo te schraelen,</l>
<l>Dat men ging aen het Land nog veertig Vaten haelen,</l>
<l rend="; 1tab">Dit komt daer van den sneeu die door de Zonne doeyt</l>
<l rend="; 1tab">En daer Fonteyns-gewys van d'hooge klippen vloeyt.</l>
<l>Ik heb my by het volk ook in de Sloep begeven,</l>
<l>Om dat eens naer te zien hoe daer <hi rend="i">de Wilde</hi> leéven;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo haest ik kwam aen Land zag ik een tente staen,</l>
<l rend="; 1tab">Alwaer ik stoutelyk terstond ben ingegaen.</l>
<pb n="13"/>
<l>Ik zag daer by malkaêr dry Kinders en vier vrouwen,</l>
<l>Maer't was de moeyte weerd voorwaer om aen te schouwen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer dat het kwaedsten was, ik kon hun niet verstaen</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik beduyden wou moest al door teekens gaen.</l>
<l>Een was'er met haer Kind op haeren schoot gezeten</l>
<l>Dat zy de borsten gaf; de tweede aen het eten</l>
<l rend="; 1tab">Gedroogden rouwen Vis, langworpig ende kleyn</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk als hier te land den Pin en Spiring zijn.</l>
<l>En d'overige twee die zaten daer te naeyën</l>
<l>Met vogelen gedermt, dat zyn daer hunne draeyën</l>
<l rend="; 1tab">Waer mede zy zoo moey voltrekken hunne Naet,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat dit in de konst ons land te boven gaet.</l>
<l>Toen scheén het mijnen tijd dat ik van hun moest schijde</l>
<l>Ik knikte hun adieu, zy my, van hunne zyde,</l>
<l rend="; 1tab">Maer zoo ik nauwelyks was uyt de Tent gegaen,</l>
<l rend="; 1tab">Toen kwam daer nog een Schuyt met wilde vrouwen aen.</l>
<l>Dit was een grooter schuyt en langer hier beneven</l>
<l>Als wel die van de Mans, daer ik heb van geschreven,</l>
<l rend="; 1tab">Hun Riemen zijn gemaekt ontrent op ons fatsoen</l>
<l rend="; 1tab">En roeyën even-eens zoo ons Matroosen doen.</l>
<l>Als't Volk nu had gedaen, toen kwam ik nae beneden,</l>
<l>En ben benevens hun weêr in de Sloep getreden,</l>
<l rend="; 1tab">En kwamen zoo gezond gezamentlijk aen boort,</l>
<l rend="; 1tab">En mits den wind was goed ging men van stonden voord,</l>
<l>En zeylden om den zuyd of daer was iets te speuren</l>
<l>Maer't scheén of ons dat Jaer mogt geen geluk gebeuren</l>
<l rend="; 1tab">Wy kruysden daer door't eys dry weéken aen malkaêr</l>
<l rend="; 1tab">Maer wirden geenen Vis in't alderminst gewaer.</l>
<l>Dit kleynde onsen moed, zoo ligt is te bepaelen</l>
<l>Als eenen Jager jaegt en niets kan agterhaelen</l>
<l rend="; 1tab">Zoo walgt hem haest de jagt, maer dit verdriet is kleyn</l>
<l rend="; 1tab">Hy kan, wanneer hy wilt daer van ontslaegen zijn.</l>
<pb n="14"/>
<l>Maer zoo was't niet met ons, wy moesten daer verblijven</l>
<l>Tot dat men d'halve Maen van July kan beschrijven,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Reeders</hi> van het schip die geven dit gebied,</l>
<l rend="; 1tab">Om dat men tot dien tijd somwijlen <hi rend="i">Walvis</hi> ziet,</l>
<l>Zoo ging het ook dit Jaer, want daer kwam vis met hoopen</l>
<l>Eer dat de vierde week ten eynde was geloopen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat m'er dikmaels meer kon zien op eenen dag</l>
<l rend="; 1tab">Als men'er voor dien tijd op vyf zes weken zag.</l>
<l>Deés maer die had terstond de gansche vloot vernomen,</l>
<l>Men zag in korten tijd schier al de Schepen komen,</l>
<l rend="; 1tab">Van't Oosten nae't zuyd-west zoo dat'er ook nog vis</l>
<l rend="; 1tab">Gansch buyten ons gedagt in't laet gevangen is.</l>
<l>Wy hebben insgelyks met vreugd en groot verlangen,</l>
<l>Op't laest van Juny maend ook eenen Vis gevangen,</l>
<l rend="; 1tab">Voorwaer een groot geluk; geen veertig in getal</l>
<l rend="; 1tab">De gansche Visscherije dit Jaer bereyken zal.</l>
<l>En g'heel de vloot bestaet in zes-en-veertig Schepen,</l>
<l>Ziet eens wat Cappitael dat daer in leyt begrepen;</l>
<l rend="; 1tab">Ik schat dat ider schip zal hebben van dit Jaer</l>
<l rend="; 1tab">Ruym eenen halven Vis gerekent door malkaêr.</l>
<l>Maer'k denk dat ieder-een zal wezen in verlangen,</l>
<l>Om t'hooren de manier hoe wy die Vissen vangen,</l>
<l rend="; 1tab">En om hun te voldoen, zal ik na mijne magt</l>
<l rend="; 1tab">Beschrijven hoe dit Dier om't leven word gebragt.</l>
<l>Dewijl ik nog een Reys op <hi rend="i">Groenland</hi> heb gevaeren,</l>
<l>Waer dat'er toen ter tyd de Vissen milder waren,</l>
<l rend="; 1tab">En mits men daer in't Eys digt by malkander lag,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo was't dat ik die Vangst schier alle dagen zag.</l>
<l>Voor eerst, wanneer men hoort den Vis in't water rasen</l>
<l>Die men een meyle verr' van't Schip kan hooren blaesen</l>
<l rend="; 1tab">Men zet van stonden aen de Sloepen buyten boort,</l>
<l rend="; 1tab">die roeyën nae't gewest daer men hem blaesen hoort.</l>
<pb n="15"/>
<l>Dan heeft men <hi rend="i">een Harpoen</hi> met scherpe weder-haeken,</l>
<l>Waer in zy eenen stok van vijf zes voeten maeken,</l>
<l rend="; 1tab">Van boven aen't <hi rend="i">Harpoen</hi> is <hi rend="i">eene Lyn</hi> gedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon dan den stok breékt af de touw die blijft'er aen.</l>
<l>Ik dien hier namentlijk voor alle wel te taelen,</l>
<l>Dat geenen <hi rend="i">Wallevis</hi> kan synen adem haelen</l>
<l rend="; 1tab">Die onder water is, waer door is't dat geschied</l>
<l rend="; 1tab">Dat men dit groot Gediert veel boven water ziet.</l>
<l>En als men dan den Vis kan aen en by genaeken,</l>
<l>Dan schiet men met't <hi rend="i">Harpoen,</hi> daer men hem best kan raeken</l>
<l rend="; 1tab">Is hy dan wel getreft, en breékt niet onse <hi rend="i">Lyn</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Dan heeft men goeden moed, dat zal den onsen zijn.</l>
<l>Den Vis aldus gekwetst is aenstonds wech-geweken,</l>
<l>Men geeft <hi rend="i">de Lyne</hi> boogt, op dat zy niet zou breken,</l>
<l rend="; 1tab">Ook eer zy haeren loop ten vollen heeft gedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo splist men op het eynd' daer nog een ander aen.</l>
<l>Terstond hoort m'ieder-een blijmoedig <hi rend="i">Val Val</hi> roepen,</l>
<l>Dan komen by malkaer vergadert al de Sloepen,</l>
<l rend="; 1tab">De geén zijn op het Schip, op't roepen <hi rend="i">Val Val Val,</hi></l>
<l rend="; 1tab">De geén gemeynelijk zijn zeven in getal.</l>
<l>De Sloep de geén't <hi rend="i">Harpoen</hi> heeft in de Vis gekregen,</l>
<l>Blijft liggen op haer plaets alwaer zy vvas gelegen,</l>
<l rend="; 1tab">Maer d'andere te gaêr die roeyën op den gis</l>
<l rend="; 1tab">De streek waer langs de bogt de <hi rend="i">Lyn</hi> gelegen is.</l>
<l>Daer houden zy hun stil, tot dat hy word vernomen,</l>
<l>(Want als hy adem haelt, moet hy weêr boven komen,)</l>
<l rend="; 1tab">En als zy dan den Vis nog vast zien aen de <hi rend="i">Lyn</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Doet ieder-een sijn best om eerst daer by te zijn.</l>
<l>En ieder heeft <hi rend="i">een Lens</hi> van acht à nege voeten,</l>
<l>'t Geen wel't voornaemsten is waer mé z hem dooden moeten</l>
<l rend="; 1tab">Die steken z'in sijn lijf, die hem maer treffen kan,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo word dit dier gedood van zes-en-dertig man.</l>
<pb n="16"/>
<l>Het bloed dat hy vergiet is niet om uyt te spreken,</l>
<l>Wanneer zy hem door't lyf met dese Lense steken,</l>
<l rend="; 1tab">Waer door hy word op't laest van kragten dus ontbloot</l>
<l rend="; 1tab">Als dat hy eyndelyk ligt voor de sloepen dood.</l>
<l>Dan brengen z'hem aen boort en snyden hem ontstukken</l>
<l>De geén zy naderhand in groote vaten drukken,</l>
<l rend="; 1tab">En koken van dit spek in't vaderland dan traen;</l>
<l rend="; 1tab">Dit is de gansche vangst gelijk zy word gedaen.</l>
<l>Ook is den vis voorzien van schoon <hi rend="i">Bolyne Baerden</hi>,</l>
<l>Die even als het spek zijn van zeer groote waerde,</l>
<l rend="; 1tab">En anders is'er niet 't geén goed is aen den Vis,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geén wel twee duyzend pond by wijlen weirdig is.</l>
<l>Wie zou niet doen sijn best om dus een dier te vangen</l>
<l>Waer aen zoo menigte van schoon Ducaeten hangen?</l>
<l rend="; 1tab">Maer nu was't vrugteloos, schoon ieder dit wou doen</l>
<l rend="; 1tab">Want men geen <hi rend="i">Walvis</hi> zag in't beste van't saisoen.</l>
<l><hi rend="i">De Reeders</hi> al te mael die zullen ook gedenken</l>
<l>Dit slegt en zuymig jaer, 't zal veel den iever krenken,</l>
<l rend="; 1tab">En zoo dit zoo een Reys dry vier aen een geschied,</l>
<l rend="; 1tab">Geraekt nog met'er tijd <hi rend="i">de Walvis-vangst</hi> te niet.</l>
<l>'t Zyn voor de <hi rend="i">Reederye</hi> voorwaer geen lichte posten,</l>
<l>Het moet hun, op zin minst, twaelf-duyend guldens kosten</l>
<l rend="; 1tab">Eer dat van hun een schip na eys is uytgerust,</l>
<l rend="; 1tab">Het geén bevaeren wilt die wijt-gelege kust.</l>
<l>Nu zal ik wederom my tot de Reys begeven,</l>
<l>En keeren nae die plaets, alwaer ik was gebleven,</l>
<l rend="; 1tab">Die men ook haest verliet, alzoo den tijd kwam aen,</l>
<l rend="; 1tab">Die vooren is gemeld dat men nae huys mogt gaen.</l>
<l><hi rend="i">De Vis-vangst</hi> was gedaen, den tijd die was gekomen</l>
<l>Dat wird van gansch de Vloot de <hi rend="i">t'huys Reys</hi> aengenomen</l>
<l rend="; 1tab">Mits men van July Maend den zeventhienden schreéf,</l>
<l rend="; 1tab">Daer by, den wind was goed, zoo dat'er niemand bleéf.</l>
<pb n="17"/>
<l>Want als't laet-jaerig word ziet men de zon verdwijnen,</l>
<l>De kou neémt meerder aen, de nagten die verschijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat't na ons gedagt wird meer als hoogen tijd,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat wird dese kust van ons adieu gezeyd.</l>
<l>Jae't scheén of ons het eys stilzweygend' toe wou spreken</l>
<l>Vertrekt, 't is uwen tijd, wilt met uw schip op-breken,</l>
<l rend="; 1tab">Mits 't laet saisoen genaekt, 't geén meerdert mijne kragt,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat gy dus te gaêr niet word om hals gebragt.</l>
<l>Wy zeyden't land adieu met sijn verdorde dalen;</l>
<l>Maer 't is onmogelijk aen iemand te bepaelen,</l>
<l rend="; 1tab">Wat blijdschap 't volk genoót, als men dien dag ontfong</l>
<l rend="; 1tab">'t Was of voor ieder-een den hemel open gong.</l>
<l>Want 't is een eenzaem kust, men ziet'er geene boomen,</l>
<l>Men hoort'er geen geruysch van zoete water-stroomen,</l>
<l rend="; 1tab">Men riekt'er geenen geur van moes of edel kruyt,</l>
<l rend="; 1tab">'t Is niet als dor gewas dat uyt de klippen spruyt.</l>
<l>Men ziet geen schaep of lam 't bedouwde gras afknerssen</l>
<l>Of in de groene wey aen beekjens hun ververssen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen't minsten harders kind op riet of moesel speelt</l>
<l rend="; 1tab">'t Scheynt dat door eenzaamheyd de gansche kuste queelt.</l>
<l>Zoo dat ik van mijn kant, als w'ons nae huys begaven,</l>
<l>Was insgelijks verblijd als een verloste Slaeve</l>
<l rend="; 1tab">Die de 	galley ontkomt oft 's vyands boos geweld,</l>
<l rend="; 1tab">Die word naer slaevernije op vrijën voet gestelt.</l>
<l>Den wind en stond niet lang, 't was maer voor twee dry dagen</l>
<l>Wanneer wy met moey weêr in zee voor stilte lagen,</l>
<l rend="; 1tab">De gansche July maend, doen groeyde weêr sijn kragt,</l>
<l rend="; 1tab">'t Scheén of hy naer de Maend Augustus had gewagt,</l>
<l>En nam zoo gunstig toe, dat men kwam af te zeylen</l>
<l>Op zeven dagen tijd vier-honderd-vyftig meylen,</l>
<l rend="; 1tab">Had hy dus nog een weék behouden synen stand</l>
<l rend="; 1tab">Hy had ons zekerlyk gebragt in't Vaderland.</l>
<pb n="18"/>
<l>Maer nam toen sijnen loop nae't Zuyden uyt den Westen</l>
<l>Zoo dat 't weêr by den wind geraekten op het lesten,</l>
<l rend="; 1tab">Maer 't was moey aerdig weêr vermaek'lijk en plaisant,</l>
<l rend="; 1tab">Mits men van dag tot dag genaekte 't warme land.</l>
<l>Wy kruysden heên en weêr, door zee verschijde dagen,</l>
<l>Tot dat wy eyndelijk 't voornoemde <hi rend="i">Etland</hi> zagen,</l>
<l rend="; 1tab">En 't <hi rend="i">groot Orcadix Land,</hi> de <hi rend="i">vayerhilse Ree,</hi></l>
<l rend="; 1tab">Een plaets daer't grootst' gevaer schuylt van de gansche zee.</l>
<l>Want als den nagt genaekt, kan men niet just bepijlen</l>
<l>Om buyten groot gevaer deés plaetse mis te zeylen,</l>
<l rend="; 1tab">En als men met ons schip dit eenzaem Land genaekt,</l>
<l rend="; 1tab">'t Is zeker dat terstond in gruys en stukken raekt.</l>
<l>Want nog 't voorgaende Jaer zijn op die kust gedreven,</l>
<l>Twee Schepen van ons soort, en byde daer gebleven,</l>
<l rend="; 1tab">Daerom was ieder een vol angst en zwaer verdriet,</l>
<l rend="; 1tab">Mits men op dese plaets veel schepen bleyven ziet.</l>
<l>Wanneer d'Augustus maend sijn loop had half genomen</l>
<l>Toen is ons eene vrees te gader overkomen</l>
<l rend="; 1tab">Op deés benouwde plaets, voorwaer zoo groot gevaer</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik dit noyt vergeét, al wird ik hondert Jaer.</l>
<l>'t Was donker in den nagt en mistig daer beneven,</l>
<l>Zoo dat men geen gezigt schier van het schip kon geven,</l>
<l rend="; 1tab">Het volk dat als dan voor op den <hi rend="i">uyt-kyk</hi> staet</l>
<l rend="; 1tab">Dat maekte groot geschreeuw en jammerlijk gelaet;</l>
<l>Het geéne wird vergroot van all' die boven waren;</l>
<l>Die lagen in de koey, die waren vol bezwaeren;</l>
<l rend="; 1tab">Wy vreesden alte-mael, door't schreeuwen t'allen kant</l>
<l rend="; 1tab">Als dat men met ons schip gezeylt was op het Land.</l>
<l>Maer't was een ander schip dat ons zoo digt kwam naken</l>
<l>In d'holte van den nagt dat't ons schier scheén te raeken,</l>
<l rend="; 1tab">Wy wenden aenstonds 't schip en hy dé ook sijn best,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo dat wy van malkaer geraekten op het lest.</l>
<pb n="19"/>
<l>Had ons dit schip geraekt, zoo meermaels is gebleken,</l>
<l>Zy hadden alle twee ontstukken konnen breken;</l>
<l rend="; 1tab">Ziet aen hoe groot gevaer de zee-mans in't gemeyn</l>
<l rend="; 1tab">Niet op de woeste zee al onderworpen zijn.</l>
<l>Maer als was 's andersdags den dagenraet verschênen</l>
<l>Zoo was den dikken mist ook teenemael verdwenen,</l>
<l rend="; 1tab">Ook kwam den wind zoo goed naer't dagen van de zon,</l>
<l rend="; 1tab">Dat men <hi rend="i">de Noorder-zee</hi> hier mé bezeylen kon.</l>
<l>En bragt ons gunstiglyk, ten tijde van acht dagen</l>
<l>Zoo verr' dat wy met vreugd <hi rend="i">de Ree van Tessel</hi> zagen;</l>
<l rend="; 1tab">ô onbepaelde vreugd! ô lang gewenschten dag!</l>
<l rend="; 1tab">Geen' uer zoo aengenaem ik oyt mijn leven zag.</l>
<l>Den vier-en twintigsten van d'Oost-maend liep men binnen;</l>
<l>Wie zou den grooten Godt niet loven en beminnen,</l>
<l rend="; 1tab">Die ons in zoo veel nood behoed heeft en gespaert</l>
<l rend="; 1tab">En in de woeste zee zoo gunstig heeft bewaert?</l>
<l>De vreugd van groot en kleyn, en dien ik niet te taelen</l>
<l>Die is gemakkelijk van ieder te bepaelen,</l>
<l rend="; 1tab">Ook wird dien dag gedaen 't Gebed van dankbaerheyd</l>
<l rend="; 1tab">Tot Godes lof en eer, voor sijn bermhertigheyd.</l>
<l>Dus was ons Reys voleynd, bevrijd van ongevaeren,</l>
<l>Die men had uytgestaen door storm, wind en baeren,</l>
<l rend="; 1tab">Maer ik neém vast voor my als dat ik noyt voortaen</l>
<l rend="; 1tab">Meer nae die vreede Kust zal van <hi rend="i">Stradavits</hi> gaen.</l>
</lg></div></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Slot-rede.</head>
<lg type="poem"><l>Pyst niet het geén ik Dicht, dat't komt uyt dry vier monden,</l>
<l>Ik, die deés Reys beschrijf, die hebb' het ondervonden,</l>
<l rend="; 1tab">En of'er iemand was, die zey: 't kan niet geschien,</l>
<l rend="; 1tab">Als hy het niet gelooft kan hy het naer gaen zien.</l>
</lg><p><hi rend="i">Vt</hi>. J. B. FIGHE,</p>
<p><hi rend="i">S. T. &amp; J. U. L. Pastor Begg. Ant. Lib. Censor</hi>.</p>
<cf><pb n="20"/>
<p><hi rend="sc">t</hi>'ANTWERPEN,</p>
<p>B<hi rend="sc">y</hi> P: J: PARYS, D<hi rend="sc">rukker</hi>,</p>
<p>P<hi rend="sc">apier en</hi> B<hi rend="sc">oek-verkooper op den</hi></p>
<p><hi rend="sc">Hoek van de Zwerte-Zusters</hi></p>
<p><hi rend="sc">Straet.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>CIϽ IϽ CC LXXIX.</p></cf>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>