<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>      
      <fileDesc><titleStmt>
            <title type="main">Huwlykszang voor den eerwaerdigen en geleerden heere, Abraham du Pon, predikant te Vlissingen, en de deugtryke juffrouw', Katharina van der Snippe</title> 
				<title type="subordinate">in den echt vereenight den 25 van louwmaent 1729</title>
            <author>Johan Huibert Jungius</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag signatuur: 853 C 301</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
				<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Huwlykszang voor den eerwaerdigen en geleerden heere, Abraham du Pon, predikant te Vlissingen, en de deugtryke juffrouw', Katharina van der Snippe</hi> van Johan Huibert Jungius uit 1729.</p>
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>				 
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
            <p>fol. A2r: de kop ‘Het lust me in deeze kou, zo lang als streng van aert’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</p>
            <p> </p>            
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol. A1v, A4r en A4v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Huwelykszang</p>
				<p>voor den</p>
				<p><hi rend="i">Eerwaerdigen en Geleerden Heere</hi>,</p>
				<p>Abraham Du Pon,</p>
				<p>Predikant te <hi rend="i">Vlissingen</hi>, </p>
				<p>en de</p>
				<p><hi rend="i">Deugtryke Juffrouw'</hi>,</p>
				<p>Katharina van der Snippe;</p>
				<p>in den Echt vereenight</p>
				<p>den 25 van <hi rend="i">Louwmaent</hi></p>
				<p>1729.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2005 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>jung003huwl01_01</idno>            		   
		   </publicationStmt>
<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>			
			<sourceDesc> 
		      <p>Johan Huibert Jungius, <hi rend="i">Huwlykszang voor den eerwaerdigen en geleerden heere, Abraham du Pon, predikant te Vlissingen, en de deugtryke juffrouw', Katharina van der Snippe</hi>. Z.p., z.j. [1729]</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-9-9</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-9-29</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
<change> 
		  <date>2005-04-11</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
<change> 
		  <date>2005-04-11</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
		</change>						         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
	<interpGrp><interp type="primair" value="jung003huwl01"/>
	</interpGrp>
      <body>
		<div type="chapter">
      <pb ed="fol." n="A2r"/>
      <head rend="h3">[Het lust me in deeze kou, zo lang als streng van aert]</head> 
         <lg type="poem">			
			<l>Het lust me in deeze kou, zo lang als streng van aert,</l>
			<l rend="; 1tab">Het vuur myns Amtgenoots, zyn liefdevuur, te maelen;</l>
			<l>Dat liefdevuur, waer door hy zulk een warmte baert</l>
			<l>In 't  hart van <hi rend="i"><name type="person">KATHARYN</name></hi>, dat ook dees bruyloftzaelen</l>
			<l rend="; 1tab">Getuigen van de vlam, die beider harten rooft,</l>
			<l rend="; 1tab">Terwyl de Bruit, zo lief, uit eerbre schaemte bloost.</l>
			<l> </l>			
			<l>Zo heeft, <hi rend="i"><name type="person">Du PON</name></hi>, uw min dan entlyk velt gewonnen;</l>
			<l rend="; 1tab">Zo praelt ge met zeeg, ja met <hi rend="i">KATRYNES</hi> hart,</l>
			<l>Dat hart, waerom de stryt, met zo veel vuur begonnen,</l>
			<l rend="; 1tab">Met zulk een'dappren moet, die de onverfaegheit tart,</l>
			<l>Stantvastigh is gevoert: wie zou geen kranssen vlechten,</l>
			<l>En aen Uw lauwerkroon de groende mirt niet hechten?</l>
			<l> </l>			
			<l rend="; 1tab">Siert U de Dapperheit met haeren lauwertak,</l>
			<l>En zou de Liefde <hi rend="i">U</hi> met geen mirtebladen kroonen?</l>
			<l rend="; 1tab">O! die met zulk een kracht dat weigrend hart verbrak,</l>
			<l>En daer in liefde en trouw zo gloriryk deed woonen,</l>
			<l rend="; 1tab">Verdient de schoonste krans aen dees triomf gewydt;</l>
			<l rend="; 1tab">Triomf, myn Vrient, die U van zo veel zorg bevrydt.</l>
			<l> </l>
			<pb ed="fol." n="A2v"/>			
			<l>De zorg is nu door rust, de vrees door vreugt verdweenen;</l>
			<l rend="; 1tab">De hoop bezit haer goet, nu ge al en meer geniet,</l>
			<l>Dam 't hoopen had verbeeldt. Wanneer zaegt ge U bescheenen</l>
			<l rend="; 1tab">met zulk een straelend licht, als uw <hi rend="i"><name type="person">KATRYNE</name></hi> schiet</l>
			<l>Uit zuivere oogen, die uw minnend hart eerst wondden,</l>
			<l>Maar nu haer tedre liefde op 't liefelykst verkonden?</l>
			<l> </l>			
			<l rend="; 1tab">Gelukkigh Bruigom, dien zo lieve en frische Bruit,</l>
			<l>Uit wier gezight ge ziet een bron van zoetigheden</l>
			<l rend="; 1tab">Ontspringen, viel te beurt; een Maegt, die 't snaergeluit</l>
			<l>Van 't heiligh citerspel bemint, en haere zeden,</l>
			<l rend="; 1tab">Van zulk een' heuschen aert, ook naer die klanken richt,</l>
			<l rend="; 1tab">Hebt Gy door uwe min tot wedermin verplicht.</l>
			<l> </l>			
			<l>En Gy, ô <hi rend="i"><name type="person">SNIPJE</name>!</hi> door de kracht der liefdewoorden</l>
			<l rend="; 1tab">Van uwen <hi rend="sc"><hi rend="i"><name type="person">Abraham</name></hi></hi> tot in het hart geraekt,</l>
			<l>Spreidt thans geen wieken uit om zyne minnekoorden</l>
			<l rend="; 1tab">Te ontvliegen, daerge vast van wederliefde blaekt:</l>
			<l>Met recht, <hi rend="sc"><hi rend="i">Katryn</hi></hi>, met recht, wie boog niet lief en teder</l>
			<l>Met zulk een' priester voor het echtaltaer zigh neder?</l>
			<l> </l>
			<pb ed="fol." n="A3r"/>			
			<l rend="; 1tab">Bedankt de Bruigom zigh van uw bevalligheên;</l>
			<l>Wat vergenoegen moet myn vrient aen U dan geeven?</l>
			<l rend="; 1tab">Hy, die zo dierbaar gout en zilver op dien Steen</l>
			<l>Der Kerke bouwt, en bei, door hooger geeft gedreeven,</l>
			<l rend="; 1tab">Zo klaer, zo juist, ontdekt uit wet en profecy,</l>
			<l rend="; 1tab">En dus 't geheim ontvouwt der schaduwschildery.</l>
			<l> </l>			
			<l>Vol waeren ernst weet hy den zondaer te verbaezen,</l>
			<l rend="; 1tab">Als hy op Ebal klimt, en dondert met de wet;</l>
			<l>Vol Evangelivuur doet hy Godts kudde graezen</l>
			<l rend="; 1tab">In Sions klaverwie; hy steekt de troosttrompet</l>
			<l>Voor treurigen; hy tracht den yver op te wekken;</l>
			<l>En weet den huichelaer in zyn gewaet te ontdekken.</l>
			<l> </l>			
			<l rend="; 1tab">'t Gaet wel <hi rend="i"><name type="person">Du PON</name></hi>, 't gaet wel, dit past Gods trouwen knecht;</l>
			<l>Vaervoort, en help de Kerk voor 't wolvenheïr bewaeren.</l>
			<l rend="; 1tab">Wat zegt het Bruitje nu? Wat zegtze van haer echt?</l>
			<l>O'k zie het leliwit met roozeverven paeren!</l>
			<l rend="; 1tab">'tGenoegen van het hart wordt met haer oog gespelt.</l>
			<l rend="; 1tab">Zpp krygt de min haer' loon, zo wint de liefde velt.</l>
			<l> </l>
         <pb ed="fol." n="A3v"/>			
			<l>Gezegent zy dees echt, door liefde en trouw geheiligt!</l>
			<l rend="; 1tab">'t Genoegen neem' niet af, maer groeië met den tyt!</l>
			<l>Voor onvreê zy uw huis door vrede en trouw beveilight,</l>
			<l rend="; 1tab">En door geloof en liefde aen uwen Godt gewydt!</l>
			<l>Ook fluit' de zilvre Maen geen twaelfmael haere kringen;</l>
			<l>Of 't Bruitje heb' vermeêrt den hoop der Stervelingen!</l>
         <l> </l>
         <l rend="; 5tab"><hi rend="i"><name type="person">I.H. IVNGIVS</name></hi></l>
   		</lg>
		</div>
	</body>
   </text>
</TEI.2>