<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Zegeprael van 's lands onafhankelykheid; lotsbestemming des vaderlands</title>
               <author>Karel Lodewijk Ledeganck</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Zegeprael van 's lands onafhankelykheid. Lotsbestemming des vaderlands</hi> van Karel Lodewijk Ledeganck uit 1834.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">lede003zege01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2018 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 1147 B 45 [1]</idno>
               </bibl>
               <p>Karel Lodewijk Ledeganck, <hi rend="i">Zegeprael van 's lands onafhankelykheid. Lotsbestemming des vaderlands</hi>. Van Han, Eeclo 1834</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Zegeprael van 's lands onafhankelykheid. Lotsbestemming des vaderlands</title>
               <author>Karel Lodewijk Ledeganck</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Zegeprael van 's lands onafhankelykheid. Lotsbestemming des vaderlands</title>
               <author>Karel Lodewijk Ledeganck</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2018-02-20</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">TF</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>ZEGEPRAEL</p>
<p>VAN</p>
<p>'S LANDS ONAFHANGLYKHEID;</p>
<p>LOTBESTEMMING</p>
<p>DES VADERLANDS.</p>
<p>DOOR</p>
<p>CH. LEDEGANCK, te Eecloo.</p>
<p>MET EENPARIGHEID VAN STEMMEN BEKROOND MET DEN EERSTEN EEREPRYS IN DEN WEDSTRYD, UITGESCHREVEN BY BESLUIT VAN DEN HEER MINISTER VAN BINNENLANDSCHE ZAKEN, DE DATO 21 JUNY 1834.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="lede003zege01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>EECLOO, Drukkery van A.B. van Han en Zoon, op de Merkt.</p>
<pb rend="blank" n="2"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Zegeprael van 's lands onafhanglykheid; lotbestemming des vaderlands.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">'K</hi> zal in der Vaedren tael het Vaderland bezingen;</l>
<l>Met Belgie's zangrenchoor het strydperk binnentreên</l>
<l>Waer 't heilig eerloof blinkt, door dichtren aengebeên,</l>
<l>En, by den zangstryd, daer naer gloriepalmen dingen!</l>
<l>Gy, Dichtkunst! die de ziel aen uwe klanken snoert,</l>
<l>Leer gy my d'echten toon die herten treft en roert; -</l>
<l>Gy, die my dierbaer zyt, naest 't voorwerp myner zangen,</l>
<l>Stort gy ia dit myn lied een vonkjen van den gloed</l>
<l>Die my tot U bezielt; die, hoe de nood moog prangen,</l>
<l>My voor het Vaderland den boezem blaken doet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="4"/>
<l rend="; 1tab">Wie is hy, die daer, droef, met wankelende schreden,</l>
<l>Langs onze velden dwaelt? de smert heeft voor den tyd,</l>
<l>Zoo 't schynt, zyn kruin besneeuwd; - zyn oog gloeit als van spyt; -</l>
<l>Een kleeding, luttel waerd, dekt zyne ontvleeschde leden,</l>
<l>En 't aenzien gansch ontsierd door d'ongeschikten tooi,</l>
<l>Sleept hy zich hooploos voort, aen schaemte en nood ten prooi;</l>
<l>Doch in zyn' fieren blik, in zyne forssche trekken,</l>
<l>In 't overblyvend vuer dat uit zyne oogen straelt,</l>
<l>Is iets heldhaftigs, iets wat edel is te ontdekken!</l>
<l>Wie is hy, die daer, droef, langs onze velden dwaelt?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ach! gruwzaem is zyn lot! zyn wieg stond aen de boorden</l>
<l>Der Weissel, en zyn jeugd, die nimmer dwang verstond,</l>
<l>Vond rust en heil en roem op zyn' geboortegrond:</l>
<l>Was Polen niet de bloem, de perel van het Noorden?</l>
<l>Thans heeft zyn Vaderland voor de overmagt gebukt,</l>
<l>Thans is zyn Vaderland, onmenschlyk, hem ontrukt;</l>
<l>Zyn heilig erf zag hy tot wreede schennis doemen;</l>
<l>'t Werd onder Vorsten, als een oorlogsbuit, verdeeld;</l>
<l>Zyn landzaet, die weleer op Vryheid hoog mogt roemen,</l>
<l>Waegt thans geen' verdren stap dan dien zyn Heer beveelt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="5"/>
<l rend="; 1tab">Zyn lot is yslyk wreed! Weleer, in zyne streken,</l>
<l>Smaekt' hy het zoetst genot by huisselyken haerd,</l>
<l>Maer 's overheerschers kling heeft gâ noch kroost gespaerd,</l>
<l>En hy, hy is alleen des wreeden woede ontweken.</l>
<l>Weleer zag hy zyn' naem geëerd op vreemden grond,</l>
<l>Thans dwaelt hy, wreed vervolgld, Europa's ryken rond,</l>
<l>En vindt er spot en schimp, maer heul noch troost by vrinden;</l>
<l>Gelukkig zoo hy nog op 't Albionsche strand,</l>
<l>Op Belgie's vrye kust nog mag een schuilplaets vinden!</l>
<l>Ach! Gruwzaem is zyn lot - hy mist een Vaderland!...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En, Belgen! zulk een lot was 't uwe, eer uwe zoonen,</l>
<l>Door eendragt, heldenmoed, en gloriezucht bezield,</l>
<l>De boei vermorzelden die U geketend hield!</l>
<l>Eer onafhanglykheid hun' zegeprael mogt loonen!</l>
<l>Sints eeuwen droegt gy, slaefsch, het juk van vreemde magt,</l>
<l>Sints eeuwen werd uw naem, uw deugd miskend, misacht,</l>
<l>En nergens vond uwe eer, hoe vaek gehoond, een' wreker;</l>
<l>Men leverde U als 't erf, de bruidschat eener vrouw;</l>
<l>Of d'enkele oorlogskans, hoe weiflend, hoe onzeker,</l>
<l>Besliste meest alleen wie U beheerschen zou!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="6"/>
<l rend="; 1tab">Vergeefs dat eens de held waer 't magtig Rome op roemde,</l>
<l>Die honderd volkren sloeg en dwong in Rome's magt,</l>
<l>Uw' onversaegden moed verdiende hulde bragt,</l>
<l>Daer hy U 't dapperste onder al die volkren noemde!</l>
<l>Vergeefs dat later tyd uw grootschen lof vermeldt,</l>
<l>'t Zy 't moedige oorlogsdeugd of eedle kunstdrift geldt;</l>
<l>Vergeeft dat <hi rend="i">Egmond</hi>'s faem naest die eens <hi rend="i">Rubens</hi> gloorde;</l>
<l>Uw grootheid bleef ontkend, uw vryheid onderdrukt,</l>
<l>En wat van deugd, of eer, of roem U toebehoorde,</l>
<l>Schreef men den Vreemdling toe voor wien gy laegt gebukt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Thans heeft de dwangdienst uit - 't verlossingsuer geslagen!</l>
<l>De Godheid, met uw leed, uw deerlyk wee begaen,</l>
<l>Gorde uwen heldenstoet 't geregte slagzwaerd aen,</l>
<l>En liet hem d'yzren dwang van uwen erfgrond jagen!</l>
<l>Thans smaekt gy stille vreê, na dondrend krygsgerucht,</l>
<l>En ademt gy voor 't eerst in eigen vrye lucht!</l>
<l>Thans mag uw oog, verrukt, op eigen welvaert staren;</l>
<l>Naer eigen wil en wet, naer eigen wys beleid,</l>
<l>Bestuert ge uw zeden thans, verdedigt ge uwe altaren,</l>
<l>En smaekt gy 't heilgenot der onafhanglykheid!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="7"/>
<l rend="; 1tab">De noodvlaeg is voorby! Thans stort op uwe beemden</l>
<l>De hemel niet vergeefs zyn' ryksten zegen uit!</l>
<l>De vrugt die uit uw zweet, uw nyvre vlyt ontspruit,</l>
<l>Geniet gy thans alleen, en deelt ze met geen vreemden!</l>
<l>Thans streelt U veilge rust, want hy die op dit uer</l>
<l>Uw' grenspael schenden dorst, bragt heel Euroop in vuer!</l>
<l>Gaet! vindt uw' nabuer thans: by 't hertlyk welkom heeten,</l>
<l>Zal hy zyn' kus U biên, en drukken U de hand; -</l>
<l>Thans zyt gy in den raed der volkren aengezeten,</l>
<l>Thans eert heel de aerd uw' naem, thans hebt ge een Vaderland!....</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dus houdt des aerdryks schoot het kostbre goud besloten:</l>
<l>'t Wordt eeuwen lang als stof, als nietig zand vertreên;</l>
<l>De wandlaer gaet en peinst, en stapt er over heen,</l>
<l>Gansch achtloos op den schat waeraen zyn' voet mag stooten.</l>
<l>Dan, eindlyk, 't wordt ontdekt; het staet de vuerproef door,</l>
<l>En 't schittert voor het oog in onverdoofbren gloor!</l>
<l>Nu wordt het hoog geschat als 't eêlst geschenk der aerde:</l>
<l>'t Strekt nyverheid, en vlyt en trouwen dienst ten loon;</l>
<l>'t Ontleent zyn' hellen glans alleen aen eigen waerde,</l>
<l>En 't blyft; als d'eedle deugd, nu eeuwig rein en schoon!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="8"/>
<l rend="; 1tab">Verbeelding! streef met my de snelle vlugt der jaren</l>
<l>Vooruit, en laet myn geest, door uwe wonderkracht</l>
<l>Ontheven aen deze aerd, op later nageslacht</l>
<l>In volgende eeuwen, zien; - laet me in de toekomst staren!</l>
<l>De nevel, die tot nog myn oog omwolkte, zwicht......</l>
<l>God! welk een paradys vertoont aen myn gezicht</l>
<l>Zyn veldelyke pracht, zyn lagchende landouwen,</l>
<l>Waerin de zuiderwind, als door een Eden, waeit?</l>
<l>Wat zyn die stroomen, die hun bogten daer ontvouwen,</l>
<l>Die steden zonder tal, langs hunnen boord gezaeid?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Herken ik in den vloed die ginder naer het noorden</l>
<l>Zich wendt, den Scheldestroom en zynen slangloop niet?</l>
<l>Vloeit ginder niet de Maes in 't blaeuwende verschiet?</l>
<l>O! welk een zee van graen ruischt, goudgeel, langs hun boorden,</l>
<l>En lacht den landman toe, die daer zyn' schat erkent!</l>
<l>'t Is loover, bloem en ooft waerheen men de oogen wend'!</l>
<l>Natuer heeft dit gewest ten lusthof uitverkoren:</l>
<l>Hier leent haer de Akkerbouw de nooit vermoeide hand,</l>
<l>En beide storten hier, verêend, hun vollen horen,</l>
<l>Als gouden regen, uit op 't overvruchtbre land!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="9"/>
<l rend="; 1tab">Daer gindsch, waer Schelde en Ley' haer waetren zamenmengen,</l>
<l>Daer doet een weidsche stad, met majesteit, zich op;</l>
<l>Daer voert de nyverheid haer schrandre kunst ten top,</l>
<l>En wondren, nooit gedacht, bestaet ze er voorttebrengen!</l>
<l>Daer verder, waer de Scheld' zich wendt in breeder boog,</l>
<l>Prykt eene tweede stad, met torens hemelhoog:</l>
<l>Hier is de handelplaets der wereld! - duizend kielen</l>
<l>Verheffen in het dok, haer statig mastgeboomt';</l>
<l>Wie telt de volkren ooit die op de merktplaets krielen?</l>
<l>De schatten van het Oost alhier te zaêm gestroomd?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En ginder waer de Senne aen ryke landgezichten</l>
<l>Een frissche koelte leent, en 't landschap tegenlacht,</l>
<l>Verryzen voor het oog, met morgenlandsche pracht,</l>
<l>Paleizen zonder tal en marmren praelgestichten!</l>
<l>Hier is 't verblyf der weelde, en hare milde gunst</l>
<l>Kroont hier vernuft en deugd, sticht templen aen de kunst,</l>
<l>En leert penseel en lier 's lands hoogen lof voldingen:</l>
<l>Hy in wier forssche hand zich 't roer des staets bevindt,</l>
<l>Deelt hier zyn weldaên uit, en oogst er zegeningen,</l>
<l>Daer 't land als Vorst hem eert, doch meer als Vader mint!</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="10"/>
<l rend="; 1tab">Wat zie ik? welk een drang, wat een ontelbre menigt'</l>
<l>Stroomt, juichend, hier te zaêm, en doet de zwoele lucht</l>
<l>Weêrgalmen van gezang en schaetrend feestgerucht?</l>
<l>Een zelfde broedermin heeft aller hert vereenigd!</l>
<l>'t Is of een deugdzaem volk, dat groot en magtig wierd,</l>
<l>Na eeuwen, nog den stond van zyn geboorte viert!</l>
<l>'k Hoor <hi rend="sc">Eendragt, vrede</hi> en <hi rend="sc">Magt</hi> in 't zegelied verkonden</l>
<l>Dat hier in galmen stygt, ter eer van Trouw en Moed,</l>
<l>Terwyl de donderstem van honderd kop'ren monden,</l>
<l>O Belgie! uwen naem, op uw bannieren, groet!...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ja! 'k mogt, myn Vaderland! dus in de toekomst lezen: -</l>
<l>Ofschoon reeds op uw' grond de zon van voorspoed schyn',</l>
<l>Zoo schittrend zal uw lot in volgende eeuwen zyn,</l>
<l>Zoo onbeperkt het heil dat U bestemd is wezen!</l>
<l>Dus spelt de dageraed, die opklimt aen den trans,</l>
<l>Het klare daglicht voor in heldren middagglans!</l>
<l>Dus praelt de lieve lent met bloem en groenend loover;</l>
<l>Een sombre neveldamp betrekt nog soms de lucht,</l>
<l>Maer in het zomerty zyn damp en neevlen over,</l>
<l>En dan Eerst prykt het veld met rype en kostbre vrucht!</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">De kenspreuk was:</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="sc">Ad sacra Vatum carmen affero nostrum</hi>.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>