<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Lauwerkrans, gevlochten ter eere van de dappere officieren, en verdere leden der Amsterdamsche schutterij</title>
               <author>Cornelis Lindeman</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Lauwerkrans, gevlochten ter eere van de dappere officieren, en verdere leden der Amsterdamsche schutterij</hi> van Cornelis Lindeman uit 1814.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 3: de kop ‘Lauwerkrans’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>2</empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">lind077lauw01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 20008</idno>
               </bibl>
               <p>Cornelis Lindeman, <hi rend="i">Lauwerkrans, gevlochten ter eere van de dappere officieren, en verdere leden der Amsterdamsche schutterij</hi>. A. Vink en N. Budde, Amsterdam 1814</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Lauwerkrans, gevlochten ter eere van de dappere officieren, en verdere leden der Amsterdamsche schutterij</title>
               <author>Cornelis Lindeman</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Lauwerkrans, gevlochten ter eere van de dappere officieren, en verdere leden der Amsterdamsche schutterij</title>
               <author>Cornelis Lindeman</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-07-13</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MP</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
            <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="amste001"/>
<interp type="secundair" value="18140513"/>
<interp type="primair" value="18140514"/>
</interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>LAUWERKRANS,</p>
<p>GEVLOCHTEN TER EERE VAN DE DAPPERE OFFICIEREN,</p>
<p>EN VERDERE LEDEN DER AMSTERDAMSCHE SCHUTTERIJ:</p>
<p>BIJ GELEGENHEID HUNNER TERUGKOMST, VAN HET LANGDUURIG BELEG DER STAD NAARDEN, OP DEN 13<hi rend="sup">den</hi> MEIJ, 1814.</p>
<p>GEPAARD MET EENE DANKBAARE HULDE,</p>
<p>aan het PROVISIONEEL BESTUUR der STAD AMSTERDAM;</p>
<p>DOOR <hi rend="i">C. LINDEMAN.</hi></p>
    <p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Te AMSTERDAM</hi>, <hi rend="i">bij</hi></p>
<p>A. VINK, op den hoek van de Eerste Hoogstraat en Oude Zijds Achterburgwal; en N. BUDDE, in de Wijde Lombardsteeg. 1814.</p>
<p>De Prijs is een Sesthalf.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
    
<pb n="3"/>
<head rend="h3">[Lauwerkrans]</head>
<lg type="poem">
<l>Ik zing tot Neêrlands lof, en stem het speeltuig blij.</l>
<l>Mijn lied vereeuwig' d'eer van Amstels Burgerij.</l>
<l>Vereerend is de taak haar heldendeugd te melden,</l>
<l>Die schittrend straalt alom, als 't zonlicht op de velden! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">U, Mannen! voor wier moed mijn hart in achting blaakt,</l>
<l>Die op den eernaam van Bataven aanspraak maakt,</l>
<l>U, fiere krijgers tegen snoode helgedrochten,</l>
<l>Wien gij, met leeuwenkracht, zoo roemrijk hebt bevochten,</l>
<l>U, die, tot Neêrlands heil, vol drift greept naar 't geweer,</l>
<l>U wil ik zingen! Ja, heel d'aard vermelde uw' eer! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Getuig, o wereldstad! uit poelen en moerassen,</l>
<l>Door God en noeste vlijt, tot 's aardrijks pronk gewassen,</l>
<l>Getuig gij bovenal van uwer Burg'ren moed,</l>
<l>Die in den bangsten nood zoo trouw u heeft behoed.</l>
<l>Uw stem verbreî hun lof door alle wereldstreken! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ja, toen de tirannij, in 't barre Noord' bezweken,</l>
<l>En, krimpende in de vlam van Moscou's fellen brand,</l>
<pb n="4"/>
<l>De klaauw verlamd voelde, om 't gefolterd Nederland,</l>
<l>(Bijna door haar geweld den gorgel dicht genepen,)</l>
<l>In haar gewenschten val ten afgrond meê te slepen:</l>
<l>Toen volk bij volk vereend haar haatlijk juk verbrak:</l>
<l>Toen 's dwinglands helsche magt ontzenuwd werd en zwak,</l>
<l>Daar God zijn trots bedwong, zoo gruwzaam onbezonnen;</l>
<l>Zijn heerkracht overwon, die nimmer was verwonnen;</l>
<l>Zijn scherpziend' valkenoog met duist're blindheid sloeg;</l>
<l>Zijn beulenrot de schrik in 't beevend harte joeg,</l>
<l>Hen door hun schuld gejaagd, als kaf, deed henen stuiven;</l>
<l>De vlag, ons hart zoo waard, weer wapp'ren deed en wuiven!</l>
<l>Ons 't lieve Vaderland, ontheven aan zijn straf,</l>
<l>Gelouterd door zijn val, genadig wedergaf:</l>
<l>Toen Neêrlands roepstem klonk tot aan de Britsche stranden,</l>
<l>En bad een deugdzaam Vorst weêr bij zijn volk te landen;</l>
<l>Een volk, dat jaren lang in droefheid zat en rouw,</l>
<l>Maar dat, door zijn bestier, met roem herleven zou:</l>
<l>Toen zaagt ge, o Amstelstad! bij 't slaken uwer boeijen,</l>
<l>De lang verkropte woede in blakende oogen gloeijen!</l>
<l>Om uw geleden hoon ontvlamde 't burgerhart,</l>
<l>Zoo wreed getergd, beschimpt, gefolterd en gesard;</l>
<l>Zoo lang een droeve prooi voor schelmsche plunderaren,</l>
<l>Grootmeesters in de kunst van knev'len en bescharen,</l>
<l>Die, loerend' steeds op buit, voor regt en tranen doof,</l>
<pb n="5"/>
<l>Het woudgedrocht gelijk, slechts leefden van den roof.</l>
<l>Verschriklijk zwierf de wraak, doldriftig uitgelaten,</l>
<l>En voerde vrees en angst langs uwe trotsche straten</l>
<l>Ja, 't scheen of Gijsbrechts eeuw vol schrik herrezen was,</l>
<l>En gij, juweel der aard'! weêr zinken zoudt in asch!</l>
<l>Maar Hij, die eeuwig is, trad hier met almagt tusschen.</l>
<l>Zijn wijsheid stilde 't woên en deed de vlammen blusschen;</l>
<l>Bezielde 't hart met moed van uwe Burgerij,</l>
<l>En temde door hun vuist de dolste razernij! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Lof, ongeveinsde lof zij U, met hart en tongen,</l>
<l>Naast God, voor 't dier behoud der rijke stad gezongen;</l>
<l>Lof, eeuwig lof, zij U, getrouwe Burgerschaar!</l>
<l>Die niet één schrede weekt, maar pal stond in 't gevaar!</l>
<l>Die 't onbesuisd geweld, hoe 't woelen mogt en dringen,</l>
<l>Door mannelijk beleid tot orde wist te dwingen;</l>
<l>En spreidde rust en vreê langs uw' bedreigden grond,</l>
<l>Waar eens de tirannij haar liefste wijkplaats vond:</l>
<l>Die zelfs het snood gespuis, wiens wrok u had doen beven,</l>
<l>Dat angstig zwierf in 't rond, beducht voor schat en leven,</l>
<l>Voor wis verderf behoedde, en vrijgeleide schonk,</l>
<l>Opdat voor d'eeuwigheid uw deugd op d'aarde blonk! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar duld, o Burgerij! schoon ik uw moed vereere,</l>
<pb n="6"/>
<l>Dat ik mij tot den reî dier fiere Braven<note n="(*)" place="foot">Het Provisioneel Bestuur der stad Amsterdam.</note> keere;</l>
<l>Die onbevreesden, die, in 't hachlijkst tijdsgewricht,</l>
<l>Verliefd op elke deugd, getrouw aan elke pligt,</l>
<l>Toen al, wat eerbied wekte, in duigen scheen te spatten,</l>
<l>Den laf verworpen staf in handen durfden vatten, -</l>
<l>'k Erken het, heldenrei! wij zijn U veel verpligt,</l>
<l>Maar veel, oneindig veel, hebt gij door hen verrigt;</l>
<l>Zij gingen moedig vóór in 't barnen der gevaren;</l>
<l>Zij schenen Eng'len, die beschermend bleven waren. -</l>
<l>Welaan! dat in hun roem uw hart zijn glorie zie!</l>
<l>Uw' heldenziel aan hen opregte hulde biê!</l>
<l>Komt, melden wij den lof dier echte Burg'ren-vad'ren,</l>
<l>Voor wie ons dankbaar hart het eerloof blijft vergad'ren!</l>
<l>Komt, vlechten wij een krans, die nooit verwelken zal,</l>
<l>En fier' die krans hun hoofd, in 't aanzien van 't heelal! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Of, Eedlen! zouden wij uw glorie niet verbreiden?</l>
<l>Niet vrolijk in den roem van uwe daden weiden? -</l>
<l>Te glansrijk blinkt uw deugd, door geen geweld verkracht,</l>
<l>Die de eerbied wekken zal van 't laatste nageslacht! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Sluipt vrij, als guiten, weg, vóór de eerste zonnestralen,</l>
<l>Sluipt weg, opdat de straf u niet moog' achterhalen,</l>
<pb n="7"/>
<l>Regeerders zonder deugd! schoon ge onze wraak ontvliedt,</l>
<l>Ge ontgaat de tuchtroê van een wrekende Almagt niet.</l>
<l>Voert uw lafhartigheid ten toppunt met uw boosheid,</l>
<l>Verspreidt 't verderf in 't rond, en sticht regeringloosheid -</l>
<l>Jehovah leeft en waakt! Hij voert alléén 't bewind:</l>
<l>Zijn liefde zweeft om 't hart, dat Hem getrouw bemint -</l>
<l>De teugels van 't bestuur zal Hij uw vuist ontrukken,</l>
<l>Om die aan braafheid in de reine hand te drukken:</l>
<l>Zij (vliedt, o snoodaards! vliedt!) zij luistert naar Gods stem,</l>
<l>En grijpt die teugels aan, met onverzwakte klem.</l>
<l>Laat vrij nu 't hollend span afgrijslijk brieschend rennen;</l>
<l>Zij stijgt ten wagen op, zij zal de rossen mennen,</l>
<l>En doet hen, hoe verwoed, hoe toomloos, hoe verhit,</l>
<l>Gedwee zijn aan haar' kracht en drukking van 't gebit.</l>
<l>Nu zijn de bleeke schrik en doodsche vrees verdreven;</l>
<l>Zij heeft, met heil en vreugd, weer de orde doen herleven.</l>
<l>De Burger, van haar moed en wijs beleid bewust,</l>
<l>Dankt God voor zijn behoud, en legt zich blij ter rust! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dit, Vad'ren! was uw werk! - Wat schatting zijn we U schuldig! -</l>
<l>O dat U, naar verdienste, elk Nederlander huldig'! -</l>
<l>Vergunt de wellust mij (mij, zwak en nietig Bard!)</l>
<l>U lof te staam'len uit een waarlijk dankbaar hart. -</l>
<l>Geen tijd zal ooit den roem van uwe daden slopen.</l>
<pb n="8"/>
<l>Reeds stelt de onsterf'lijke Eer voor U haar tempel open -</l>
<l>(Die tempel, door de Deugd met eigen hand gesticht,</l>
<l>Waarin haar beeldtnis pronkt met vlammend aangezigt;</l>
<l>Waarin nooit booswicht kan geregte straf ontschuilen,</l>
<l>En nooit onreine voet treedt langs de marm'ren zuilen.)</l>
<l>Zij, de Eer, die 't brave hart met reine vreugd vervult,</l>
<l>Wenkt van het hoog altaar, dat gij haar naad'ren zult.</l>
<l>Zij reikt den lauwer U met haar sneeuwwitte handen;</l>
<l>Zij spreekt - een heilig vuur doet U de borst ontbranden -</l>
<l>‘ô Braven!’ zegt ze, ‘die mijn ware Priesters zijt,</l>
<l>Verheven boven lof en 't schenden van den nijd;</l>
<l>Blijft aan mijn dienst verpand, zoo woon ik in uw midden</l>
<l>Een dankbaar nageslacht zal uwen roem aanbidden,</l>
<l>En trotsch zijn, als 't gewormt' reeds uw gebeente knaagt,</l>
<l>Dat ook hun deugdzaam kroost, uw naam, ô Vad'ren! draagt!’ -</l>
<l>Zij lacht U minzaam aan; haar oog lonkt zacht en teeder,</l>
<l>En nooit-gekende vreugd stort ze in uw boezem neder! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dat nu mijn doffe toon zich voor het laatst verheff'!</l>
<l>ô Dat mijn zwakke hand naar eisch de snaren treff'!</l>
<l>Ik waag net, Burgers! van uw heldenmoed te zingen,</l>
<l>Waarmeê gij 't snoodst geboeft' kloekhartig dorst bespringen. -</l>
<l>Hoe! zou die roov'renschaar, gekoesterd in uw schoot,</l>
<l>Door u het graf ontrukt, U dreigen met de dood?...</l>
<pb n="9"/>
<l>Verhit door drift naar buit op 't weerloos landvolk vallen?...</l>
<l>Zich nest'len achter hooge en sterkverschanste wallen?...</l>
<l>Dit duldt uw braafheid niet, ô fiere Burgerij!</l>
<l>Gij vliegt tot de eêlste wraak, en snelt hen stout op zij!...</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Van hier, wien uwe moed de borst niet doet ontbranden!</l>
<l>Hij draagt het steenen hart in ijz'ren ingewanden.</l>
<l>Zijn bloed, dat eeuwig traag, dat naauwlijks merkbaar vloeit,</l>
<l>Heeft nooit voor 't goede en schoon', heeft nooit voor deugd gegloeid.</l>
<l>De zucht voor 't Vaderland verwarmde nooit zijn harte.</l>
<l>Hij juicht niet om 's lands heil, hij weent niet om 's lands smarte.</l>
<l>Wat raakt hem 't lot der aard', als hem geen ramp omgeeft,</l>
<l>Wijl hij, het dier gelijk, slechts voor zichzelven leeft? -</l>
<l>En zulk een wezen zou uw grootsche daden schatten,</l>
<l>Die in zijn mierenziel hij nimmer kan omvatten? -</l>
<l>Te rug! - Nooit drukk' hij 't pad, dat uwe voet bezet,</l>
<l>Opdat zijn giftige aâm uw aanschijn niet besmet....</l>
<l>Maar neen! hij nader vrij, en zie met klaarder oogen.</l>
<l>Misschien wordt dan zijn ziel tot eedler drift bewogen.</l>
<l>Misschien dat dan zijn bloed meer ras door d'aders vliet,</l>
<l>Als hij de burgertrouw voor Naarden strijden ziet! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Kom zie, (in uw gemoed zal wis dan de eerbied wellen,)</l>
<l>Met mij dien heldenteelt manhaftig henensnellen.</l>
<pb n="10"/>
<l>Geen onbezonnen drift wrong 't staal hun in de hand.</l>
<l>Zij grepen 't aan tot heil van 't lieve Vaderland.</l>
<l>Hun edel doelwit is, de dwinglandij te straffen,</l>
<l>Want Neerlands heil hangt af van zulk een wraakverschaffen!...</l>
<l>Ontgloei, o stugge ziel! in achting en in vreugd,</l>
<l>Om zoo veel echten moed, om Nederlandsche deugd.</l>
<l>Hoe, als gij 't buldrend weêr kunt bij den haard ontwijken,</l>
<l>Jaagt om hun hoofd de sneeuw, en kleedt de harde dijken.</l>
<l>Als, in het warm vertrek, voor U de veenzon gloeit,</l>
<l>Braveren zij d' orkaan, die onophoudlijk loeit;</l>
<l>En tarten, als ge in weelde uw gâ in d'arm moogt klemmen,</l>
<l>De gramme wintervorst, die 't bloed tot ijs doet stremmen.</l>
<l>Zoo staan zij, verr' van gade en aangebeden kroost,</l>
<l>Der schelmen woên ten doel, den heldendood getroost.</l>
<l>Zij zien, in 't nachtlijk zwart, des vijands bliksems blinken,</l>
<l>Die hen verpletterd wil in 's aardsrijks schoot doen zinken.</l>
<l>Ja, gloeijend zweev' de moord hen telkens over 't hoofd,</l>
<l>Geen schrik slaat hun om 't hart, nooit wordt hun moed verdoofd.</l>
<l>Wat nood hen tegengrimm', niets kan dien moed verlammen.</l>
<l>Hij blaakt, bij 't heetst gevaar, in lichtelaaije vlammen.</l>
<l>Hij juicht, ook als de dood in duizend donders waart,</l>
<l>En 't onmeêdogend lood geen heldenhoofden spaart! -</l>
<l>Ja, waag, op roof verhit, uw holen uit te dringen,</l>
<l>Ondankbaar plunderrot! Gij ziet uw stout bespringen.</l>
<pb n="11"/>
<l>'t Baat niets, dat gij het dal met dood en schrik vervult,</l>
<l>Of door het wijde ruim uw holle moordkreet brult.</l>
<l>(De ware heldenmoed wordt niet vervaard door schreeuwen,)</l>
<l>De Burgers vallen aan, als fel getergde leeuwen.</l>
<l>Zij wringen 't wreekend staal U in het schuldig hart,</l>
<l>En achten eigen nood, noch wrange ligchaamssmart.</l>
<l>Zij, 't voorgeslacht gelijk, de schrik van 't magtig Spanje,</l>
<l>Gaan vrolijk in den dood, voor Neêrland en Oranje!</l>
<l>Staan, als dat achtbaar Volk, in 't ijslijkst woeden pal.</l>
<l>Wie twijfelt, of de zege ooit van hen wijken zal?...</l>
<l>Hoe, zoudt ge een nederlaag bij zooveel braafheid duchten?...</l>
<l>Neen zie (en juich met mij) de roovers angstig vluchten!..</l>
<l>Juich! dat de burgertrouw de dwinglandij verplet,</l>
<l>Dat ze alles, wat gij mint, heeft van 't verderf gered!</l>
<l>Juich, dat gij-zelv' door haar zijt aan den nood ontheven,</l>
<l>Juich! eeuwig moet de lof van Amstels Burgren leven! -</l>
<l>O dat uw boezem blake, en van hun grootheid tuig'!</l>
<l>En 't dankbaar Neêrlandsch hart zich voor hen nederbuig'! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Voor mij, ik zal verblijd, door al mijn levensdagen,</l>
<l>Tot aan mijn laatsten stond, van hunnen roem gewagen.</l>
<l>Wat lot mij treff' op aard', 'k sta van die vreugd niet af,</l>
<l>Te juichen, Burgerij! op uwer heldengraf!</l>
<l>En zal het nageslacht hun namen niet na dezen,</l>
<pb n="12"/>
<l>Gebeiteld door de kunst, in kostbaar marmer lezen;</l>
<l>De deugd behoeft geen zuil, geen rustplaats van arduin:</l>
<l>De tijd sloopt nooit haar' eer, maar alle pracht tot puin.</l>
<l>O neen! hun fierheid is een grootscher loon geschonken,</l>
<l>Zij leven in elk hart, dat voor de deugd blijft vonken.</l>
<l>Hen zegent elke ziel, die 't Vaderland bemint,</l>
<l>En die in hunnen dood de schoonste zege vindt!</l>
<l>Zoo zal van tong tot tong steeds hunne glorie zweven;</l>
<l>Zoo wordt hun dierbre naam van d'aard' nooit weggedreven.</l>
<l>Neen! eeuwig leeft die naam! en 't laatste nageslacht,</l>
<l>Vindt bij hun nedrig graf tot grootsche daden kracht! -</l>
<l>&nbsp;</l>
    <interpGrp> <interp type="song" value="lind077lauw01_0001"/> </interpGrp>
<l rend="; 1tab">Heil mij! 'k mogt met zwakke ving'ren,</l>
<l rend="; 2tab">Onbezweken Burgerij!</l>
<l rend="; 1tab">Om uw hoofden 't eerloof sling'ren,</l>
<l rend="; 2tab">Door uw deugd van ketens vrij.</l>
<l rend="; 1tab">'k Kon U niet naar eisch verhoogen.</l>
<l rend="; 1tab">Wie toch maalt al 't stout vermogen,</l>
<l rend="; 2tab">Van uw ongekreukten moed?</l>
<l rend="; 2tab">Wie toch schetst den zonnegloed?...</l>
<pb n="13"/>
<l>Roemvol keert ge na 't bevrijden,</l>
<l rend="; 1tab">Van uw haardstede en gezin.</l>
<l>Stille rust moge u verblijden,</l>
<l rend="; 1tab">Zegen stroom' uw woning in.</l>
<l>Moeders! Zusters! Echtgenooten!</l>
<l>Nu verheugd den arm ontsloten,</l>
<l rend="; 1tab">En uw' held, den dood ontrukt,</l>
<l rend="; 1tab">Aan het kloppend hart gedrukt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoort! de vreugdetoonen klinken,</l>
<l rend="; 1tab">Klinken vrolijk in het rond!</l>
<l>Ziet voor U de palmen blinken,</l>
<l rend="; 1tab">Redders van den Amstelgrond!</l>
<l>Burgers! doet de vanen zwieren,</l>
<l>Juicht! zij mogten zegevieren!</l>
<l rend="; 1tab">Nooit ontstaat de deugd het loon;</l>
<l rend="; 1tab">God reikt haar de laauwerkroon!</l>
<pb n="14"/>
<l>Juicht! het zwaard keert in de schede;</l>
<l rend="; 1tab">Neen, geen bloedvlag wappert meer!</l>
<l>Juicht! zij daalt, de dierbre Vrede!</l>
<l rend="; 1tab">Zegen stort ze op d'aarde neêr!</l>
<l>Heil, ja heil! ons al te gader!</l>
<l>Lof en dank, ô Hemelvader!</l>
<l rend="; 1tab">Redder uit den grootsten druk!</l>
<l rend="; 1tab">Voor dit onverdiend geluk! -</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O hoe zal nu Neêrland bloeijen,</l>
<l rend="; 1tab">Met den Vorst, die wijs regeert!</l>
<l>Heil moet voor Oranje vloeijen!</l>
<l rend="; 1tab">Heil den Prins, zoo lang begeerd!</l>
<l>Altijd moet zijn luister klimmen;</l>
<l>Nimmer leed hem tegengrimmen;</l>
<l rend="; 1tab">Eeuwig hoû zijn glorie stand,</l>
<l rend="; 1tab">Met het dierbaar Vaderland! -</l>
</lg>
<p>14 <hi rend="i">Meij</hi> 1814.</p>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
