<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc><titleStmt>
<title type="main">Jezus en de ziel</title>
    <author>Jan Luyken</author>
    <funder>logo_epu__01</funder>
</titleStmt><editionStmt>
<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p>
    <p>exemplaar universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: LBNED L*XVII*LAN-b-1(2)#rar</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p>
    <p>Dit bestand is, met een aantal hierna te noemen aanpassingen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Jezus en de ziel</hi> van Jan Luyken uit 1685. De eerste druk dateert uit 1678. In het gebruikte exemplaar ontbreekt de typografische titelpagina (pagina 1).</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p>REDACTIONELE INGREPEN</p>
    <p>p. 9: eertse → eerste, ‘Het eerste deel.’</p>
    <p>p. 10: Antwoorr → Antwoort, ‘Goddelijk Antwoort.’</p>
    <p>&nbsp;</p> 
<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (p. 4, 62, 116, 168 en 170) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p>
    <p>&nbsp;</p> 
    <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 3)]</hi></p>
    <p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill40.gif"/></p></figure></p>
<p>Iesus en de Ziel.<lb/>
<hi rend="i">Treckt mij, wij sullen u na lopen. Cant. 1</hi>.<lb/>
    <hi rend="i">J. Luijken invent. et fecit</hi>.</p>
    <p>&nbsp;</p> 
    <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 195)]</hi></p>
    <p>Bladwyzer <hi rend="i">Der Zinnebeelden deezes Boeks.</hi>.</p>
    <p><table>
        <row><cell/><cell role="header">Eerste deel.</cell><cell/></row>
        <row><cell/><cell>Op het I. Zinnebeeld.</cell><cell/></row>
        <row><cell/><cell><hi rend="b">V</hi>an den treek des Vaders, en hoe de mensche die moet volgen. </cell><cell>12</cell></row>
        <row><cell>II.</cell><cell>Van den strijdt tussen Geest en Vleesch.</cell><cell>16</cell></row>
        <row><cell>III.</cell><cell>Van de inwendige en uytwendige dingen.</cell><cell>20</cell></row>
        <row><cell>IV.</cell><cell>Van het vinden sijns zelfs, en van rechtschapen ernst. </cell><cell>24</cell></row>
        <row><cell>V.</cell><cell>Van de Sachtmoedigheyt. </cell><cell>28</cell></row>
        <row><cell>VI.</cell><cell>Van de Ootmoedigheyt.</cell><cell>32</cell></row>
        <row><cell>VII.</cell><cell>Van de geestelyke soetigheyt, of genade, van de onwijsheid der menschen. </cell><cell>36</cell></row>
        <row><cell>VIII.</cell><cell>Van ontreckinge der Genade. </cell><cell>40</cell></row>
        <row><cell>IX.</cell><cell>Van onreyne Gedachten. </cell><cell>44</cell></row>
        <row><cell>X.</cell><cell>Van de algemeene Goddelyke Sonne-schyn.</cell><cell>48</cell></row>
        <row><cell>XI.</cell><cell>Van den boom des Christelijken Geloofs.</cell><cell>52</cell></row>
        <row><cell>XII.</cell><cell>Van de veyligste weg om door de duystere wereld te gaan in 't eeuwige Vaderlandt. </cell><cell>56</cell></row>
        <row><cell>XIII.</cell><cell>Van den afvloeyenden stroom der Sonden, en hoe de Ziele daar tegen op moet roeyen.</cell><cell>60</cell></row>
    </table>
    <table>
        <row><cell/><cell role="header">Tweede deel.</cell><cell/></row>
        <row><cell>XIV.</cell><cell>Van het waken des Geestes.</cell><cell>66</cell></row>
        <row><cell>XV.</cell><cell>Van het vergeven der Sonden. </cell><cell>70</cell></row>
        <row><cell>XVI.</cell><cell>Van de Wedergeboorte of nieuwe Creatuur.</cell><cell>74</cell></row>
        <row><cell>XVII.</cell><cell>Van het Paradijs, waar het is, en hoe men dat beschouwen kan.</cell><cell>78</cell></row>
        <row><cell>XVIII.</cell><cell>Van de overaltegenwoordigheyt, en nabyheyt Gods. </cell><cell>82</cell></row>
        <row><cell>XIX.</cell><cell>Van de Ziele, wat sy eygentlijck is. </cell><cell>86</cell></row>
    </table></p>
        <p>&nbsp;</p> 
        <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 196)]</hi></p>
        <p><table>
        <row><cell>XX.</cell><cell>Hoe dat wy Christus wesentlijck in ons moeten hebben</cell><cell>90</cell></row>
        <row><cell>XXI.</cell><cell>Hoe 't sich met een vroome Ziele verhoud, in 't afsterven des Lichaems.</cell><cell>94</cell></row>
        <row><cell>XXII.</cell><cell>Hoe 't met een goddeloose Ziele gaat, als haar het Lichaem afsterft.</cell><cell>98</cell></row>
        <row><cell>XXIII.</cell><cell>Van de eenige rustplaetse der Ziele, welke die is.</cell><cell>102</cell></row>
        <row><cell>XXIV.</cell><cell>Een t'saamenspraeck tussen de Verlosser, en de verloste Ziele.</cell><cell>106</cell></row>
        <row><cell>XXV.</cell><cell>Van de menigderley strikken des Duyvels, en hoe de zelve te ontgaen zyn.</cell><cell>110</cell></row>
        <row><cell>XXVI.</cell><cell>Van de louteringe der Zielen door lyden. </cell><cell>114</cell></row>
    </table>
    <table>
        <row><cell/><cell role="header">Derde deel.</cell><cell/></row>
        <row><cell>XXVII.</cell><cell>Van een sterk aenhangen der Ziele, aan Godt, in waare gelatenheyt. </cell><cell>120</cell></row>
        <row><cell>XXVIII.</cell><cell>Van dank en lof der Ziele, aen haer Verlosser. </cell><cell>124</cell></row>
        <row><cell>XXIX.</cell><cell>Van de vereeniging met Godt.</cell><cell>128</cell></row>
        <row><cell>XXX.</cell><cell>Van den schat des gemoedts, en van de grofheyt der wereltsche menschen.</cell><cell>132</cell></row>
        <row><cell>XXXI.</cell><cell>De woorden der opperste Wijsheyt; en van de ydelheyt aller uytwendige dingen. </cell><cell>136</cell></row>
        <row><cell>XXXII.</cell><cell>Van de inwendige geestelijcke schoonheyt.</cell><cell>140</cell></row>
        <row><cell>XXXIII.</cell><cell>Van het Rijcke Godts.</cell><cell>144</cell></row>
        <row><cell>XXXIV.</cell><cell>Van weerloose gelaatenheyt, hoe men in alle toevallen op Godt alleen moet zien. </cell><cell>148</cell></row>
        <row><cell>XXXV.</cell><cell>Van het arme en lijdende leven Christi. </cell><cell>152</cell></row>
        <row><cell>XXXVI.</cell><cell>Van de ware ruste.</cell><cell>156</cell></row>
        <row><cell>XXXVII.</cell><cell>Van de versegelinge des herten. </cell><cell>160</cell></row>
        <row><cell>XXXVIII.</cell><cell>Van de wonden Christi.</cell><cell>164</cell></row>
        <row><cell>XXXIX.</cell><cell>Van 't Ewige Vaderlandt, en desselfs Vreugde. </cell><cell>169</cell></row>
    </table></p>
    <p>EINDE.</p>    
</editionStmt><publicationStmt>
<availability>
<p>2007 dbnl</p>
<p>&nbsp;</p>
</availability>
    <idno>luyk001jezu01_01</idno>
</publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>scans</note>
        <note>DSOLmetadata:yes</note>
    </notesStmt>    
    <sourceDesc>
    <p>Jan Luyken, <hi rend="i">Jezus en de ziel</hi>. P. Arentsz., Amsterdam 1685</p>
<p>&nbsp;</p>
</sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<p>DBNL-TEI 1</p>
</encodingDesc>
<revisionDesc>
<change>
    <date>2006-12-15</date> 
    <respStmt> 
        <name type="person">MG</name> 
    </respStmt> 
    <item>colofon toegevoegd</item> 
</change> 
</revisionDesc> 
</teiHeader> 
    <text> 
        <interpGrp>
            <interp type="primair" value="luyk001jezu01"></interp>
        </interpGrp>
<body>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Kort bericht<lb/> Aan den<lb/>
Leser.</head>
<p><hi rend="b">N</hi><hi rend="i">iemant, die in het Hof dezer Sinne</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">beelden komt, dencke, dat al dese</hi><lb/>
<hi rend="i">Bloempjes uyt onze eygen Grondt ge</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">wassen zijn: de meeste, die het hoogste</hi><lb/>
<hi rend="i">van veruw en het schoonste van reuck</hi><lb/>
<hi rend="i">zijn, hebben wy gelezen uyt de Hoven der Hoog</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">waardige vrinden Godts; die gekomen zijn tot het</hi><lb/>
<hi rend="i">schouwende en vereenigde leven, en hier geplant,</hi><lb/>
<hi rend="i">tot een verlustiging des Geestes</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Daar zijn 'er vele, uyt een hoog-edelen Grondt ge</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">sproten, die zeer soeten Honig in haar hebben, voor</hi><lb/>
<hi rend="i">het hongerigh Gemoedt, dat als een Honig-bijtjen sich</hi><lb/>
<hi rend="i">niet alleen in de cierlijkheyt der bloemen vermaakt,</hi><lb/>
<hi rend="i">maar zijn nodig voedsel daar uyt haalt</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Daar sijnder om de Ziele uyt den slaap der Sonden</hi><lb/>
<hi rend="i">op te wecken; andere om de Ziele te verquicken in</hi><lb/>
<hi rend="i">hare verslagenheyt, angst en aanvechtinge; andere om</hi><lb/>
<hi rend="i">haar op den Oorspronk aller schoonheden te doen verlie</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ven. Sommege ruyken van dierbare waarheyt; Som</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">mege van Liefde; sommege locken de Ziel tot de ver</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">eenigingh met Godt: Ook sijnder die met haar edele</hi><lb/>
<hi rend="i">Reuck en veruw ons vertoonen een weynigjen van 't</hi><lb/>
<hi rend="i">vreugde rijke Paradijs; een ewige lust-gaarde der</hi><lb/>
<hi rend="i">Engelen en salige Zielen</hi>.</p>
<pb n="6"/>
<p><hi rend="i">In dezen Rozen-Hof siet gy meest doorg aans</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi><lb/>
<hi rend="i">en de</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Ziel</hi></hi>; <hi rend="i">in prent uytgebeelt, maar den be</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">schouwer, moet sich onder 't leesen (wanneerder van</hi><lb/>
<hi rend="i">de Ewige Godtheyt gesproken wordt) nooyt verbeelden</hi><lb/>
<hi rend="i">dat wy met dese prentverbeelding iets anders meenen</hi><lb/>
<hi rend="i">als alleen der corporlyke beeldelijke Menscheyt Christi,</hi><lb/>
<hi rend="i">in zijne aangenomen Knechtelijke gestalte, soo als hy</hi><lb/>
<hi rend="i">hier op Aarden, by ons Menschen, heeft gewandelt,</hi><lb/>
<hi rend="i">sichtelijk en tastelijk, voor de uyterlijke Oogen en</hi><lb/>
<hi rend="i">Handen. Want naa zyn Ewige Godtheyt en magh</hi><lb/>
<hi rend="i">noch kan hy niet uytgebeelt worden.</hi></p>
<p><hi rend="i">En gelijck ick boven geseght heb, indien ghy hier</hi><lb/>
<hi rend="i">wat hooghs vindt, gelijck' er in der waarheyt aan som</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">mige plaatsen wat hoogs is, soo en meent niet dat ick</hi><lb/>
<hi rend="i">het selver ervaren heb. O neen! Maar ick neem het</hi><lb/>
<hi rend="i">met vreugde voor dierbare waarheyt aan, en begere</hi><lb/>
<hi rend="i">dat het in my, en in alle Menschen wezentlijck mach</hi><lb/>
<hi rend="i">volbracht worden: En dat wy selve, na den inwen</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">digen grondt, mogen worden tot een cierlijken Hof,</hi><lb/>
<hi rend="i">beset met veel'erhande welruykende Kruyden en Bloe</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">men; gesuyvert van alle stekende Distels, en Doornen,</hi><lb/>
<hi rend="i">op dat hy die onder de Lelyen weydet,</hi> (<hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> <hi rend="i">ge</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">benedijd in der eeuwigheyt,) lust heeft, om by ons,</hi><lb/>
<hi rend="i">en in ons te woonen</hi>.</p>
<signed><name><hi rend="spat">J. LUYKEN</hi></name>.</signed>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3">Voor-sangh.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">K</hi>eer weer! keer weer! &ocirc; afgeweken Ziele!</l>
<l rend="; 1tab">So ver van Huys, verdwaalt in een woestijn;</l>
<l>Daar 't loos bedrog u na gaat op de hielen.</l>
<l rend="; 1tab">En brait een net van weelde en schoone schijn:</l>
<l>Gelijk in 't wout een vogelaer gaat dwalen</l>
<l rend="; 1tab">Op 't Duyfjen loert, bedrieglik fluyt en vleyt,</l>
<l>Om 't l&ocirc;ze Net haar over 't hooft te halen;</l>
<l rend="; 1tab">O arme Ziel! zo wordt ghy ook verleyt.</l>
<l>Van uur tot uur komt ghy d' ellende nader;</l>
<l rend="; 1tab">Wat heeft u zo betovert in 't verstandt,</l>
<l>Dat ghy niet denckt aan Godt, uw waarde Vader,</l>
<l rend="; 1tab">En 't Paradijs, uw rechte vaderlandt?</l>
<l>Hoort ghy hier t'huys in dit ellendig leven?</l>
<l rend="; 1tab">Bedenck u recht, of ghy u niet bevindt</l>
<l>Te zijn een ballingh, uyt goedt en landt verdreven:</l>
<l rend="; 1tab">Doet d'oogen op, en zijt niet langer blindt.</l>
<l>Wat zijt ghy dol, om in 't 't verderf te l&ocirc;pen?</l>
<l rend="; 1tab">Uw Bruydegom, de schoonste die daar leeft,</l>
<l>Roept u tot hem, met bey zijn armen open:</l>
<l rend="; 1tab">Het haagt hem niet dat ghy dus dwaalt en sweeft:</l>
<l>Hy had u lief, en tot zijn Bruydt verkooren:</l>
<l rend="; 1tab">Hy kocht u vry; maer niet met werelts goedt:</l>
<l>Een hoger prijs was tot uw heyl beschoren:</l>
<l rend="; 1tab">Hy gaf voor u, soo mild zijn eygen bloedt.</l>
<l>Is dat geringh? Kan dit u wil niet trecken?</l>
<l rend="; 1tab">Kan dese Liefde, in u verkoude Hart,</l>
<l>Geen vlam, noch vonck van weder-liefde wecken?</l>
<l rend="; 1tab">Wat leed hy niet om uwent wil al smart!</l>
<l>Die zulk een Lief, en Bruydegom, ja Koning,</l>
<l rend="; 1tab">Gebeuren mach, sou die soo slecht en snoodt</l>
<l>In eeuwigheyt gaan dolen sonder kr&ocirc;ning,</l>
<l rend="; 1tab">Als een Slavin? Dat jammer was te groot.</l>
<l>Noch is het tijd om wederom te keeren.</l>
<l rend="; 1tab">Weest niet versaagt, of yemandt tot u spreekt:</l>
<pb n="8"/>
<l>Meent ghy dat Godt, u nu noch sal begeren;</l>
<l rend="; 1tab">Daar ghy soo diep in ongetrouheyt steekt?</l>
<l>Weest niet versaagt. Haat ghy uw oude leven:</l>
<l rend="; 1tab">Begeert ghy hem, hy kan u niet ontgaan;</l>
<l>Hy sal u schult vergeten en vergeven,</l>
<l rend="; 1tab">En nemen u voor zijne Bruyt weer aan.</l>
<l>Hy heeft u Lief, &ocirc; Ziel, en sal u trouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy krijgt een kroon, en wordt een Coningin,</l>
<l>Men sal 'er langh, ja eeuwigh Bruyloft houwen.</l>
<l rend="; 1tab">Wat sloft ghy noch op sulck een groot gewin!</l>
<l>In 't Paradijs is 't schoonder als op Aarde;</l>
<l rend="; 1tab">Daar gaat en staat de schoone Serafijn,</l>
<l>En vlecht een krans uyt dese Roose-gaarde,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sal een kroon op zijne schedel schijn.</l>
<l>Dat Roose root staat schoon by goude haaren,</l>
<l rend="; 1tab">Om 't aangesicht, soo vrind'lijck en soo soet,</l>
<l>Als of den dagh daar uyt scheen op te klaren,</l>
<l rend="; 1tab">Dan looft hy Godt, met kracht uyt zijn gemoet.</l>
<l>Soo schoon, &ocirc; Ziel, soo schoon zijn u gespelen,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer ghy komt in 't rechte vaderlant.</l>
<l>Hoe sou ons niet het aartse schoon vervelen?</l>
<l rend="; 1tab">Hoe souden wy 't niet setten aan een kant?</l>
<l>Keer weer! keer weer! &ocirc; afgeweken Ziele!</l>
<l rend="; 1tab">Soo ver van huys, verdwaalt in een woestijn,</l>
<l>Daar 't loos bedrogh u na gaat op de hielen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar van het eynd de Doot en Hel sou zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h2">Jesus en de Ziel.<lb/> 
Het eerste deel.</head>
<p>De Ziele door den treck des Vaders opgeweckt ter bekeringe, gaat sonder ommesien, met rechten ernst, uyt de wereldt en uyt haar selven, om te komen in Godt, haar eersten oorspronck en rechte Vaderlandt.</p>
<cit>
<q>[<hi rend="i">Soo waarachtigh als</hi>] <hi rend="i">ick leve, spreeckt de Heere Heere, So ick lust hebbe in den doodt des Godtloosen! maar daar in</hi> [<hi rend="i">hebbe ick lust</hi>] <hi rend="i">dat de Godloose sich bekeere van zijnen wegh, ende leve: Bekeeret u van uwe boose wegen; want waerom soudet ghy sterven, &ocirc; huys Israels</hi>?</q>
<bibl><name type="bible">Ezech. 33. vers. 11</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="10"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele door den treck des</hi> Vaders <hi rend="i">op gewekt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>L geeft sich hier so mildt in desen lande,</l>
<l rend="; 1tab">Voor 't uyterlijke levens vier,</l>
<l>Een overvloet om sorgeloos te branden,</l>
<l rend="; 1tab">En vlees en bloed, dat grove dier,</l>
<l>Sijn aartse lust, den vollen toom te geven;</l>
<l rend="; 1tab">Noch voel ick vaak, in mijn gemoet,</l>
<l>Een vonkent vuur, een diep verborgen leven,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hongert naar een hooger goet;</l>
<l>En spreekt: Wy sijn niet t'huys op dese aarde;</l>
<l rend="; 1tab">My dorstet na mijn Vaderlant,</l>
<l>En Vader die my uyt sijn wesen baarde,</l>
<l rend="; 1tab">Waar tegen sich den Esel kant:</l>
<l>Noch tijds genoeg; wegh al te diepe sorgen:</l>
<l rend="; 1tab">Volbrengt noch dese laatste lust.</l>
<l>Dit drijft het Vlees, van d'een tot d'and're morgen,</l>
<l rend="; 1tab">En set den Geest in valse rust.</l>
<l>Nu langer niet. Nuw is het tijdt van waken,</l>
<l rend="; 1tab">Eer dat de Ziel een Distel wert,</l>
<l>En nimmer tot genade meer mag raken.</l>
<l rend="; 1tab">O Heer geeft my een ander hert.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijk Antwoort.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">H</hi><hi rend="i">eden indien ghy zijne stemme hooret, so en verhardet uwe herten niet</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Hebreen 3. vers 15</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">De Goddeloose verlate sijnen wegh, ende de ongerechtige Man zijne gedachten: ende hy bekere sich tot den Heere, soo sal hy hem sijner ontfermen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Isaia 55. vers 7</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="11"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill01.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick zal op staan ende tot mijnen Vader gaan, ende ick sal tot hem seggen, Vader, ick hebbe gesondigt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Luc. 15</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">O Godt, zijt my Sondaar genadigh</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Luce. 18. vers 13</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="12"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het I. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van den treck des Vaders: en hoe de mensche die moet volgen</hi>.</head>
<p><hi rend="b">W</hi>anneer den mensch eenen diep verborgen wille in<lb/>
sich vindt, die daar gaarn woude tot Godts gena<c type="shy">-</c><lb/>
den sich wenden, soo hy maar konde, soo wete hy, dat<lb/>
die selve Wille dat ingelijfde, en in 't Paradijs na de be<c type="shy">-</c><lb/>
gane sonden ingesproken Woordt Gods zy: dat hem<lb/>
dan noch den Godt <hi rend="spat">JEHOVA</hi>, als den Vader, tot<lb/>
Christo treckt. Want in onse eygenheyt hebben wy ge<c type="shy">-</c><lb/>
nen wille meer tot gehoorsaamheyt.</p>
<p>Maar dien selve treck des Vaders, als die ingelijfde,<lb/>
in gesproken genade treckt alle menschen, oock den<lb/>
allergoddeloosten, wanneer hy niet gantsch een Distel<lb/>
is, en den treck eenen oogenblick stil staan wil van sijne<lb/>
valsche werckingh.</p>
<p>Dat alsoo geen mensch oorsaack heeft om aan Godts<lb/>
genade te twijffelen, soo hy in sich eene begeerte vint<lb/>
om sich noch eenmaal te bekeeren.</p>
<p>Die selve spare het genen oogenblick meer, gelijck<lb/>
geschreven staat: Heden wanneer ghy de stemme des<lb/>
Heeren hoort, soo verhart uwe harten niet.</p>
<p>Want die begeerte, om sich eenmaal te bekeeren, is<lb/>
Godts stemme in den mensche, dewelcke den Duyvel,<lb/>
met zijne ingevoerde Beelden, bedeckt en ophoudt,<lb/>
dat het van den eenen dag en het eene jaar tot het and're<lb/>
op geschoven wort, tot eyndeling de Ziele een Distel<lb/>
werd, en die genade niet meer bereycken kan.</p>
<p>Siet toe, verstopt uw gemoedt en verstant niet. Wan<c type="shy">-</c><lb/>
neer uw gemoed spreekt: Keer omme, doet dit quaat<lb/>
niet, soo weet dat ghy van de wijsheyt Godts geroepen<lb/>
wordt; keert haestig omme, en denckt waar ghy t'huys<lb/>
<pb n="13"/>
zijt, in welcken swaren diensthuyse uw Ziele gevangen<lb/>
leyt, en vorst naar uw Vaderlandt, daar uwe Ziele<lb/>
uytgewandelt is, en daar heen zy weder behoorden te<lb/>
gaan.</p>
<p>O Ziele! &ocirc; eeuwige creatuur, neemt toch den tijdt<lb/>
der genade waar, terwijl u de deure open staat. Siet een<lb/>
stemme roept u uyt den slaap; richt u op, vrijft den<lb/>
vaack uyt u oogen, en siet dat de Sonne eerlange sal on<c type="shy">-</c><lb/>
der gaan, daar ghy hier in 't open veldt noch so verre<lb/>
van huys zijt. Springht op u benen, en stapt haestigh,<lb/>
sonder omme kijken voort, eer u de eeuwige nacht<lb/>
overvalt, want de Sonne de goddelijcke genade soude<lb/>
u niet weer op gaan, en ghy soudt eeuwigh in de nare<lb/>
duysternis gaan waren. Dat was al te grooten jammer!<lb/>
eeuwigh van licht, van vreughd, van Vader en Vader<c type="shy">-</c><lb/>
landt berooft te zijn. Wat is toch de weelde en wellust<lb/>
deser wereld? als een schaduw gaatse voor by, als een<lb/>
roock en damp verdwijnt zy, en laat haar lief hebbers<lb/>
niet over, als een knagende worm in 't gemoedt, alles<lb/>
moeten zy hier laten: maar dien schat nemen zy me in<lb/>
de eeuwigheydt. Om een oogenblick geringe vreughd<lb/>
wordt een eeuwigh Koninckrijck versuymt. Godt be<c type="shy">-</c><lb/>
hoede ons voor sulck een dwaasheyt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<div type="motto"><head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele set sich tegen Vleesch en Bloedt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>oud ghy my dan soo gantsch en gaar begeven,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn halsvrindin? &ocirc; Ziel! en roven my</l>
<l>Mijn hoogste goedt, mijn weelig spelent leven,</l>
<l rend="; 1tab">En voeren in een diepe slaverny?</l>
<l>Soud ghy uw vrint, uw naaste halsvrint schenden?</l>
<l rend="; 1tab">En maken tot een yders smaat en spot,</l>
<l>En werpen in veel jammer en elenden;</l>
<l rend="; 1tab">Bedenckt u recht, kan dat bestaan voor Godt?</l>
<l>So spreekt het Vleesch, den ouden mensch der sonden.</l>
<l rend="; 1tab">Hoor, wat ick hem voor eenen antwoort geef:</l>
<l>'t Is beter dat ghy tydlijck wort gebonden,</l>
<l rend="; 1tab">Als dat ghy my in eeuwige banden dreef:</l>
<l>Ghy sijt een schalck en spint my maar ellende:</l>
<l rend="; 1tab">Ghy meent uw buyck; en doet gelijck een beest;</l>
<l>En komt ghy dan aen uw bestoken ende,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl ghy uw grondt hebt in der Sterren Geest,</l>
<l>Soo breeckt ghy af, en laet my hene varen;</l>
<l rend="; 1tab">Schijnt dan Godts licht niet in mijn Zielen vuur,</l>
<l>Soo moet ick wel in 't eeuwigh duyster waren,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl ick ontspringe uyt d'eeuwige natuur:</l>
<l>Daerom &ocirc; gast! my is de wacht bevoolen;</l>
<l rend="; 1tab">Ghy stuyft tot niet, ick ben een eeuwigh Bant,</l>
<l>Het lust my niet in eeuwigheyt te doolen,</l>
<l>Ick soeck mijn rust in 't eeuwigh Vaderlant.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">oodet dan uwe leden die op de Aarde zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Col. 3 vers 5</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Indien uwe rechterhandt u ergert, houdtste af, ende werptse van u</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 5. vers. 30</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="15"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill02.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Het Vleesch begeert tegen den Geest en de Geest tegen het Vleesch: en dese staan tegen malkanderen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Gal. 5. vers 17</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="16"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het II. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van den strijd tusschen Geest en Vleesch</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>en ouden Adam spreekt: &ocirc; arme Ziele! waarom<lb/>
soeckt ghy niet des wereldts gunst en vrindtschap?<lb/>
waarom tracht ghy niet na tijdelijke eere, na wellust en<lb/>
rijckdom; op dat het u in dese wereldt welga? waarom<lb/>
maakt gy u tot een dwaas der wereldt, en zijt yder eens<lb/>
Uyl en voetveegh? waarom laat ghy u van dese verach<c type="shy">-</c><lb/>
ten, welcke minden zijn, en weten als ghy? kond ghy<lb/>
oock niet met de geveynsden daar heen draven, so waart<lb/>
ghy lief en u geschiede geen leet; ghy waart uws lijfs en<lb/>
goedts sekerder, als op dezen wegh, daar ghy maar des<lb/>
werelts Uyl en Geck zijt.</p>
<p>Maar de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Wysheyt</hi></hi> Godts spreeckt: Ghy mijn<lb/>
lieve Ziele die ick uytverkoren heb, gaat met my, ick<lb/>
ben niet van dese werelt, ick wil u uyt dese werelt voe<c type="shy">-</c><lb/>
ren in mijn rijck, daar is louter sachte ruste en welvaren;<lb/>
daar is in mijn rijcke louter vreughde, eere en heerlijck<c type="shy">-</c><lb/>
heyt: daar is geen Drijver in: ick wil u ver&ccedil;ieren met<lb/>
Godts heerlijckheyt, en u aantrecken mijn schoon &ccedil;ie<c type="shy">-</c><lb/>
raad: ick wil u tot een Heere maken in den Hemel, en<lb/>
tot een richter over dese werelt, gy sult helpen oordee<c type="shy">-</c><lb/>
len den Drijver in zijne boosheyt: hy sal leggen tot een<lb/>
schabel uwer voeten: hy sal sijnen mondt niet op doen<lb/>
tegen u, maar sal eeuwigh vergrendelt zijn in sijnen<lb/>
grimmigen toorn: ghy sult eeten van mijne tafel: daar<lb/>
sal gheen misgunt ofte gebreck zijn: mijne vrucht is<lb/>
soeter in lieffelijcker als de vrucht deser wereldt, ghy<lb/>
hebt daar nooit weedom van. Al u doen sal zijn vriende<c type="shy">-</c><lb/>
lijck lachen, en lieflijck spreken: voor u sal verschijnen<lb/>
louter ootmoedigheyt in groote liefde. Uw gespelen<lb/>
zijn toch soo schoon, ghy sult aen allen vreugde heb<c type="shy">-</c><lb/>
<pb n="17"/>
ben: Waerom acht gy dat verbrekelijke leven? Gy<lb/>
zult ingaen, in een onverbrekelijk, dat eeuwig duirt.</p>
<p>So u dan groote eere voor uwe smaet ontmoet, waer<c type="shy">-</c><lb/>
om treurt gy? Rijst uyt als een bloem uyt'er aerden uyt u<lb/>
Dier.<note place="foot" n="*">Vlees en bloedt den ouden mensch.</note></p>
<p>Dat wilde Dier spreekt tot de Ziele: Ik ben evenwel<lb/>
uw Dier, en in my zijt gy gebooren; waer ick niet gewas<c type="shy">-</c><lb/>
schen, soo waert gy ook niet. Maer de Ziele antwoort:<lb/>
Hoor, mijn Dier, ik ben groter als gy daer gy sout wor<c type="shy">-</c><lb/>
den, waer ick u werckmeester: mijne hoogste krach<c type="shy">-</c><lb/>
ten zijn uyt den wortel der eeuwigheyt; maer gy zijt van<lb/>
dese werelt, en verbreekt, doch ik leve in mijne<note place="foot" n="&dagger;">Levens Welbron.</note> Wel<lb/>
eeuwig, daerom ben ik veel edeler als gy. Gy leeft in<lb/>
een grimmigen Wel; maer ik wil mijn grimmige Wel<lb/>
in 't licht, in die eeuwige vreugde setten. Mijn werken<lb/>
staen in kracht, en uwe blijven in de figuur. So ik eens<lb/>
van u ontslagen worde, so neem ik u niet weder tot<lb/>
mijn Dier aen; maer mijne nieuwe lift het welke ick in u<lb/>
bare, in uwen diepsten wortel des heiligen Elements.<lb/>
Ick wil uwe ruwe uytgeboorte der vier Elementen niet<lb/>
meer hebben, de doodt verslindt u: Maer ick groene<lb/>
met mijn nieu lijf uyt u, als een bloem uyt zijne wortel.<lb/>
Ick wil u vergeten: want Godts heerlijkheyt, die u met<lb/>
de aerde vervloekten, heeft mijne wortel in sijnen Sone<lb/>
weder ingelijft, ende mijn lijf wast in 't heilige Element<lb/>
voor Godt; daerom zijt gy maer mijn wildt dier, dat<lb/>
my alhier krenckt en plaegt, op welk den Duyvel rijdt<lb/>
als op zijn vervloekt paert. En of u de werelt bespot, dat<lb/>
acht ik niet, sy doet het om mijnent wille, sy kan my<lb/>
toch niet zien, en kent my oock niet; waerom is sy dan<lb/>
also dol? sy kan my niet vermoorden, want ik ben niet<lb/>
in haer.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziel betracht den Schepper uyt de Schepselen</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>ck sach de schoonheyt, en de soetheyt aller dingen,</l>
<l rend="; 1tab">En sprack: wat sijt gy schoon! Toen hoorden mijn gemoet:</l>
<l>Dat zijn wy oock; maer hy van wien wy 't al ontfingen,</l>
<l rend="; 1tab">Is duysentmael so schoon, en duysentmael so soet;</l>
<l>En dat zijt gy, mijn Lief, soud ik u niet begeren!</l>
<l rend="; 1tab">Is hier een Lely-bladt, op aerd, so blanck en fijn!</l>
<l>Wat moet, &ocirc; eeuwig Goet, &ocirc; aller dingen Heere,</l>
<l rend="; 1tab">Wat moet de witheyt van uw suyverheyt dan zijn!</l>
<l>Is 't Purper ook so schoon der Rosen, die hier bloeyen,</l>
<l rend="; 1tab">Bedaut met Peerlen, als de Morgen-son haer groet?</l>
<l>Hoe moet het Purper van uw Majesteyt dan gloeyen!</l>
<l rend="; 1tab">Ruyckt hier een Violet so lieflijk en so soet;</l>
<l>Als 't Weste windtjen door de Hoven sacht gaet weyden,</l>
<l rend="; 1tab">So ick het menigmael by koelen morgen vont,</l>
<l>Wat moet sich dan een reuk door 't Paradijs verspreiden,</l>
<l rend="; 1tab">So lieflijk vloeyende uyt uw vrindelijken mondt!</l>
<l>Is hier de Son, gelijk een Bruydegom geresen,</l>
<l rend="; 1tab">So schoon, en blinckende op het hoogste van den dag?</l>
<l>Wat moet uw aengesicht dan klaer en helder wesen!</l>
<l rend="; 1tab">O God! mijn schoonste Lief, dat ik uw eenmael sag!</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="i">Salig</hi> [<hi rend="i">zijn</hi>] <hi rend="i">de reyne van herten: Want sy sullen Godt sien</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matt. 5. vers 8</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="19"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill03.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Want sijne onsienelijke dingen worden van de scheppinge der Werelt aen, uyt de Schepselen verstaen ende doorsien, beyde sijne eeuwige kracht ende Goddelijkheyt, op dat sy niet te verontschuldigen en souden zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Rom. 1. vers. 20</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="20"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het III. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de inwendige en uytwendige dingen</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>at uytwendige is een openbaringe van dat inwendi<c type="shy">-</c><lb/>
ge. Wanneer ik spreek, so zijn die uyterlyke woor<c type="shy">-</c><lb/>
den een openbaring van het inwendige woordt dat sich<lb/>
in mijn herte op doet. Dese sichtbare werelt is niet an<c type="shy">-</c><lb/>
ders als een uytgeboorte van de inwendige werelt; al wat<lb/>
wy hier sien dat is ook inwendig in 't onsichtbare. Gelijk<lb/>
als wy hier vinden licht en duysternis, so is inwendig<lb/>
oock een eeuwig licht en een eeuwige duysternis; doch<lb/>
niet veranderlijk gelijk als dagh en nacht; maer die duy<c type="shy">-</c><lb/>
sternis is eeuwig in het licht verborgen, gelijk oock dese<lb/>
uyterlijke duysternis, buyten de plaets der Aerde, altijdt<lb/>
in het licht der Sonne verslonden ofte verborgen is, en<lb/>
blijft doch wesentlijk duysternis gelijk wy dat aen de<lb/>
nacht sien, die niet anders is als een schaduw van de gro<c type="shy">-</c><lb/>
ve Aertkloot, die de stralen der Sonne ophoudt, en de<c type="shy">-</c><lb/>
wijl dan het licht daer niet heen reycken kan, so wort de<lb/>
verborgen duysternis aen ons openbaer. Die eeuwige<lb/>
duysternis (verstaet de inwendige) is den toorn Gods, en<lb/>
de Hel daer inne de Duyvelen wonen, mitsgaders de<lb/>
verdoemde Zielen. En dat eeuwig schijnende licht is<lb/>
het Hemelrijk, een woning der H. Engelen en Zielen.<lb/>
In de plaets deser werelt is overal Hemel en Hel tegen<c type="shy">-</c><lb/>
woordig; maer na den inwendigen grond.</p>
<p>In Godts kinderen is inwendig dat Goddelijke werken<lb/>
openbaer, en in den Goddelosen dat werken der pijne<c type="shy">-</c><lb/>
lijke duysternis.</p>
<p>Den plaets des eeuwigen Paradijs is in dese werelt in<lb/>
den inwendigen gront verborgen, en in den inwendigen<lb/>
mensch, so Godts kracht in hem werckt, openbaer.<lb/>
Van dese werelt sullen maer die vier Elementen met het<lb/>
<pb n="21"/>
Gesterrente en de aertsche Creaturen vergaen, als dit<lb/>
uyterlijke grove leven aller dingen: Die inwendige<lb/>
kracht aller Wesen blijft eeuwig.</p>
<p>Nu gelijk wy hier uyterlijk vuur hebben, so isser ook<lb/>
een inwendig Geestelijk vuur, het welck is de natuur<lb/>
des eeuwigen Vaders; want de ziele is selve een Magies<lb/>
vuur en het licht dat uyt haer schijnt is haren geest.</p>
<p>En gelijk wy hier water sien, so is'er ook een Geeste<c type="shy">-</c><lb/>
lijk water wesentlijk, het welck is dat water des eeuwi<c type="shy">-</c><lb/>
gen levens, daer ons Christus op noodt, op dat ons zie<c type="shy">-</c><lb/>
len vuur daer mede gelaeft sou worden.</p>
<p>En gelijk als hier lucht is, so is'er oock een inwendige<lb/>
lucht, welke is den H. Geest.</p>
<p>En gelijk als wy hier Aerde hebben, so is 'er oock een<lb/>
inwendige Heylige Aerde, welke is de Goddelijke we<c type="shy">-</c><lb/>
sentheyt die de eeuwige wijtte vervult, die (al is sy<lb/>
schoon een Geest,) dicker en begrijpelijker is als de<lb/>
klare Godtheyt. Uyt dese H. Aerde wasschen allerley<lb/>
Bomen, Kruyden en Bloemen, niet dat men 't by sulke<lb/>
dingen vergelijkt, maer wesentlijk gelijk hier is dese we<c type="shy">-</c><lb/>
relt, maer niet so grof en begrijpelijk, en doch gefor<c type="shy">-</c><lb/>
meert en met schone verruwen; het is alles Kracht. Op<lb/>
Hemelse, Geestelijke aert, is het grijpelijk en smakelijk.</p>
<p>Indien nu hier sulck een grooten schoonheyt en soe<c type="shy">-</c><lb/>
tigheyt kan gevonden worden, in de dingen daer goet<lb/>
en quaet onder elkander vermengt zijn, als een uytge<c type="shy">-</c><lb/>
boorte of openbaringe van het Rijke des Lichts en het<lb/>
Rijke der Duysternisse, wat sal het dan zijn ter plaetse<lb/>
daer het goede alleen maer openbaer is? De moeder en<lb/>
oorspronck van alle schoonheyt en soetigheyt, tot de<lb/>
welke ons Godt roept. Hy wil niet dat wy op het uyter<c type="shy">-</c><lb/>
lijke blijven rusten; maer dat wy daer door vorder ge<c type="shy">-</c><lb/>
wesen worden, om de eeuwige schoonheyt en soetheyt<lb/>
te erlangen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<div type="motto"><head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele vindt haer selven</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">T</hi>oen ick des werelts heul verloor,</l>
<l rend="; 1tab">Heb ick mijn self, in een Woestijn, gevonden;</l>
<l rend="; 1tab">Daer deed sich 't eyslijk Monster voor,</l>
<l>Te saem geset van gruwlen en van sonden.</l>
<l rend="; 1tab">Nu sien wy 't hoog en diep verschil,</l>
<l>En hoe wy sijn het tegendeel des Heeren;</l>
<l rend="; 1tab">Wy vinden vlees, en eygen wil,</l>
<l>Die tegen Godt en sijnen wil begeren.</l>
<l rend="; 1tab">Wy vinden Duyvel, Hel en Doodt,</l>
<l>En alles wat afgrijslijk is voor Gode;</l>
<l rend="; 1tab">Wat raet, in dese hoogste noot?</l>
<l>Wy vinden 't so: Indien ons Godt niet noden,</l>
<l rend="; 1tab">En trock, wy dorsten nimmermeer,</l>
<l>Van schaemte, voor sijn heylig aenschijn komen</l>
<l rend="; 1tab">O wee! &ocirc; wach! mijn Godt, mijn Heer!</l>
<l>Wat heeft de plaets des herten in genomen!</l>
<l rend="; 1tab">Den Ouden Mensch, dat boose kindt,</l>
<l>Door 't regement der Sterren voort gedreven,</l>
<l rend="; 1tab">Is met den Duyvel hoog bevrindt,</l>
<l>Dat sijnder twee, die passen op mijn leven.</l>
<l rend="; 1tab">Ach Slangen-treder staet my by,</l>
<l>Ick arme Ziel, ick strijde voor uw eere:</l>
<l rend="; 1tab">Ick voor mijn Godt, en Godt voor my,</l>
<l>So sullen wy den vyandt noch braveren.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijk Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">K</hi><hi rend="i">omt herwaerts tot my alle die vermoeyt ende belast zijt, ende ick sal u ruste geven</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 11. vers 28</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Al waren uwe sonden als scharlaken, sy sullen wit worden als sneeuw</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jes. 1. vers 18</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="23"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill04.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Twist Heere met mijne twisters; strijdt met mijne bestrijders. Grijpt den schilt ende rondasse, ende staet op tot mijner hulpe</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 35. vers 1.2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="24"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het IV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het vinden sijns selfs, en van rechtschapen ernst</hi>.</head>
<p><hi rend="b">W</hi>anneer in de Ziele den vonck der liefde Godts<lb/>
openbaer wordt, so besiet sy haer selve, met haren<lb/>
wille ende werken, en wordt gewaer, dat sy in der Hel<c type="shy">-</c><lb/>
len, in den toorn Godts staet, en bekent, dat sy een wan<c type="shy">-</c><lb/>
schapen Monster voor Godt ende het Hemelrijk is; daer<lb/>
over sy so seer verschrikt, dat in haer een grooten angst<lb/>
opwaekt; maer sy sal niet vertwijfelen. Christus roept<lb/>
haer ter bekeringe, sy kome maer, so wil hyse verlossen<lb/>
van het beeldt der Slange. Soeck niet wijtlopig na den<lb/>
rechten weg.</p>
<p>Men vint die nieuwe wedergeboorte niet in twist,<lb/>
oock in gener wijsen vernuft: Gy moet alles wat in dese<lb/>
werelt is; het sy so hoog glinsterende als het wil, varen<lb/>
laten, ende in u selven ingaen, en maer uwe sonden, in<lb/>
dewelke gy gevangen zijt te samen op eenen hoop ra<c type="shy">-</c><lb/>
pen, en in de barmhertigheyt Gods en tot Godt vluch<c type="shy">-</c><lb/>
ten, en hem om vergevinge bidden, en om verlichtinge<lb/>
sijns Geestes.</p>
<p>Niet lange disputeren, maer ernst: want den Hemel<lb/>
moet briezelen, en de Helle zitteren, en het geschiet<lb/>
oock Gy moet alle sinnen, met vernuft, en alles wat u<lb/>
in den wegh komt, daer in setten, dat gy niet wilt van<lb/>
Godt aflaten, hy zegene u dan; gelijk Jacob den gant<c type="shy">-</c><lb/>
schen nacht met Godt worstelden. Wanneer schoon uw<lb/>
geweten seght louter neen, God wil u niet, so wil ick<lb/>
toch hem, ick late van u niet af, men drage my dan in<lb/>
het graf: Mijn wille sy u wille, ick wil wat gy <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heere</hi></hi><lb/>
wilt; en of schoon alle Duyvelen om u stonden, en spra<c type="shy">-</c><lb/>
ken verbeyt, het is op eenmael genoeg; so moet gy seg<c type="shy">-</c><lb/>
gen neen, mijn sin en wille sal niet buyten Godt ko<c type="shy">-</c><pb n="25"/>men; sy sullen eeuwig in Godt zijn. Sijne liefde is gro<c type="shy">-</c><lb/>
ter dan al mijne sonden. Hebt gy Duyvel en Werelt het<lb/>
sterffelijke lijf in uwe gevangenis, so heb ick mijnen<lb/>
Heylandt en wederbarer in mijne Ziele, die sal my een<lb/>
Hemels lijf geven, dat eeuwig blijft.</p>
<p>Versoekt het maer also, gy sult wonder ervaren; gy<lb/>
sult 'er haest een in u bekomen, die u sal helpen worste<c type="shy">-</c><lb/>
len, kampen en bidden: en of gy schoon niet veel woor<c type="shy">-</c><lb/>
den kunt, daer leyt niet aen gelegen, al kont gy maer dat<lb/>
eene woordt des Tollenaers: <hi rend="i">Ach Godt zijt my arme Son</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">daer genadigh:</hi> wanneer maer uwen wille met alle ver<c type="shy">-</c><lb/>
nuft en sinnen in Godt geset zijn; om van hem niet af te<lb/>
laten, al soude schoon lijf en ziele verbrijzelen; so houdt<lb/>
gy Godt, en breekt door Doodt, Helle, en Hemel,<lb/>
en gaet in den Tempel Jesu Christi in, tegen het ver<c type="shy">-</c><lb/>
weeren aller Duyvelen: Godts toorn kan u niet behou<c type="shy">-</c><lb/>
den, hoe groot en machtig die oock in u zy: En of lijf<lb/>
en ziele in den toorn branden, en stonden midden in der<lb/>
Hellen by alle Duyvelen, so scheurt gy doch daer uyt,<lb/>
ende komt in den Tempel Christi, daer erlangt gy den<lb/>
hoog-edelen en hoogweerdigen Peerlen Kroon.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="26"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele zijnde seer verlieft op de edele deugt der sachtmoedigheyt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>achtmoedigheyt so breet en hoog te roemen,</l>
<l>O schone Bloem! Princes van alle bloemen,</l>
<l rend="; 1tab">U heb ick lief; al wast gy onder 't kruys,</l>
<l rend="; 1tab">Op eenen bergh, so wijt en ver van huys,</l>
<l>Noch hoop ick u te vinden en t'erlangen;</l>
<l>Wy troosten ons de steyle en harde gangen;</l>
<l rend="; 1tab">Gy zijt de Bloem die <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> garen ruyckt,</l>
<l rend="; 1tab">Als ik u heb met dese handt gepluykt,</l>
<l>En, tot &ccedil;ieraet, op mijnen bloesem drage,</l>
<l>Dan sal ik eerst mijn Bruydegom behagen:</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Godt, mijn Lief, mijn <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, al mijn goet;</l>
<l rend="; 1tab">Dan hoor ick hem so vriend'lijk in 't gemoet;</l>
<l>Want sal hy ooit sijn woorden tot my spreken,</l>
<l>So moet in my alle onweer sijn geweken;</l>
<l rend="; 1tab">Als stilheyt woont in mijnen diepsten gront,</l>
<l rend="; 1tab">Dan vloeyt Godts woordt in my, uyt sijnen mondt,</l>
<l>En leert mijn Geest hoe sy haer heeft te dragen,</l>
<l>Indien sy wil haer Bruydegom behagen.</l>
<l rend="; 1tab">Sachtmoedigheyt die my het hert doorgrieft,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe is mijn Ziel op u so seer verlieft.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijk Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">aligh</hi> [<hi rend="i">zijn</hi>] <hi rend="i">de sachtmoedige: Want sy sullen het aerdtrijk be&euml;rven</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matt. 5. vers 5</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Neemt mijn jock op u, ende leert van my, dat ick sachtmoedigh ben, ende nederigh van herten: ende ghy sult ruste vinden voor uwe Ziele</hi>.</q>
</cit>
</div>
<pb n="27"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill05.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Hy sal de sachtmoedige leyden in het recht; ende hy sal de sachtmoedige sijnen wegh leeren</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 25. vers 9</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="28"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het V. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de Sachtmoedigheyt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>E Ziele die Jesus den allersoetste en vriendelijkste<lb/>
Bruydegom behagen wil, en garen schoon was in<lb/>
sijne oogen, die moet het hoogh-edele en boven mate<lb/>
schoone Bloemtjen der Sachtmoedigheyt op haren boe<c type="shy">-</c><lb/>
sem dragen.</p>
<p>Dit Bloemtjen wast niet in haer eygen hof, maer ver<c type="shy">-</c><lb/>
re van huys, verre van vleeselijk gemack, eygen wille,<lb/>
eygen liefde, eygen gerechtigheyt, en ydele eere, op ee<c type="shy">-</c><lb/>
nen hoogen bergh, daer wast het onder 't kruys, in hitte<lb/>
en koude, in regen en wind, en sich gedurigh neygende en<lb/>
buygende laet alle onweder over hem hene ruyschen.</p>
<p>Wie nu dit Bloemtjen begeert te hebben, die moet het<lb/>
daer gaen soecken, het is seer schoon in de oogen des<lb/>
Bruydegoms, en daerom heeft hy ons met sijn gantsche<lb/>
leer en leven daer toe aengemaent.</p>
<p>De sachtmoedigheyt is dichte by Godt; want de<lb/>
Sachtmoedigen hooren de stemme Godts, die de haesti<c type="shy">-</c><lb/>
ge en toornige menschen nimmermeer en horen: want<lb/>
als de windt stormt, dat de vensteren en deuren kraken,<lb/>
dan kan men niet wel hooren. Sult gy nut dat Vaderlijke<lb/>
verborgen heymelijk Woort, dat in den heyligen inwen<c type="shy">-</c><lb/>
digen gront gesproken wort in u hooren, so moet in u<lb/>
alle haestigheyt en ongestuymigheyt neder leggen, en gy<lb/>
moet een sachtmoedig Schaepjen zijn, en bekennen uwe<lb/>
groote gebreecken, en laten die; hoorende na dese stem<c type="shy">-</c><lb/>
me met stille Sachtmoedigheyt, dit is al die gene ver<c type="shy">-</c><lb/>
borgen, die geen Schapen zijn.</p>
<p>De Sone Godts is self de ware Sachtmoedigheyt, die<lb/>
de eeuwige Vader in de grondelose diepte der eeuwig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt vervult, in dien wy dan in de Sachtmoedigheyt in<c type="shy">-</c><pb n="29"/>gaen, so gaen wy in Christo. In het inwendige Rijke<lb/>
Godts is niet als louter Sachtmoedigheyt en ootmoedig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, daer is geen grim, geen toorn, noch hovaerdy,<lb/>
daerom wie in dat selve Koninckrijk begeert in te gaen,<lb/>
die late het hem rechtschapen ernst zijn om alle grim<c type="shy">-</c><lb/>
migheyt af te sterven, en van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus Christus</hi></hi> te<lb/>
leren Sachtmoedigheyt en nederigheyt des herten.</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">S</hi>achtmoedigheyt, &ocirc; koele Bron</l>
<l>Des Levens, wellende uyt Godts krachten,</l>
<l>Gy moet mijn Zielen vuur versachten</l>
<l rend="; 1tab">Dat buyten u niet leven kon.</l>
<l rend="; 1tab">Wel leven; maer niet so het sou.</l>
<l>Toen Lucifer, een Vorst der Kooren,</l>
<l>Door valse lust u hadt verlooren,</l>
<l rend="; 1tab">Toen wierdt hy grimmig, hart en rou.</l>
<l rend="; 1tab">Helaes! so soud het my oock gaen,</l>
<l>Indien ick niet uyt u mocht drincken,</l>
<l>Het Zielen vuur verloor zijn blincken,</l>
<l rend="; 1tab">En 't ware leven was gedaen.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Eeuwig licht der Majesteyt!</l>
<l>So mildt met alle goede gaven;</l>
<l>Laet uwe liefde ons eeuwig laven</l>
<l rend="; 1tab">Met water der Sachtmoedigheyt.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="30"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele betracht de Deught der nederigheyt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>anneer den Hemel geeft zijn zegen;</l>
<l>Van eenen schoonen Somer-regen,</l>
<l rend="; 1tab">So valt de gaef wel over al;</l>
<l>Maer al wat hoog is en verheven,</l>
<l>Daer komt het water afgedreven,</l>
<l rend="; 1tab">En vloeyt in 't allerlaegste dal.</l>
<l>Dat is wat schoons, om my te leeren:</l>
<l>So vloeyt de milde Geest des Heeren,</l>
<l rend="; 1tab">In 't needrigh en ootmoedig hert;</l>
<l>&ocirc; Needrigheyt, so hoog te roemen,</l>
<l>Wat draegt uw grondt al schoone bloemen!</l>
<l rend="; 1tab">Och of mijn bergh een diepte wert!</l>
<l>Och konde ick kleyn zijn en gebogen,</l>
<l>En Godt in mijne Ziel verhogen,</l>
<l rend="; 1tab">Wat souder van die hoogten of</l>
<l>Al lieflijk water in my vloeyen,</l>
<l>En doen mijn Geest so lustig bloeyen,</l>
<l rend="; 1tab">Als eene schoone Rosen-hof.</l>
<l>Daar sou sich <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> mijn beminde,</l>
<l>So soet en vrindlijk laten vinden.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoort.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">O</hi><hi rend="i">P desen sal ick sien, op den armen ende verslagenen van Geeste, ende die voor mijn woort beeft</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jes. 66. vers. 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Saligh</hi> [<hi rend="i">zijn</hi>] <hi rend="i">de arme van Geeste: Want harer is het Koninckrijk der Hemelen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matt. 5. vers 3</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="31"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill06.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Zijt met de ootmoedigheyt bekleedt: want Godt wederstaet de hoveerdige, maer de nederige geeft hy genade</hi>.<lb/>
<hi rend="i">Vernedert u dan onder de krachtige handt Godts, op dat hy u verhooget tot sijnder tijdt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Petri. 5. vers 6</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="32"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het VI. Sinnedbeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de Ootmoedigheyt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">I</hi>N het Geestelijke onsichtbare wesen, so men dat be<c type="shy">-</c><lb/>
tracht, is geen boven noch onder; maer so men de<lb/>
macht-wercking ofte ordening besiet, so is Godt boven<lb/>
alle dingen en de creatuur is onder Godt. Nu segt den<lb/>
H. Apostel Jacobus: <hi rend="i">Alle goede gaven ende alle vol</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">maekte giften is van boven, van den Vader der lichten af</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">komende: by welken geen veranderinge en is, ofte schaduwe</hi><lb/>
<hi rend="i">van omkeeringe</hi>.</p>
<p>Wie van God ontfangen wil, die moet nootwendig<lb/>
onder zijn, in rechte ootmoedigheyt: Is daer iets dat niet<lb/>
altemael onder is, die sal ook niet ontfangen: Siet gy<lb/>
iets op u self, ofte op een dingh ofte op ymant, so zijt gy<lb/>
niet onde aen, so ontvangt gy ook niets.</p>
<p>Maer zijt gy gantsch onder aen, so ontfangt gy vol<c type="shy">-</c><lb/>
komen: Het is Godts natuer dat hy geve, en sijn wesen<lb/>
hangt daer aen, dat hy ons geve, so wy maer onder zijn.<lb/>
Zijn wy niet onder, so doen wy Godt gewelt aen en do<c type="shy">-</c><lb/>
den hem (also te spreken, mogen wy 't aen hem niet<lb/>
doen, so doen wy het toch aen ons, so veel aen ons legt.)</p>
<p>Werpt u onder Godt, in rechte ootmoedige gelaten<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, en verheft God in uw herte, in uwe erkenninge.</p>
<p>Dat woordt Vader is te seggen een louter baeren, en<lb/>
het is een leven aller dingen.</p>
<p>Den Vader baert sijnen Soon in de Ziele; want sijn<lb/>
wesen hangt daer aen dat hy sich in de Ziele bare: hy<lb/>
baert sijnen eenigen geboorenen Soon in de Ziele, het<lb/>
sy haer lief ofte leet.</p>
<p>Daer den Vader sijnen Soon in my baert, daer ben ick<lb/>
dien selven Soon.</p>
<p>Daer wy Sonen zijn, daer zijn wy rechte Erfgenamen.<lb/>
<pb n="33"/>
Soo leght nu de Saligheyt niet soo seer aen 't smaken,<lb/>
noch aen 't lieven, noch aen 't erkennen, maer aen 't<lb/>
nieu geboren worden; daerom hoe meer men sich selfs<lb/>
afsterft, hoe meer men aen het rechte leven verjonget<lb/>
en vernieut wert, ende dat is dat eeuwige leven.</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wie in het Paradijs wil woonen,</l>
<l>Daer soo veel hondert duysent schoone,</l>
<l>Soo klaer als louter cristallijn,</l>
<l>Doorvloeyt van d'eeuwige Sonneschijn,</l>
<l>Soo vrind'lijk speelen voor den Heere,</l>
<l>Die moet de ware ootmoed leeren.</l>
<l>Daer is geen geest, hoe schoon, hoe groot,</l>
<l>Hoe hoogh en rijckelijck vergoodt,</l>
<l>Die kleynder smaet; zy leven alle</l>
<l>In diepe Ootmoedigheyt: 't Gevallen,</l>
<l>Dat d'een in 's anderen schoonheyt heeft,</l>
<l>Vergroot de vreught, daer hy in leeft.</l>
<l>O mensch! behaegt u sulck een leven,</l>
<l>Laet vallen, al wat staet verheven;</l>
<l>Laet vallen al u eygen yet,</l>
<l>En wort voor Godt tot stof en niet;</l>
<l>Dan sal de Godtheyt u vervullen,</l>
<l>En tot een eeuwige Koning hullen,</l>
<l>Met eenen konincklijcken Kroon,</l>
<l>Dan blinckt ghy als de Son soo schoon.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="34"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele met Godts genade aangeblickt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>ch vrindlijck aengesicht des Heeren!</l>
<l rend="; 1tab">Hebt ghy de gantsche Creatuur</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck vergeten, deser uur,</l>
<l>Om u alleen tot my te keeren?</l>
<l rend="; 1tab">Ach vrindelijcke levens blick!</l>
<l>Het is my nu, &ocirc; mijn beminden,</l>
<l>Als was'er nergens yets te vinden,</l>
<l rend="; 1tab">Als was'er niets, als ghy en ick</l>
<l>Ick ben mijns Liefs, en hy is mijne.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Bloempjes uyt het Paradijs.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Schoone reuck, &ocirc; schoone spijs,</l>
<l>Nooyt moet my uwe kracht verdwijnen.</l>
<l rend="; 1tab">Is dit die smalle en steyle baen?</l>
<l>&ocirc; Werelt saegt ghy uyt mijn oogen!</l>
<l>Ghy quamt van uwen wegh gevlogen;</l>
<l rend="; 1tab">Ghy liet den slijck voor 't gout wel staen.</l>
<l>Nu kan ick aertsche vreugde derven,</l>
<l rend="; 1tab">Nu ghy, &ocirc; bron van alle goedt,</l>
<l rend="; 1tab">Soo lieflijck welt in mijn gemoedt,</l>
<l>'k Wil hondert dooden om u sterven.</l>
<l rend="; 1tab">Wat ick hier spreeck sal die verstaen,</l>
<l rend="; 1tab">Die hier eens heeft te gast gegaen.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Ie mijn geboden heeft, ende deselve bewaert, die is 't die my lief heeft: ende die my lief heeft, sal van mijnen Vader gelievet worden: ende ick sal hem liefhebben, ende ick sal my selven aen hem openbaren</hi>.</q>
</cit>
</div>
<pb n="35"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill07.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Smaeckt, en siet, ,dat de Heere goedt is: welgeluck saligh is de man</hi> [<hi rend="i">die</hi>] <hi rend="i">op hem betrout</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 34. vers 9</name>.</bibl>
<q><hi rend="i">Ick hebbe den Heere lange verwacht, ende hy heeft sich tot my geneyght, ende mijn geroep gehoort</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 11. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="36"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het VII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van geestelijcke soetigheyt, of genade, en van de onwijsheyt der menschen</hi>.</head>
<p><hi rend="b">G</hi>elijck als men een spelend kindt, van een gevare<c type="shy">-</c><lb/>
lijcke plaets, met een schoonen cierlijcken Appel,<lb/>
of yets anders, tot sich lockt; so wort de Ziele, die sich<lb/>
nu door den treck des Vaders heeft laten bewegen om<lb/>
naer Godt om te sien, van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> den Sone met uyt<c type="shy">-</c><lb/>
nemende soetigheyt gelockt en getrocken; dan bevindt<lb/>
sy yets van het geen sy niet en wist in den Hemel noch<lb/>
op aerden te zijn, en al de dingen der werelt worden<lb/>
haer kleyn en van geener waerden. Dit siet de werelt, en<lb/>
meent datse dwaes is; maer sy heeft den kostelijcken on<c type="shy">-</c><lb/>
waerdeerlijcken peerel gevonden, die het waert is, dat<lb/>
men het al om sijnent wille verkoopt; dan gaet haer eerst<lb/>
den sin en de waerheyd deser woorden op: het Koninck<c type="shy">-</c><lb/>
rijcke der Hemelen is als een schat in den acker verbor<c type="shy">-</c><lb/>
gen. Komt tot my al die belast zijt en beladen, ick sal u<lb/>
verquicken. Item, ick sal my selven aen hem openba<c type="shy">-</c><lb/>
ren. Item, ick sal hem geven te eeten van het Manna dat<lb/>
verborgen is, en diergelijcke spreucken der H. Schrift<lb/>
meer, die haer te voren als doodt waren, en nu be vint<lb/>
sy de selve levendigh in haer.</p>
<p>Ach! ende ach! over de groote onwijsheyt der werelt,<lb/>
dat de menschen so veel moeytens aenwenden, over<lb/>
groote en wilde wateren lijf en leven wagen, om in ver<c type="shy">-</c><lb/>
re Landen het aertse Gout in de geberghte te soecken, en<lb/>
dat hoog-edele, en alderdierbaerste Gout, dat in den in<c type="shy">-</c><lb/>
wendigen grondt der zielen verborgen leyt, van het<lb/>
welck een blickjen beter en meerder waerdigh is, dan al<lb/>
het Gout der werelt, dat en lust haer niet te soecken.</p>
<p>Word haer een ruwen bergh aengewesen, met belof<c type="shy">-</c><pb n="37"/>ten dat hy Gout in sich heeft, so geloven sy 't, en graven<lb/>
daer na met grooten yver en naerstigheyt.</p>
<p>Maer of haer schoon van menighte, die veel liever<lb/>
sturven eer sy een onwaer woort wouden spreken, den<lb/>
bergh hares Herten aengewesen wort, met beloften dat<lb/>
daer een onwaerdeerlijcken schat van Gout en Peerlen<lb/>
in te vinden is, voor al de gene die daer met ernst na gra<c type="shy">-</c><lb/>
ven; dat geloven sy niet. En als is 't dat sy de blijcken der<lb/>
waerheyt hier van aan andere sien, in haer hoge vernoeg<c type="shy">-</c><lb/>
saemheyt en verachtinge aller aertse dingen, so geloven<lb/>
sy 't evenwel niet, seggende: het zijn maer inbeeldingen<lb/>
en dromeryen.</p>
<p>Van waer komt dit dan, dat den mensch aen het eene<lb/>
so veel meer geloof geeft als aen het ander; daer hem<lb/>
doch van beyden even veel blijcks der waerheyt getoont<lb/>
wordt? och dat komt van sijn grote grovigheyt, dewijl<lb/>
hy sich aen het uyterlijke leven gants overgevende, een<lb/>
dier geworden is, dat niet en tracht als sijn lijf te erne<c type="shy">-</c><lb/>
ren; aen het inwendige leven is hy gants blint.</p>
<p>O mensch! wout ghy so veel om het eeuwige doen,<lb/>
als ghy om het tydelijcke doet! woudt gy ver van huys<lb/>
trecken om een edelen hooghwaerdigen schat, ver van<lb/>
het huys uwes uyterlijcken dierlijcken levens, ver van u<lb/>
eygen, boose, verkeerde, van Godt afgebroken Wil, en<lb/>
graven diep nacht en dagh, in den grondt uwes Harten,<lb/>
ghy soudt wat vinden, daer ghy alle Koninckrijcken de<c type="shy">-</c><lb/>
ser werelt niet voornaemt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="38"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele op haer selve gelaten, bevint hare nietigheyt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">S</hi>o deckt een donckre wolck het stralend sonne-licht,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck mijn Liefste nu sijn vrindlijck aengesicht;</l>
<l>So lang dat in my scheen sloeg my het hart van vreugden,</l>
<l>Toen was ick sterck, en song en sprong langs 't padt der deugden;</l>
<l rend="; 1tab">Maer nu sich eens verbergt dien Goddelijken schijn,</l>
<l rend="; 1tab">Bevinde ick my een Worm, in stof en asch te zijn.</l>
<l>So my maer yets ontmoet, dat dwars legt in mijn gangen,</l>
<l>Voel ick den ouden mensch sich wringen als een Slange.</l>
<l rend="; 1tab">Dan set den vyant scharp met twijfel op my aen,</l>
<l rend="; 1tab">En wijst my weder langs den ouden weg te gaen.</l>
<l>Hoe bange is my te moede! en evenwel &ocirc; Heere,</l>
<l>Al smaeckt het my so wrang, noch geef ick u de eere;</l>
<l rend="; 1tab">Ghy doet so recht en wel, dat ghy my derven doet,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geen ick waerdeere, meer dan al des werelts goet:</l>
<l>Die straf past op mijn schult, en menigte van sonden,</l>
<l>Die ick van dag tot dag heb vast aen een gebonden.</l>
<l rend="; 1tab">Schoon ick u dan mijn Godt, noch sien noch voelen mach,</l>
<l rend="; 1tab">So houdt nochtans u oog op my den ganschen dag;</l>
<l>Houdt my verborgen vast, dat ick u niet ontvluchte,</l>
<l>Maer in gelatenheyt, met tranen en met suchten,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn schult bewene; en vast vertrouwe, dat u doodt,</l>
<l rend="; 1tab">En dierbaer bloet, mijn Ziel sal lossen uyt haer noodt.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">O wie ick lief hebbe, die bestraffe ende kastijde ick,</hi></q>
<bibl><name type="bible">Apoc. 3. vers 19</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Voor eenen kleynen oogenblick hebbe ick u verlaten: maer met groote ontfermingen sal ick u vergaderen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jes. 54. vers 7</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="39"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill08.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick dede mijn Liefsten open, maer mijn Liefste was geweken, hy was doorgegaen: mijne ziele gingh uyt van wegen sijn spreken, ick socht hem, maer ick en vondt hem niet, ick riep hem, doch hy en antwoorde my niet</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 5. vers 6</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="40"/>
<div type="subs">
<head>Op het VIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van ontreckinge der Genade</hi>.</head>
<p><hi rend="b">I</hi>n den Hemel is altijdt blijdschap, in der Hellen is<lb/>
altijdt droef heyt; in de Werelt is 't voor eenen tijdt al<c type="shy">-</c><lb/>
le beyde om de goede en quade menschen te beproeven.<lb/>
In den Somer zijn de dagen klaer, en in den Winter zijn<lb/>
sy duyster; also is 't oock met een aendachtige Ziel: als<lb/>
Godts genade komt en haer verlicht, dan kent en ver<c type="shy">-</c><lb/>
staet sy veel verborgen dingen; dan singht sy en toont<lb/>
blijdtschap met groote aendachtigheyt, die sy gevoelt.<lb/>
Maer ten tijde der aenvechtinge, als de genade der aen<c type="shy">-</c><lb/>
dachtigheyt ontrocken wordt, dan is sy in den winter en<lb/>
in de koude, in duysterheyt des verstandts, ende in vrese<lb/>
des gemoets: als dan is verduldigheyt nootsakelijck ende<lb/>
Godt aengenamer, en de deughden wasschen in tegen<c type="shy">-</c><lb/>
spoet, ende den eeuwigen loon wordt door verduldig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt grooter.</p>
<p>De Ziele wordt ootmoedigh ende suyver door geesse<c type="shy">-</c><lb/>
len, door hovaerdye wordt sy beschaemt, en door ydele<lb/>
eere verdwijnt sy. So lange als de Ziel in 't lichaem<lb/>
leeft, wordt sy in beyde geoeffent tot meerder voort<c type="shy">-</c><lb/>
gangh in de liefde Jesu. Daerom is 't een groote kunst,<lb/>
ende een groote kracht, het goedt en het quaedt wel<lb/>
te gebruycken. Daerom mijn Ziele looft den Heere al<c type="shy">-</c><lb/>
tijdt; looft uwen Godt dagh en nacht, ende hy sal uwen<lb/>
grooten loon aen alle zijden wesen; voor Godt in den<lb/>
Hemel, en op der Aerden sullen u alle dingen dienen,<lb/>
voorspoedige en tegenspoedige, goede en quade, blyde<lb/>
en droevighe; waer van den Apostel Paulus seydt:
<q><hi rend="i">Ende wy weten dat den genen die Godt lief hebben, alle</hi><lb/>
<hi rend="i">dingen mede-werckenten goede</hi>.</q> <bibl><name type="bible">Rom. 8. vers 28</name>.</bibl> <q><hi rend="i">Vreest</hi><lb/>
<hi rend="i">den Heere, ghy sijne heyligen, want die hem vreesen en heb</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ben geen gebreck.</hi></q> <bibl><name type="bible">Psal. 34. vers 10</name>.</bibl></p>
<pb n="41"/>
<p>Als ghy voelt dat ghy dor, kout ende bedroeft zijt in<lb/>
uwe ghebeden en overdenckinghe, soo en sult ghy daer<c type="shy">-</c><lb/>
om niet wanhopen, nochte ophouden van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesum</hi></hi> oot<c type="shy">-</c><lb/>
moedigh aen te roepen; maer looft en danckt Godt in<lb/>
de armoede uwes geestes, ende leest tot u vertroostinge<lb/>
geern dit vers: <q><hi rend="i">De arme ende ellendige &ocirc; Heere, sullen u</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">wen name loven</hi>.</q> <bibl><name type="bible">Psal. 74. vers 20</name>.</bibl> Want veel heylige en<lb/>
aendachtige Mannen hebben oock somtijts dorre, ende<lb/>
langen tijdt van Godt verlaten geweest, op dat sy gedul<c type="shy">-</c><lb/>
digheyt ende medelijden souden leeren, door het proe<c type="shy">-</c><lb/>
ven van pijn ende gebreck; en dat sy hun van hun selven<lb/>
niet te veel en souden laten dunken, ten tijde der aen<c type="shy">-</c><lb/>
dachtigheyt en verheuginge.</p>
<p>Siet op het Lam Godts, en leert gelatenheyt. Onsen<lb/>
allerliefsten Heere Jesus Christus, was voor onse sonden<lb/>
in den winter der dorrigheyt also verlaten van sijnen Va<c type="shy">-</c><lb/>
der, (in helpender wijse) en van de Godtheyt (met wel<c type="shy">-</c><lb/>
ke hy doch natuurlijck vereenigt waer) dat geen eenigen<lb/>
droppel sijner Godtheyt, de kranke doorlijdende Mens<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, een oogenblick te hulpe quam, in alle sijne no<c type="shy">-</c><lb/>
den en onuytspreeckelijck lijden, hy was onder alle<lb/>
Menschen de verlatenste, en sonder alle hulpe, dat hiet<lb/>
in der Hellen varen. Wie in sulke verlatene gelatenheyt<lb/>
Christo konde navolgen, die waer ders Hemelrijcks se<c type="shy">-</c><lb/>
ker. In dese verlatene gelatenheyt, van Godt en alle<lb/>
Creaturen, leyt verborgen de overwesentlijke eeuwige<lb/>
Somer, de zaligheyt. Wanneer het wel wintert, dan<lb/>
somert het oock wel.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="42"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziel met boose gedachten aengevochten, beroept haer op 't reyn geweten</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">O</hi> Vorst van 't eeuwigh duyster rijck;</l>
<l rend="; 1tab">Al werpt ghy my met dreck en slijck,</l>
<l>En slijm der grove lasteringen,</l>
<l>En hondert andre vuyle dingen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat maeckt voor Godt my niet onreyn,</l>
<l rend="; 1tab">So lang de levende fonteyn,</l>
<l>Ontspringende uyt een reyn geweten,</l>
<l>Die dreck, van buyten aen gesmeten,</l>
<l rend="; 1tab">Gedurigh met sijn stralen spoelt,</l>
<l rend="; 1tab">So langh mijn Ziel hier over voelt</l>
<l>In haren grondt een smertend lijden,</l>
<l>So sien wy haer getrouwlijck strijden</l>
<l rend="; 1tab">Voor haren Godt en voor sijn eer;</l>
<l rend="; 1tab">Want liefden sy haer Godt niet meer,</l>
<l>Dan sou sy met het vuyl vereenen;</l>
<l>En 't lijden was terstont verdweenen:</l>
<l rend="; 1tab">Dat is het merck, daer ick aen ken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ick der sonden vyandt ben;</l>
<l>Dies meught ghy 't na uw duncken maken,</l>
<l>Uw vuylheyt kan 't gemoedt niet raken.</l>
<l rend="; 1tab">Gelooft zy Godt in eeuwigheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Die my voor uwen list bevreyt.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">ck sal u verlossen van alle uwe onreynigheden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Ezech. 36. vers 29</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Acht het voor groote vreughde, mijne broeders, wanneer ghy in veelerley versoeckinge valt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jac. 1. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="43"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill09.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Indien ons Herte ons niet en veroordeelt, so hebben wy vrymoedigheyt tot Godt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Joan. 3. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="44"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het IX. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van onreyne Gedachten</hi>.</head>
<p><hi rend="b">E</hi>n verschrickt noch en bedroeft u niet, &ocirc; godtlieven<c type="shy">-</c><lb/>
de mensch, al hebt ghy onreyne invallende gedach<c type="shy">-</c><lb/>
ten en lasteringen, als ghy uwen wille daer niet in en<lb/>
geeft, en dat het u seer leet is, soo weest te vreden en<lb/>
maeckt'er geen geweten van. Denck dat gy met uw ver<c type="shy">-</c><lb/>
losser Jesus Christus bespogen wort, en lijdt het gewil<c type="shy">-</c><lb/>
ligh om sijnent wille. Weet dat hy aen u niet en sal laten<lb/>
geschieden, of het sal u tot groote saligheyt gedyen, is't<lb/>
dat ghy u daer verduldigh in draeght. Gelijck als het fijn<lb/>
Gout, hoe dat meermalen door het vuur gaet, hoe dat het<lb/>
reynder en edelder wordt: soo oock den edelen mensch<lb/>
in zijn lijden, versoeckinge ende aenvechtinge: want<lb/>
hoe die selve aenvechtingen onreynder, booser ende on<c type="shy">-</c><lb/>
uytsprekelijcker zijn, hoe de mensche hier door al meer<lb/>
gereynigt en geloutert wort; want wat tegen den vryen<lb/>
Wille des menschen is, daer kan geen doodt-sonden in<lb/>
geschieden: maer het is den mensche, bereydende tot<lb/>
een hooger verdienen en genieten in het eeuwige leven<lb/>
Paulus seyt: <hi rend="i">niemant en wort gekroont, dan die ridder</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">lijck strijdt, en daer in volhart tot den eynde toe</hi>. Want ick<lb/>
seg u, wat tegen uwen vryen Wil is, het sy soo boos en<c type="shy">-</c><lb/>
de onreyn als het wil, hovaerdigheyd, gierigheyt, on<c type="shy">-</c><lb/>
kuysheyd, ofte yets anders, dat en is u niet bevleckende<lb/>
maer veel meer reynigende, louterende en bereydende<lb/>
tot onsen Heere, en tot bysondere genade. Daerom hebt<lb/>
goede moed, zijt vrolijck, en niet treurigh noch swaer<c type="shy">-</c><lb/>
moedigh, of u somtijts boose onreyne gedachten in val<c type="shy">-</c><lb/>
len, sy zijn soo boos alse willen, en stoot u daer niet aen;<lb/>
want soo sy tegen uwen wille invallen, soo laetse oock<lb/>
wederom uytvallen.</p>
<pb n="45"/>
<p>Ende of u dit aldermeest toevalt in uw gebedt, ende<lb/>
in uwen toekeer tot Godt; laet dat recht zijn in de na<c type="shy">-</c><lb/>
me Godts, en lijdt dese aenvechtinge en onreyne vuylig<c type="shy">-</c><lb/>
heydt, ootmoedig en gelaten, door den wille Godts.<lb/>
Weet dit, de mensche mag hem hier in soo ootmoedigh<lb/>
dragen om de wille Godts, dat hy daer door tot sulcken<lb/>
genade komt, dat het hem geheel vremt was indien hy<lb/>
door desen wegh niet was gegaen. Maer den mensch en<lb/>
sal hem in desen tegenwerp en lijden niet behelpen, noch<lb/>
met woorden, noch met wercken: maer alleen bloot<lb/>
met Godt, en hy sal dit dragen met een goedertieren<lb/>
herte, en sich selven hierom niet pijnigen van binnen<lb/>
noch van buyten. Wanneer 't dan den hemelschen Va<c type="shy">-</c><lb/>
der tijdt dunckt, soo kan hy u sonder alle twijfel daer wel<lb/>
van verlossen, en u voor dese pijnelijcke aenvechtinge<lb/>
met hem selven duysentvoudigh verheugen. Daerom<lb/>
draegt u goedertieren, en doet de waerheyt eenvoudig<lb/>
genoegh, ende wat op u valt, zijt daer in u selven onbe<c type="shy">-</c><lb/>
holpen: want wie hem selven te veel helpen wil, die<lb/>
wort van Godt noch van de waerheyt niet geholpen. <hi rend="i">Die</hi><lb/>
<hi rend="i">gene die Godt lief hebben</hi>, seght Paulus, <hi rend="i">gedyen alle din</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">gen ten goede</hi>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="46"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele in verlangen, om met het godtlijck Licht doorschenen te zijn</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>e dageraet, verwelkomt met verlangen,</l>
<l rend="; 1tab">Van al wat leeft, doorvloeit de gansche lucht,</l>
<l>En neemt in 't licht de duysternis gevangen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo wort de aerde ontloken en bevrucht;</l>
<l>Mijn Ziel is nacht; ghy <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, mijn beminde,</l>
<l rend="; 1tab">Zijt dagh; waerom kan uwe Sonneschijn</l>
<l>Mijn duyster niet doorvloeien, en verslinden,</l>
<l rend="; 1tab">Daer wy nochtans dicht by malkander zijn?</l>
<l>De hinderpael is d'uwe niet, maer mijne,</l>
<l rend="; 1tab">Want ghy, &ocirc; licht, dat alle licht verwint,</l>
<l>En kont niet doen, als blincken ende schijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Door alles wat ghy dun en open vint,</l>
<l>Daer moet een bergh, van veelerley gebreken</l>
<l rend="; 1tab">En beelden, door de sinnen in geraeckt,</l>
<l>Sijn hoogen kruyn tot aen de wolcken steken,</l>
<l rend="; 1tab">Die in mijn Ziel een nare schaduw maeckt.</l>
<l>Och was die wegh! dan sou mijn herte bloeyen,</l>
<l rend="; 1tab">En als een Beemd, met bloem en vruchten staen.</l>
<l>Mijn sterken Godt ghy moet dien scheytsmuur roeyen,</l>
<l rend="; 1tab">Al soud ghy hem met storm de kruyn in slaen.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoort.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">O</hi><hi rend="i">Ntwaeckt ghy die slaept, ende staet op uyt den Dooden, ende Christus sal over u lichten</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Eph. 5. vers 14</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="47"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill10.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Die mijnen name vreest, sal de Sonne der gerechtigheyt opgaen, ende daer sal genesinge zijn onder sijne vleugelen, ende ghy sult uytgaen, ende toenemen, als mestkalveren</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Mal. 4. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="48"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het X. Sinnebeeldt</head>
<head><hi rend="i">Van de algemeene Goddelijcke Sonne-schijn</hi>.</head>
<p><hi rend="b">J</hi>ohannes den Doper spreekt: <hi rend="i">Godt geeft den Geest niet</hi><lb/>
<hi rend="i">na mate</hi>: Daer sal men uyt verstaen, dat de gave<lb/>
Godts den H. Geest selve zy, en dese gaven moeten ge<c type="shy">-</c><lb/>
meten worden, niet na hem diese geeft, maer na die ge<c type="shy">-</c><lb/>
ne die de selve ontfangen sal.</p>
<p>Daerom so die nemende Ziele louter is en reyn van<lb/>
alle geschapen dingen, so ontfanghtsy veel Geests: maer<lb/>
so sy door tijdelijcke dingen verhindert ende nau gewor<c type="shy">-</c><lb/>
den is, so ontfangt sy weynigh.</p>
<p>Godt geeft sijnen Geest niet na mate, maer overvloe<c type="shy">-</c><lb/>
digh en rijckelijck en allen gelijck, dat nu sulcke gaven<lb/>
ongelijck genomen werden en ongelijck verschijnen,<lb/>
daer is Godt geen oorsake van: maer de Menschen die<lb/>
sich ongelijk daer toe schicken en houden, Godt en<lb/>
haer naesten ongelijck lief hebben. Gelijck de Son alle<lb/>
Menschen gelijck lichtet ende schijnt, also oock Godt<lb/>
alle zielen; maer wie sich bedeckt wordt niet verlicht.</p>
<p>Godt biedt sich my so volkomen aen, als den hoogsten<lb/>
Engel, en waer ick also bereydt als hy, ick ontfing even<lb/>
so veel als hy. Godt draeght sich selve aen alle Creaturen<lb/>
veyl, ende een yegelijck Creatuur ontfanght so veel van<lb/>
Godt als sy wil. In somma, gelijck als de Son op goede<lb/>
en bosen te gelijck lichtet, also oock Godt met sijnen<lb/>
Geest verlichtet alle gelijck; maer de bosen en werden<lb/>
het nimmermeer gewaer, en het wordt van haer geno<c type="shy">-</c><lb/>
men ende anderen gegeven; maer onder de vromen<lb/>
ontfanght een yegelijck na dat hy sich daer toe schicken<lb/>
kan. Dat is een quaedt Mensch die tegen Godt sulcke<lb/>
leugens spreecken durft, en segt: Godt geeft den eenen<lb/>
meer als den anderen: Godt is geen aensiender der per<c type="shy">-</c><pb n="49"/>sonen, hy geeft alle menschen zijne gaven gelijck, ge<c type="shy">-</c><lb/>
lijck als aen de Propheren en Apostelen, alsoo oock aen<lb/>
ons allen; gelijck aen Christo sijnen Sone, alsoo oock<lb/>
aen ons allen; niemant meer noch minder, het scheelt<lb/>
geen hayr; maer dat ick tegenwoordigh niet alsoo hoog<lb/>
verlicht ben als Paulus en Elias, ofte een van de Apo<c type="shy">-</c><lb/>
stelen,daer heeft Godt geen schult aen, maer ick, dat<lb/>
ick my niet gantsch afsterve, my hate en verlochene,<lb/>
ende my van Godt daer toe bereyden late; konde ick in<lb/>
dese uure mijn selven afsterven, in geest en in natuur,<lb/>
inwendigh ende uytwendigh, ick ontfinge in een uur so<lb/>
veel als de hoogste Apostel, want Godt is gereder om<lb/>
te geven als ick om te nemen. Ende wanneer hy geeft,<lb/>
soo geeft hy sich selven geheel; daerom moeten de ga<c type="shy">-</c><lb/>
ven Godts niet na den gever gemeten worden, maer na<lb/>
den nemer.</p>
<p>Merckt: den H. Geest wert u niet eer gegeven eer<lb/>
dat ghy den ingeboren Soon Godts zijt. Alles dat Chri<c type="shy">-</c><lb/>
stus de Soone heeft van den Vader, dat selve hebben wy<lb/>
oock; wanneer wy in den Sone zijn, dan geeft ons God<lb/>
den Heyligen Geest? buyten dese geboorte kunt ghy<lb/>
oock den H. Geest wel ontfangen, maer het blijft u niet<lb/>
by, en het is ons, gelijck een mensch die van schaemte<lb/>
roodt werdt, en daer na weder bleeck, dat is hem een<lb/>
toeval ende het vergaet weer. Maer die schoone roode<lb/>
menschen, die den ingebooren Soon zijn, blijft den<lb/>
H. Geest wesentlijck by.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="50"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele smeeckt om bevestinge en opquekinge hares Geloofs</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi>diepste liefde Godts, bedenk met dauw en regen,</l>
<l>Uyt uwen Water-geest des levens, tot een zegen,</l>
<l rend="; 1tab">Het boompjen des geloofs, dat uwe milde hant,</l>
<l rend="; 1tab">So troulijck in den gront mijns herten heeft geplant,</l>
<l>Dat sijne wortlen sich verdiepen in uw wesen,</l>
<l>Om minder voor den windt en donderbuy te vresen,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat hy wasse en breed sijn tacken uytwaers streckt,</l>
<l rend="; 1tab">En late alle onweer, door des vyands haet verweckt,</l>
<l>Hoe drayende en hoe groot, hoe sterck om strijd te winnen,</l>
<l>Van waer hy komen mocht, van buyten of van binnen,</l>
<l rend="; 1tab">Slegs over sijnen kruyn heen ruysen, so hy wil,</l>
<l rend="; 1tab">En groenen onderwijl gelaten ende stil;</l>
<l>Om in sachtmoedigh, en ootmoedigheyt te dragen,</l>
<l>Een vrucht der liefde, die de Godtheyt mocht behagen.</l>
<l rend="; 1tab">So doet een jongen boom, door weer en wint sich voor,</l>
<l rend="; 1tab">En staet in rijm en sneeuw, de strenge winter door;</l>
<l>Dat alles is hem goed, tot vruchtbaerheyt en leven,</l>
<l>In 't bloeyende saysoen sal hy zijn vruchten geven.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">ck sal den dorstigen geven uyt de fonteyne van het Water des Levens voor niet</hi>.</q>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Die onverwint sal alles beerven: ende ick sal hem een Godt zijn, ende hy sal my een Soone zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Apoc. 21. vers 6. en 7</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="51"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill11.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick geloove Heere, komt mijne ongelovigheyt te hulpe</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Marc. 9. vers 24.</name></bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Vermeerdert ons het geloove</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Luc. 17. vers 5</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="52"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van den boom des Christelijcken Geloofs</hi>.</head>
<p><hi rend="b">H</hi>et vernuft, dewijl het Godt niet kan schouwen,<lb/>
moet in de hoope ingedwongen worden, daer loopt<lb/>
dan den twijfel tegen het Geloove, en wil de hoope ver<c type="shy">-</c><lb/>
stooren; daer moet dan de ernstige Wille met de rechte<lb/>
Beeltenis tegen dat aertsche vernuft strijden, daer doet<lb/>
het seer, ende het gaet dickmaels treurigh toe, insonder<c type="shy">-</c><lb/>
heydt wanneer het vernuft den loop deser wereldt aen<c type="shy">-</c><lb/>
schout, ende alsoo haren Willen geeft, gelijck als dwaes<lb/>
tegen den loop deser wereldt bekent, daar hetet: zijt<lb/>
nuchteren, waeckt, vast en bidt, dat ghy dat aertsche<lb/>
vernuft moogt verdoven, en gelijck als doodt maecken,
dat Godts Geest plaets in u vinde: wanneer die selve<lb/>
verschijnt, so overwint hy haestig het aertsch vernuft, en<lb/>
blickt den wille in der angst met sijne liefde en soetig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt aen, daer dan elck een reys een schoon spruytjen uyt<lb/>
den boom des Geloofs gebooren wort, en soo dient alle<lb/>
droefheyt en aenvechtingen de kinderen Godts ten be<c type="shy">-</c><lb/>
sten: want soo menighmael Godt over zijne kinderen<lb/>
verhengt, dat sy in angst en droefheyt ingevoert worden,<lb/>
soo staen sy elcke reys in de geoboorte eens nieuwen<lb/>
spruyts uyt den boom des Geloofs: wanneer den Geest<lb/>
Godts weder verschijnt, soo voert hy elcke reys een nieu<lb/>
gewas op, waer over sich die edele Beeltenis seer hoogh<lb/>
verhengt, en het is maer om den eersten storm te doen,<lb/>
daer den aertschen boom moet overwonnen en dat ed'le<lb/>
koren in Godts acker gesaeyt worden, dat den mensch<lb/>
leere den aertschen mensch kennen; want wanneer de<lb/>
Wille Godts licht ontfanght, soo siet sich den spiegel in<lb/>
sich selven, de eene kracht in het licht siet de andere:<lb/>
alsoo vindt sich den gantschen mensch in sich selven, en<c type="shy">-</c><pb n="53"/>de bekent wat hy is, het welke hy in het aertsche ver<c type="shy">-</c><lb/>
nuft niet kan bekennen.</p>
<p>Alsoo sal niemant dencken, dat den boom des Chri<c type="shy">-</c><lb/>
stelijcken Geloofs in het rijcke deser werelt gesien ofte<lb/>
bekent wort, het uyterlijcke vernuft kent hem niet: en<lb/>
of dien schoonen boom al schoon in den inwendigen<lb/>
mensche staet, noch twijfelt het aertsche vernuft wel;<lb/>
want den Geest Godts is haer als eene dwaesheyt, sy kan<lb/>
die niet begrypen. Of het schoon geschiedt, dat den<lb/>
H. Geest sich in den uyterlijcken spiegel opent, dat het<lb/>
uyterlijcke leven daer in hoogh verheugt en van groote<lb/>
vreughde sidderende wort, en denckt: nu heb ick den<lb/>
waerden gast verkregen, nu wil ick het geloven, soo is<lb/>
doch gene volkomene bestandigheyt daer in; want den<lb/>
Geest Godts verblijft niet altijdt daer in de aertsche Wel<lb/>
des uyterlijken levens, hy wil een reyn vat heben, en<lb/>
wanneer hy innerwaerts in de geboorte des lichts wijckt,<lb/>
als in die rechte Beeltenis, soo wort dat uyterlijcke leven<lb/>
kleynmoedigh en versaeght; daerom moet het edele<lb/>
Beeldt altijdt in strijd zijn tegen dat uyterlijcke vernuft<lb/>
leven, en hoe meer sy strijdt, hoe grooter wast den<lb/>
schoonen boom; want sy werckt met Godt. Want ge<c type="shy">-</c><lb/>
lijck als een aertsche boom in wind, regen, koude en<lb/>
hitte wast; alsoo oock en boom des beelts Godts, on<c type="shy">-</c><lb/>
der kruys en droefheyt, in anghst en quael, in spot en<lb/>
verachtingh, en groeyt op in Godts Rijck, en brenght<lb/>
vrucht in gedult.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele haer alleen tot Christum houdende</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">A</hi>L heeft een duysternis, door list en twist verweckt,</l>
<l rend="; 1tab">Des werelts Pel'groms wegh, soo swaer en naer bedeckt,</l>
<l>In welcken nevel noch aen dese en gene zijden,</l>
<l>Dwaellichten waren, die den Pelgrom vaeck verleyden,</l>
<l rend="; 1tab">Noch heb ik goede moet en hoop, wijl ick vertrou,</l>
<l rend="; 1tab">Soo ick mijn oogen recht en slecht op <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> hou,</l>
<l>En set mijn voeten net in sijner voeten treden,</l>
<l>En voort stap in sijn licht, dat ick met goede vreden,</l>
<l rend="; 1tab">Noch endlingh komen sal ter plaetse daer ick wensch,</l>
<l rend="; 1tab">In 't rechte Vaderlandt van d'afgedwaelde mensch:</l>
<l>Al komt'er dan som wijl een eyslijck monster waren,</l>
<l>En jaeghtme' een doodtschrick aen; en doopt in sweet mijn haren,</l>
<l rend="; 1tab">Te dichter houd ick my aen <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> al mijn heyl;</l>
<l rend="; 1tab">En valt de smalle weg doorgaens wat scharp en steyl;</l>
<l>Met doornen dicht beset, daer vleesch en bloedt voor vreesen,</l>
<l>Te soeter sal de rust in 't ander leven wesen.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">Ck ben het licht der werelt: die my volgt en sal in de duysternisse niet wandelen, maer sal het licht des levens hebben</hi>,</q>
<bibl><name type="bible">Joan. 8. vers 12.</name></bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Wandelt terwijle ghy het licht hebt, op dat de duysternisse u niet en bevange. Ende die in de duysternisse wandelt, en weet niet waer hy henen gaet</hi>.</q>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Terwijle ghy het licht hebt, gelooft in het licht, op dat gy kinderen des lichts moogt zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Joan. 12. vers 35. en 36.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="55"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill12.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">U Woordt is een Lampe voor mijnen voet, ende een Licht voor mijnen padt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 119. vers 105.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="56"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de veylighste wegh om door de duystere werelt te gaen in 't eeuwige Vaderlandt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>e Heere spreekt: <hi rend="i">Wie my navolgt, die en wandelt niet</hi><lb/>
<hi rend="i">in de duysternis</hi>. Dit zijn de woorden Christi, door<lb/>
welcke wy vermaent worden, dat wy sijn leven en seden<lb/>
navolgen moeten, indien wy warelijck verlicht en van<lb/>
alle blintheyt des herten willen verlost worden. Daerom<lb/>
sy onse hooghste vlijtigheyt, dat leven Christi te over<c type="shy">-</c><lb/>
dencken. De leere Christi gaet aller Heyligen leere te<lb/>
boven: en de menschen die den Geest Godts hebben,<lb/>
vinden daer in dat verborgen Hemels broot. Maer het<lb/>
geschiedt dickmaels dat veel menschen kleyne begeerte<lb/>
en vierigheydt bevinden van 't gedurigh hooren des<lb/>
Euangeliums, want sy hebben den Geest Christi niet.<lb/>
Maer wie de woorden Christi recht en volkomen ver<c type="shy">-</c><lb/>
staen wil, die moet sich bevlijtigen met al zijn leven<lb/>
Christo gelijck te worden.</p>
<p>&ocirc; Arme verlege Ziele, staende in 't midden der me<c type="shy">-</c><lb/>
nigderhande verdeeltheden deser strijdende en nijdende<lb/>
werelt daer de eene roept hier, en een ander daer, niet<lb/>
wetende waer ghy u in dese duysternis hene keeren sult,
houdt toch uwe oogen op het Lam Godts, volgt hem op<lb/>
de hielen, en set uwe voeten in sijne allerheyligste voet<c type="shy">-</c><lb/>
stappen; leert van hem sachtmoedigheyt en ootmoedig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt; leert van hem liefde, goedertierenheyt, gehoor<c type="shy">-</c><lb/>
saemheyt en lijdtsaemheyt tot'er doodt. Verlaet alle din<c type="shy">-</c><lb/>
gen met u selven, neemt u kruys op, en volgt hem door<lb/>
een gedurige doodt uwer begeerlijckheden in ware ar<c type="shy">-</c><lb/>
moede na; tot dese dingen hebt ghy geen licht eens ge<c type="shy">-</c><lb/>
leerden Doctors van doen, soo uwen wille maer in der<lb/>
waerheyt tot Godt alleen geneygt is.</p>
<pb n="57"/>
<p>Een goedthertigh mensch vraeghden een waren vrind<lb/>
Godts, welcke den alderloutersten wegh waer, om tot<lb/>
het naeste eynde te komen? waer op hy antwoorde: de<lb/>
naaste en sekerste wegh hier toe, is dat lijden onses Hee<c type="shy">-</c><lb/>
ren <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu Christi</hi></hi>, dat de mensche met groote<lb/>
danckbaerheyt en liefde 't selve in hem drage, en sich<lb/>
daer in verbeelde, also dat de mensche met alle vlijtig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt waerneme waer in hy noch gebreckelijck leeft, en<lb/>
in welcke dingen hy het leven Christi ongelijck zy, dat<lb/>
hem noch roert met lief en leet, die selve gebreken sal<lb/>
hy uyt liefde afsterven, den hooghwaerdighen doodt<lb/>
Christi tot een vergeldinge, en zijn wille en lust verla<c type="shy">-</c><lb/>
ten, inwendigh en uytwendigh.</p>
<p>Dit behaeght Godt boven alle dingen, die hy van den<lb/>
mensche eyscht en begeert. Wie desen Wegh gingh, die<lb/>
soude de Heere sonder alle twijfel vorderen, in de alder<c type="shy">-</c><lb/>
naeste en verborgenste wegen, in zijn heymelijckste, be<c type="shy">-</c><lb/>
sonderste, inwendighste, saligste luysteren, waer in sich<lb/>
niemant setten moet, voor dat hy desen wegh eerst heeft<lb/>
gegaen; door dit sterven der natuur inwendigh en uyt<c type="shy">-</c><lb/>
wendigh aen geest en aen natuur.</p>
<p>Soo wie in dit sterven hem selven het aldergrondelijk<c type="shy">-</c><lb/>
ste en waerachtigste uytgaet, in dien selven ontdeckt<lb/>
sich de eeuwige Waerheydt het alderblootste en alder<c type="shy">-</c><lb/>
klaerste, en hy wort gevoert in de verborgen duysternis,<lb/>
in dat stilswijgen, in den diepen afgrond, daer de ware<lb/>
ruste is in Godt.</p>
<p>Wat lopen wy langh gints en weder, soeckende een<lb/>
weg daer wy met onse eygen wille, met den ouden Adam<lb/>
door in 't hemelrijck mochten ingaen, soo langh als wy<lb/>
den doodt vresen sullen wy van 't ware leven versteken<lb/>
blijven, een gedurige doodt is de rechte wegh tot Godt<lb/>
en 't eeuwigh leven.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="58"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele gestadig tegen den stroom der sonden oproeyende</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>L ben ick moede en mat geroeit,</l>
<l>Op desen stroom der sondelijcke lusten,</l>
<l rend="; 1tab">Die stadigh na beneden vloeyt,</l>
<l>Noch denck ick niet te beyden, noch te rusten;</l>
<l rend="; 1tab">Want deed ick dat een kleynen tijt,</l>
<l>Ick sagh mijn werck verydelt en verlooren,</l>
<l rend="; 1tab">Wy bleven altoos even wijt,</l>
<l>En quamen nooyt ter plaetsen daer wy hooren.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Wijse Stierman geeft my kracht,</l>
<l>En houdt het roer des levens in uw handen,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl wy roeyen dagh en nacht,</l>
<l>Door windt en stroom, soo lange tot wy landen,</l>
<l rend="; 1tab">Aen 't hoeckjen daer wy moeten zijn;</l>
<l>'t Volbrachte werck laet soet en veylig rusten,</l>
<l rend="; 1tab">Te vroege rust baert rouw en pijn,</l>
<l>En veel verdriet, dat laet ons nimmer lusten.</l>
<l rend="; 1tab">Roey aen mijn geest, roey aen met moet,</l>
<l>Gestadigh werck komt noch wel eens ten ende;</l>
<l rend="; 1tab">Na 't bitter proest men best het zoet,</l>
<l>De vreught is schoonst naer droefheyt en ellende.</l>
<l rend="; 1tab">Roey aen mijn Geest, roey aen met kracht,</l>
<l rend="; 1tab">Tot ghy de reys hier hebt volbracht.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">W</hi><hi rend="i">Ie volherden sal tot den eynde, die sal saligh worde</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 24. vers 13.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="59"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill13.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Een dingh doe</hi> [<hi rend="i">ick</hi>,] <hi rend="i">vergetende 't gene dat achter is, ende streckende my tot het gene dat voren is, jage ick na het wit tot den prijs der roepinge Godts, die van boven is in Christo Jesu</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Phile. 3. vers 14.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="60"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van den afvloeyenden stroom der Sonden, en hoe de Ziele daer tegen op moet roeyen</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>e werelt is een vloeyende stroom, die met al hare<lb/>
wellusten, begeerlijckheden, voorspoeden en tegen<c type="shy">-</c><lb/>
spoeden, alles wat op haer vaert, gedurigh nederwaerts<lb/>
drijft. Op desen stroom bevind sich de Ziele in den ou<c type="shy">-</c><lb/>
den schuyt van 't verdorven vleesch en bloedt, daer is<lb/>
haer de wacht bevolen, om sonder ophouden tegen dese<lb/>
sterck drijvende revier op te roeyen, indien sy eens be<c type="shy">-</c><lb/>
geert te komen aen het hoeckjen van ware rust en vrede.<lb/>
Maer noch! wat kost het haer al sweets en schricken!<lb/>
wat waeyt'er menigen storm over haer! wat doet sich<lb/>
menighmael een duystere lucht op swanger van blixem<lb/>
en donder! wat stoot sy dickmaels op een verborgen<lb/>
klip! wat vallender niet al regen vlagen op haer, en hoe<lb/>
wordt sy somwijlen soo nat van de overslaende baren,<lb/>
doch dit alles getroost sy sich, door de vaste hoop op een<lb/>
seer goedt en heylsaem eynde. En somtijds komt'er ook<lb/>
wel een by sonder schoone en vriendelijcke sonneschijn,<lb/>
waer door sy verquickt wort, en grijpt een nieuwe moet;
ondertusschen houdt de Heere het roer in zijne handen,<lb/>
en behoedt haer voor ondergangh: want buyten de be<c type="shy">-</c><lb/>
stieringe Godts, was toch al haer moeyten en arbeydt<lb/>
verloren; maer soo lange als sy neerstigh roeyt met de<lb/>
riemen van goddelijcke begeerten, bidden en smeecken,<lb/>
en hare krachten getrouwelijck aenleght, soo wijckt de<lb/>
goddelijcke bestieringe niet van haer, tot dat hyse ge<c type="shy">-</c><lb/>
bracht heeft in behouden haven, daer een eeuwige ruste<lb/>
voor haer is bereydt.</p>
<p>Maer wie nu op desen stroom des werelts te onlustigh<lb/>
en te traegh is om te roeyen, die wordt gedurigh sonder<lb/>
<pb n="61"/>
stilstaen neder gedreven, en terwijl hy sich vergaept aen<lb/>
het swemmen der visschen, aen het vliegen der vogelen<lb/>
aen de lustige en vermakelijcke oevers, boomen, bloe<c type="shy">-</c><lb/>
men, bergen en gebouwen, sonder bekommert te zijn<lb/>
waer hy noch belanden sal, soo komt hy aen het eynde,<lb/>
en doet een vervaerlijken val in den afgrond der Hellen.</p>
<p>Och! dat wy alle wijs waren, en ons begaven na dat<lb/>
eynde daer ons de goede God toe geschapen heeft. Och!<lb/>
hoe veel beter is 't hier te arbeyden, en namaels eeuwigh<lb/>
te rusten, als hier den tijdt te verwaerloosen, en namaels<lb/>
te zijn afgescheyden van Godt, van alle goedt.</p>
<p>De meeste en grootste noodt van allen die de ver<c type="shy">-</c><lb/>
doemden hebben sullen, is dese, namelijck, dat sy van<lb/>
God gescheiden zijn: want wie dat voelen sal van God<lb/>
gescheyden te zijn, die sal helsche pijn voelen. Godt is<lb/>
wesentlijck alle goedt, en daer is geen goedt dan Godt,<lb/>
en die van sulcks berooft is, en heeft niets. Daerom<lb/>
spreecktmen: hy is arm die ter Hellen vaert.</p>
<p>Den Spotter seght: Ick hoorde wel veel van de Helle,<lb/>
maer ick sagh nooyt ymand die'er geweest was, ick weet<lb/>
ook geen wegh in de gantsche werelt die daer hene gaet.<lb/>
&ocirc;! ick sagh wel ymand die daer geweest is, en op den<lb/>
wegh wandelt ghy den gantschen dagh. Dat een blindt<lb/>
geboren tot u seyde: ick hoorde wel veel van de nacht,<lb/>
maer ick heb hem nooyt gesien, soudt ghy daerom wel<lb/>
twijfelen offer oock een nacht was? ja al was het gantsche<lb/>
landt vol sulcke blinde, en ghy waert alleen maer siende,<lb/>
soo soudt ghy daer noch niet aen twijfelen. Ghy zijt<lb/>
blindt aen de eeuwigheyt. De Hel is over al tegenwoor<c type="shy">-</c><lb/>
digh, soo u in 't sterven het licht der Sonne ontgaet, en<lb/>
ghy het licht Godts niet in u hebt schijnende, soo staet<lb/>
ghy midden in de eeuwige duysternis.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="63"/>
<head rend="h2">Jesus en de Ziel.<lb/>
Het tweede deel.</head>
<p>De Ziele, door een getrouwe voortgang langhs den wegh der bekeeringe, is door Godts genade gekomen tot het schouwende leven, en spreekt veel hooge en dierbare Waerheden, tot stichtingh van haer naesten uyt.</p>
<cit>
<q><hi rend="i">De verborgentheydt des Heeren is voor de gene die hem vreesen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 25. vers 14.</name></bibl>
</cit>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="64"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele rustende van alle uyterlijcke menighvuldigheden, waeckt met het inwendige ooge des gemoeds</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>L schijn ick voor de werelt doodt,</l>
<l>En van het leven afgesneden,</l>
<l rend="; 1tab">Och neen! och neen! dat is geen noot,</l>
<l>Ick slaep in d'uyterlijcke leden.</l>
<l rend="; 1tab">Ick rust van al het aertsch bedrijf,</l>
<l>Van alle wereltlijcke weelden,</l>
<l rend="; 1tab">En wellust voor het diersche lijf,</l>
<l>Van menigh vuldigheyt en beelden;</l>
<l rend="; 1tab">Soo slaep ick, maer mijn herte waeckt,</l>
<l>Op Godt en Goddelijcke dingen,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat als my den Heer genaeckt,</l>
<l>Hy my niet vindt in sluymeringen.</l>
<l rend="; 1tab">Ick slaep, maer 't oogh van mijn gemoed</l>
<l>Is altijdt open en verheven,</l>
<l rend="; 1tab">En schout in Godt het eeuwigh goedt,</l>
<l>Het eeuwigh licht, en eeuwigh leven.</l>
<l rend="; 1tab">Och! ja mijn vleesch slaept soo maer voort,</l>
<l>En zinckt noch diepper in 't vergeten,</l>
<l rend="; 1tab">Van al wat niet in 't hert behoort,</l>
<l>En dat den Geest niet dient te weten.</l>
<l rend="; 1tab">Ach! was met my de werelt doodt,</l>
<l>In een vergetenheydt der sonden!</l>
<l rend="; 1tab">De gantsche menscheydt wiert vergoot,</l>
<l>En 't rechte leven wiert gevonden.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">W</hi><hi rend="i">Aeckt ende bidt, op dat ghy niet in versoeckinge en komt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 26. vers 41.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="65"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill14.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick sliep, maer mijn herte waeckte</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 5. vers. 2.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="66"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XIV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het waken des Geestes</hi>.</head>
<p><q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">ck sliep maer mijn herte waeckte</hi>.</q> <bibl><name type="bible">Cant. 5. vers. 2.</name></bibl><lb/>
Ick ruste van wereltlijcke verlustingen, nadien de<lb/>
sinnen genoeghsaem ingeslapen zijn; maer ick begeer<lb/>
die toekomende, en soeck de eeuwige dinghen, alsoo<lb/>
slaep ick, ende alsoo waeck ik.</p>
<p>De rechtveerdige slaept, aengaende het quade, en alle<lb/>
begeerlijckheden des vleesch; maer hy waeckt in de<lb/>
deugden.</p>
<p>Het vleesch moet slapen, het gelove waken: de lu<c type="shy">-</c><lb/>
sten des lichaems moeten slapen, en de voorsichtigheyt<lb/>
des herten moet waken.</p>
<p>De Heyligen verachten alle aertsche dingen, en ver<c type="shy">-</c><lb/>
laten het gewoel des werelts gantsch en gaer, niet om dat<lb/>
sy luy of traegh zijn; maer sy wercken inwendigh, en<lb/>
bevlijtigen sich om in het herte aen te schouwen, wat dat<lb/>
sy, daerom sy zijn geschapen, want sy slapen niet om<lb/>
dat sy moede zijn, maer sy rusten van de verganckelijke<lb/>
dingen, op dat sy te vryer de eeuwighe betrachten sou<c type="shy">-</c><lb/>
den. De slaep is een evenbeelt des doodts, want door<lb/>
den slaep houd alle werckingh der sinnen in het lichaem<lb/>
op, en de mensch komt in een vergetenheyt aller sor<c type="shy">-</c><lb/>
gen, de vrese wort gedempt, de toorn nedergeleght, en<lb/>
de bevindelijckheyt van alle verdriet wort afgesneden.<lb/>
Daer van leren wy, dat die gene, welcke seght, dat sy<lb/>
met het lichaem slaept, en met het gemoet waeckt, bo<c type="shy">-</c><lb/>
ven haer selven is verheven geworden; want in die gene<lb/>
in welcken het gemoet alleen leeft, en die van geen be<c type="shy">-</c><lb/>
vindelijckheyt bedroeft is, wort die lichamelijcke na<c type="shy">-</c><lb/>
tuer genoeghsaem door een slaep bevangen, en het ge<c type="shy">-</c><lb/>
sicht warelijck door een ruste toegeloken: Alsdan is het<lb/>
<pb n="67"/>
oogh der Zielen vry en ontbonden, en laet sich met on<c type="shy">-</c><lb/>
derscheyt zien. Schout alleen die dingen aen, die hoo<c type="shy">-</c><lb/>
ger zijn dan de sichtbare: alsdan is het gehoor genoegh<c type="shy">-</c><lb/>
saem doodt en afgestorven, als het gene zijn werckinge<lb/>
verlooren heeft. Maer het gemoet houd sich besigh met<lb/>
dingen, die het vernuft ver overtreffen.</p>
<p>De krachten daer de Ziel mede werckt, zijn recht als<lb/>
Camenieren, die haer leyden in dat hoogste haers selfs,<lb/>
voor de slaepkamer haers eeuwigen Koninghs. Ende als<lb/>
de Ziele met haer krachten op verheven is, in 't hoogste<lb/>
boven alle geschapen dingen, ende vriendelijk van haer<lb/>
beminde wort omhelst, soo moeten de krachten wijc<c type="shy">-</c><lb/>
ken en rusten van alle werckelijkheden, en de Ziele<lb/>
wort doorvloeyt van den Geest Godts, en de saligheydt<lb/>
gewerckt in meniger, ja in duysenderley manieren, en<c type="shy">-</c><lb/>
de dan gevoelt zy in de lief hebbende kracht een treck<lb/>
des Heyligen Geestes; als een levendige fonteyn, die<lb/>
vloeyt met revieren der eeuwiger soetigheyt.</p>
<p>Als de Ziele soo hoogh in het licht komt, dat het ver<c type="shy">-</c><lb/>
standt verblindt wort, gelijck dat ooge van de klaerheyt<lb/>
der Sonne, soo ontfanght sy boven de verstandelijcke<lb/>
kracht een simpel ooge, open geloken in de wercklijck<c type="shy">-</c><lb/>
heydt der lief hebbende kracht; welck ooge, met een<lb/>
simpel aenschouwen in die geestelijcke klaerheyt, siet al<lb/>
wat Godt is eenvuldighlijck. Maer wat den geest des<lb/>
menschen dan gebeurt, en wat hy bekent op die tijt, dat<lb/>
en is niet met woorden uyt te spreken, nochte hy en be<c type="shy">-</c><lb/>
kent dat selve niet volkomen, als hy weder tot sich sel<c type="shy">-</c><lb/>
ven komt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="68"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De verlichte Ziele spreeckt, hoe, of op welck een wijse dat Godt de sonden vergeeft</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>e nare duysternis en wort niet wegh genomen,</l>
<l>Soo lang het morgenlicht verbeyt van op te komen.</l>
<l rend="; 1tab">Bedriegt u niet &ocirc; mensch! gy wort geen sonden quyt,</l>
<l rend="; 1tab">Soo lange als ghy noch den ouden Adam zijt.</l>
<l>'t Is al bedrog: daer helpt geen bidden noch geen smeken,</l>
<l>Indien ghy niet en wilt uw valsche wil verbreken;</l>
<l rend="; 1tab">Hy trooste u oock wie wil, 't is leugentael en vals,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy houd den last van al uw sonden op den hals;</l>
<l>Als Christus rijst in 't hart, dan wort de nacht der sonden,</l>
<l>En alle duysternis, in 't godlijck licht verslonden:</l>
<l rend="; 1tab">En soo dat wesentlijck niet beurt in deser tijdt,</l>
<l rend="; 1tab">Soo blijft uw arme Ziel een nacht in eeuwigheyt.</l>
<l>Het gaet'er soo niet toe, gelijck ghy hier wel hoorden.</l>
<l>Dat een misdadigh mensch, sijn schult door 's Koninghs woorden,</l>
<l rend="; 1tab">Uyt gunst vergeven wiert, daer hy niet beter wert,</l>
<l rend="; 1tab">Maer bleef een schalk, een dief of moorder in sijn hert.</l>
<l>Neen, 't moet'er anders gaen: een brandent vuur des Heeren,</l>
<l>Moet d'ouden boosen mensch tot stof en asch verteeren,</l>
<l rend="; 1tab">Daer groent een leven uyt, dat Godt in Christo mint,</l>
<l rend="; 1tab">Van alle schult ontlast en aenneemt voor zijn kint.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">W</hi><hi rend="i">Ast u, reynigt u, doet de boosheyt uwer handelingen van voor mijne oogen wegh; laet af van quaet te doen, leert goedt doen, &amp;c. Komt dan, ende laet ons t'samen rechten, seyt de Heere: Al waren uw sonden als scharlaken, sy sullen wit worden als sneeu, al waren sy roodt als Carmoisijn, sy sullen worden als</hi> [<hi rend="i">witte</hi>] <hi rend="i">wolle</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jesa. 1. vers 18.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="69"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill15.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Indien wy in het licht wandelen, gelijck hy in het licht is, so hebben wy gemeenschap met malkanderen, en het bloedt Jesu Christi sijns Soons reynight ons van alle sonden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Joan. 1 vers 7.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="70"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het vergeven der Sonden</hi>.</head>
<p><hi rend="b">W</hi>Anneer Christus opstaet, soo sterft Adam. Wan<c type="shy">-</c><lb/>
neer de Sonne opgaet, soo wort de nacht in den<lb/>
dagh verslonden, en daer is geen nacht meer, alsoo is de<lb/>
vergevinge der sonden.</p>
<p>&ocirc; Soeckent en begerigh, gemoet dat daer hongert en<lb/>
dorst na het Rijcke Godts, merckt togh den gront wat<lb/>
u gewesen wort: Het is niet soo een licht dingh een<lb/>
kindt Godts te worden, ghelijck men meent, daer men<lb/>
het geweten in de Historien voert, sich alsoo met Chri<c type="shy">-</c><lb/>
sti lijden en doodt kittelt, daer men de vergevinge der<lb/>
sonden historisch leert, gelijck een wereltlijck gerichte,<lb/>
daer ymant zijn schult uyt genade vergeven wert, of hy<lb/>
schoon een schalck in zijn hart blijft: het is alhier heel<lb/>
anders, God wil geen huychelaers hebben, hy neemt de<lb/>
sonden op soo een wijs niet van ons, indien wy maer aen<lb/>
de wetenschap hangen, en ons met het lijden Christi<lb/>
troosten, daer wy met het geweten in de gruwelen blij<c type="shy">-</c><lb/>
ven. Het hiet: ghy moet nieu gebooren worden, ofte<lb/>
sult niet in het Rijcke Godts komen. Dat sich ymant wil<lb/>
met Christi lijden en doodt kittelen, en hem dat toe<lb/>
cygenen, en wil doch met zijnen wille onwedergeboren<lb/>
in den Adamschen mensch blijven, die doet even gelijk<lb/>
yemant die sich selven troost met dese gedachten, dat<lb/>
sijn Heer hem sijn landt schencken sal, onaengesien dat<lb/>
hy zijn Soon niet en is, ende den Heer het sijn Soon al<c type="shy">-</c><lb/>
leen belooft heeft: alsoo is 't hier oock, wilt ghy uwes<lb/>
Heeren landt besitten, en tot een eygendom hebben, so<lb/>
moet ghy zijn rechte Soon worden; want den Soon des<lb/>
dienstmaegts en sal niet erven met de vrye. Den Histo<c type="shy">-</c><lb/>
rien soon is een vremdeling, gy moet uyt Godt in Chri<c type="shy">-</c><pb n="71"/>sto geboren worden, dat gy een lieffelijcken soon wordt,<lb/>
alsdan zijt gy Godts kint, ende een erfgenaem des lijdens<lb/>
en stervens Christi? Christi doodt is uw dood, zijne op<c type="shy">-</c><lb/>
standinge uyt den grave is uwe opstandinge, zijn hemel<c type="shy">-</c><lb/>
vaert is uw hemelvaert, en zijn eeuwigh Rijck is uw<lb/>
Rijck; indien gy zijn rechten Soon uyt sijn vleesch en<lb/>
bloet gebooren bent, soo sijt gy een erfgenaem van al<lb/>
sijne goederen, anders kont gy Christi kint en erfgenaem<lb/>
niet zijn.</p>
<p>Soo lange als dat aertsche rijk in uwe Beeltenis steekt,<lb/>
soo zijt ghy des verdorven Adams aertsche Soon: daer<lb/>
helpt geen huychelery. Geef sulcke goede woorden voor<lb/>
Godt als ghy wilt, soo zijt ghy toch een vremt kindt, en<lb/>
Godts goederen behooren u niet toe, tot dat ghy met<lb/>
den verlooren Soon weder tot den Vader komt, met<lb/>
een recht berou en ware boete over uw verlooren erf<c type="shy">-</c><lb/>
goedt: daer moet ghy met den willen geest uyt het aert<c type="shy">-</c><lb/>
sche leven uytgaen, en den aertschen wille verbreken,<lb/>
het welcke seer doet, met het gemoedt en den willen<lb/>
geest zijn waerden schat verlaten, daer toe den willen<lb/>
geest gebooren was, en moet in Godts willen ingaen, al<c type="shy">-</c><lb/>
daer saeyt ghy uw saet in Godts Rijck, en wort in Godt,<lb/>
als een vrucht, die in Godts acker wast, nieu gebooren,<lb/>
want uw wille ontfanght Godts kracht; Christi geeste<c type="shy">-</c><lb/>
lijck lijf, verstaet hemelsche wesentheydt, die de eeu<c type="shy">-</c><lb/>
wige diepte vervult, ende daer van wast u een nieu gee<c type="shy">-</c><lb/>
stelijck lichaem in Godt, dat den tijdt deses levens, in<lb/>
't aertsche grove lichaem verborgen steeckt, gelijck het<lb/>
gout in eenen steen, alsdan zijt ghy Godts kint, en Chri<c type="shy">-</c><lb/>
sti goederen behooren u toe.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="72"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele in aendacht over de nieuwe Creatuur</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">T</hi>Oen 't Saatjen sturf in 's aertrijx schoot,</l>
<l rend="; 1tab">En scheen vergeten en verlooren,</l>
<l rend="; 1tab">Toen groenden 't Bloempje door dien doot.</l>
<l>En quam gelijck een nieu gebooren,</l>
<l rend="; 1tab">Uyt duystere aerde in 't schoone licht,</l>
<l>Om reuck en verwen voor te dragen.</l>
<l rend="; 1tab">Begroet van 's hemels aengesicht,</l>
<l>Met dauw en sonneschijn in 't dagen;</l>
<l rend="; 1tab">Soo wast de nieuwe creatuur,</l>
<l>Als eygen wil gaet in 't verderven,</l>
<l rend="; 1tab">In doodt en graf, al smaeckt het suur,</l>
<l>Daer groent een leven door dat sterven;</l>
<l rend="; 1tab">Een bloem in 't Paradijs soo schoon,</l>
<l>Al sien 't geen wereldts blindt gebooren,</l>
<l rend="; 1tab">Hy staet voor Godt en sijnen Soon,</l>
<l>En ruyckt door aller Englen kooren.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu</hi></hi> lief! &ocirc; eeuwigh goedt!</l>
<l>Hoe vuurigh lust het my te worden</l>
<l rend="; 1tab">Een Bloempjen aen uw Rozenhoedt,</l>
<l>Daer nooyt een lovertje verdorden!</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Heere <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu</hi></hi> voert my aen,</l>
<l rend="; 1tab">Om altijdt in den doodt te gaen.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">V</hi><hi rend="i">Oorwaer, voorwaer, segge ick u, soo ymandt niet gebooren en wort uyt water ende Geest, hy en kan in het Koninckrijcke Godts niet ingaen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Joan. 3. vers 5.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="73"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill16.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">In Christo Jesu en heeft noch Besnijdenisse eenighe kracht, noch Voorhuyt, maer &euml;en nieuw Schepsel</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Gal. 6. vers 15.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="74"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XVI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de Wedergeboorte of nieuwe Creatuur</hi>.</head>
<p><hi rend="b">G</hi>elijck een schoone bloem uyt de swarte aerde, uyt<lb/>
den doodt en de verrottinge des Saets in een ander<lb/>
element, de lucht door het licht der Sonne verklaert, op<c type="shy">-</c><lb/>
wast, soo wast de nieuwe creatuur het ware beelt Godts,<lb/>
uyt de duystere grofheyt, uyt den doot des ouden Adams,<lb/>
niet voor d'uyterlijcke oogen, niet in dese werelt, maer<lb/>
in het eenigh reyne element Godts dat inwendig is.</p>
<p>En gelijck de bloem een water in sich suygt daer hem<lb/>
zijn wesen van wast, soo suygt de omgewende Ziele met<lb/>
zijn begeerte dat water des levens in sich, en daer van<lb/>
wast hem dat hoogwaerde edele en boven maten schoo<c type="shy">-</c><lb/>
ne beelt, de nieuwe creatuur. Van dit water moet ghy<lb/>
niet dencken dat het maer eene gelijckenis sy, maer het<lb/>
is wesentlijck water, doch ghy sult het oock niet vergelij<c type="shy">-</c><lb/>
ken by dit uyterlijcke doodelijcke water, of ook niet me<c type="shy">-</c><lb/>
nen dat het een revier ofte vloeyende beeck zy, die hier<lb/>
of daer aen een besondere plaets ware, och neen! dat<lb/>
water des levens is die hemelsche wesenheyt, geboren<lb/>
van de sachtmoedigheyt der Majesteyt Godts, en dese<lb/>
wesenheyt het water des levens vervult de gantsche eeu<c type="shy">-</c><lb/>
wige diepte der eyndeloose Godtheyt: soo dat als Chri<c type="shy">-</c><lb/>
stus ons noodt op het water des levens, wy niet en behoe<c type="shy">-</c><lb/>
ven hier of ginder, onder of boven te gaen, maer wy sul<c type="shy">-</c><lb/>
len door dit uytwendighe, doorbrekende onse dorstige<lb/>
begeerte in dat inwendige, daer Godt over al tegenwoor<c type="shy">-</c><lb/>
digh is, invoeren, aldaer is dit water des levens aen alle<lb/>
plaetsen.</p>
<p>De rechte wegh in 't eeuwigh leven is in den mensch;<lb/>
hy heeft der Zielen wil in die uyterlijcke wereldt inge<c type="shy">-</c><lb/>
voert, die moet hy nu weder in sich, in die inwendige<lb/>
<pb n="75"/>
geestelijcke werelt, daer Godt overal tegenwoordigh is,<lb/>
invoeren, en eeten geestelijck broot, en drincken gee<c type="shy">-</c><lb/>
stelijck water, daer van de nieuwe creatuur toeneemt,<lb/>
en een gestalte krijght.</p>
<p>Maer hy heeft een gevaerlijcke en swaren wegh te<lb/>
gaen; want die omgekeerde wille moet weder in sich in<lb/>
gaen, en moet door dat sterren en elementen rijck door<c type="shy">-</c><lb/>
breken: &ocirc; hoe wordt hy aldaer ghehouden! het moet<lb/>
een groote ernst zijn geen huychelery, en met den wille<lb/>
in 't sterren rijck, in dese uyterlijcke werelt te blijven.</p>
<p>Och! in dit net der uyterlijcke weelde blijven de<lb/>
meeste menschen hangen, verstrickt aen haer verdorve<lb/>
luste en valsche begeerlijckheden, en sy en breken niet<lb/>
door tot dat inwendigh, tot dat heerlijck Rijcke Godts;<lb/>
ende om dat sy dat oude leven niet willen afsterven, soo<lb/>
en kunnen sy dat nieuwe nooyt erlangen.</p>
<p>Aen een weder geboren mensch siet men uytwendigh<lb/>
geen veranderinge; zijn gedaente en gestalte des lic<c type="shy">-</c><lb/>
haems is gelijck te voren, en daerom acht het de grove<lb/>
werelt, die alles na hare plompheydt wil hebben, voor<lb/>
roock en windt; doch om dat de nieuwe geboorte van<lb/>
dese werelt niet en is, daerom en kanse oock van dese<lb/>
werelt niet verstaen noch begrepen worden.</p>
<p>Maer de nieuwe mensch is inwendigh in den diepen<lb/>
grondt, daer wast sy wesentlijk in den ouden verborgen,<lb/>
gelijck dat gout in den groven steen wast.</p>
<p>Soo u uwe oogen geopent waren, ten tijde als haer het<lb/>
uyterlijcke vlees en bloedt door den doodt afvalt, dan<lb/>
soud ghy dit nieu schepsel, dat heerlijcke en boven ma<c type="shy">-</c><lb/>
ten schoone beeldt sien staen, als een hoogh vercierden<lb/>
bloem, door den doodt gegroent en uytgewassen, in dat<lb/>
vreughdenrijcke Paradijs Godts.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="76"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele wederleght den ouden Adam</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">D</hi>en ouden mensch, dat grove beest,</l>
<l rend="; 1tab">Beseten van een sterren geest,</l>
<l>Die nooyt in dieper grondt en raeckte,</l>
<l>Dan in sijn moeder die hem maeckte,</l>
<l rend="; 1tab">Sprack mijn gemoet met stoutheyt an,</l>
<l rend="; 1tab">Waer is die schoone hemel dan,</l>
<l>Daerom ghy alle vreugt gaet derven,</l>
<l>En sinckt in een gedurigh sterven?</l>
<l rend="; 1tab">So vraegt een man, die nooyt en sagh:</l>
<l rend="; 1tab">Waer is de Son? waer is den dagh?</l>
<l>Ghy zijt het self, &ocirc; mensch der sonden,</l>
<l>Die ons de oogen houd verbonden;</l>
<l rend="; 1tab">Waer 't ghy reyn wegh met al uw slijck,</l>
<l rend="; 1tab">Wy sagen Godt en Hemelrijck,</l>
<l>En alle Englen om ons hene.</l>
<l>Dat is geen waen; dat weet die gene,</l>
<l rend="; 1tab">Die eens door gunst van 't eeuwigh goet,</l>
<l rend="; 1tab">Een oogh ontloock in zijn gemoet.</l>
<l>Daerom begeer ick u te laten,</l>
<l>Soo langh ick leef wil ick u haten,</l>
<l rend="; 1tab">En snijden al uw lusten af,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat ghy my ontvalt in 't graf.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">e dwaes seydt in zijn herte daer en is geen Godt</hi></q>
<bibl><name type="bible">Psalm. 53. vers 2.</name></bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Weest niet gelijck een Peert, gelijck een Muyl-ezel, welck geen verstandt en heeft</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm. 32. vers 9</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Een Osse kent sijnen besitter, ende een Ezel de kribbe sijns Heeren:</hi> [<hi rend="i">maer</hi>] <hi rend="i">Israel en heeft geen kennisse, mijn volck en verstaet niet</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jesa. 1. vers 3.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="77"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill17.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">De natuurlijcke mensche en begrijpt niet de dingen die des Geestes Godts zijn. Want sy zijn hem dwaesheyt, ende hy en kanse niet verstaen, om datse geestelijck ondercheyden worden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Corinth. 2. vers 14.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="78"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XVII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het Paradijs, waer het is, en hoe men dat beschouwen kan</hi>.</head>
<p><hi rend="b">H</hi>et vernuft, het welcke met Adam uyt het Paradijs<lb/>
is uytgegaen, vraeght: waer is dat Paradijs aen te<lb/>
treffen? is het ver ofte na? is het in dese wereldt, ofte<lb/>
buyten de ruymte deser werelt boven de sterren? waer<lb/>
woont dan Godt met de Engelen? en waer is dat lieve<lb/>
vaderlandt, daer geen doodt is, dewijl geen son en ster<c type="shy">-</c><lb/>
ren daer in zijn? soo moet het in dese werelt niet wesen,<lb/>
anders wat het lange al gevonden geworden.</p>
<p>Lieve vernuft, niemant kan een ander daer een sleu<c type="shy">-</c><lb/>
tel toe lenen, en of het schoon is dat yemant daer een<lb/>
sleutel toe heeft, soo sluyt hy doch een ander niet op, een<lb/>
yder moet met sijn eygen sleutel opsluyten; anders komt<lb/>
hy daer niet in: want den sleutel is den Heyligen Geest,<lb/>
wanneer hy dien sleutel heeft, so gaet hy in ende uyt.</p>
<p>Daer is u niets naders als Hemel, Paradijs en Helle,<lb/>
tot welcke ghy genegen zijt, daer zijt ghy in deser tijdt<lb/>
het aldernaeste by, ghy zijt tusschen beyden, en daer is<lb/>
tusschen yder een geboorte, ghy staet in dese wereldt in<lb/>
bey de deuren, en hebt bey de geboorten in u. Godt<lb/>
houd u in een poorte, en roept u, en de Duyvel houd u<lb/>
in de andre poorte, en roept u oock, met welcke ghy<lb/>
gaet, daer komt ghy heen. Den Duyvel heeft in zijne<lb/>
handt: macht, eere wellust en vreugde, en den wortel<lb/>
daer in is de doodt en vuur. So heeft Godt in zijne hand:<lb/>
kruys, vervolgingh, jammer, armoede, smaet en ellende,<lb/>
en de wortel dier selve is oock een vuur, en in het vuur<lb/>
een licht, en in het licht die kracht, en in de kracht dat<lb/>
Paradijs, en in het Paradijs de Engelen, en by de Engelen<lb/>
de vreugde. Die logge uyterlijcke oogen konnen het niet<lb/>
<pb n="79"/>
sien, want sy zijn uyt de alleruytwendigste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Geboor</hi></hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="spat"><hi rend="sc">te</hi></hi> uyt dese uyterlijcke wereldt, en sien maer van den<lb/>
glans der sonne: maer wanneer den H. Geest in de Ziele<lb/>
komt, soo baert hy de selve nieu in Godt, so wort sy een<lb/>
Paradijs kindt, en krijgt den sleutel tot het Paradijs, die<lb/>
selve siet daer in.</p>
<p>Maer het logge lijf kan daerom daer niet in, het be<c type="shy">-</c><lb/>
hoort daer oock niet in, het behoort in de aerde, en<lb/>
moet verrotten, en in nieuwe kracht, dewelcke het Pa<c type="shy">-</c><lb/>
radijs gelijck is, in Christo opstaen aen het eynde der da<c type="shy">-</c><lb/>
gen, dan mag het oock in 't Paradijs wonen, en eer niet,<lb/>
het moet die derde, die alleruytwendigste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Geboor</hi></hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="spat"><hi rend="sc">te</hi></hi> te voren afleggen, als desen ruwen rock, daer in va<c type="shy">-</c><lb/>
der Adam, en moeder Heva zijn geslapen, daer in sy<lb/>
vermeenden wijs te worden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="80"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele betracht de nabyheyt Godts</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>ck meenden oock de Godtheyt woonde verre,</l>
<l>In eenen troon, hoogh boven maen en sterre,</l>
<l rend="; 1tab">En heften menighmael mijn oogh,</l>
<l rend="; 1tab">Met diep versuchten naer om hoogh;</l>
<l>Maer toen ghy u beliefden t'openbaren,</l>
<l>Toen sagh ick niets van boven nedervaren;</l>
<l rend="; 1tab">Maer in den grondt van mijn gemoet,</l>
<l rend="; 1tab">Daer wiert het lieflijck ende soet.</l>
<l>Daer quamt ghy uyt der diepten uytwaerts dringen.</l>
<l>En, als een bron, mijn dorstigh hart bespringen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dat ick u, &ocirc; Godt! bevondt,</l>
<l rend="; 1tab">Te zijn den grondt van mijnen grondt.</l>
<l>Dies ben ick bly dat ghy mijn hoogh beminden,</l>
<l>My nader zijt dan al mijn naeste vrinden.</l>
<l rend="; 1tab">Was nu alle ongelijckheyt voort,</l>
<l rend="; 1tab">En 't herte reyn gelijck het hoort,</l>
<l>Geen hooghte, noch geen diepte sou ons scheyden,</l>
<l>Ick smolt in Godt, mijn lief; wy wierden beyde</l>
<l rend="; 1tab">Een geest, een hemels vlees en bloedt,</l>
<l rend="; 1tab">De wesentheyt van Godts gemoedt,</l>
<l>Dat moet geschien. Och help getrouwe Heere,</l>
<l>Dat wy ons gantsch in uwen wille keeren.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">Oude sich yemandt in verborgene plaetsen konnen verbergen, dat ick hem niet en soude sien, spreeckt de Heere? en vervulle ick niet den Hemel ende de Aerde spreeckt de Heere</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jerem. 23. vers 24.</name></bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">En weet ghy niet dat ghy Godts Tempel zijt, ende de Geest Godts in u lieden woont?</hi></q>
<bibl><name type="bible">1 Cor. 3. vers 16</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="81"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill18.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Hoewel hy niet verre en is van een yegelijck van ons. Want in hem leven wy, ende bewegen ons, en zijn wy.</hi></q>
<bibl><name type="bible">Act. 17. vers 28</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Na by u is het Woordt, in uwen monde ne in uw herte</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Rom. 10. vers 8</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="82"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XVIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de over al tegenwoordigheyt, en nabyheyt Godts</hi>.</head>
<p><hi rend="b">M</hi>oses spreeckt: <hi rend="i">De Heere onse Godt is een eenigen</hi><lb/>
<hi rend="i">Godt</hi>: Ende aen een andere plaets staet: <hi rend="i">Van</hi><lb/>
<hi rend="i">hem, door hem, en in hem, sijn alle dingen</hi>. Item: <hi rend="i">Ben</hi><lb/>
<hi rend="i">ick niet die alle dingen vervul?</hi> Item: <hi rend="i">Door sijn Woordt</hi><lb/>
<hi rend="i">zijn alle dingen gemaeckt, wat gemaeckt is</hi>. Daerom moet<lb/>
men seggen, dat hy aller dingen oorspronk is; hy is die<lb/>
eeuwige onmetelijke Eenheyt, als tot een exempel: so<lb/>
ick dencke, wat soude in de plaets deser werelt blijven,<lb/>
wanneer de vier elementen met het gestarrente en de na<c type="shy">-</c><lb/>
tuur wegh quame ende ophield, alsoo dat'er geen natuur<lb/>
of creatuur meer waer? Antwoort: Daer bleef die sel<c type="shy">-</c><lb/>
ve eeuwige Eenheyt, daer uyt natuur en creatuur haren<lb/>
oorspronck ontfangen. Alsoo oock wanneer ick dencke:<lb/>
wat is veel hondert duysent mijlen boven het gestarren<c type="shy">-</c><lb/>
te, ofte wat is in die plaetse daer geen schepsel is? het is<lb/>
die eeuwighe, onveranderbare Eenheydt, welcke is dat<lb/>
eenige goedt, dat niets achter hem ofte voor hem heeft,<lb/>
dat hem yets geeft, ofte neemt, ofte daer van dese een<c type="shy">-</c><lb/>
heydt ontstonde, aldaer en is geen grondt, tijdt, noch<lb/>
plaetse, en het is den eenigen Godt, ofte dat eenige goed,<lb/>
datmen niet uytspreken kan.</p>
<p>Alsoo verstaen wy dat'er in de eeuwighe diepte geen<lb/>
plaesjen zijn kan, al was 't soo kleyn als een mostert<c type="shy">-</c><lb/>
zaetjen, daer Godt niet wesentlijck in en tegenwoordig<lb/>
sou zijn, soo is hy dan oock in mijne Ziel, och ja! en<lb/>
daer over ben ick hoogh verheught, dat mijn Godt en<lb/>
mijn Vader my soo na en in my is. Ach mijn Godt, mijn<lb/>
grondt, hoe menighmael heb ick in mijne onverstan<c type="shy">-</c><lb/>
digheyt, met uytgestreckten halse na den gestarrenden<lb/>
hemel gesien, en ghy waert soo na by! &ocirc; Jesus, mijn<lb/>
<pb n="83"/>
schoonste lief, nu hoef ick u niet veel duysent mijlen<lb/>
van hier te soecken, want waer uwen Vader is daer zijt<lb/>
ghy oock. Ende dewijl ghy uyt alle de krachten uwes<lb/>
eeuwigen onmetelijcken Vaders, aen alle oorden, in de<lb/>
eyndeloose diepte der eeuwigheyt, van eeuwigheydt in<lb/>
eeuwigheyt gebooren wordt, soo wort ghy oock in den<lb/>
omtreck mijner Zielen gebooren, soo deselve sich nu<lb/>
maer ledigh maeckt van de grovigheden, die sy door de<lb/>
valsche wille, lust en begeerte had ingesogen, en also de<lb/>
deure open doet, dan gaet ghy &ocirc; aenkloppende <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi><lb/>
in, en doorvloeyt de gantsche Ziele met het eeuwigh<lb/>
licht des levens, dat ghy self zijt. &ocirc; Mijn schoonste lief,<lb/>
het lust my noch langer van u tegenwoordigheyt te spre<c type="shy">-</c><lb/>
ken, want ghy segt selver: <q><hi rend="i">Ick en mijn Vader sullen wonin</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ge maken by de gene die my liefheeft</hi>.</q> <bibl><name type="bible">Joan. 14. v. 23</name>.</bibl> waer<lb/>
nu ghy, en uwen eeuwigen Vader, &ocirc; schoonste lief! te<c type="shy">-</c><lb/>
genwoordigh zijt, daer gaet oock den Heyligen Geest<lb/>
van u beyden uyt, gelijk 'er oock gesproken wort: <hi rend="i">Weet</hi><lb/>
<hi rend="i">ghy niet dat ghy tempelen des Heyligen Geestes zijt, die in</hi><lb/>
<hi rend="i">u woont</hi>, soo is dan de gantsche goddelijcke kracht na<lb/>
sijne eeuwige geboorte in den grondt mijner Zielen, als<lb/>
een levende fonteyn, indien ick u &ocirc; soertste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu</hi></hi> recht<lb/>
lief hebbe, en alle dingen verlatende, u getrouwelijck<lb/>
na volge.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="84"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">Die Ziele spreekt van haer wesen, hoe haer Godt geschapen had, en door welk middel sy in haer eerste stant mag komen</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">E</hi>en water als kristal, waer op geen koelte speelt,</l>
<l rend="; 1tab">Ontfangt so cierlijk en so schoon het sonnen beelt,</l>
<l>Soo was de schoone Ziel, het edelste aller dingen,</l>
<l>Die door de wijsheyt Godts een wesentheyt ontvingen;</l>
<l rend="; 1tab">Een vonck van 't eeuwigh vuur, doorschenen met Godts licht,</l>
<l rend="; 1tab">Een klare Spiegel voor het eeuwige aengesicht,</l>
<l>Daer 't eeuwig end'loos <hi rend="spat"><hi rend="sc">Een</hi></hi>, in hoogte, noch in brete,</l>
<l>Noch eeuwig' diepten, noyt te gronden noch te meten,</l>
<l rend="; 1tab">Sich selve schoude, en vond in een geschapen beelt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat voor de schepping in zijn wijsheyt had gespeelt.</l>
<l>Dien klaren Spiegel heeft de valsche lust geschonden;</l>
<l>Dat kristallijn gevult met grovigheyt der sonden;</l>
<l rend="; 1tab">Dien stillen suyv'ren grondt beweegt uyt sijn accoort,</l>
<l rend="; 1tab">En d'edele Beeltenis soo jammerlijck verstoort.</l>
<l>Wat sal de mens nu doen? wat gaet hy best voor gangen,</l>
<l>Om dit verloren Beelt in 't herte weer t'ontvangen?</l>
<l rend="; 1tab">Een <hi rend="spat"><hi rend="sc">Wille</hi></hi>, uytgaende van het eeuwig Zielen-vuur,</l>
<l rend="; 1tab">Die drijve, als met een sweep, de gantsche creatuur,</l>
<l>Met al haer beelden uyt, en sta de Godtheyt stille,</l>
<l>Van alle neyg'lijckheyt, dat hy volbrengt zijn wille.</l>
<l rend="; 1tab">Daer is geen ander raedt, al kost het wee en pijn,</l>
<l rend="; 1tab">Het moet geleden, of het moet verlooren zijn.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q>[<hi rend="b">T</hi><hi rend="i">E weten</hi>] <hi rend="i">dat ghy soudet afleggen, aengaende de vorige wandelinge, den ouden mensche, die verdorven wort door de begeerlijckheden der verleydinge. Ende dat gy soudet vernieuwt worden in den geest uwes gemoets, ende den nieuwen mensche aendoen, die na Godt geschapen is in ware rechtveerdigheyt ende heyligheyt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Eph. 4. vers 24</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="85"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill19.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Godt seyde: Laet ons menschen maken, na onsen beelde, na onse gelijckenisse</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Gen. 1. vers 26</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="86"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XIX. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de Ziele, wat sy eygentlijck is</hi>.</head>
<p><hi rend="b">G</hi>Odt is een louter Wesen, van het welcke alle dingen<lb/>
haer wesen ontfangen. Mijn wesen vloeyt sonder<lb/>
middel uyt Godt, en van het wesen vloeyt het leven, en<lb/>
van het leven de saligheyt. Vergadere u en alle krachten<lb/>
der Zielen in dat in wendige der Zielen, dat is dat wesen,<lb/>
ende staet stil, soo sal Godt noodtwendigh inlichten.</p>
<p>Mijn Ziele is een spiegel, daer in Godt alle uuren<lb/>
schijnt en licht; maer dat ick zijn licht niet gansch ge<c type="shy">-</c><lb/>
waer worde in mijn Ziele, daer ben ick selve oorsaeck<lb/>
van, om dat ick my niet onthoude van alle geschapen<lb/>
dingen, en mijn Ziele niet bloot daer stelle, sy wordt te<lb/>
menighmael met uyterlijke dingen vermenigvuldigt, en<lb/>
verhindert dat sy Godt in haer selven niet sien kan.</p>
<p>Soo de spiegel voor my gehouden wordt, moet sich<lb/>
mijn gestalte en beeldt in den spiegel inbeelden, ick wil<lb/>
ofte wil niet: alsoo oock indien sich de mensch ontle<c type="shy">-</c><lb/>
digt van alle uytwendige dingen, en dat alle krachten in<lb/>
het wesen vergadert zijn, en de mensch in een vergeten<lb/>
zijns selfs en alle dingen komt, soo moet Godt noodt<c type="shy">-</c><lb/>
wendigh inlichten en in blicken in de Ziele, en een sulc<c type="shy">-</c><lb/>
ken blick is beter dan de heele werelt, met al haer goed.<lb/>
In een spiegel wordt een aengesicht gebeelt, en de gant<c type="shy">-</c><lb/>
sche gestalte, maer de natuur en het wesen gaet daer niet<lb/>
in. Maer soo sich Godt verbeelt in de Ziel, soo gaet na<c type="shy">-</c><lb/>
tuur en wesen daer in. In somma die goddelijke natuur<lb/>
vergiet sich gantsch in dat bloote wesen der Zielen, in<c type="shy">-</c><lb/>
dien sy louter en reyn is. Mijn aengesicht met gestalte en<lb/>
vorm vergiet sich wel in den spiegel, maer mijn natuur<lb/>
en wesen gaet daer niet in. Maer Godt giet sich in de<lb/>
Ziel met natuur en al zijn wesen: alsoo is Godt in de<lb/>
<pb n="87"/>
Ziele, en de Ziel in Godt. Den wijn is in het vat, maer<lb/>
het vat niet in den wijn: maer in de geestelijcke onsie<c type="shy">-</c><lb/>
nelijcke dingen gaet het anders toe. De Ziele is in Godt,<lb/>
en Godt in de Ziele; Godt is in de Engelen, en de En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen zijn in Godt; dat water is in de beecke, maer de<lb/>
beke is niet in 't water, maer sy zijn gescheyden.</p>
<p>Christus sprack: <hi rend="i">Den</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Vader</hi></hi> <hi rend="i">is in my, ende ick ben</hi><lb/>
<hi rend="i">in den Vader, ick en den Vader zijn in u, en ghy zijt in ons</hi>.<lb/>
Al die geestelijcke wesens hebben geen terminum: de<lb/>
Ziele is in 't lichaem en doch aen alle plaetsen in de we<c type="shy">-</c><lb/>
relt, en buyten de werelt. De Engelen zijn in geen be<c type="shy">-</c><lb/>
slooten termino, en sy mogen oock aen gene plaets ver<c type="shy">-</c><lb/>
bonden zijn. God vergiet sich noodsakelijck in de Ziel,<lb/>
soo den mensch hem selver afsterft, sich selven verlo<c type="shy">-</c><lb/>
chent, en komt in eene onwetenheyt sijns selfs en aller<lb/>
dingen.</p>
<p>Godt eyscht niets als eene bloote, loutere, lijdende,<lb/>
afgescheyden Ziele; daerom leght de saligheyt niet aen<lb/>
ons doen, ofte wercken, maer aen een bloot louter lij<c type="shy">-</c><lb/>
den, dat ick alle dingen en mijn selven late, en legge my<lb/>
stil onder Godt, en laet Godt alles in my zijn, en blijve<lb/>
selve niets; dat is, de nieuwe geboorte en rechte beke<c type="shy">-</c><lb/>
ringh; en dat eeuwige leven.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="88"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele begeert Christus, het broot des levens wesentlijck in haer te hebben</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">S</hi>choon ick het gantsche huys vervult met spijse sag,</l>
<l rend="; 1tab">En dat ick, als een Vee in 't gras, daer inne lag,</l>
<l>Noch bleef ick onversaet, 't sou my geen voedsel geven,</l>
<l>De spijs most in my zijn, indien ick soude leven.</l>
<l rend="; 1tab">Nu merckt &ocirc; menschen kindt, dit raeckt uw stand gewis:</l>
<l rend="; 1tab">Schoon d'eeuwige diepte vol der klare Godtheyt is,</l>
<l>Soo lang het Zielen-vuur niet eet van 't godd'lijk wesen,</l>
<l>Soo lange sal het oock een dorre honger wesen.</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck van 't voedstel dat het zaetjen in sich treckt,</l>
<l rend="; 1tab">Een cierlijk Bloempje tot zijn lichaem wort verwekt;</l>
<l>Soo wordt de vuur'ge Ziel met nieuwheyt overtogen,</l>
<l>Indien sy 't wesen Godts heeft waerlijck ingesogen;</l>
<l rend="; 1tab">Dat heyligh wesen wort soo heerlijck om 't gemoedt,</l>
<l rend="; 1tab">Een schoon en geest'lijck lijf van hemels vleesch en bloedt,</l>
<l>Daer brand sy eeuwigh in, en geeft uyt haer verteeren</l>
<l>Een lichten klaren Geest, een spiegel voor den Heere.</l>
<l rend="; 1tab">Dit is den nieuwen mensch, die in den ouden steeckt,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't gout in eenen steen, wanneer den ouden breeckt,</l>
<l>Dan staet den nieuwen bloot, voor Godt en d'Eng'len chooren;</l>
<l>Soo wordt, door 't recht geloof, den rechten mensch gebooren.</l>
<l rend="; 1tab">Het recht geloove blijft niet slegs van buyten staen:</l>
<l rend="; 1tab">Maer breekt door alles heen, en grijpt de Godtheyt aen.</l>
<l>Die moet haer voedtsel sijn, en kracht en wijsheyt geven,</l>
<l>Dat is haer broodt en wyn, een spijs voor 't rechte leven.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">Ck ben het broodt des levens, die tot my komt en sal geen sins hongeren, en die in my gelooft, en sal nimmermeer dorsten</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Joan. 6. vers 35</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="89"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill20.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Gelijck een hert schreeuwt na de waterstroomen; also schreeuwt mijn Ziele tot u, &ocirc; Godt.</hi></q>
<q><hi rend="i">Mijn Ziele dorstet na Godt, na den levendigen Godt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 42. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="90"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XX. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Hoe dat wy Christus wesentlijck in ons moeten hebben</hi>.</head>
<p><hi rend="b">A</hi>lle vochtigheyt die van buyten is kan den boom<lb/>
niet helpen, maer de vochtigheyt die hy in sich trekt,<lb/>
geeft hem leven, wasdom en vruchtbaerheyt.</p>
<p>Of het over al vol van Christus was, en Christus was<lb/>
ofte quam niet in my, soo mocht het my niet helpen, ick<lb/>
was en bleef een verdorden en vruchteloosen boom.</p>
<p>Dit is een Christen: die met den in wendigen grond,<lb/>
gemoed en wille sich heeft tot de geschoncken genade<lb/>
in <hi rend="i">Christo Jesu</hi> ingewend, en in den wille sijner Ziele<lb/>
geworden is, als een jongh kindt, dat alleen hakende is<lb/>
na de borsten des moeders, dat eene dorst na de moeder<lb/>
heeft, en des moeders borst suygt, waer van het leeft.</p>
<p>Alsoo oock is dese mensch alleen een Christen, wiens<lb/>
Ziel en gemoedt weder in die eerste moeder, (waer uyt<lb/>
des menschen leven ontsprooten is, als in dat eeuwighe<lb/>
<hi rend="spat"><hi rend="sc">Woordt</hi></hi>, het welcke sich met de rechte melck des<lb/>
heyls heeft in onse, aen Godt blinde menscheyt geopen<c type="shy">-</c><lb/>
baert,) ingaet, en dese moederlijcke melck in zijn hon<c type="shy">-</c><lb/>
gerige Ziele drinckt, waer van die nieuwe geestelijcke<lb/>
menscheyt ontstaet.</p>
<p>Want dat is alleen een Christen, in wien Christus<lb/>
woont, leeft, en is, in wien Christus na den inwendigen<lb/>
grondt, der Zielen, is op gestaen en levendigh geworden,<lb/>
die daer Christus overwinninge tegen Godts toorn, ook<lb/>
helle, Duyvel, dood en sonden (als Christi menscheyt,<lb/>
lijden, sterven en opstandingh) in sijnen inwendigen<lb/>
grondt heeft aenghetrocken, daer het zaet der vrouwe,<lb/>
als Christus in zijne overwinningh, in hem oock over<c type="shy">-</c><lb/>
wint en de slange in des boosen vleesches wille dagelijcx<lb/>
den kop vertreet, en de sondelijke lust des vleesches doot.</p>
<pb n="91"/>
<p>Want in <hi rend="spat"><hi rend="sc">Christo</hi></hi> alleen worden wy ten godde<c type="shy">-</c><lb/>
lijcken kindtschap en erven Christi aengenomen; niet<lb/>
door eenen uyterlijcken vremden schijn eener bysonder<c type="shy">-</c><lb/>
lijcke genaden aennemingh, door een vremde verdienste<lb/>
eener toegerekende genaden van buyten: maer door<lb/>
eene kinderlijcke, inwoonende, gelederlijcke, essentia<c type="shy">-</c><lb/>
lische genade, daer des doodts overwinner, als Christus<lb/>
met zijn leven, wesen en kracht in ons, van onsen dood<lb/>
opstaet, en in ons heerscht en werkt, als in een ranke aen<lb/>
zijnen wijnstock, gelijck de Schriften der Apostelen<lb/>
doorgaens betuygen.</p>
<p>Dat is geen Christen, die sich alleen met het lijden,<lb/>
sterven en de voldoeningh <hi rend="spat"><hi rend="sc">Christi</hi></hi> troost, en hem<lb/>
dat selve als een genaden-geschenck toerekent, en even<c type="shy">-</c><lb/>
wel een wildt dier onwedergebooren blijft, sulck een<lb/>
Christen is een yegelijcke goddeloose. Want een yder<lb/>
wil gaern door een genaden-gifte saligh worden; den<lb/>
Duyvel woude oock alsoo door een van buyten aenge<c type="shy">-</c><lb/>
nome genade, wel geern weder een Engel zijn.</p>
<p>Maer dat hy soude omkeeren, en worden als een kind,<lb/>
en uyt Godts genaden water der liefde en H. Geest<lb/>
nieuw geboren worden, dat smaekt hem niet: Also ook<lb/>
den tijtel Christen niet, die den genaden-mantel Christi<lb/>
wel omhangt, maer in de kindtsheyt en nieuwe geboor<c type="shy">-</c><lb/>
te mag hy niet ingaen, nochtans seght Christus, dat hy<lb/>
anders het Rijcke Godts niet en mag sien.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="92"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De verlichte Ziele verklaert het uyterlijcke vernuft; het afscheyden eens rechtveerdigen</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi>P welck een wijse of een Ziel,</l>
<l>Die Godts geboden reyn bewaerden,</l>
<l rend="; 1tab">Na dat haer vleesch en bloedt ontviel,</l>
<l>Ten hemel vaert van deser aerden?</l>
<l rend="; 1tab">Soo vraeght het oude Adams kindt,</l>
<l>Dat alle wijsheydt heeft verlooren,</l>
<l rend="; 1tab">Aen Godt en 't Vaderlandt soo blindt,</l>
<l>Als hier op aerde een blindt gebooren.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer de Ziel soo gantsch en gaer,</l>
<l>Haer self ontsinckt, en houdt sich stille,</l>
<l rend="; 1tab">Dan wordt de Godtheyt openbaer,</l>
<l>En woont in haer gelaten wille;</l>
<l rend="; 1tab">Ontvalt haer nu het vleesch en bloedt,</l>
<l>Dan is sy met Godts licht doorschene,</l>
<l rend="; 1tab">Als 't yser met een heeten gloedt,</l>
<l>Dat is Godts handt, waer sou sy hene?</l>
<l rend="; 1tab">Sy is met heerlijckheyt gekroont,</l>
<l>En self den Tempel en den Hemel,</l>
<l rend="; 1tab">Daer Godt met sijnen glans in woont,</l>
<l>En sijnen Geest met soet gewemel.</l>
<l rend="; 1tab">Het hemelrijck is sonder maet,</l>
<l>Gelijck als boven son en sterre,</l>
<l rend="; 1tab">Soo wel oock hier, daer d'aerde staet,</l>
<l>In d'eeuwigheyt is na noch verre.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">Egget den rechtveerdigen, dat het</hi> [<hi rend="i">hem</hi>] <hi rend="i">wel gaen sal: dat sy de vrucht harer werken sullen eeten</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Iesa. 3. versio</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="93"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill21.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Saligh zijn de dooden die in den Heere sterven, van nu aen: Ja seght de Geest, op dat sy rusten mogen van haren arbeydt: ende hare wercken volgen met haer</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Apoc. cap. 14. vers 13</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="94"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Hoe 't sich met een vrome Ziele verhoud, in 't afsterven des Lichaems</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>At uyterlijcke vernuft spreeckt: de ziele wanneer<lb/>
die van het lichaem scheydt, vaert sy dan niet in den<lb/>
hemel ofte helle in, gelijck men in een huys ingaet, ofte<lb/>
gelijck men door een gat in eene andere werelt ingaet?</p>
<p>Antwoort. Neen, daer is geen invaren op sulck een<lb/>
wijse, want hemel ende helle is over al tegenwoordigh:<lb/>
het is maer eene inwendinge des willens, ofte in Godts<lb/>
liefde, ofte in Godts toorn, ende sulcx geschiedt in den<lb/>
tijdt des lichaems, daer van S. Paulus seght: <hi rend="i">Onse wande</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">lingh is in den hemel</hi>. Ende Christus ook spreeckt: <hi rend="i">Mij</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ne schapen hooren mijne stemme, ende ick kenne haer, ende</hi><lb/>
<hi rend="i">sy volgen my, ende ick geve haer dat eeuwige leven, en nie</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">mant salse uyt mijne handt scheuren</hi>.</p>
<p>Soo vraeght het vernuft: Hoe geschied dan sulck in<lb/>
gaen des willens in den hemel?</p>
<p>Antwoort. Wanneer sich de wille te gronde Godt<lb/>
overgeeft, soo versinckt hy buyten sijn selven, buyten al<c type="shy">-</c><lb/>
le grondt en plaetse, daer alleen Godt openbaer is, werkt<lb/>
ende wil, soo wordt hy hem selve een niets na sijnen ey<c type="shy">-</c><lb/>
gen willen: alsdan werkt ende wil Godt in hem, en dan<lb/>
woont Godt in sijnen ghelaten wille, daer door wordt<lb/>
de Ziele gheheylight, dat sy in goddelijcke ruste komt.<lb/>
Wanneer nu het lichaem verbreeckt, soo is de Ziele met<lb/>
goddelijcke liefde doordrongen, ende met Godts licht<lb/>
doorscheenen, gelijck dat vuur een yser doorgloeyt, daer<lb/>
van het sijne duysterheyt verliest. Dat is de handt Chri<c type="shy">-</c><lb/>
sti, daer Godts liefde de Ziele gansch doorwont ende in<lb/>
haer een schynend licht en nieu leven is, soo is sy in den<lb/>
hemel, en een tempel des H. Geestes, en is selver Godts<lb/>
hemel, daer in hy woont.</p>
<pb n="95"/>
<p>Dat uyterlijcke vernuft spreekt: Hoe komt het dan<lb/>
dat die heylige Ziele in deser tijdt sulck licht en sulk een<lb/>
groote vreugde niet volkomen mag bevinden?</p>
<p>Antwoort. Dat hemelrijck is in de Heyligen in haren<lb/>
geloove werckende ende bevindelijck, sy voelen Godts<lb/>
liefde in haren geloove, daer door sich de wille in Godt<lb/>
overgeeft: maer dat naturelijcke leven is met vleesch en<lb/>
bloedt bekleedt, en staet in den tegenset van Gods toorn,<lb/>
met de ydele lust deser werelt omgeven, welcke dat uy<c type="shy">-</c><lb/>
terlijcke doodelijcke leven steets doordringht: daer op<lb/>
de eene zijde de werelt, op de andere zijde de Duyvel, en<lb/>
op de derde zijde den vloek des toorns Godts, in vleesch<lb/>
en bloedt, dat leven doordringht en sift, daer door de<lb/>
Ziele dickmael in anghst staet, wanneer alsoo de helle op<lb/>
haer dringht, en sich in haer wil openbaren; doch sy<lb/>
versinckt in de hoope van Godts genade, en staet als een<lb/>
schoone roose midden onder de doornen, tot dat het<lb/>
rijcke deser wereldt van haer afvalt in 't sterven des lic<c type="shy">-</c><lb/>
haems: alsdan wort sy eerst recht in Godts liefden open<c type="shy">-</c><lb/>
baer, wanneer haer niets meer verhindert. Sy moet de<c type="shy">-</c><lb/>
sen tijdt met Christo in dese werelt wandelen; Christus<lb/>
verlost haer uyt hare eyghen helle, nadien hy haer met<lb/>
sijne liefde doordringht, ende by haer in der hellen staet,<lb/>
en hare helle in een hemel verandert.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="96"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele spreeckt van den standt der goddeloosen</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>aer ach! wat onderscheyt is dit!</l>
<l rend="; 1tab">Den goddeloosen geeft zijn wille</l>
<l rend="; 1tab">In handen van de helschen smit,</l>
<l>Die quade meester houdt hy stille,</l>
<l rend="; 1tab">Die steeckt zijn Ziel in 't brandent vuur,</l>
<l>Van boosheyt, leugen, nijdt en toren,</l>
<l rend="; 1tab">En al wat meer van die natuur,</l>
<l>Door 't rijck des afgrondts wort gebooren.</l>
<l rend="; 1tab">Die ydelheden met elkaer,</l>
<l>Te saem geknoopt en vast verbonden,</l>
<l rend="; 1tab">Die worden in hem openbaer,</l>
<l>Nuw is sijn Ziel een huys der sonden;</l>
<l rend="; 1tab">Want sy doordringen 't gantsch gemoet,</l>
<l>Met haer naturelijcke krachten,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck het vuur een yser doet.</l>
<l>&ocirc; Mensch te groot om weynigh t'achten,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe loopt ghy self in uw verdriet,</l>
<l>In eeuwigh jammer en ellende,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wil dien goeden Vader niet,</l>
<l>Hy schiep u niet tot sulck een ende.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">W</hi><hi rend="i">Ee den goddeloosen, het sal</hi> [<hi rend="i">hem</hi>] <hi rend="i">qualijck gaen: want de vergeldinge sijner handen sal hem geschieden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Iesa. 3. vers 11</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="97"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill22.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Weet ghy niet dat wien gy u selven stelt tot dienstknechten ter gehoorsaemheyt, ghy dienstknechten zijt des genen die ghy gehoorsaemt, ofte der sonden tot de doodt, ofte der gehoorsaemheyt tot gerechtigheyt</hi>?</q>
<bibl><name type="bible">Rom. 6. vers 16</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="98"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Hoe 't met een goddeloose Ziele gaet, als haer het lichaem afsterft</hi></head>
<p><hi rend="b">H</hi>oe gaet het dan met den goddeloosen? Antwoort:<lb/>
Die goddeloose Ziele, wil in deser tijdt niet in<c type="shy">-</c><lb/>
goddelijcke gelatenheydt hares willens gaen, maer gaet<lb/>
ghedurigh in eygen lust en begeerte, in de ydelheydt en<lb/>
valscheydt, in des duyvels willen: sy vat'et maer boos<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, leugen, hovaerdigheyt, gierigheyt, nijdt en toorn<lb/>
in sich, en geeft haren wille daer in: die selve ydelheydt<lb/>
wordt in haer openbaer en werckende, en doordringht<lb/>
de Ziele gantsch en gaer, gelijck een vuur dat yser. Dese<lb/>
kan tot goddelijcke ruste niet komen, want Godts toorn<lb/>
is in haer openbaer: ende soo sich nu het lichaem van<lb/>
de Ziele scheydet, soo gaet eeuwigh berouwen en ver<c type="shy">-</c><lb/>
twijffelen aen; want sy bevindt, dat sy gantsch sulck een<lb/>
angstelijcken gruwel geworden is, ende schaemt sich,<lb/>
dat sy soude met haren valschen wille tot Godt indrin<c type="shy">-</c><lb/>
gen, ja sy kan oock niet, want sy is in den grim gevan<c type="shy">-</c><lb/>
gen, en is selver een loutere grim, en heeft sich daer<lb/>
midden in geslooten door haer valsche begeerte, welke<lb/>
sy in sich heeft verweckt. Ende dewijl Godts licht niet<lb/>
in haer schijnt, en sijne liefden haer niet beroert, soo is<lb/>
sy een groote duysternis, ende een pijnelijcke angstelijke<lb/>
Vuur-wel, en draeght de helle in sich, en kan dat licht<lb/>
Godts niet sien. Alsoo woont sy in sich selven in der hel<c type="shy">-</c><lb/>
len, en daer en behoeft geen invaren, want waer sy im<c type="shy">-</c><lb/>
mermeer is, soo is sy in der hellen, en of sy sich veel<lb/>
hondert duysent mijlen konde van haer plaets begeven,<lb/>
soo is sy doch in sulck een wellinge, en duysternis.</p>
<p>Dat uyterlijck vernuft spreeckt: Hoe komt 'et dan<lb/>
dat de goddeloose in deser tydt de helle niet voelt, de<c type="shy">-</c><lb/>
wyl hy soo na, ja in den mensche selve is?</p>
<pb n="99"/>
<p>Antwoort. Hy voeltse wel in zijn valsch geweten,<lb/>
doch hy verstaet dat niet, want hy heeft noch de aertsche<lb/>
ydelheyt, met de welcke hy sich verlustight, daer aen hy<lb/>
vreughde ende wellust heeft: oock heeft dat uyterlijke<lb/>
leven noch dat licht der natuur, daer in sich de Ziele ver<c type="shy">-</c><lb/>
lustight, dat alsoo dat pijnigen niet mag openbaer wor<c type="shy">-</c><lb/>
den. Maer wanneer het lichaem sterft, soo kan de Ziele<lb/>
sulcke tijdelijcke wellust niet meer ghenieten, ende sy<lb/>
heeft oock dat licht der uyterlijcke werelt verlooren: als<lb/>
dan staet sy in eeuwige dorst en honger na sulke ydelheyt,<lb/>
met welcke sy sich alhier heeft vermaekt, en sy kan doch<lb/>
niets bereycken, als maer sulck een valsche ingevatte<lb/>
wille, het welck sy in desen leven te veel heeft gehad, en<c type="shy">-</c><lb/>
de sich doch niet liet vernoegen, dat heeft sy als dan te<lb/>
weynigh: daerom is sy in eeuwigen honger en dorst na<lb/>
ydelheyt, boosheyt en lichtvaerdigheyt: sy woude altijd<lb/>
gaern noch meer boosheyt doen, ende heeft doch niets<lb/>
daer in, ofte daer mee sy dat kan volbrengen, so geschied<lb/>
sulck volbrengen maer in haer selven, ende sulck een<lb/>
helschen honger en dorst kan eer niet gantsch openbaer<lb/>
worden, eer haer het lichaem afsterft, met het welcke sy<lb/>
alsoo in wellust heeft gheboeleert, het welcke haer toe<lb/>
voegden waer na sy belust was.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="100"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele houd haer naesten voor het onrustigh swerven, en hoe sy tot ware ruste sou mogen komen</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>oe topt de Ziel, en soeckt met vlijt te rusten,</l>
<l>Nu hier, nu daer, in veelderleye lusten,</l>
<l rend="; 1tab">In geldt, in goedt, in weelden en in pracht,</l>
<l rend="; 1tab">In eer, in roem, in heerschappy en macht,</l>
<l>In lust des vleesch, in drincken en in eeten,</l>
<l>In list, in kunst, in wijsheydt en in weten;</l>
<l rend="; 1tab">Maer al vergeefs, sy vindt haer ruste niet,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck men 't klaer aen kleyne en grooten siet.</l>
<l>Soo swerft een steen, van sijne plaets geheven,</l>
<l>En door een handt met kracht om hoogh gedreven,</l>
<l rend="; 1tab">Hy vindt geen rust eer dat hy leyt op d'aert,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn eygen grondt, dies valt hy nederwaert.</l>
<l>&ocirc; Arme Ziel, soo ver van huys en erven,</l>
<l>Siet hier een beeldt van uw ellendigh swerven,</l>
<l rend="; 1tab">Vielt ghy met kracht op Godt, u eerste grondt,</l>
<l rend="; 1tab">Het was gedaen, ghy vand uw rust terstondt;</l>
<l>Doet ghy dat niet, soo moet uw eeuwigh leven,</l>
<l>&ocirc; Arme Ziel, in eeuwige onrust sweven;</l>
<l rend="; 1tab">Dat is een vrucht te bitter en te wrangh,</l>
<l rend="; 1tab">Bedenckt u recht, het eeuwigh duurt soo langh.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goodelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Egodtlcose, seyt mijn Godt, en hebben genen vrede</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Isa. 57. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Sy sullen rusten op hare slaepsteden, een yelijck die</hi>[<hi rend="i">in</hi>]. <hi rend="i">sijn oprechtigheyt gewandelt heeft</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="101"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill23.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Laet ons dan ons beneerstigen om in die ruste in te gaen: op dat niet yemant in dat selvg exempel der ongelovigheyt en valle</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Hebr. 4. vers 11</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="102"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de eenige rustplaetse der Ziele, welcke die is</hi>.</head>
<p><hi rend="b">G</hi>een dingh en heeft ruste voor dat het is daer het<lb/>
t'huys hoort, dat is in synen eersten oorspronck.<lb/>
Werpt een steen om hoog, hy sal weder ter aerde vallen,<lb/>
hy sal niet rusten voor dat hy weder op de aerde leyt,<lb/>
want de aerde is syn substantie en zyn oorspronck. Ons<lb/>
lichaem, dewyl het oock een aertsche substantie is, en<lb/>
sal mede niet rusten voor dat het weder in de aerde is:<lb/>
Maer onse edele Ziel, die een Geest is, en na het beeldt<lb/>
en de gelyckenisse Godts, van Godt geschapen, en een<lb/>
eeuwigh wesen in Godt gehadt heeft, die is altydt onge<c type="shy">-</c><lb/>
rust en ongetroost eer dat sy in Godt rust, en met Godt<lb/>
vereenight is.</p>
<p>Dat vuyle aertsche vleesch mag haer wat bedriegen,<lb/>
verleyden, en met hem ter aerde neder trecken, en een<lb/>
tydt langh met tydelijcke vermakelijckheden, en vlee<c type="shy">-</c><lb/>
schelijcke wellusten onderhouden; maer als sy weder<lb/>
tot haer selven keert, en in haren grondt siet, dan sucht<lb/>
sy weder als een ballingh die uyt sijn landt verstooten<lb/>
is, en als een kindt dat sijn Vader verloren heeft: Want<lb/>
de Ziele is van Godt soo edel, subtijl, geestelijck en god<c type="shy">-</c><lb/>
delijck geschapen, dat haer geen dingh en kan versadi<c type="shy">-</c><lb/>
gen, en in vrede doen rusten, dan Godt selve; want als<lb/>
sy in God niet rust, soo is sy altydt onversaedt en onge<c type="shy">-</c><lb/>
rust. Soo roept nu Godt soo vriendelijck, de edele Zie<c type="shy">-</c><lb/>
le, die 't (als een duyve) alles overvlogen, en nergens<lb/>
ruste gevonden heeft, tot sich, seggende: <hi rend="i">Komt tot my</hi><lb/>
<hi rend="i">alle die belast en beladen zijt, ick sal u verquicken</hi>.</p>
<p>Komt tot Godt, in alle dingen hebt ghy ruste gesocht,<lb/>
ende niet gevonden. Komt tot Godt, in hem sult ghy<lb/>
salige ruste vinden, want hy is uw Godt, uw oorspronk<lb/>
<pb n="103"/>
hy is de eeuwige ruste der salige geesten. Ghy hebt een<lb/>
eeuwigh ongeschapen wesen in hem, en een geschapen<lb/>
wesen van hem; daerom alle creaturen die met u in der<lb/>
tijdt van Godt geschapen zijn, die wijsen u van haer, seg<c type="shy">-</c><lb/>
gende: Wy zijn met u geschapen creaturen eens Godts<lb/>
en Scheppers, wy en hebben geen ruste in ons selven,<lb/>
hoe soud ghy dan ruste in ons vinden? daerom gaet tot<lb/>
uwen oorspronk, daer uwen geest af gekomen is, en in<lb/>
hem sult ghy eeuwige en salige ruste vinden.</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Och! had ick toch de vleug'len eener Duyve,</l>
<l>Op dat ick mocht van d'aerde henen stuyve,</l>
<l>Ick vloogh soo ver tot dat ick ruste vand,</l>
<l>In mijnen Godt, mijn rechte Vaderlandt.</l>
<l>Vleigh voort &ocirc; Ziel, vliegh voort, ghy hebtse beyde:</l>
<l>Verstandt om 't goede on 't quade t'onderscheyde;</l>
<l>Aendachtigheyt, om 't onderscheyden goedt,</l>
<l>Met kracht en ernst te grijpen in 't gemoedt;</l>
<l>Vliegh over 't vleesch en zijn verkeerde lusten,</l>
<l>Soo sult ghy sacht in Godt uw Vader rusten.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="104"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele in aendachtigheyt over het werck der verlossinge</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>hy sacht de Gramschap Godts in d'eeuwige natuur,</l>
<l rend="; 1tab">Door d'ongehoorsaemheyt ontstoken als een vuur.</l>
<l>Den Duyvel als een Wolf belust op 't bloed der schapen,</l>
<l>Vast grimmen d'eeuwige doodt, en d'eeuwige afgrondt gapen.</l>
<l rend="; 1tab">Ter and're zijde, och Heer! dat was de hoogste noot,</l>
<l rend="; 1tab">Sacht ghy ons wapenloos van alle kracht ontbloot,</l>
<l>Daer was noch hulp, noch raed, toen had ghy medelijden</l>
<l>Met d'afgevallen Ziel, en stelde u tusschen beyden;</l>
<l rend="; 1tab">Ghy wiert ons schilt, en bleeft so vast en troulijk staen,</l>
<l rend="; 1tab">De pijlen vielen scharp en schricklijck op u aen!</l>
<l>Dat tuygt het dierbaer bloedt, uyt al uw roode wonden,</l>
<l>Dat op der aerden vloot voor al des werelts sonden;</l>
<l rend="; 1tab">Dat hiet eerst liefde, &ocirc; Ziel! waer blijft gy met den loon</l>
<l rend="; 1tab">Voor uw verlossinge, en dien schoone levens kroon?</l>
<l>Ach! wie ben ick mijn God, en wie zijt gy mijn Heere!</l>
<l>Waer sal een Worm in't stof een Koning mee verteeren!</l>
<l rend="; 1tab">Naemt ghy 't verbrijselt hert niet voor uw lijden aen,</l>
<l rend="; 1tab">O diepste liefde Godts, soo konde ick niet bestaen,</l>
<l>Noch blijf ick evenwel in eeuwigheyt u schuldigh,</l>
<l>Voor 't uytgestorte heyl, soo groot en menighvuldigh.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">E</hi><hi rend="i">N vreest niet: ick ben de Eerste ende de laetste</hi>.<lb/>
<hi rend="i">Ende die leve, ende ick ben doodt geweest: ende siet ick ben levendigh in alle eeuwigheyt. Amen. Ende ick hebbe de sleutels der helle ende des doodts</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Apoc. I. vers 18</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="105"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill24.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Waerlijck hy heeft onse kranckheden op sich genomen, en onse smerten die heeft hy gedragen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jef. 53. vers 4</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">De straffe die ons den Vrede aenbrenght, was op hem, ende door sijne striemen is ons genesinge geworden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Vers 5.</name></bibl>
</cit>
</div>
<pb n="106"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXIV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Een t'samenspraeck tusschen de Verlosser, en de verloste Ziele</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>e verloste Ziele spreeckt: Ach mijn edele perel,<lb/>
en geopende vlamme mijns lichts, in mijn angh<c type="shy">-</c><lb/>
stig vuur-leven, hoe verandert ghy my in uwe vreugde!<lb/>
&ocirc; schoonste lief, ick ben u in mijnen vader Adam on<c type="shy">-</c><lb/>
trou geworden, en hebbe my door de vuurs macht, in<lb/>
wellust en ydelheyt des uyterlijcke werelds gewent, en<lb/>
eene vremde boelschap aengenomen, en hadde alsoo<lb/>
moeten eeuwig in een duysterdal, in vremde boelschap<lb/>
wandelen, wanneer ghy niet waert in groote getrouheyt<lb/>
door uw doordringen, en verbreken destoorns Gods, en<lb/>
der hellen, en duysteren doodts, in dat huys mijner el<c type="shy">-</c><lb/>
lenden tot my gekomen, en mijn vuur-leven uwe sacht<c type="shy">-</c><lb/>
moed en liefde wedergebracht had.</p>
<p>&ocirc; Soete liefde, ghy hebt my water des eeuwigen le<c type="shy">-</c><lb/>
vens uyt Godts bron mede gebracht, en my in mijnen<lb/>
grooten dorst verquickt: in u sien ick Godts barmher<c type="shy">-</c><lb/>
tigheydt. welcke my te voren in de vremde boelschap<lb/>
verborgen stond: in u kan ick my verheugen, ghy ver<c type="shy">-</c><lb/>
andert my mijne vuur-angst in groote vreughde. Ach!<lb/>
allervriendelijckste lief, geeft my doch uwe perel, dat<lb/>
ick eeuwigh magh in sulcke vreughde staen.</p>
<p>De Verlosser Jesus Christus spreeckt: Mijn lieve<lb/>
Ziele, en getrouwe schat, ghy verheught my hoogh in<lb/>
uw beginnen: het is waer, ik ben door de diepe deuren<lb/>
Godts tot u in gebroken, door Godts toorn, door hel en<lb/>
doodt, in dat huys uwer ellenden, en hebbe nu mijne lief<c type="shy">-</c><lb/>
de uyt genaden geschoncken, en u van ketenen en ban<c type="shy">-</c><lb/>
der verlost, daer aen ghy vast aen gebonden waert; ick<lb/>
hebbe u mijn trou gehouden, maer ghy begeert tegen<c type="shy">-</c><pb n="107"/>woordigh een sware saeck van my, dat ick niet gaern<lb/>
met u wage. Ghy wilt mijn perel tot u eygendom heb<c type="shy">-</c><lb/>
ben, gedenckt togh mijn lieve Ziele, hoe ghy het voor<lb/>
desen in Adam verwaerloost hebt, daer toe staet ghy<lb/>
noch in groot gevaer, en wandelt in twee gevaerlijcke<lb/>
rijcken: als met uwen alderdiepsten wortel, den vuur<c type="shy">-</c><lb/>
oorspronck, wandelt ghy in den lande, daer sich Godt,<lb/>
eenen stercken yverigen Godt, en eenen verterent vuur<lb/>
noemt.</p>
<p>In het ander rijcke wandelt ghy in de uyterlijcke we<c type="shy">-</c><lb/>
relt, in de lucht, in louter verdorven vleesch en bloedt,<lb/>
daer des werelts wellust met des Duyvels aengrijpen, alle<lb/>
uren over u heen ruyst: gy mocht in uwe groote vreug<c type="shy">-</c><lb/>
de wederom aertscheyt in mijne schoonte invoeren, en<lb/>
my mijn pereltje verdonckeren. Oock mocht ghy stout<lb/>
worden, gelijck als Lucifer wiert, als hy den perel tot<lb/>
een eygendom had, ende mocht u van Gods harmony<lb/>
afwenden, soo moste ick hier na eeuwigh van mijne ge<c type="shy">-</c><lb/>
meenschap berooft zijn.</p>
<p>Ick wil mijn perel in my behouden, en wil in uwe<lb/>
verbleeckte, en nu in mijn weder levendigh gemaeckte<lb/>
inwendige menscheydt, in den hemel in u wonen, en<lb/>
mijn perel voor het Paradijs bewaren, tot dat ghy dese<lb/>
aertscheyt van u afleght: alsdan wil ick u mijn perel tot<lb/>
een eygendom geven: Maer mijn aengesicht, en de soe<c type="shy">-</c><lb/>
te stralen des perels, wil ick u den tijdt van dit aertsche<lb/>
leven gaern aenbieden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="108"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele spreekt van de menighte der stricken en netten des Duyvels</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">I</hi>Ck sagh de wereldt breet en wijt,</l>
<l rend="; 1tab">Met duysent listen overspreyt,</l>
<l>Dat mocht een hart met recht doen schricken,</l>
<l>Ontelbaer waeren al de stricken;</l>
<l rend="; 1tab">'t Geschooren net stondt over al,</l>
<l rend="; 1tab">Der voeten Angel lagh in 't dal,</l>
<l>En seer verholen langhs de wegen;</l>
<l>Een list uyt d'afgrondt opgestegen,</l>
<l rend="; 1tab">Hadt gantsch bedriegh lijck hier en daer,</l>
<l rend="; 1tab">Veel loose bruggen, vol gevaer,</l>
<l>Met kunst geboud', &ocirc; kunst der hellen!</l>
<l>Soo spits om quaed in 't werck te stellen!</l>
<l rend="; 1tab">Ick suchte en sprack: ach Vader! ach!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Godt, mijn schoonste lief, wie magh,</l>
<l>Wie magh die menighte gevaren,</l>
<l>Die stricken en dat loose garen,</l>
<l rend="; 1tab">Ontgaen? toen wiert'er klaer geseyt,</l>
<l rend="; 1tab">Alleen de ware Ootmoedigheyt.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">ijt nuchteren</hi> [<hi rend="i">ende</hi>] <hi rend="i">waeckt</hi>: <hi rend="i">want uwe tegenpartye de Duyvel, gaet om als een briesschende Leeu, soeckende wien hy soude mogen verslinden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Petr. 5. vers 8</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="109"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill25.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Wie is de man die den Heere vreest? hy sal hem onderwijsen in den wegh, dien hy sal hebben te verkiesen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 25. vers 12</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Mijne oogen zijn gedurighlijck op den Heere, want hy sal mijn voeten uyt het net uytvoeren</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Vers 15</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="110"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de menighderley stricken des Duyvels, en hoe deselve te ontgaen zijn</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>en Duyvel is een duysent konstenaer, de wijde we<c type="shy">-</c><lb/>
relt is vol van sijne listige aenslagen, bedriegelijke<lb/>
stricken en netten, hy loert de Ziele na als een behendi<c type="shy">-</c><lb/>
ge vogelvanger, de grove sondaers soeckt hy dieper en<lb/>
dieper in sonden te storten, en door wereltlijcke dingen<lb/>
op te houden van de hemelsche, en die alrede op den<lb/>
goeden wegh zijn soeckt hy weder te verleyden, die al<lb/>
vergekomen sijn, in de selve soeckt hy de eygenheyt aen<lb/>
te stoocken, om haer te verheffen in Geestelijcke hovaer<c type="shy">-</c><lb/>
dye, en hy kan sich wel voor doen als een Engel des<lb/>
Lichts, dat een geoeffende Ziele genoeg te doen heeft,<lb/>
om te onderscheyden, of het Goddelyk of Duyvels zy<lb/>
het gene hem som wylen voor komt.</p>
<p>Welck is dan de veyligste wegh, om dese gevaerlyk<c type="shy">-</c><lb/>
heden te mogen ontgaen?</p>
<p>Geen andere als de eenvoudige wegh der ware oot<c type="shy">-</c><lb/>
moedigheyt.</p>
<p>De wille des menschen sal sich met alle vernuft en be<c type="shy">-</c><lb/>
geerte, gantsch in sich versincken als een onwaerdigh<lb/>
kindt, dat de hooge genade Godts niet waert is, hem ook<lb/>
geen weten noch verstandt toemeten, oock geen ver<c type="shy">-</c><lb/>
standt in de creatuurlijke self heyt van Godt af bidden,<lb/>
noch begeren; maer sich maer slecht en eenvoudigh in<lb/>
de liefde en genade Godts, in Christo Jesu insincken, en<lb/>
sijn vernuft en self heyt in 't leven Gods, gelijk als doodt<lb/>
te sijn, begeren, en sich het leven Gods in de liefde<lb/>
gantsch overgeven, dat hy daer mee doe als met zijn<lb/>
wercktuyg, hoe ende wat hy wil. Geen dichten in god<c type="shy">-</c><lb/>
delijke saken ofte menschelijken gronde, sal sich dat ey<c type="shy">-</c><pb n="111"/>gen vernuft voornemen, oock niet willen ofte begeren<lb/>
als maer Godts genade in Christo alleen, gelijck als een<lb/>
kindt dat maer gedurig na des Moeders borst haeckt, al<c type="shy">-</c><lb/>
soo sal den honger maer gestadigh in Gods liefde ingaen,<lb/>
en sich gantsch niet van sulken honger laten af breken,<lb/>
wanneer dat uyterlijke vernuft in 't licht triumpheert en<lb/>
spreekt: Ick hebbe dat ware kindt, soo sal haer de wille<lb/>
der begeerte ter aerde buygen en in die hoogste Ootmoe<c type="shy">-</c><lb/>
digheyt en slechten onverstandt invoeren, en tot haer<lb/>
seggen: gy zyt sot, gy moet u in die selve met groote<lb/>
ootmoedigheyt inwinden, en gantsch in u te niete wor<c type="shy">-</c><lb/>
den, u oock noch kennen, noch lief hebben, alles wat<lb/>
aen, en in us is moet sich nietig, maar bloot een werck<c type="shy">-</c><lb/>
tuygh Gods achten en houden, en die begeerte alleen<lb/>
in Gods erbarmen, invoeren, en van alle eygen weten<lb/>
en willen uytgaen, het ook alles voor nietigh houden,<lb/>
en geen wille scheppen om ooyt in, na, ofte ver daer<lb/>
weder in te gaen.</p>
<p>En soo dit geschied, soo treedt de natuurlyke wille<lb/>
in syne onmacht, en den Duyvel heeft ook geen ver<c type="shy">-</c><lb/>
mogen meer om hem alsoo te siften met syne valsche be<c type="shy">-</c><lb/>
geerte, want die plaetsen syner ruste worden hem<lb/>
gantsch dor en onmachtigh.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="112"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele gelaten en stil in 't vuur der louteringe</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">N</hi>een soetste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, bron der liefde en vrind'lijckheydt,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy hebt geen lust daer aen, dat d'arme Ziele lydt,</l>
<l>Uyt u en gaet geen vuur; de vlammen deser smerte</l>
<l>Ontspringen uyt den grondt van 't ongesuyvert herte,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn ongelijkheyt en gebreken der natuur,</l>
<l rend="; 1tab">Sijn self het brandthout van dit scharp verterend vuur,</l>
<l>En eer en wil ick niet verlost sijn noch ontbonden,</l>
<l>Voor dat dit levend vuur sijn voetsel heeft verslonden;</l>
<l rend="; 1tab">Het dure lang of kort, wy troosten ons de pijn,</l>
<l rend="; 1tab">Want anders moch ik nooyt met Godt vereenigt sijn;</l>
<l>Laet branden soo het wil, ja laet de vlammen wassche:</l>
<l>Tot d'ey gen wille gantsch verslonden sy tot assche,</l>
<l rend="; 1tab">Dan lest het vuur van selfs gelijk een leven sterft,</l>
<l rend="; 1tab">Dat uyt en afgeteert sijn quekend voetsel derft.</l>
<l>&ocirc; Eygen wil, die my so lange hebt gescheyden</l>
<l>Van Godt, het hooghste goet, hoe wil ik my verblyden</l>
<l rend="; 1tab">In uwen ondergangh, want siet na uwen doodt,</l>
<l rend="; 1tab">Ben ick in Godt, mijn lief, verlost uyt alle noot.</l>
<l>Ach! soetste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, ach! versterckt my met uw krachten,</l>
<l>So lang dit lijden duert, op dat ick niet versmachte.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">Alig is de man die versoeckinge verdraegt</hi>: <hi rend="i">want als hy beproeft sal geweest sijn, so sal hy de kroone des levens ontfangen, welke de Heere belooft heeft den genen die hem lief hebben</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jac. 1. vers 12</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="113"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill26.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">De smeltkroes is voor het silver, ende den oven voor het goudt: maer de Heere proeft de herten</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Prov. 17. vers 3</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Wie soude de afdwalinge verstaen? reynight my van de verborgene</hi> [<hi rend="i">afdwalinge</hi>.]</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 19. vers 13</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="114"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXVI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de louteringe der Ziele door lijden</hi>.</head>
<p><hi rend="b">A</hi>ls de mensch eens gereynight is, soo is'er noch een<lb/>
nader reynigingh, ende dan noch een nader.</p>
<p>Dat sterven en verworden gaet op, gelijck als dat toe<c type="shy">-</c><lb/>
nemen opgaet.</p>
<p>Niemant en sal meynen, dat de gene die des eeuwi<c type="shy">-</c><lb/>
gen levens versekert is, daerom niet te lijden en hebbe.</p>
<p>Wanneer die uytverkorene in der hellen komen, lij<c type="shy">-</c><lb/>
den sy die geern van liefde, hoewel het haer groote<lb/>
smerte is, gelijck als yemant die sich in 't lijden geeft voor<lb/>
een ander, die hy hertelijck lief heeft, niet en begeert<lb/>
van 't lijden ontslagen te zijn, hoewel het hem groot lij<c type="shy">-</c><lb/>
den is, op dat die andere zijns lijdens vry zy.</p>
<p>Hoe grooter doodt, helle en verdoemenisse, hoe<lb/>
grooter leven, hemel en saligheyt. Hoe grooter doodt,<lb/>
helle en angst, hoe grooter en hooger geboorte, hemel<lb/>
en leven daer na volght.</p>
<p>Christus spreekt: <q><hi rend="i">Wie niet en verlaet, &amp;c.</hi></q> <bibl><name type="bible">Matth. 19. vers 29</name>.</bibl> Wat de mensche verlaten sal dat moet hy eerst<lb/>
hebben. Alsoo heeft de mensche nu eerst Vader, Moe<c type="shy">-</c><lb/>
der, vrienden, rijckdom, wereltlijcke eere, konst, &amp;c.<lb/>
en dese verlatinge is een beelt van het gene dat namaels<lb/>
oock verlaten wordt: want watmen daer uyt ontfangt,<lb/>
namentlijck die vrucht, die uyt de verrottinge ofte ver<c type="shy">-</c><lb/>
wordingh van d'aertsche dingen gewasschen is, daer aen<lb/>
moet men dan oock wederom verrotten, en die selve<lb/>
goederen oock verlaten: en uyt sulck een verlatingh<lb/>
komt dan noch al een hooger ontfangen, en een hooger<lb/>
vrucht, daer aen men dan al wederom verworden<lb/>
moet, ende uyt dat verrotten dan oock hondertfout<lb/>
weder voortkomt. Alsoo streckt sich dat sterven en ver<c type="shy">-</c><pb n="115"/>rotten geduurigh hooger en hooger, desgelijcken oock<lb/>
de vrucht en het leven dat uyt sulck sterven en verwor<c type="shy">-</c><lb/>
den komt.</p>
<p>Paulus spreeckt: <q><hi rend="i">Ick ellendig mensche! wie sal my ver</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">lossen uyt het lichaem deses doodts?</hi></q> <bibl><name type="bible">Rom. 7. vers 24</name>.</bibl> daer<lb/>
sal men mercken, dat Paulus geen lichaem des doods en<lb/>
hadde aen die dingen daer wy 't aen hebben, want daer<lb/>
aen was hy gestorven, en het was niet noodigh dat hy<lb/>
daer meer aen sturf: het gingh hem niet meer aen, ende<lb/>
hy had daer langer niet mede te doen, maer was uyt veel<lb/>
sterven geheel in een hooger leven gekomen, daer aen<lb/>
hy al weder sterven most, en een lichem des doodts<lb/>
dragen. En hoe hooger hy in dat leven quam, hoe hoo<c type="shy">-</c><lb/>
ger hy oock in dat sterven quam.</p>
<p>Indien het goudt gevoelen had en konde spreken, &ocirc;!<lb/>
hoe soude het van sulck een groot lijden seggen eer't tot<lb/>
suyverheyt gekomen was.</p>
<p>De mensche is verborgen, met veel dingen beseten,<lb/>
daer hy niet van en weet, dat hy eerst bevind wanneer<c type="shy">-</c><lb/>
se hem ontrocken werden. Oock gevoelt de mensch<lb/>
som wijlen noch des afganghs in hem, ende en weet niet<lb/>
wat het is, het welck somtijdts soo swaer valt dat 'et de<lb/>
Heere matigen moet.</p>
<p>Dat wy in soo grooten lijden komen, is daerom niet<lb/>
dat Godt lust aen ons lijden heeft, maer hy ontneemt<lb/>
ons die dingen daer wy op rusten, en dat is ons sulck<lb/>
een lijden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="117"/>
    <head rend="h2">Jesus en de Ziel.<lb/>
Het derde deel.</head>
<p>De Ziele haer aen de gaven, openbaringe en inlichtinge Godts niet vergenoegende, begeert, na den aerdt der liefde, met haer beminde gantsch vereenight te zijn, en haer selve in den goddelijcken afgrond in te sincken, als een druppel waters in den wijn.</p>
<cit>
<q><hi rend="i">Die den Heere aenhanght is een geest</hi> [<hi rend="i">met hem</hi>.]</q>
<bibl><name type="bible">Eerste Corinth. 6. vers 17</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="118"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele haren Godt vast aenklevende</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">A</hi>Ch neen! ick laet u niet, ach neen!</l>
<l>Ghy kunt, noch sult my niet ontvlieden;</l>
<l rend="; 1tab">Ick hou aen Godt, mijn eenigh <hi rend="spat"><hi rend="sc">Een</hi></hi>,</l>
<l>Het ga soo 't wil; en of't geschieden</l>
<l rend="; 1tab">Dat aerde en hemelrijck vergingh,</l>
<l>Het raeckt my niet, dat magh gebeuren,</l>
<l rend="; 1tab">Om een verlaet ick alle dingh,</l>
<l>Wie sou dat mijnen <hi rend="spat"><hi rend="sc">Wil</hi></hi> ontscheuren?</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Godt, mijn lief, mijn eenigh goedt,</l>
<l>Al gingh mijn lijf en ziel te gronde,</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh daer noch in mijn gemoedt,</l>
<l>Een snack, een vonckjen wordt gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh wordt ghy van my bemint;</l>
<l>Met soetheyt hebt ghy my gevangen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck men lockt een spelent kint,</l>
<l>Nu lust het my u aen te hangeu.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy sijt mijn grondt, waer soud'ick gaen?</l>
<l>Ghy sijt mijn Godt, u houd'ick stille,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn <hi rend="spat"><hi rend="sc">Wille-geest</hi></hi> grijpt nergens aen,</l>
<l>Ghy meught het maecken naer uw Wille.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">N eenen kleynen toorne hebbe ick mijn aengesichte van u een oogenblick verborgen: maer met eeuwige goedertierenheyt sal ick my uwer ontfermen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Jef. 54. vers 8</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="119"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill27.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Wien heb ick</hi> [<hi rend="i">neffens u</hi>] <hi rend="i">in den Hemel? neffens u en lust my oock niets op der aerden. Beswijckt mijn vleesch ende mijn herte, soo is Godt de rotz steen mijns herten, ende mijn deel in eeuwigheyt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psalm. 73. vers 26</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="120"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXVII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van een sterck aenhangen der Ziele, aen Godt, in ware gelatenheyt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">O</hi>F het scheen dat ghy my verlaten woud, &ocirc; Godt<lb/>
mijn vader! en dat ghy uw aengesicht verbergende<lb/>
tot my sprack: Ick en wil u niet; So wil ick toch u, en<lb/>
anders en wil ick niet als u, magh ick u niets hebben soo<lb/>
wil ick niets, nu ick eens lief gekregen heb, zijn my al<c type="shy">-</c><lb/>
le dingen die ghy niet zijt ydel, en zy mogen my niet<lb/>
vernoegen. Gy kunt my oock niet ontvluchten, &ocirc; God!<lb/>
mijn lief; want ick hange aen uwen hals met mijnen<lb/>
wille, ick heb mijn wille van alles afgekeert om u alleen<lb/>
vast te houden, ick heb mijnen wille gansch in uwen wil<c type="shy">-</c><lb/>
le overgegeven; daerom &ocirc; Heer! maeckt het met my<lb/>
soo 't u op het hoogste behagelijck is. Ick overgeve en<lb/>
offere my in den verborgen afgrondt uwer Godtheydt,<lb/>
&ocirc; Heere! wilt ghy my behouden of verdoemen, dat staet<lb/>
in uwe macht, uwen wille geschiede aen my.</p>
<p>Al gingh mijn lijf en Ziele (soo 't mooglijck was) te<lb/>
niet, soo lange als'er noch een vonckjen levens in my is,<lb/>
soo lange wil ick u lief hebben, soo lange wil ick aen u<lb/>
houden, en anders wil ick met mijnen wille nergens aen<c type="shy">-</c><lb/>
grijpen.</p>
<p>Met de soetigheyt der verwonde liefde, hebt ghy my<lb/>
tot u getrocken, en gebracht tot de gevangene liefde<lb/>
daer ick u niet ontlopen kon, en nu ben ick gekomen in<lb/>
de rasende liefde, het gae nu alles soo 't wil, ick en verlate<lb/>
u nimmermeer.</p>
<p>Ach! dat wy dus sonder liegen, uyt een oprecht herte<lb/>
spreken mogen, daer toe help ons de vloeyende fonteyn<lb/>
der eeuwige goetheyt. Amen.</p>
<p>De mensche houde hem in 't lijden sonder vermake<c type="shy">-</c><pb n="121"/>lijckheyt der creaturen, ende en soeke geen trooster<lb/>
noch beklager, maer set dat alles aen den Heere: hy zy<lb/>
ongetroost en onbeklaegt tot dat de Heere komt, en hy<lb/>
versmade alle vreemde uytbreuck ende uytvlucht, en<lb/>
verwachte den Heere. De Heere sal getrouw aen hem<lb/>
houden in rechte mate en order, hem laten lijden tot sij<c type="shy">-</c><lb/>
ner eeren, en tot des menschen vordering of voortbren<c type="shy">-</c><lb/>
gingh: het welck hem de mensch verhinderen soude,<lb/>
wanneer hy ongelaten in 't lijden, den Heere niet en ver<c type="shy">-</c><lb/>
wachte.</p>
<p>Dat lijden draegt een groote vrucht in sich, daerom<lb/>
sal men daer in op den Heere wachten.</p>
<p><hi rend="i">Ick wachte op den Heere, van de eene morgen tot de an</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">deren</hi>. spreekt den Psalmist. Psal. 130. vers 6. en Esaias:</p>
<cit><q><hi rend="i">&ocirc; Wel alle de genen die op Godt wachten! die hem verwach</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ten sullen nimmer te schande worden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Esai. 30. vers 18</name>.</bibl></cit>
<p>De Psalmist spreekt:</p>
<cit><q><hi rend="i">Wachtende verwachte ick den Heere</hi>;<lb/>
<hi rend="i">en hy neygde hem tot my</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psal. 40. vers 1</name>.</bibl>
</cit>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="122"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele door Goddelijke genade verquickt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>Oo wort een Rosenhof met morgen-dau bespoelt,</l>
<l>Van't Weste wintjen sacht en vriend'lijk aengeblasen?</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck des Heeren geest mijn aengesicht verkoelt,</l>
<l>Nu ick in wederwil van al des vyands rasen.</l>
<l rend="; 1tab">Gegroent in 't Paradijs, door eene scharpe doodt,</l>
<l>Mijns Heeren bloemtjen ben, besprenght met sijnen bloede,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy uyt lout're liefde op mijne blaed'ren goot</l>
<l>Dat is een levens dau die 't geest'lijck lijf kan voeden.</l>
<l rend="; 1tab">Sijn kracht is mijne tuyn, sijn vriend'lijk aengesicht,</l>
<l>Mijn schoone sonneschijn; &ocirc; werelt toeft niet langer,</l>
<l rend="; 1tab">Gaet door den doodt uws selfs in 't ongeschapen licht,</l>
<l>In't sterven wort uw gront van 't rechte leven swanger,</l>
<l rend="; 1tab">En baert het nieuwe kint, dat door Gods geest geteelt,</l>
<l>Sijn oorspronk schoon gelijckt, en met een volle weelde,</l>
<l rend="; 1tab">In eeuwigheyt voor Godt sijns vaders oogen speelt,</l>
<l>Een saligheyt, van my, noch niemant uyt te beelden,</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Werelts wijsheyt dwaes vernuft, wat sijt ghy blindt,</l>
<l>En meent dat niemant, schoon hy breeckt door hel en sonden,</l>
<l rend="; 1tab">Het schoone Paradijs in desen leven vindt,</l>
<l>Neen van het oude dier en wordt het nooyt gevonden,</l>
<l rend="; 1tab">Maer 't nieu geboren kint, uyt Water en uyt Geest,</l>
<l>Wort van den Bruydegom geleyt in groote vreuchden:</l>
<l rend="; 1tab">En schouwt som wijl dat landt, daer 't voor geen uytgangh vreest,</l>
<l>Maer eeuwig wonnen sal, bekleedt met schone deugden.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Ie overwint, ick sal hem geven te eeten van den boom des levens, die in het midden van het paradijs Gods is</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Apoc. 2. vers 7</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="123"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill28.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Hy kusse my met de kussen sijnes monts, want uwe uytnemende liefde is beter dan wijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 1. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit><q><hi rend="i">Mijn Liefste is mijn, ende ick ben zijn, die weydet onder de Lelien</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 2. vers 16</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="124"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXVIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van danck en lof der Ziele, aen haer Verlosser</hi>.</head>
<p><hi rend="b">N</hi>U sy u, &ocirc; groten Godt, in uwe kracht en soetig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, lof, danck, sterckte, prijs en eere, dat ghy<lb/>
my van den drijver der angst verlost hebt: &ocirc; ghy schoon<c type="shy">-</c><lb/>
ste lief, mijn herte vattet u, waer zijt ghy soo lange ge<c type="shy">-</c><lb/>
weest? my dacht, ick ware in der Hellen in Gods toorn.<lb/>
&ocirc; Aldervriendelijckste lief, blijft togh by my, weest togh<lb/>
mijne vreughde en verquickinge, geleydt my doch op<lb/>
rechte wegen: in uwe liefde overgeve ick my: Ach! ick<lb/>
ben voor u doncker, maeck my togh licht, &ocirc; edel lief,<lb/>
geeft my togh uw soete peerl, leghtse togh in my.</p>
<p>&ocirc; Groten Godt in Christo Jesu, nu prijse en loove ick<lb/>
u in uwe waerheyt, groote macht en heerlijckheyt, dat<lb/>
ghy my hebt mijne sonden vergeven, en hebt my met<lb/>
uwe kracht vervult: ick juyge u in mijn leven, en loove<lb/>
u in uwe vastigheyt, welcke niemant opsluyten kan als<lb/>
uwen geest, in uwe bermhertigheyt: mijne gebeenten<lb/>
verheugen sich in uwe kracht, en mijn herte speelt in u<c type="shy">-</c><lb/>
we liefde. Danck sy u eeuwiglijck, dat ghy my uyt der<lb/>
hellen verlost, en den doot in my tot een leven gemaekt<lb/>
hebt: tegenwoordigh bevinde ick uwe beloofde waer<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, &ocirc; soetste lief! laet my toch niet weder van u wijc<c type="shy">-</c><lb/>
ken: vereert my togh uw peerlen-krans, en blijft in my:<lb/>
weest togh mijn eygendom, dat ick my eeuwig in u ver<c type="shy">-</c><lb/>
heuge.</p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<bibl><name type="bible">Psal. 23.</name></bibl>
<q><hi rend="i">De Heere is mijn herder, my en sal niets ont</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">breken</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Hy doet my neder leggen in grasige weyden; hy voert my</hi><lb/>
<hi rend="i">sachtkens aen seer stille wateren</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Hy verquickt mijne Ziele, hy leyd my in het spoor der ge</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">rechtigheyt, em sijns naems wille</hi>.</q>
<pb n="125"/>
<q><hi rend="i">Al gingh ick oock in een dal der schaduwe des doodts, ick</hi><lb/>
<hi rend="i">en soude geen quaet vresen, want ghy zijt met my</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ghy richt de tafel toe voor mijn aengesichte, tegen over</hi><lb/>
<hi rend="i">mijne tegen-partyders; Ghy maeckt mijn hooft vet met olye</hi>,<lb/>
<hi rend="i">mijn beker is overvloeyende</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Imeers sullen my het goede ende de weldadigheyt volgen</hi><lb/>
<hi rend="i">alle de dagen mijns levens, ende ick sal in het huys des Hee</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ren blijven in lenghte van dagen</hi>.</q>
</cit>
<cit>
<bibl><name type="bible">Psal. 103.</name></bibl>
<q><hi rend="i">Loof den Heere mijn Ziele: en al wat bin</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">nen in my is sijnen Heyligen name</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Looft den Heere mijn Ziele, ende en vergetet gene van</hi><lb/>
<hi rend="i">zijne weldaden</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Die alle uwe ongerechtigheyt vergeeft, die alle uwe krank</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">beden geneest</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Die u leven verlost van het verderf: die u kroont met goe</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">dertierenheyt ende barmhertigheyt</hi>.</q>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Een kusjen van u soete mondt,</l>
<l>O Godt mijn lief mijn over schoone,</l>
<l rend="; 1tab">Nam ick voor al de Koninghs Kroone,</l>
<l>En Scepters van het aertsche rondt;</l>
<l rend="; 1tab">Een blickjen in mijn Zielen grondt,</l>
<l>Is veelmael meer dan alle weelden,</l>
<l rend="; 1tab">Die sich de wereldt kan verbeelden,</l>
<l>Of die ooyt mensch op aerde vondt.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="126"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele spreeckt van de loutere vereeniginge met Godt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">G</hi>elijck een waterdrop, geplingt in rooden wijn,</l>
<l rend="; 1tab">Haer self soo gantsch verliest, aen smaeck, aen reuck en verwe;</l>
<l rend="; 1tab">Soo louter moet den geest in Godt versmolten zijn,</l>
<l>En gantsch te gronde toe haer eygen wille sterven;</l>
<l rend="; 1tab">Dat is den eysch, die Godt van zijne scheps'len doet,</l>
<l>Al wat sich hier verheft en kant, wort uytgespogen;</l>
<l rend="; 1tab">Dit doet de liefde uyt een oprecht en reyn gemoet,</l>
<l>Dat altijdt voor sijn Godt in kleynheyt leyt gebogen.</l>
<l rend="; 1tab">Wat dwaesheyt houd ons op van desen waerden doot?</l>
<l>O saligh sincken in een zee van ware weelde,</l>
<l rend="; 1tab">Daer d'arme menscheyt schoon en rijck'lijck wordt vergoot,</l>
<l>En spant de kroon van al wat d'eeuw'ge wijsheyt beelde.</l>
<l rend="; 1tab">Beschout eens recht mijn Ziel, vindt ghy des vredens maet</l>
<l>In 't eeuwigh Koninckrijck, daer uyt so veel gemoeden,</l>
<l rend="; 1tab">Uyt soo veel duysenden maer eenen <hi rend="spat"><hi rend="sc">Wille</hi></hi> gaet,</l>
<l>In d'eeuw'ge oorspronck en fonteyn van alle goeden.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Lief, mijn Bruydegom, mijn allerschoonste Heer!</l>
<l>Ach eenig eeuwig <hi rend="sc">Een</hi>, mijn rijkdom, mijn hoogwaerde,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy zijt het eenighal, en al wat ick begeer,</l>
<l>Wie heb ick neffens uw in hemel of op aerde.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Ie mijn vleesch eet en mijn bloedt drinckt, die blijft in my, ende ick in hem</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Ioan. 6. vers 56</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Op dat sy alle een sijn, gelijkerwijs gy Vader in my, ende ick in u, dat ook sy in ons een zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Ioan. 17. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick in haer, ende ghy in my</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Vers 23</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="127"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill29.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Die den Heere aenhanght, is een geest</hi> [<hi rend="i">met hem</hi>.]</q>
<bibl><name type="bible">1 Cor. 6. vers 17</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Indien wy met hem een plante geworden zijn in de gelijckmakinge sijns doodts, soo sullen wy het oock zijn</hi> [<hi rend="i">in de gelijckmakinge sijner</hi>] <hi rend="i">opstandinge</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Rom. 6. vers 5</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="128"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXIV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de vereenigingh met Godt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">W</hi>Anneer wy het woort liefde noemen, soo meenen<lb/>
wy daer mede een vereenigende kracht, die van<lb/>
hem, die daer lief heeft, en van den genen die ghelieft<lb/>
wordt, begeert een dingh te maken. Doch dewijl het<lb/>
niet mogelijck is dat twee dingen geheel en in alle ma<c type="shy">-</c><lb/>
nieren een dingh souden werden, of het eene most<lb/>
gantsch vergaen; soo soeckt de liefde evenwel die alder<c type="shy">-</c><lb/>
naeste en bequaemste vereenigingh. En alhoewel het is<lb/>
dat de gelijckenissen den mensch een weynigh konnen<lb/>
onderwijsen, soo zijnse nochtans de ware vereenigingh,<lb/>
die de Ziele met Godt hebben magh, soo ongelijck, als<lb/>
Godt hooger is als alle creaturen.</p>
<p>Siet den ge&euml;nten boom, de ente wordt door het voed<c type="shy">-</c><lb/>
sel der aerde met den stam een boom, alsoo wordt de<lb/>
Ziele door het voedtsel der genade en liefde een geest<lb/>
met den Geest Godts.</p>
<p>Wanneer men een droppel waters in een vat met wijn<lb/>
laet vallen, soo verandert dat water in wijn, het verliest<lb/>
zijn eygen natuur, en neemt de natuur van den Wijn<lb/>
aen, in verwe, reuck, smaeck, en alle krachten: Alsoo<lb/>
valt oock de Ziel in die ongemetenheyt Godts, als een<lb/>
druppel waters in de grootheyt der Zee, en sy behoudt<lb/>
alleen dat wesen der Zielen, maer alle de krachten zijn<lb/>
vergoot: dat is met Godt doorvloeyt, gelijck een sterre,<lb/>
die van naturen duyster zijnde, met de klaerheyt der son<c type="shy">-</c><lb/>
ne doorvloeyt wordt.</p>
<p>Daer is noch een gelijkenisse van twee spiegels, wan<c type="shy">-</c><lb/>
neer men de selve tegen elkanderen stelt, soo ontfanght<lb/>
elck des anderens beeldt geheel in hem, met zijn eygen<lb/>
beeldt, dat in den anderen spiegel gebeeldt is, alsoo<lb/>
<pb n="129"/>
is't oock met de eeuwigheydt en des menschen herte;<lb/>
wanneer uyt het boeck der Liefde dese woorden vervult<lb/>
worden: <hi rend="i">Mijn Liefste is tot my gekeert en ick ben tot hem</hi><lb/>
<hi rend="i">gekeert</hi>, dan zijn dese twee Spiegels tegen elkander ge<c type="shy">-</c><lb/>
set. Als Godt dan de Ziele verklaren wil met het licht<lb/>
der Majesteyt, soo ontfanght de Ziele dat beeldt en de<lb/>
klaerheydt, en het bekennen en gebruycken Godts in<lb/>
haer selven volkomen, en haer eygen bekennen en ge<c type="shy">-</c><lb/>
bruycken in Godt, veel volmaeckter als die uyterlijcke<lb/>
spiegels doen, want die blijven altoos wesentlijck van<lb/>
elkander gescheyden; maer de Ziele, alsoo dra als sy dat<lb/>
heerlijcke beeldt des eeuwigen spiegels in zijne onbegrij<c type="shy">-</c><lb/>
pelijcke klaerheyt ontfanght, soo wordt sy in dien selven<lb/>
oogenblick, met dien onbegrijpelijken, heerlijcken,<lb/>
klaren goddelijcken spiegel vereenight, en daer in ver<c type="shy">-</c><lb/>
slonden en versmolten, gelijck een droppel waters in<lb/>
den wijn versmelt, ofte als een vliegende vonck in een<lb/>
groot vuur.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="130"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele tegen de werelt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">J</hi>A 't is gelijck, soo dwaes ick voor u oogen sy,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dwaes, &ocirc; werelt! zijt ghy wederom voor my.</l>
<l>Soo dwaes als ghy my acht, wijl ick de wellust hate,</l>
<l>En alle dingen om het eenigh goedt verlate;</l>
<l rend="; 1tab">Soo dwaes schat ick u weer, dat ghy het al behoudt,</l>
<l rend="; 1tab">Voor 't eenig ware goet, en kiest den slijk voor 't gout.</l>
<l>Ja segt ghy, 't uwe is wint, ick tast mijn schat met handen,</l>
<l>O onverstandigh dier verberg u nu voor schanden,</l>
<l rend="; 1tab">Sijt ghy soo wijs, en laet een schoone diamant,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon ick hem scheldt voor windt, niet varen uyt u handt;</l>
<l>Veel minder sult ghy my; al noemt gy 't rook en winden,</l>
<l>Den Perel roven die ick in mijn hert bevinde.</l>
<l rend="; 1tab">O onverstandigh dier, het levendigh gemoedt,</l>
<l rend="; 1tab">Grijpt veelmael vaster als ghy ooyt met handen doet;</l>
<l>Doch 't is vergeefs met u, o blindt vernuft te strijden,</l>
<l>Als dagh en nacht verschilt, so sijn wy oock gescheyden;</l>
<l rend="; 1tab">Ick ben een vrucht in 't licht, ghy in de duysterheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Elck wast uyt zijnen grondt tot aen den rijpen tijdt,</l>
<l>Dan Oogst elk rijck sijn vrucht met lust in sijne schuren,</l>
<l>Uw schat valt van u wegh, mijn schat sal eeuwigh duren.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">V</hi><hi rend="i">ergadert u geenschatten op der aerden, daerse de motte en de roest verderft, ende daer de dieven doorgraven ende stelen</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Maer vergadert u schatten in den hemel, daerse noch motte noch roest en verderft, ende daer de Dieven niet en doorgragraven, noch en stelen. Want waer uwen schat is, daer sal oock uw herte zijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 6. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="131"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill30.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">En hebt de wereldt niet lief, noch 't gene in de werelt is: Soo yemant de werelt liefheeft, de liefde des Vaders en is niet in hem</hi>,</q>
<bibl><name type="bible">1 Joan. 2. vers 15</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="132"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXX. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van den schat des gemoeds, en van de grofheydt der wereltsche menschen</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>Aer is geen grooter dwaesheyt voor de werelt, als<lb/>
het leven van een Christen; want sy siet hem alle die<lb/>
dingen, daer sy haer heyl en hooghste vermaeck in set,<lb/>
als dreck wegh werpen en versmaden; en de wijle sy grof,<lb/>
plomp en diers is, soo en wordt sy niet gevaer waerom<lb/>
dat dese verlatinge geschied; sy noemt hem dwaes en<lb/>
uytsinnigh, siende dat hy al zijne goederen verkoopt;<lb/>
maer van den hoogweerdigen schat, dierbaerder dan alle<lb/>
Koninckrijcken der aerde, die hy in den Acker gevon<c type="shy">-</c><lb/>
den heeft, en weet sy niets. Sy meent dat hy sich met rook<lb/>
en windt versadight, want sy kent geen goedt noch rijk<c type="shy">-</c><lb/>
dom, als dat sy met haer dierlijcke handen tast; wat men<lb/>
haer van het tasten of voelen des gemoeds seght, dat kan<lb/>
sy niet verstaen, menende dat het inbeeldinge en bedrie<c type="shy">-</c><lb/>
gelijcke dromeryen zijn, nochtans behoorden sy soo<lb/>
plomp niet te zijn, dat sy niet sou konnen verstaen, dat<lb/>
het edelste en subtielste minder kan bedrogen worden<lb/>
als het grove en plompe. Nu is immers het gemoedt des<lb/>
menschen de fonteyn en welbron des levens, meerder als<lb/>
de uyterlijck leden des groven lichaems, dat zijn bewe<c type="shy">-</c><lb/>
ginghe van haer uytvloeyende krachten ontfanght, en<lb/>
meerder als de uyterlijcke sinnen, die van haer als uyt ha<c type="shy">-</c><lb/>
ren wortel ontstaen; meent ghy nu dat dese edele grond<lb/>
niet kan onderscheyden, of sy wesentlijcke waerheyt, of<lb/>
dat sy een vliegende damp heeft, daer ghy in uw grof<c type="shy">-</c><lb/>
heyt wel weet te onderscheyden, of ghy een peerl, ofte<lb/>
een strohalm in uw uyterlijcke handt hebt. &ocirc; Verblin<c type="shy">-</c><lb/>
de mensch, hoe zijt ghy soo gantsch in het dierelijcke le<c type="shy">-</c><lb/>
ven overgegeven! och hoe dwaes en uytsinningh zijt<lb/>
<pb n="133"/>
ghy voor ons, dat ghy dat tijdelijcke en verganckelijcke<lb/>
voor het eeuwige en onverderffelijcke verkiest. &ocirc; aen<lb/>
welck een ontrouwen vriendt verbindt ghy u, aen dese<lb/>
bedriegelijcke wereldt, die haer beminnaers in de uure<lb/>
des doodts niet de allerminste vertroostinge toebrenght,<lb/>
haer verlaet, en laetse arm, naeckt en ellendigh hene<lb/>
varen. Gy siet dit immers dagelijks voor oogen, waerom<lb/>
zijt ghy dan noch soo dol? och hoe gaern wouden wy u<lb/>
tot onse gespelen hebben! in het eeuwigh groenende en<lb/>
vruchtdragende Paradijs, daer Godt onsen Vader ons so<lb/>
vriendelijck verwacht, en ons als sijne lieve kinderen der<lb/>
genade, in zijn vaderlijcke armen omvangen wil, daer<lb/>
wy eeuwigh in volle vrede en vreughde voor zijn alder<c type="shy">-</c><lb/>
heylighste aengesicht sullen spelen.</p>
<p>Och wordt toch wijs, en houdt 't voor geen waer, de<lb/>
dingen die verre schijnen komen eyndeling naby. Waekt<lb/>
op, en bemerckt met aendacht, of ghy in dese wereldt<lb/>
t'huys hoort.</p>
<p>Indien ghy de vruchten eens vremden landts eet, soo<lb/>
gelooft ghy wel dat 'er soodanigh een landt is daer die<lb/>
vruchten gewasschen zijn; waerom sou dan de Ziele,<lb/>
eetende de soete vruchten des Paradijs, noch twijffelen<lb/>
of'er oock een Paradijs soude zijn?</p>
<p>&ocirc; Neen! en waert ghy wijs gy soudt die gene geloven,<lb/>
die liever sterven, eer dat sy u voor liegen souden, ghy<lb/>
gelooft toch doorgaens de gemeene werelt wel, laet u het<lb/>
herte niet langer verstocken en verblinden van hem, die<lb/>
u gaern eeuwigh in sijn geselschap had.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="134"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele vergelijckt al het doen des werelts by kinderspel</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">V</hi>erwondert u dat soo, &ocirc; wijse wereldtlingh,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ick my niet verheuge in eenigh werelts ding!</l>
<l>Soo weynigh als ghy u van herten kunt vermaken,</l>
<l>En recht vernoegen laet van d'allerminste saken,</l>
<l rend="; 1tab">En beuselingen, daer 't onnosel kindt me speelt,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sich van wat gerings en kleins wat groots verbeelt,</l>
<l>Soo weynigh konnen my alle aertsche dingen geven,</l>
<l>Daer ghy meed' overbrengt den tijdt van 't gantse leven,</l>
<l rend="; 1tab">Het gelt en goedt, het gout en silver, d'ed'le steen,</l>
<l rend="; 1tab">De leckerespijse en dranck, de cierelijcke kleen,</l>
<l>De macht en achtbaerheyt gedient en aengebeden,</l>
<l>De schoolgeleertheyt, kunst en wereltlijcke seden,</l>
<l rend="; 1tab">De weelde en wellust, en het Vleeschelijck gemack,</l>
<l rend="; 1tab">En and're dingen, die noch hooren om het pack,</l>
<l>Den groven swaren last der Zielen te vergrooten,</l>
<l>Dat alles sien ick aen, als ghy der kind'ren kooten,</l>
<l rend="; 1tab">En minder speeltuygh, daer sich 't knaepjen me vermaeckt,</l>
<l rend="; 1tab">In zijn onwijsheyt, eer 't tot deftigheyt geraeckt:</l>
<l>Maer Godt sy lof, wy zijn die kindtsheyt al ontwassen,</l>
<l>'t Vermaeck des kinderspels en soud' ons niet wel passen,</l>
<l rend="; 1tab">Voor 's vaders oogen, die ons tot wat hooger riep,</l>
<l rend="; 1tab">Toen hy de Ziel soo schoon tot zijn vrindinne schiep,</l>
<l>Hy selver is den schat der Ziele, en die hem vinden,</l>
<l>Die achten 't al met my voor ydelheyt en winden.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="i"><hi rend="b">S</hi>oeckt de dingen die boven zijn, daer Christus is sittende aen de rechter</hi> [<hi rend="i">handt</hi>] <hi rend="i">Godts: Bedenckt de dingen die boven zijn, niet die op de aerde sijn</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Col. 3. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="135"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill31.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ydelheyt der ydelheden, seyt de Prediker, ydelheyt der ydelheden, het is al ydelheyt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Pred. 1. vers 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="136"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">De woorden der opperste Wijsheyt; ende van de ydelheyt aller uytwendige dingen</hi>.</head>
<cit>
<bibl><name type="bible"><hi rend="b">P</hi>Rov. 1. vers 20</name>.</bibl>
<q><hi rend="i">De opperste wijsheyt roept overluyt daer</hi><lb/>
<hi rend="i">buyten; sy verheft hare stemme op de straten</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Sy roept in het voorste der woelingen; aen de deuren der</hi><lb/>
<hi rend="i">poorten spreeckt sy hare redenen in der stadt</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ghy slechte, hoe lange sult ghy de slechtigheyt beminnen</hi>?<lb/>
<hi rend="i">ende de spotters voor sich de spotterye begeeren</hi>? <hi rend="i">ende de sotten</hi><lb/>
<hi rend="i">wetenschap haten</hi>?</q>
<q><hi rend="i">Keert u tot mijn bestraffinge: Siet, ick sal mijnen geest</hi><lb/>
<hi rend="i">u-lieden overvloedighlijk uytstorten; ick sal mijne woorden</hi><lb/>
<hi rend="i">u bekent maken</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Dewijle ick geroepen hebbe, en ghy-lieden geweygert heb</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">bet; mijne handt uytgestreckt hebbe, ende daer niemant en</hi><lb/>
<hi rend="i">was die opmerckte</hi>:</q>
<q><hi rend="i">Ende hebhet allen mijnen raedt verworpen</hi>; <hi rend="i">ende mijne</hi><lb/>
<hi rend="i">bestraffinge niet gewilt:</hi></q>
<q><hi rend="i">Soo sal ick oock in u-lieder verderf lacchen: ick sal spot</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ten, wanneer uwe vreese komt</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Wanneer uwe vrese komt gelijck een verwoestinge, ende u</hi><lb/>
<hi rend="i">verderf aen komt als een wervelwindt; wanneer u benauwt</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">heydt en anghst over komt</hi>:</q>
<q><hi rend="i">Dan sullen sy tot my roepen, maer ick en sal niet antwoor</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">den</hi>: <hi rend="i">sy sullen my vroegh soecken, maer en sullen my niet</hi><lb/>
<hi rend="i">vinden</hi>:</q>
<q><hi rend="i">Daerom dat sy de wetenschap gehaet hebben, ende de vree</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">se des <hi rend="spat">HEEREN</hi> niet en hebben verkoren</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Sy en hebben in mijnen raedt bewillget: alle mijne be</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">straffinge hebhen sy versmadet</hi>.</q>
<q><hi rend="i">So sullen sy eten van de vrucbt hares weghs, ende sich</hi><lb/>
<hi rend="i">verzadigen met hare raedtslagen</hi>.</q>
<pb n="137"/>
<q><hi rend="i">Want de af-keeringe der slechten salse dooden, ende de</hi><lb/>
<hi rend="i">voorspoet der sotten salse verderven</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Maer die na my hoort, sal seker woonen: ende hy sal ge</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">rust zijn van de vreese des quaedts</hi>.</q>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ydelheyt der ydelheden, seyt de Prediker, ydelheyt der ydelheden, het is al ydelheyt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Pred. 1. v. 2</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick sagh alle de wercken aen die onder de Sonne geschie den: ende siet, het was al ydelheyt, ende quellinge des geestes</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Pred. 1. v. 14</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<bibl><name type="bible">Pred. 2. v. 4</name>.</bibl>
<q><hi rend="i">Ick maeckte my groote wercken. ick boude</hi><lb/>
<hi rend="i">my huysen, ick plante my wijngaerden</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick maeckte my hoven ende lusthoven, ende ick plantede</hi><lb/>
<hi rend="i">boomen in de selve, van allerley vrucht</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick maeckte my vijvers van wateren, om daer mede te be</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">waten het woudt dat met bomen groende</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick kreegh knechten en maeghden, ende ick hadde kinde</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ren des huys: oock hadde ick een groot besit van runderen en</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">de schapen, meer dan alle die voor my te Jerusalem geweest</hi><lb/>
<hi rend="i">waren</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick vergaderde my oock silver ende goudt, ende kleyno</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">dien der Koningen, ende der landtschappen: ick bestelde</hi><lb/>
<hi rend="i">my Sangers ende Sangeressen, ende wellustigheden der men</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">schen kinderen, snarenspel, ja allerley snarenspel, &amp;c</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Doen wende ick my tot alle mijne wercken, die mijne han</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">den my gemaeckt hadden, ende tot den arbeydt die ick wer</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">kende gearbeydt hadde: siet het was al ydelheyt, ende quel</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">linge des geestes, ende haer in en was geen voordeel onder de</hi><lb/>
<hi rend="i">Sonne</hi>.</q>
</cit>
<p>Alles wat Godt niet is, ofte om Godts wille niet en<lb/>
geschiet, is ydelheyt. Alle werken en woorden die niet<lb/>
om Godts wille, en tot zijnder eere geschieden, die<lb/>
zijn verlooren. Alle dingen te verlaten om Godt te ver<c type="shy">-</c><lb/>
krijgen, dat is de ware wijsheyt, want Godt is het ee<c type="shy">-</c><lb/>
nige goedt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="138"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele roemt de geestelijcke schoonheyt hoogh boven de wereltsche</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>Y zijn soo slecht niet als ghy meent,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wy geen schoonheyt souden minnen,</l>
<l>Al ons verciersel is van binnen,</l>
<l rend="; 1tab">Niet van een worm of vee ontleent.</l>
<l>Wat hoorden meest te zijn gepresen?</l>
<l rend="; 1tab">Ghy ciert een haest verdwijnent beest,</l>
<l>Wy cieren schoon een eeuwigen geest,</l>
<l rend="; 1tab">Met hooge verwen, uyt Godts wesen.</l>
<l>'t Sijn geest gedachten soo ghy 't acht,</l>
<l rend="; 1tab">Geen dromen noch geen beuselingen,</l>
<l>Maer ware wesentlijcke dingen,</l>
<l rend="; 1tab">Die grijp'lijck zijn, bestaende uyt kracht.</l>
<l>&ocirc; Sacht ghy 't kleedt, het lijf der Zielen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo dun en klaer als kristallijn,</l>
<l>Doorvloeyt van d'eeuwige sonneschijn,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy soudt voor dese schoonheyt knielen;</l>
<l>Wy ruylden met geen Koninghs wijf,</l>
<l rend="; 1tab">De Sijde, 't Purper en Scharlaken,</l>
<l>En konnen haer soo schoon niet maken,</l>
<l rend="; 1tab">Al was 't van goudt en peerlen stijf.</l>
<l>Daerom &ocirc; mensch! ghy zijt bedrogen,</l>
<l rend="; 1tab">Of ghy geen schoon van buyten siet,</l>
<l>De ware schoonheyt kent ghy niet,</l>
<l rend="; 1tab">Een duysternis bedeckt uw oogen.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Es Konincks dochter is geheel verheerlijckt, inwendigh</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psam 45. vers 14</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="139"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill32.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Welcker verciersel zy, niet het gene uyterlijck is</hi> [<hi rend="i">bestaende</hi>] <hi rend="i">in het vlechten des hayrs, ende omhangen van goudt, ofte van klederen aen te trecken: maer de verborgen mensche des herten, in het onverderffelijck</hi> [<hi rend="i">verciersel</hi>] <hi rend="i">eens sachtmoedigen en stillen Geest die kostelijck is voor Godt</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Pet. 3. v. 4</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="140"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de inwendige geestelijke schoonheyt</hi>.</head>
<p><hi rend="b">A</hi>Ls men van inwendige cieraden en schoonheden<lb/>
spreeckt, soo moet ghy niet menen dat het selve<lb/>
maer gelijckenissen zijn: &ocirc; Neen, het is alles wesentlijk.<lb/>
Saeght ghy de schoonheyt der nieuwe geboorte, ghy<lb/>
mocht u niet hoogh genoeg verwonderen. Een diamant,<lb/>
robijn, of andere edele steen, leggende in de klare son<c type="shy">-</c><lb/>
neschijn, is seer doorluchtigh, glinsterende ende schoon.<lb/>
De nieuwe creatuur, die in den ouden groven mensch<lb/>
verborgen opwast door het voedtsel van het water des<lb/>
eeuwigen levens, het welcke de gantsche Godtheyt ver<c type="shy">-</c><lb/>
vult en door den H. Geest, is doorluchtigh als kristal; sy<lb/>
vergelijckt sich met het eeuwigh licht der goddelijcke<lb/>
Majesteit, van het welcke sy gantsch doorschenen word.<lb/>
Wat dit nu voor eene schoonheyt is, kan niet met woor<c type="shy">-</c><lb/>
den uytgesproocken worden; maer Godt kan het, dien<lb/>
hy wil; door 't opendoen der geestelijcke oogen, wel<lb/>
laten sien.</p>
<p>Wanneer den mensch met alle oeffeningen den uy<c type="shy">-</c><lb/>
terlijcken mensch treckt in den inwendigen vernuftigen<lb/>
mensch, en dese twee menschen (namentlijk de sinne<c type="shy">-</c><lb/>
lijcke krachten en de vernuftige krachten) haer gantsch<lb/>
eendrachtig opdragen in den allerinwendigsten mensch,<lb/>
dat is, in de verborgentheydt des geestes, daer dat ware<lb/>
goddelijcke beeldt in leght, en haer dan gantsch indrin<c type="shy">-</c><lb/>
gen in den goddelijcken afgrondt, daer in de mensche<lb/>
eeuwigh was in zijne ongeschapenheyt: ende wanneer<lb/>
de barmhertigen Godt den mensche alsoo vindt in sijne<lb/>
louterheyt, en in de blootheyt toegekeert, so neygt hem<lb/>
den goddelijcken vaderlijcken afgrondt, en sinckt in den<lb/>
louteren toegekeerden grondt, en daer overformt hy den<lb/>
<pb n="141"/>
geschapen gront, en treckt hem in de ongeschapenheyt,<lb/>
dat de loutere geest des menschen alsoo eens met hem<lb/>
wordt; mocht'et zijn dat den meusch hem selven sien<lb/>
konde, soo sagh hy hem selven soo boven maten edel in<lb/>
Godt, dat hy ganschelijck meende hy ware selver God,<lb/>
ende sagh hem selven hondert duysentmael edeler dan<lb/>
hy selver is.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Een ander magh zijn dure tijdt besteden,</l>
<l>Om 't logge lijf met cierlijckheyt te kleden,</l>
<l>Op dat het dier in een gemaeckten schijn,</l>
<l>Het schoonste kindt en aengesien sou zijn.</l>
<l>Terwijl de Ziel, die eeuwigh blijft in 't leven,</l>
<l>Met duysternis ellendigh is omgeven,</l>
<l>En voor het beeldt der godtheyt, na de doodt</l>
<l>Het slangen beeldt moet dragen, al te snoodt.</l>
<l>Wy willen maer d'inwendigheyt vercieren,</l>
<l>En vleesch en bloedt, dat dier, soo hoogh niet vieren;</l>
<l>Dien esel magh onwaerdigh henen gaen;</l>
<l>Men magh hem vry bespotten en versmaen,</l>
<l>Wy willen niet op zijn gevallen passen;</l>
<l>Als 't nieuwe beelt maer aen de Ziel magh wasschen,</l>
<l>En worden tot een tempel toebereyt,</l>
<l>Daer Godt in woont met sijne Majesteyt.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="142"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele betracht de Koninghlijcke regeringe Godts</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>en hoogen hemel is uw troon,</l>
<l rend="; 1tab">En d'aerde een voetbanck uwen voeten</l>
<l>Ja Koningh, wien alle Eng'len groeten,</l>
<l rend="; 1tab">U past den Scepter en den Kroon;</l>
<l>Gelijck in 't Rijck der Serafijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo schoon oock in des menschen hert,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer dat uwen hemel wert,</l>
<l>Daer ghy als Koningh komt verschijnen;</l>
<l rend="; 1tab">Dan wordt het vleesch uw voetschabel,</l>
<l>En onderdanigh aen de krachten,</l>
<l>Die op des Konincks wencken wachten;</l>
<l rend="; 1tab">En vliegen op zijn hoogh bevel.</l>
<l>Dan worden d'uyterlijcke leden,</l>
<l rend="; 1tab">Een slaef van 't Koninghlijck gemoedt,</l>
<l rend="; 1tab">Dan wort de slangh in vleesch en bloedt,</l>
<l>Den gantschen dagh zijn kop vertreden,</l>
<l rend="; 1tab">Soo lange tot de scherpe doodt,</l>
<l>Sijn roofslot stoort en maelt tot assche,</l>
<l>Dan is de Ziel 't gevaer ontwassche,</l>
<l rend="; 1tab">En eeuwigh buyten alle noodt.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">H</hi><hi rend="i">et Koninckrijcke Godts en komt niet met uyterlijck ge laet, noch men sal niet seggen, siet hier, ofte siet daer</hi>: <hi rend="i">want siet, het Koninckrijcke Godts is binnen u lieden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Luc. 17. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="143"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill33.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">U Koninckrijcke kome. Uwen wille geschiede gelijck in den hemel</hi> [<hi rend="i">alsoo</hi>] <hi rend="i">oock op der aerde</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 6. vers 10</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="144"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het Rijcke Godts</hi>.</head>
<p><hi rend="b">D</hi>aer staet geschreven: <hi rend="i">Den Hemel is mijn troon ende</hi><lb/>
<hi rend="i">de Aerde mijn voetbanck</hi>. Wanneer des menschen<c type="shy">-</c><lb/>
gemoedt Godts hemel ende stoel is, soo heeft Godt dat<lb/>
vleesch in onderdanigheid, ende also is 't sijne voetbank.</p>
<p>Christus spreeckt:</p>
<cit>
<q><hi rend="i">Maer soeckt eerst het Koninckrijcke</hi><lb/>
<hi rend="i">Godts, ende sijne gerechtigheyt, ende alle dese dingen sul</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">len u toegeworpen worden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 6. vers 33</name>.</bibl>
</cit>
<p>Dat is, soeckt alleen warelijck Godt, die is alleen dat<lb/>
ware eeuwige rijck, het welck in der waerheyt een ye<c type="shy">-</c><lb/>
gelijck dienaer Godts gegeven wordt. Ende om dit rijk<lb/>
bid een yder mensch dagelijcx in zijn Vader ons, welck<lb/>
gebedt soo overtreffelijk, edel, goed ende nut is, dat<lb/>
ghy selver niet en weet wat ghy bidt. Godt is zijns selfs<lb/>
rijck, en in dat rijck regeert hy in alle vernuftige creatu<c type="shy">-</c><lb/>
ren; also 't gene daer wy om bidden, is in der waerheyt<lb/>
GOdt selver met al zijne rijckdommen. In dat selve rijk<lb/>
wordt Godt onsen Vader, en hier bewijst haer de vader<c type="shy">-</c><lb/>
lijcke trouw, en zijn vaderlijcke kracht, indien dat hy<lb/>
warelijck plaetse in ons vind, om te wercken, zijn edel<lb/>
werck, daer inne wordt warelijk de name Godts gehey<c type="shy">-</c><lb/>
ligt, groot gemaeckt, en bekent. Dit is zijn geheylight<lb/>
werden in ons, dat hy ons warelijck beheerschen en re<c type="shy">-</c><lb/>
geeren mocht, en zijn edel werck wercken sonder alle<lb/>
hindernisse; daer geschiedt dan sijnen wille in der aerde<lb/>
als in den hemel, dat is, in ons, als in hem selven, in den<lb/>
hemel die hy selver is.</p>
<p>Het rijcke Godts is bloot, louter Godt alleen, en niet<lb/>
anders. Want so de aenkleverigheyt in de suyvere men<c type="shy">-</c><lb/>
schen al te samen afgeworpen wordt, daer geschiet dan<lb/>
warelijck den wille Godts in der aerden, als in den He<c type="shy">-</c><pb n="145"/>mel, alsoo als 't de Vader in eeuwigheyt gewilt heeft in<lb/>
den hemel, dat is in sijnen Soon: Dat is, wanneer de<lb/>
mensche alsoo staet, dat hy niet anders en meent, be<c type="shy">-</c><lb/>
geert, noch en wil, dan den wille Godts, soo wordt hy<lb/>
selver Godts Ryck, en Godt regeert waerlyck in hem.<lb/>
Daer sit dan de eeuwige Heere in sijnen Koninghlyken<lb/>
Troon, en gebiedt en regeert gantschelyck den men<c type="shy">-</c><lb/>
sche na al sijnen wille. Dit edel Ryck is eygentlyck in<lb/>
den allerbinnenste grondt des menschen.</p>
<p>Indien wy nu het Rycke Godts willen soecken en vin<c type="shy">-</c><lb/>
den, soo moeten wy ons selven en vreemde sorgen ver<c type="shy">-</c><lb/>
liesen, want Christus de Soone Godts heeft gesproken:</p>
<cit>
<q><hi rend="i">Die zijn Ziele verliest, die salse behouden</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Marc. 8</name>.</bibl>
</cit>
<p>Dit<lb/>
geschiedt in een verloochenen zijns selfs, dat is, dat<lb/>
de mensche hem selven te buyten ga, te gronde in al het<lb/>
gene daer hy hem selven in vindt, en van binnen en van<lb/>
buyten. Dat verleen ons Godt.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="146"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele neemt alles in gelatenheyt van de handt Godts</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>N wien noch sulck een prickel steeckt,</l>
<l>Door d'oude Adams boose krachten,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy sich aen sijn vyandt wreeckt,</l>
<l>Met wercken, woorden of gedachten;</l>
<l rend="; 1tab">Die doet gelijck een boosen hondt,</l>
<l>Die misgedeelt van 't rechte weten,</l>
<l rend="; 1tab">Den steen bestormt met zijnen mondt,</l>
<l>Die hem was na het lijf gesmeten:</l>
<l rend="; 1tab">Die diersheyt doet geen God'lijck beelt,</l>
<l>Wat hem genaeckt van kruys of lijden;</l>
<l rend="; 1tab">Wat hem de boosheyt mede deelt,</l>
<l>Al treft het leet van alle zijden,</l>
<l rend="; 1tab">Hy siet op Godt, in soet en suur,</l>
<l>Hy neemt het alles van Godts handen,</l>
<l rend="; 1tab">En wreeckt sich aen geen creatuur;</l>
<l>Hy is vereert met schade en schanden,</l>
<l rend="; 1tab">En danckt zijn Schepper nacht en dagh,</l>
<l>Dat hy zijn Godt in 't lijdent leven,</l>
<l rend="; 1tab">Een weynighjen gelijcken magh.</l>
<l>Ach Heylant! wilt het haer vergeven,</l>
<l rend="; 1tab">Al is 't haer quaedt, het is my goet,</l>
<l>Vergeef haer dese onwijse daden;</l>
<l rend="; 1tab">Soo valt een Christen Godt te voet,</l>
<l>En smeeckt uyt liefde voor de quaden.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">I</hi><hi rend="i">ck segge u dat ghy den boosen niet en wederstaet: maer soo wie u op de rechter wange slaet, keert hem oock de andere toe</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Matth. 5. vers 39</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="147"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill34.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Wy worden gescholden, ende wy segenen: Wy worden vervolght ende wy verdragen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Cor. 4. vers 12</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="148"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXIV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van weerloose gelatenheyt, hoe men in alle toevallen op Godt alleen moet sien</hi>.</head>
<p><hi rend="b">S</hi>Oo een Beer ofte Hondt met een spies gestoocken<lb/>
ofte met een steen geworpen wort, bijt hy met een<lb/>
grooten grim op deselve, als hadde het de spies ofte de<lb/>
steen gedaen. Maer soo sal een Christen niet doen, maer<lb/>
alles van Godt gelijk nemen in gedult, en niet met toorn<lb/>
en grimmigheyt sich wreken aen zijn wederparty, oock<lb/>
niet vloecken die hem beledigt ofte versmaet heeft, maer<lb/>
segenen die hem vloecken. Want gelijck als niet de spies<lb/>
en steen yets doen kan sonder die, die hem voert, alsoo<lb/>
mogen oock boose menschen, welcke van Godt voor<lb/>
spietsen en stenen gebruyckt worden, niets doen sonder<lb/>
Godt, niet dat Godt be boosen dwinght boosheydt te<lb/>
doen, en de vroomen te beschadigen, maer hy laet het<lb/>
haer toe tot oeffeningh der vromen.</p>
<p>Godt dwinght geen eenigh mensch, maer dewijl buy<c type="shy">-</c><lb/>
ten Godt geen Musken op der aerden valt, en geen hayr<lb/>
van ons hoost, soo sullen wy alle dingen gelijck van God<lb/>
nemen, het goede en het quade, het soete en het sure,<lb/>
van Godt sullen wy het nemen, en niet van den spies of<lb/>
steen, dat is van boose menschen, want sy konnen niets<lb/>
doen sonder de toelatinge Godts.</p>
<p>Nu is hier een nodigh punct te bemerken, in de wel<c type="shy">-</c><lb/>
ke veel menschen doolen: boose menschen konnen my<lb/>
niets doen sonder Godt, ofte sonder Godts wille. Alsoo<lb/>
wanneer my yemandt seer beschadighde aen mijn lijf,<lb/>
of my verwurghden, dat hadde Godt wel van eeuwig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt voor gesien, doch door sulcke versieningh, waer<lb/>
den doodtslager niet gedwongen geworden, als hadde hy<lb/>
het moeten doen; want het was niet noodtwendigh,<lb/>
want hy kan het wel niet doen. God dwingt diemant tot<lb/>
<pb n="149"/>
boosheyt; de eygen boose wille doet het sonder den wil<c type="shy">-</c><lb/>
le Godts, alsoo geschiedt alsoo boosheyt tegen den wille<lb/>
Godts, ende daer mag toch niet geschieden sonder God.<lb/>
Godt verhenght het ende laet het toe dat'er boosheyt<lb/>
geschiedt, maer niemant dwinght hy daer toe.</p>
<p>Wanneer nu een boos mensch u beschadight, sulcx<lb/>
weet God, ende het geschiet sonder hem niet. Godt weet<lb/>
alle dingen en siet alle dingen, en verhenght oock alle<lb/>
dingen, want hy dwinght niemant, daerom salder groote<lb/>
grouwelijcke straffe volgen op de boosen: maer indien<lb/>
Godt door zijne voorsienigh gedwongen had tot boos<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, so souden de boosen onbehoorlijk gestraft worden;<lb/>
want alsdan hadde God de schult en niet den mensch, die<lb/>
gedwongen waer geweest om boosheyt te werken.</p>
<p>Dese boose menschen zijn anders niet dan spietsen,<lb/>
stocken en stenen, daer mede Godt de vromen laet ge<c type="shy">-</c><lb/>
worpen worden. Daerom sal hyse ook billick in dat eeu<c type="shy">-</c><lb/>
wige vuur werpen, daer hebben sy straf genoeg. Daerom<lb/>
hoeven sich de vromen aen haer wederparty niet te wre<c type="shy">-</c><lb/>
ken: ja sy sullen medelijden hebben met hare vyanden,<lb/>
ende voor haer bidden: <hi rend="i">Ach Vader vergeeft het haer, sy</hi><lb/>
<hi rend="i">weten niet wat sy doen, rekent haer dese sonden niet toe</hi>.<lb/>
Wy sullen ons meer erbarmen over onse vyanden, dan<lb/>
over ons selven; wy die schade lijden, want wy hebben<lb/>
loon in den hemel, maer sy schrickelijcke pijn in der hel<c type="shy">-</c><lb/>
len: daerom sullen wy voor haer bidden dat sy sich moch<c type="shy">-</c><lb/>
ten bekeeren; het is altijd beter onrecht te lijden, dan on<c type="shy">-</c><lb/>
recht te doen. Christus segt: <hi rend="i">Wederstreeft het quade niet</hi>,<lb/>
<hi rend="i">maer overwint dat boose met het goede, geeft u yemant een</hi><lb/>
<hi rend="i">slagh op de rechter wange, bied hem de linker ook aen. Neemt</hi><lb/>
<hi rend="i">u yemant den rock, laet hem oock den mantel, ende soo u ye</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">mant dwinght een mijle met hem te gaen, so gaet twee mijlen</hi><lb/>
<hi rend="i">met hem</hi>. Want wie God wil dienen en gelaten zijn, die<lb/>
moet boose en goede creaturen sich gelaten en onder<c type="shy">-</c><lb/>
worpen zijn.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="150"/>
<div type="motto">
    <head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele omhelst het arme en lijdende leven Jesu Christi</hi></head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>Oe minder troost aen alle dingen,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe meerder troost aen 't eenigh goedt,</l>
<l>Dat als een welbron door komt dringen,</l>
<l rend="; 1tab">En laeft den dorst van 't heet gemoedt.</l>
<l>Wegh geldt en goedt en aertsche schatten,</l>
<l rend="; 1tab">Wegh eer en aensien en gemack,</l>
<l>En al waer 't vleesch sich in wil vatten,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy zijt den Geest een lastigh pack.</l>
<l>&ocirc; Welkom kruys en bitter lijden,</l>
<l rend="; 1tab">Verachtingh, oneer, spot en smaet,</l>
<l>Verschovenheyt van alle zijden,</l>
<l rend="; 1tab">Vergeeten armoedt, strijdt en haet,</l>
<l>Ghy moet aen mijne tafel eeten,</l>
<l rend="; 1tab">En overnachten in mijn huys,</l>
<l>Die and'ren wil ick gantsch vergeeten,</l>
<l rend="; 1tab">En houden voor een snoodt gespuys;</l>
<l>Uw goede vriendtschap magh wel duuren,</l>
<l rend="; 1tab">Soo langh ick woon in 't aertsche lijf:</l>
<l>Ghy scheyt my van de creaturen,</l>
<l rend="; 1tab">En maeckt dat ick vereenight blijf</l>
<l>Met Godt, mijn lief, mijn overschoone,</l>
<l rend="; 1tab">By wien 't my eeuwigh lust te woone.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">G</hi><hi rend="i">Elijck ghy gemeynschap hebt aen het lijden Christi</hi> [<hi rend="i">alsoo</hi>] <hi rend="i">verblijdt u: op dat ghy oock in de openbaringe sijner heerlijckheyt u mooght verblijden ende verheugen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Pet. 4. vers 13</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="151"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill35.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Indien ghy verdraeght als ghy weldoet, ende</hi> [<hi rend="i">daer over</hi>] <hi rend="i">lijdet, dat is genade by Godt. Want hier toe zijt ghy geroepen, dewijle oock Christus voor ons geleden heeft, ons een exempel nalatende, op dat ghy zijne voetstappen soudet navolgen</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">1 Petr. 2. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="152"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXV. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van het arme en lijdende leven Christi</hi>.</head>
<p><hi rend="b">A</hi>Lle benautheyt der armoede wordt licht door het<lb/>
vuur der liefde verslonden. Het is den liefhebber<lb/>
soet arm te worden met den Soone Godts. Alle last is<lb/>
licht die de liefde gebiedt te dragen, en niemant sal den<lb/>
arbeyt swaer wesen, indien hy met het broodt der liefde<lb/>
gesterckt is. &ocirc; Heere ghy hebt wel gesproocken, ick<lb/>
bidde u laet geschieden als ghy geseght hebt. Ghy hebt<lb/>
goeden raedt gegeven, geeft oock sterke hulp. Laet het<lb/>
al te samen soet worden wat het vleesch schijnt swaer te<lb/>
wesen, ende laet den last licht worden die te vooren on<c type="shy">-</c><lb/>
verdraeghlijck scheen. Laet mijn vleesch sich verheu<c type="shy">-</c><lb/>
gen in den levendigen Godt, en mijnen Geest in Godt<lb/>
sijnen Salighmaker. Och hoe goedt is Isra&euml;ls Godt den<lb/>
genen die oprecht van herten zijn! &ocirc; Heere ick sal u lief<c type="shy">-</c><lb/>
hebben, mijn sterckheydt, mijn vastigheydt, mijn toe<c type="shy">-</c><lb/>
vlucht en mijn verlosser. Ick sal oock lief hebben de<lb/>
heylige armoede, de ootmoedigheydt en lydtsaemheydt,<lb/>
navolgende uwen wegh, en den wegh uwer heylige ge<c type="shy">-</c><lb/>
boden. Ick sal voortaen de armoede voor alle ryckdom<c type="shy">-</c><lb/>
men houden, de ootmoedigheydt voor alle glorie ofte<lb/>
eere, ende de lijdtsaemheyt voor alle rust. Laet my hier<lb/>
sorgh voor dragen, en laet my alle dingen behagen die<lb/>
den geest soeckt: want het vleesch en baet niet met al.<lb/>
Laet my hier vernoegingh in hebben soo als in alle ryck<c type="shy">-</c><lb/>
dommen, en den moet van 't hoovaerdigh leven en roe<c type="shy">-</c><lb/>
re my niet; want sy sullen vallen als haren dagh komen<lb/>
sal, ende haer eynde sal sonder eere zijn, maer ick sal<lb/>
my in mijn Heere verblijden, ende in u, &ocirc; Godt mijn<lb/>
Saligmaker, sal ick my verheugen, want ghy zijt my<lb/>
eenen spiegel der armoede, der ootmoedigheyt, ende<lb/>
der lijdsaemheyt geworden.</p>
<pb n="153"/>
<p>Men seght: Het plagh den ellendighen een troost te<lb/>
zijn, wanneer hy een medegesel heeft in 't lijden. Wie is<lb/>
dien medegesel soo goedt en godtvuchtigh, die met de<lb/>
ellendigen weet medelijden te hebben? dat is Jesus<lb/>
Christus onsen Heere, die voor ons geleden heeft ende<lb/>
gekruist is geweest.</p>
<p>Het is voorwaer een grooten troost voor de gene die<lb/>
droevigh, en op verscheyde manieren gepijnight zijn,<lb/>
dat Christus ook versocht, droevigh, ende met veel<lb/>
smarten voor ons gepijnight is geweest.</p>
<p>Het dunckt veel menschen een hart woort te zijn, als<lb/>
men seght: Verloochent u selven, neemt u kruys op en<lb/>
volght <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesum</hi></hi> na. Maer 't sal nocht veel harder om te<lb/>
hooren zijn in 't jonghste gericht; <hi rend="i">Gaet van my gy ver</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">vloeckten in 't eeuwige vuur</hi>. Want die nu gaern hooren<lb/>
spreken van 't kruys te dragen, ende dat volgen, die sul<c type="shy">-</c><lb/>
len dan niet vresen voor dat grouwelijck woort der eeu<c type="shy">-</c><lb/>
wige verdoemenis.</p>
<p>Het teken des kruys sal in de lucht zijn, als onsen Hee<c type="shy">-</c><lb/>
re ten oordeel sal komen. Ende dan sullen alle de dienaers<lb/>
des kruys, die haer selven hier met Christo gekruyst<lb/>
hebben, tot den selven Rechter Christum met een goed<lb/>
betrouwen komen.</p>
<p>Waerom ontsiet ghy u dan nu het kruys te dragen,<lb/>
door't welcke men tot het eeuwigh Koninckrijck komt?<lb/>
in 't kruys is de saligheyt gelegen, in 't kruys is het leven,<lb/>
in 't kruys leyt het beschermen tegen de vyanden, in<lb/>
't kruys leyt het instorten der hemelsche soetigheyt, in<lb/>
't kruys is de kracht des herten, in 't kruys leyt de blijdt<c type="shy">-</c><lb/>
schap des Geests.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="154"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele rust op de borst Jesu</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">S</hi>choon alle dingen t'samen swooren,</l>
<l rend="; 1tab">Dat sy mijn ruste wouden stooren;</l>
<l rend="; 1tab">Het was vergeefs gelijck ghy ziet,</l>
<l rend="; 1tab">Sy roofden mijne ruste niet.</l>
<l>Het minder moet voor 't meerder swijgen,</l>
<l>Het kleynste moet voor 't grootste nijgen,</l>
<l rend="; 1tab">Ick rust soo veyligh en soo soet,</l>
<l rend="; 1tab">In Godt, mijn lief, het hoogste goedt,</l>
<l>En die is grooter dan sy alle,</l>
<l>Hoe sou my dan de rust ontvallen?</l>
<l rend="; 1tab">Al staet de gantsche creatuur</l>
<l rend="; 1tab">In barens noodt, in vlam en vuur,</l>
<l>En baert veel jammers en veel smarte,</l>
<l>Wy leggen stil op <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> herte,</l>
<l rend="; 1tab">Dat is een plaets daer alle quaet,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe groot en sterck voor overgaet:</l>
<l>Een plaets van ware vrede en vreughden,</l>
<l>Den loon der onvervalste deughden.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Diepste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Liefde</hi></hi> uyt Godts gemoet!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, ach wat zijt ghy soet!</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">V</hi><hi rend="i">Rede late ick u, mijnen vrede geve ick u: niet gelijkerwijs de wereldt</hi> [<hi rend="i">hem</hi>] <hi rend="i">geeft, geve ick</hi> [<hi rend="i">hem</hi>] <hi rend="i">u. Uw herte en worde niet ontroert, noch en zijt niet versaeght</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Joan. 14. vers 27</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="155"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill36.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">De Heere is mijn licht, ende myn heyl, voor wien soud ick vresen? De Heere is mijn levens-kracht, voor wien soude ick vervaert sijn</hi>?</q>
<bibl><name type="bible">Psalm 27. vers 1</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="156"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXVI. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de ware ruste</hi>.</head>
<p><hi rend="b">I</hi>ohannes lagh op de borst van onsen aldersoetsen<lb/>
Heere <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, als dit een liefhebbende Ziele leest<lb/>
soo ontvonckt haer het gemoedt.</p>
<p>&ocirc;! Hoe soet is het te rusten op het herte <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu! Je</hi></hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="spat"><hi rend="sc">sus</hi></hi> is de eeuwige liefde des Vaders, en de eeuwige we<c type="shy">-</c><lb/>
sentlijcke sachtmoedigheyt, de toorn en de gestrengheyt<lb/>
wordt van hem verslonden, en alle ongestuymheydt<lb/>
moet sich voor hem nederleggen.</p>
<p>Wie op dese heylsame plaets begeert te rusten, die<lb/>
moet alle valsche rust op creaturen gevest, verlaten.</p>
<p>Ghy zijt seer verdoolt soo ghy ergens ruste soeckt als<lb/>
in Godt.</p>
<p>Wie in Godt rust, hoeft niets te vresen, want Godt is<lb/>
meerder dan alle creaturen. Maer wie in eenige crea<c type="shy">-</c><lb/>
tuur rust, staet gedurigh in vrese, dat hem zijn rust van<lb/>
een andere creatuur sal verstoort en verbroken worden,<lb/>
ende oock, waer noch vrees is daer is geen ware ruste.</p>
<cit>
<bibl><name type="bible">Psalm 91</name>.</bibl>
<q><hi rend="i">Die in de schuyl-plaetse des alderhooghsten is</hi><lb/>
<hi rend="i">geseten, die sal vernachten in de schaduwe des almachtigen</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick sal tot den Heere seggen; mijne toevlucht, ende mijn</hi><lb/>
<hi rend="i">burght: mijn Godt op welcken ick vertrouwe</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Want hy sal u redden van den strick des Vogelvangers:</hi><lb/>
<hi rend="i">van de seer verderflijcke pestilentie</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Hy sal u decken met sijn vlercken, ende onder zijne vleu</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">gelen sult ghy betrouwen: zijne waerheyt is een rondasse ende</hi><lb/>
<hi rend="i">beuckelaer</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ghy en sult niet vresen voor den schrick des nachts: voor</hi><lb/>
<hi rend="i">den pijl die des daeghs vlieght</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Voor de Pestilentie die in de donckerheyt wandelt: voor het</hi><lb/>
<hi rend="i">verderfdat op den middagh verwoest</hi>.</q>
<pb n="157"/>
<q><hi rend="i">Aen uwe zijde sullender duysent vallen, ende tien duysent</hi><lb/>
<hi rend="i">aen uwe rechterhandt</hi>: <hi rend="i">tot u en sal het niet genaken</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Alleenlijck sult ghy het met uwe oogen aenschouwen: ende</hi><lb/>
<hi rend="i">ghy sult de vergeldinge der goddeloosen sien</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Want ghy Heere, zijt mijne toevlucht: den alderhoogh</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">sten hebt ghy gestelt tot u vertreck</hi>.</q>
<q><hi rend="i">U en sal geen quaedt wedervaren, noch geen plage sal uw</hi><lb/>
<hi rend="i">tente naderen</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Want hy sal sijne Engelen van u beveelen, datse u bewaren</hi><lb/>
<hi rend="i">in alle uwe wegen</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Sy sullen u op de handen dragen, op dat ghy uwen voet aen</hi><lb/>
<hi rend="i">genen steen en stootet</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Op den fellen Leeuw ende d' Adder sult ghy treden, ghy</hi><lb/>
<hi rend="i">sult den jongen Leeuw ende de Drake vertreden</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Dewijl hy my seer bemindt</hi>, [<hi rend="i">spreeckt Godt</hi>] <hi rend="i">soo sal ick</hi><lb/>
<hi rend="i">hem uyt helpen: Ick sal hem op een hooghte stellen, want hy</hi><lb/>
<hi rend="i">kent mijnen name</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Hy sal my aenroepen, ende ick sal hem verhooren: in de</hi><lb/>
<hi rend="i">benautheyt sal ick by hem zijn, ick salder hem uyttrecken</hi>,<lb/>
<hi rend="i">ende sal hem vereerlijken</hi>.</q>
<q><hi rend="i">Ick sal hem met lanckheyt der dagen versadigen, ende ick</hi><lb/>
<hi rend="i">sal hem mijn heyl doen sien</hi>.</q>
</cit>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="158"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele heeft haer herte met Jesus versegelt</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">E</hi>En ander segel met zijn ringe,</l>
<l>Een groote schat van aertsche dingen,</l>
<l rend="; 1tab">Die dierbaer is en hem behaeght,</l>
<l rend="; 1tab">Voor een ontrouwe knecht of maeght.</l>
<l>Ick heb den Soon uyt Godt den Vader,</l>
<l>Dien levendigen bron en ader,</l>
<l rend="; 1tab">Der diepste liefde en vriendelijckheyt,</l>
<l rend="; 1tab">Het eeuwigh licht der Majesteyt,</l>
<l>De soetste <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, Heer der Heeren,</l>
<l>Wien alle sael'ge geesten eeren</l>
<l rend="; 1tab">En dienen, sonder dwangh of wet,</l>
<l rend="; 1tab">Soo duyd'lijck op mijn hart geset</l>
<l>Gelijck een zegel; dat de dingen,</l>
<l>Die wy soo mildt van Godt ontfingen,</l>
<l rend="; 1tab">Ons nimmer mochten zijn ontvoert,</l>
<l rend="; 1tab">Door hem die op dien schatkist loert,</l>
<l>Om sich daer meester van te maken.</l>
<l>Den roover durft ons niet genaken,</l>
<l rend="; 1tab">Als hy dat hooge segel siet,</l>
<l rend="; 1tab">Want dit gebraedt en smaeckt hem niet.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">Et my als een segel op u herte, als een segel op uwen arm: want de liefde is sterck als de doodt: de yver is hart als het graf: hare koolen zijn vurige koolen, vlammen des Heeren</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 8. vers 6</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="159"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill37.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick ben met Christo gekruyst. En ick leve</hi> [<hi rend="i">doch</hi>] <hi rend="i">niet meer ick, maer Christus leeft in my: en 't gene ick nu in het vleesch leve, dat leve ick door het geloove des Soons Godts</hi>, <hi rend="i">die my liefgehadt heeft, en hem selven voor my overgegeven heeft</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Gal. 2. vers 20</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="160"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXVII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de versegelinge des herten</hi>.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">S</hi><hi rend="i">Et my als een segel op u herte</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Cant. 8. vers 6</name>.</bibl>
</cit>
<p>Merkt<lb/>
&ocirc; Godtlievende Ziele, hoe den allervriendelijcksten<lb/>
Bruydegom <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus Christus</hi></hi>, gebenedijdt in der<lb/>
eeuwigheyt, selver u dat gebodt van hem lief te hebben<lb/>
voorschrift, ende van u begeert dat ghy altijdt aen hem<lb/>
gedencken sult, en nimmermeer zijn gedachtenis ver<c type="shy">-</c><lb/>
geten. Soo vordert nu den Bruydegom door dese woor<c type="shy">-</c><lb/>
den die bewaringe des herten; want het herte is een kist<lb/>
der hemelsche schatten, daer in de genade, liefde, wijs<c type="shy">-</c><lb/>
heyt en den heyligen Geest selve uytgegoten word, ende<lb/>
in woont. Maer dewijl daer niet onbestandigers als des<lb/>
menschen herte is, soo heeft het een seer groote bewa<c type="shy">-</c><lb/>
ringe van noden, daerom spreeckt de Bruydegom: <hi rend="i">Set</hi><lb/>
<hi rend="i">my als een segel op u herte, op dat ick dat selver beware, met</hi><lb/>
<hi rend="i">al het gene dat ghy daer in hebt</hi>; soo dat de vyanden niet<lb/>
en durven aenroeren het geen dat sy met sulcken segel<lb/>
bewaert sien.</p>
<p>Daerom set men een segel op de dinghen, datse niet<lb/>
met voordacht gerooft souden worden. Soo wordt nu<lb/>
des Bruydegoms segel op het herte geset, wanneer het ge<c type="shy">-</c><lb/>
heymenis sijns geloofs in de bewaringh onser gedachte<c type="shy">-</c><lb/>
nis in gedruckt wordt, op dat den ongetrouwen knecht,<lb/>
namentlijck den Duyvel, door versoeckingh niet sou<lb/>
durven indringen, wijl hy siet dat het herte met het ge<c type="shy">-</c><lb/>
loof versegelt is.</p>
<p>Wy moeten den Bruydegom in 't herte dragen, ende<lb/>
genoeghsaem daer in graveren, op dat wy met Paulus<lb/>
spreken konnen:</p>
<cit>
<q><hi rend="i">Want ick drage de litteeckenen des Hee</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">ren Jesu in mijn lichaem</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Gal. 6. vers 17</name>.</bibl>
</cit>
<p>dat is, ick ben<lb/>
een lijfeygen knecht Christi, een soldaet en zijn hertelij<c type="shy">-</c><pb n="161"/>ke liefhebber, en daerom draeg ick mijn littekenen aen<lb/>
mijn lichaem aengebrandt of ingegraven, dat ick me<c type="shy">-</c><lb/>
nighvuldigh, inwendigh, en uytwendigh wete; dat ick<lb/>
met het herte en werck tegenwoordigh niet mijns selfs,<lb/>
maer Christi zy, ende dat hy als den gekruysten in my<lb/>
leve; want ick ben met Christo aen 't kruys gehecht, en<lb/>
drage altijdt dat sterven des Heeren <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu</hi></hi> in mijn lic<c type="shy">-</c><lb/>
haem om, op dat oock het leven des Heeren <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesu</hi></hi> in<lb/>
mijn lichaem openbaer worde. Gelijck als men nu segt,<lb/>
dat de knechten des Antichristus dat teken des diers sul<c type="shy">-</c><lb/>
len hebben aen haren rechterhandt, ofte aen haer voor<c type="shy">-</c><lb/>
hooft: alsoo sullen die met Christo vereenighde zielen,<lb/>
dat teken des levendigen Godts niet alleen aen de voor<c type="shy">-</c><lb/>
hoofden, ofte aen de handen, ofte andere leden des<lb/>
lichaems, maer inwendigh in het herte dragen, desghe<c type="shy">-</c><lb/>
lijcke wy gedragen hebben het beeldt des aertschen, also<lb/>
sullen wy oock dragen het beeldt des hemelschen.</p>
<p>Ons herte moet zijn gelijk een penningh des hoogh<c type="shy">-</c><lb/>
sten Koninghs, die met zijn beeldt getekent is. Onsen<lb/>
Heylant wil, dat wy hem voor een segel sullen hebben in<lb/>
onse betrachtingh en werken, en zijn teken soo wel on<c type="shy">-</c><lb/>
se woorden als wercken indrucken; want soo sullen sy<lb/>
Konincklijcke en niet valsche munten zijn, als de welke<lb/>
met des Koninghs beeldt zijn getekent, gelijck als nu de<lb/>
penningen haer waerdigheyt hebben van des Koninghs<lb/>
beeldt; alsoo hebben de werken en gedachten, dewelke<lb/>
van het herte komen, haer verdiensten alleen van Chri<c type="shy">-</c><lb/>
sto; en alsoo veel een herte gelijckvormigh is sijn Heere,<lb/>
wiens beeldt het draegt, alsoo veel sal het aennemelijck<lb/>
voor Godt zijn.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="162"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele set haer betrouwen in de wonden Christi</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">W</hi>ie is dien Steenrots, in wiens kloven 't Duyfjen schuylt,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer den Havik hees van moort en bloetdorst huylt?</l>
<l>En wie is 't Duyfjen? ach mijn <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, mijn beminde!</l>
<l>Waert ghy den Steenrots niet, ick wist hem nooyt te vinden,</l>
<l rend="; 1tab">En is mijn arme Ziel het weerloos Duyfje niet,</l>
<l rend="; 1tab">Dat schuw voor d'eeuw'ge doodt, in uwe wonden vliet?</l>
<l>Och ja, mijn eenigh heyl, want buyten uwe wonden,</l>
<l>Wiert ick van d'Adelaer des afgrondts haest verslonden.</l>
<l rend="; 1tab">Waer soud'ick heen? Helaas, hy greep my met een vlucht,</l>
<l rend="; 1tab">En strooyden al te wreet, mijn pluympjes in de lucht.</l>
<l>Al mijn gerechtigheyt sou my niet mogen baten,</l>
<l>Mijn krachten souden my begeven en verlaten;</l>
<l rend="; 1tab">Daerom mijn Godt, mijn lief, ghy zyt den waerden steen</l>
<l rend="; 1tab">Mijns heyls, daer ick verschuyl, ghy zijt het maer alleen,</l>
<l>Ghy zijt het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Al</hi></hi>, en ick het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Niet</hi></hi>, mijn schoonste Heere,</l>
<l>Laet my uw sterckheyt en mijn swackheyt daeglijcks leren.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Godt, mijn schoonste lief, mijn <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi>, al mijn goet,</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde-tekens roodt van 't heylig hemels-bloet,</l>
<l>Uw liefde-tekens in uw voeten en uw handen,</l>
<l>Doen 't vuur van weder-liefde in mijne Ziel soo branden,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ick wel hertlijk wensch om d'uyterlijcke doodt,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat mijn geest sich gantsch in uwen Geest vergoot,</l>
<l>Als 't water eens Riviers, dat uyt de Zee ontsprooten,</l>
<l>Niet rust eer 't weder in zijn oorspronck is gevloten.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">V</hi><hi rend="i">erlaet de Steden, en woont in de Steenrotse, ghy inwoonders van Moab. En wordt gelijck een Duyve</hi>, <hi rend="i">die in de mondt eens hoogen hols nestelt</hi>.</q>
</cit>
</div>
<pb n="163"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill38.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ghy zijt mijn Steenrotze ende mijne Burght; leydt my dan, ende voert my om uwes naems wille</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Psal. 31. vers 4</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="164"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Op het XXXVIII. Sinnebeeldt.</head>
<head><hi rend="i">Van de wonden Christi</hi>.</head>
<p><hi rend="b">K</hi>omt laet ons met de liefhebbende Ziele, in alle<lb/>
aenvechtinge, ellende en jammer deses levens, onse<lb/>
toevlucht nemen tot de holen des Rotsteens: tot welck<lb/>
een Rotsteen? <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus Christus</hi></hi> onses Heere:<lb/>
want dese is de Rotsteen die door Moses, dat is, door het<lb/>
Joodsche volck, met de roede des Kruys geslagen, over<c type="shy">-</c><lb/>
vloedigh water van zich gaf; invoegen datmen niet al<c type="shy">-</c><lb/>
leen wateren, maer volgens het getuygenisse der heylige<lb/>
Schrift, oock Oly uyt dese alderhertste steen vermocht<lb/>
te suygen. Derhalven den Propheet Jeremias oock sey<c type="shy">-</c><lb/>
de: <hi rend="i">Verlaet de Steden</hi>, dat is, 't gerucht en de onrust<lb/>
des volcks, <hi rend="i">en woont in de Steenrotse, ghy inwoonders van</hi><lb/>
<hi rend="i">Moab, en wordt gelijck een Duyve, die in de mondt eens hoo</hi><c type="shy">-</c><lb/>
<hi rend="i">gen hols nestelt</hi>: Dat is, in de open zijde Christi. Dit is<lb/>
den Steen, welke den Patriarch Jacob tot een teken heeft<lb/>
opgericht, en daer hy Oly op goot, tot een bewijs der<lb/>
overvloeyende genade en Godtsdienstigheyt. Wat kan<lb/>
ons in dese Steenrots ontbreken, want wy alhier voor al<lb/>
onse vyanden seker en vry zijn: Hier kan de oude slan<c type="shy">-</c><lb/>
ge, dat listige en kromdraeyende serpent niet genaken:<lb/>
Hier zijn wy van der aerden opgenomen, en op den weg<lb/>
des hemels gestelt, al vecht ons de werelt aen, al dreyght<lb/>
ons de vyandt, al knaegt het vleesch, wy hebben voor<c type="shy">-</c><lb/>
waer voor niets te vresen, nademael wy op den Rot<c type="shy">-</c><lb/>
steen gefondeert zijn: nergens konnen wy soo seker en<lb/>
vry zijn als in de wonden onses Heeren.</p>
<p>Want my ontbreekt aen mijn selve, dat hale ick vry<c type="shy">-</c><lb/>
moedig uyt het binnenste mijns Heeren, want zijn bin<c type="shy">-</c><lb/>
nenste is vol en overvloeyende van genade, en 't en ont<c type="shy">-</c><lb/>
breeckt hem aen geen gaten tot uytvloeyinge: sijn han<c type="shy">-</c><pb n="165"/>den en voeten heeftmen doorgraven, ende zijn zijde met<lb/>
een Lancie doorsteken, soo dat ick door dese reten ho<c type="shy">-</c><lb/>
nigh uyt den Rotsteen, en Oly uyt een harden steen kan<lb/>
suygen; dat is, ick kan hier door smaken en sien, hoe<lb/>
vriendelijck de Heere zy. Hy dacht over my gedachten<lb/>
des vredes, en ick en wiste het niet: maer de spijcker<lb/>
die hem sijn lichaem heeft doordrongen, is my een sleu<c type="shy">-</c><lb/>
tel geworden, om te sien den wille des Heeren. Hoe<lb/>
en soude ick het niet zien? De spijcker roept, de wonde<lb/>
roept, dat Godt waerlijck in Christo sich met de wereldt<lb/>
is versoenende. 't Yser is hem door de Ziele gedrongen,<lb/>
en is hem tot aen 't herte gekomen, invoegen dat hy nu<lb/>
niet anders en kan, als medelijden hebben met onse<lb/>
swackheden. De heymelijckheyt sijns herten is door de<lb/>
gaten des lichaems openbaer geworden, die groote ver<c type="shy">-</c><lb/>
borgentheyd der Godtsaligheyt is ontdeckt; die inghe<c type="shy">-</c><lb/>
wanden der barmhertigheyt onses Godts, met welcken<lb/>
ons versocht heeft den opgangh uyt der hooghte, zijn<lb/>
aen den dagh gekomen, ende hoe en soudense door de<lb/>
wonden niet her voor komen? want waer in soude het<lb/>
klaerder als in uwe wonden schijnen konnen, dat ghy<lb/>
Heere vriendelijck en goedertieren zijt, ende van groo<c type="shy">-</c><lb/>
te barmhertigheyt.</p>
<p>Longinus heeft my de zijde Christi met de Lancie<lb/>
geopent, en ik bender in getreden. Hier woon ick seker<lb/>
hier vermaeck ick my, hier ruste ick soet, hier weyde<lb/>
ick met lust.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="166"/>
<div type="motto">
<head rend="h3"><hi rend="i">De Ziele in verlangen om ontbonden, en met Christo te zijn</hi>.</head>
<p>&nbsp;</p>
</div>
<div type="subs">
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>ie vraeght wat my beweeght om wel gemoedt te zingen,</l>
<l>Daer veel ellenden en veel kranckheyt my bedringen?</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Blindt vernuft! dat kruys, dien tegenspoet en strijt,</l>
<l rend="; 1tab">Is self de welbron van mijn vreugde en soetigheyt.</l>
<l>Niets is'er dat my houd van God, mijn lief, gescheyden,</l>
<l>Als eenen ouden muur, die staet noch tusschen beyden;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn vleesch den ouden mensch, als ick die sie vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Van dag tot dag, wijl storm en onweer op hem slaen,</l>
<l>Dat weckt een vreughde in my, so lang tot hy te gronde,</l>
<l>Door slag en stoot gekrenckt, niet meer en wordt gevonden;</l>
<l rend="; 1tab">Dan val ick Godt, de bron, daer ick soo seer na dorst,</l>
<l rend="; 1tab">In d'armen veyligh t'huys, en rust op zijne borst;</l>
<l>Daer klopt dat liefrijck hert, dat mensch wiert op der aerden,</l>
<l>En d'afgevallen Ziel tot ergenaem herbaerden.</l>
<l rend="; 1tab">Dan smelt mijn geest als was in <hi rend="spat"><hi rend="sc">Jesus</hi></hi> liefden-vuur,</l>
<l rend="; 1tab">Wy worden gantsch vereent, wat hy is van natuur,</l>
<l>En van alle eeuwigheyt, dat worde ick van genaden,</l>
<l>Soo kan den honger des gemoedts sich recht versaden.</l>
<l rend="; 1tab">&ocirc; Blinde werelt waeckt, beschout wat dat ghy doet,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe ghy om roock en wint verliest het hoogste goet.</l>
</lg>
</div>
<div type="subs">
<head rend="h4">Goddelijck Antwoordt.</head>
<cit>
<q><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">ie overwint, ick sal hem geven met my te sitten in mijnen troon, gelijck als ick overwonnen hebbe, ende ben geseten met mijnen Vader in sijnen troon</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Apoc. 3. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="167"/>
<div type="pictura">
<p><figure><p><xptr to="luyk001jezu01ill39.gif"/></p></figure></p>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Het leven is my Christus, ende het sterven is</hi> [<hi rend="i">my</hi>] <hi rend="i">gewin</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Phil. 1. vers 21</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<div type="subs">
<cit>
<q><hi rend="i">Ick worde van dese twee gedrongen, hebbende begeerte om ontbonden te worden, en met Christo te zijn. Want</hi> [<hi rend="i">dat</hi>] <hi rend="i">is seer verre het beste</hi>.</q>
<bibl><name type="bible">Vers 23</name>.</bibl>
</cit>
</div>
<pb n="169"/>
<div type="subs">
    <head rend="h4">Van 't Ewige Vaderlandt; en desselfs vreugde</head>
    <pb n="171"/>
    <head rend="h4">Van 't Ewige Vaderlandt; en desselfs vreugde</head>
<p><hi rend="b">W</hi>anneer nu de Godlievende Ziel, den wegh van<lb/>
haar Pelgromschap, door de gevarelyke wilde<lb/>
Woestyne deser wereldt, ten eynde gekomen is, en dat<lb/>
den ouden scheydtsmuur haars uyterlyken Lichaems,<lb/>
van voor haar aangesicht is weg gevallen, dan gaat zy<lb/>
weder in haar eerste en rechte vaderlandt, daar zy uyt<lb/>
gesproten is, [doch in Adam uyt gewandelt was] by<lb/>
haar alderliefste Vader t'huys, om met alle heylige En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen in ewigheyt voor zyn aangesicht te speelen.<lb/>
Om dan wat te seggen van het salige Vaderlant des selfs<lb/>
wesen, vreugde en heerlykheyt, soo sullen wy noch ten<lb/>
eynde een Roosenhoetje vlechten, van verscheyde<lb/>
hooggekleurde Bloemmitjes, gelesen uyt de Zielver<c type="shy">-</c><lb/>
quickende Rosengaarde van een hoog verlichte vrindt<lb/>
Godts, die uyt hoge en diepe Goddelyke beschouwelyk<c type="shy">-</c><lb/>
heyt aldus spreekt:</p>
<p>Souden wy dan aan Godt blindt zyn? den Geest Chri<c type="shy">-</c><lb/>
sti, siet door en in ons wat hy wil: en 't geen hy wil dat<lb/>
sien en weten wy in hem; buyten hem weten wy niets<lb/>
van Godt. Hy doet Goddelyke wercken, en hy ziet<lb/>
wanneer, en wat hy wil: niet wanneer Adam wil,<lb/>
wanneer Adam zyn boosheyt garen wilde uytschudden,<lb/>
om sich met hoogmoedigheyt te laaten sien.<lb/>
O neen: hy verbergt sich aldaar; hy siet niet in ons,<lb/>
in het licht de vreugde, in Godt: maar in 't kruys,<lb/>
in verdruckinge, in 't lyden en sterven Christi, in<lb/>
Christi vervolging en versmaatheydt, in groote treu<c type="shy">-</c><lb/>
righeyt: daar siet hy in: en laat den ouden Esel<lb/>
<pb n="172"/>
beven en 't kruis Christi dragen, dat is zyn Ampt.<lb/>
Maar, op den wegh door den dood Christi, siet den<lb/>
nieuwen Mensch tot in de Engelsche weereldt: die is<lb/>
hem lichter en klaarder te begrypen, als de Aartsche<lb/>
weereldt, het geschiet natuurelyk.</p>
<p>Niet met inbeelding: maar met siende ogen, met<lb/>
die ogen die de Engelsche weereldt sullen besitten; te<lb/>
weeten met de ogen van het beeldt der Zielen.<lb/>
Met den Geest die uyt het vuur der Zielen uytgaat:<lb/>
den selven Geest siet in den Hemel, die siet Godt, en de<lb/>
ewigheyt, en geen andere; die is ook dat edele beeldt<lb/>
nae Godts gelykenis.</p>
<p>Maar wanneer wy willen spreken van het Paradys,<lb/>
en des selfs vreugde, en hoogste weesen, wat dat zy,<lb/>
soo hebben wy geen gelykenis in dese weereldt, wy had<c type="shy">-</c><lb/>
den daar Engelsche tongen toe van doen, en Engelsche<lb/>
kennisse, en of wy die hadden, soo konnen wy 't toch<lb/>
met dese tonge niet spreken. In het gemoet; soo de Ziel<lb/>
op den Paradeysen Bruytwagen vaart, wort het wel ver<c type="shy">-</c><lb/>
staan, maar met de tonge kunnen wy 't niet opheffen:<lb/>
nochtans willen wy het ABC niet weg werpen, en on<c type="shy">-</c><lb/>
dertusschen met de Kinderen spreeken, tot dat ons een<lb/>
andere mondt om te spreeken sal gegeven worden.<lb/>
De Schepping of gantsche Creatuurelyckheyt is anders<lb/>
niet als een openbaring des alweesenden ongrondelyken<lb/>
Godts, alles wat hy in zyn eeuwige onaanvanckelyke<lb/>
Gebaaring en regement is, dat selve is ook de schepping,<lb/>
maar niet in de almachtigheyt, en kracht, maar gelyk<lb/>
als een Appel op den boom wast, die is niet selver den<lb/>
boom, maar hy wast uyt de kracht des booms. Alsoo<lb/>
syn alle dingen uyt de Goddelyke begeerte ontsprongen<lb/>
en in een weesen geschapen, daar in den beginne geen<lb/>
weesen daar toe voorhanden was, maar alleen dat selve<lb/>
Mysterium der ewige gebaring, in welcke een ewige<lb/>
volmaaktheyt is geweest. Want God heeft de Creatuu<c type="shy">-</c><lb/>
<pb n="173"/>
relykheyt niet geboren, op dat hy daar door volkomen<lb/>
wierde, maar tot zyns selfs openbaring, als ter groote<lb/>
vreugde en heerelyckheyt: niet dat sulcke vreugde eerst<lb/>
met de Creatuurelyckheyt begonnen heeft: neen want<lb/>
zy is van ewigheyt in 't grote Mystrio geweest, maar<lb/>
alleen als een geestelyk speelen in sich selven. De Crea<c type="shy">-</c><lb/>
tuurelyckheyt of Schepping is dat selve speelen uyt sich<lb/>
selven, als een Model of Wercktuyg van den ewigen<lb/>
geest, met het welcke hy speeldt; en het is even als een<lb/>
groote Harmoney van veelderley Snaren-spel, het welck<lb/>
al in eene Harmoney gestelt is. Want het ewige woordt<lb/>
of goddelyke geluyt of stemme welcke een Geest is, heeft<lb/>
sich in formemingen als in een uytgesproken woordt of<lb/>
geluyt met de gebaring des grooten Mystery ingevoert,<lb/>
en gelyk als het vreugden spel in den Geest der ewige Ge<c type="shy">-</c><lb/>
baring in sich selver is, alsoo is ook het wercktuyg, als<lb/>
die uytgesprokene Form in sich selven, het welck het<lb/>
levendige geluyd voert, en met zyn eygen ewigen Geest<lb/>
des willens slaat, dat het luyd en klinckt, gelyk een<lb/>
Orgel van veel stemmen met een eenige lucht bewerckt<lb/>
word, dat een yder stemme, jaa een yder pyp haaren<lb/>
toon geeft, en daar is dog maar eenerley lucht welcke<lb/>
in yder stemme geluyt geeft, naa dat het Instrument of<lb/>
Orgel gemaakt is. Alsoo is in de ewigheyt in het gansche<lb/>
werck der goddelyke openbaring maar een enigen Geest,<lb/>
welcke den Openbaarder in het uytgesprooken geluyt,<lb/>
als mede in het sprekende geluyt Godts is, welcke het le<c type="shy">-</c><lb/>
ven is des grooten Mysteri en van al het gene, wat daar<lb/>
uyt geboren is, hy is den Openbaarder van alle de werc<c type="shy">-</c><lb/>
ken Gods.</p>
<p>De stemme Godts voert haar vreugde door de Crea<c type="shy">-</c><lb/>
tuur, als door een Instrument geduurig en ewig uyt. De<lb/>
Creatuur is de openbaring der stemme Godts, wat Godt<lb/>
in de ewige Gebaring syns ewigen Woords uyt het groo<c type="shy">-</c><lb/>
te Mysterio des Vaders eygenschap is, dat is de Creatuur<lb/>
<pb n="174"/>
in een beeld, als een vreugden spel, waar mee den ewigen<lb/>
Geest speeld. Alle eygenschappen des grooten ewigen<lb/>
Mysteri der gebaring aller weesen syn in de Heylige En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen en Menschelyke Creatuuren openbaar, en ons is<lb/>
niet alsoo daar van te gedencken, als of de Creatuuren<lb/>
maar stille stonden, en sich over de heerlykheyt Godts<lb/>
verheugden, en maar in vreugden zitterden: neen<lb/>
maar gelyk als den ewigen Geest Godts in het grote My<c type="shy">-</c><lb/>
sterio der Goddelyke gebaring van ewigheyt in ewigheyt<lb/>
werckt, en die oneyndelyke en ontelbaare wysheyt<lb/>
Godts geduurig openbaart, gelyk als de Aarde geduurig<lb/>
schone Bloemmen, Kruyden en Bomen, als ook Me<c type="shy">-</c><lb/>
talen en wesen baard, en de eene tyt heerlyker, starc<c type="shy">-</c><lb/>
ker en schoonder te voorschyn brengt als de andere; en<lb/>
gelyk haestig in 't wesen het eene opgaat, het ander on<c type="shy">-</c><lb/>
der, en een geduurige genieting en arbeyd daar mede<lb/>
is. Alsoo is ook de ewige Gebaaring des Heyligen My<c type="shy">-</c><lb/>
steri in groote kracht en wederbrenging, daar de eene<lb/>
Goddelyke vrucht, der groote liefde begeerte neffens<lb/>
de andere in 't Goddelyke wezen staat, en het is als een<lb/>
geduurig worstelen, een bloeyen der schone verwen en<lb/>
een lieflyken reuk uyt den Goddelyken kracht, naa de ey<c type="shy">-</c><lb/>
genschap der Goddelyke natuur, een geduurigen goed<c type="shy">-</c><lb/>
en smaak der liefde uyt Goddelyke begeerte. Al het<lb/>
geen waar van dese werelt een aardtse gelykenis en spie<c type="shy">-</c><lb/>
gel is, dat is in 't Goddelyke ryk in groote volmaaktheyt<lb/>
in 't geestelyke weesen; niet is het maar Geest, als een<lb/>
wille of gedachte, maar het is wesen, corporlick wesen,<lb/>
sap en kracht, maar tegen de uyterlyke weereldt als on<c type="shy">-</c><lb/>
begrypelyk: want uyt dat selve Geestelyke wesen, in<lb/>
't welck het reyne Element is, als ook uyt het duystere<lb/>
weesen in 't Mysterio des Grims, als den oorspronck des<lb/>
ewigen luytbaren wesens, daar uyt de eygenschappen<lb/>
ontstaan, in dese sichtbare weereld geboren en geschapen,<lb/>
als een uytgesproken geluyd uyt het wesen aller weesen.<lb/>
    <pb n="175"/>
De Heylige Engelen syn daarom tot Creatuuren uyt<lb/>
Godt gemaakt, op dat sy voor Godts herte, welcke is<lb/>
den Sone Godts, sullen loven, singen, en speelen, jubi<c type="shy">-</c><lb/>
leeren, en de Hemelsche vreugde vermeerderen. En<lb/>
waar soude den Vader haar anders verordeneeren, als<lb/>
voor de deur van zyn herte? alle vreugde des Menschen,<lb/>
die in den ganschen Mensche is, ontspringt uyt de wel<c type="shy">-</c><lb/>
bron van het herte, alsoo ook in Godt ontspringt de<lb/>
groote vreugde uyt den welbron van zyn herte. Daarom<lb/>
heeft hy de Heylige Engelen uyt sich selven geschapen,<lb/>
die zyn als kleyne Goden naa het wesen en de qualityten<lb/>
van den ganschen Godt, op dat zy sullen in de Godde<c type="shy">-</c><lb/>
lyke kracht speelen, loven, singen, op Instrumenten<lb/>
slaan, en de opklimmende vreugde uyt het herte<lb/>
Godts vermeederen.</p>
<p>De rechte liefde in de Goddelyke natuur ontspringt<lb/>
uyt den welbron van den Sone Gods, siet ghy Men<c type="shy">-</c><lb/>
schenkint, laat het u gesegt zyn, de Engelen weten<lb/>
't voor af wel, wat de rechte liefde tot Godt zy, ghy<lb/>
hebtse van doen in uw kout herte. Merckt, wanneer de<lb/>
lieftalige vrindelyke glans en 't licht met de soete kracht<lb/>
uyt den Sone Godts in den ganschen Vader lichtet in alle<lb/>
krachten, so worden alle krachten met het lieftalige<lb/>
licht en de soete kracht ontstooken, triumpheerende,<lb/>
en ryk van vreugde. Alsoo ook wanneer dat lieftalige<lb/>
en vrolyke licht van den Soone Godts de lieve Engelen<lb/>
aanschynt, en schittert haar binnen in haare harten, dan<lb/>
steeken sich alle krachten in haren lyve aan, en daar gaat<lb/>
sulck een vrolyken liefde vuur op, dat zy van groote<lb/>
vreugde loven, singen, en spelen, en dat ick nog gene<lb/>
Creatuur uytspreken kan.</p>
<p>De persoon of het corpus van een Koning der Englen<lb/>
len is uyt alle qualiteyten, en uyt alle krachten van syn gan<c type="shy">-</c><lb/>
sche Koningryk geboren, door de wallemmende Geest<lb/>
Godts, en daarom is hy een Koning, dewyl sich syne<lb/>
<pb n="176"/>
kracht in alle Englen van syn gansche Koningryk uyt<c type="shy">-</c><lb/>
streckt.</p>
<p>Alle Engelen van een Koningryck, beduyden die veel,<lb/>
en menigderleye kracht van Godt den Vader, en den<lb/>
Koning der Englen beduyt, den Sone des Vaders, of<lb/>
het herte uyt des Vaders krachten, en hy is ook het her<c type="shy">-</c><lb/>
te uyt alle krachten, daar uyt de Englen gemaakt zyn:<lb/>
den uytgang uyt een Koning der Englen in zyn Englen of<lb/>
of de inficiring syner Englen, beduyt Godt den Heyli<c type="shy">-</c><lb/>
gen geest. Gelyk als die selve van den Vader en Sone uyt<lb/>
gaat en inficiert alle krachten des Vaders, soo wel<lb/>
alle Hemelsche vruchten en formen, waar van alles zyn<lb/>
opstygen heeft, en daar in de Hemelsche vreugde staat:<lb/>
alsoo is het ook met de wercking, of kracht van een Je<c type="shy">-</c><lb/>
rubin of Troon Engel, die werckt in al zyn Englen, ge<c type="shy">-</c><lb/>
lyk als den Soon en Heyligen Geest in alle krachten des<lb/>
Vaders, of gelyk als de Son in alle krachten der Sterren.<lb/>
Daar van krygen alle Englen den wille des Troon En<c type="shy">-</c><lb/>
gels, en syn hem alle gehoorsaam, want zy wercken<lb/>
alle in zyn kracht, en hy dringt met zyne kracht in haar<lb/>
allen. Want zy syn de ledematen van zynen lyve, gelyk<lb/>
als alle krachten des Vaders des Soons ledematen zyn,<lb/>
en hy is haar Herte, en gelyck als alle Hemelsche formen<lb/>
en vruchten gelederen zyn van den Heyligen Geest, en<lb/>
hy is haar herte, waar in zy opgaan, of gelyk als de Son<lb/>
het herte aller sterren is, en alle Sterren syn geleedren<lb/>
der Sonne, en wercken onder malkanderen als een Ster<c type="shy">-</c><lb/>
re, en de Son is tog het herte daar in, of het schoon<lb/>
veele in menigerleye krachten zyn, nochtans werckt<lb/>
alles in der Sonnen kracht, en alles heeft zyn leven van<lb/>
der Sonnen kracht, siet aan wat ghy wildt, het sy in 't<lb/>
Vlees of in Metalen, of in Gewassen der Aarde.<lb/>
Alhier sult gy weten dat de Engelen niet alle van een<lb/>
Qualiteyt zyn, sy syn ook malkander, in de kracht en<lb/>
machtigheyt niet alle gelyk: een yder Engel heeft<lb/>
<pb n="177"/>
wel de kracht van al de seven Welgeesten in sich, maar daar<lb/>
is in yder eenigsins een Qualiteyt de sterckste, na die<lb/>
selve Qualiteyt is hy ook geglorificeert. Want soo als aan<lb/>
yder plaats den Salitter ten tyde der schepping geweest<lb/>
is, alsoo is ook den Engel geworden, en na de Quali<c type="shy">-</c><lb/>
teyt, die het sterckste in den Engel is, word hy ook ge<c type="shy">-</c><lb/>
naamt en geglorificeert.</p>
<p>Gelyk als de Bloemen der Beemden een yder zyn ver<c type="shy">-</c><lb/>
ruwe van zyn Qualiteyt ontvangt, en ook syn naam na<lb/>
zyne Qualiteyt heeft, alsoo ook de Heylige Engelen: in<lb/>
eenigen is de wrange Qualiteyt het sterckste, en die zyn<lb/>
licht bruyn, en het naaste aan de koude.</p>
<p>Als nu het licht van den Sone Godts haar aanschynt,<lb/>
soo synse als een bruynen blixem gans helder in haar Qua<c type="shy">-</c><lb/>
liteyt: eenige syn van de Qualiteyt des waters, en die<lb/>
zyn licht, gelyk den Heiligen Hemel, en als het licht<lb/>
haar aanschynt so is 't als een Cristalleyne Meer.<lb/>
In eenigen is de bittre Qualiteyt het sterckste die syn<lb/>
gelyk een kostelyken groenen Steen, die 'er uytsiet als<lb/>
een blixem, en als het licht haar aanschynt dan is 't uyt<lb/>
den roden en groenen, als of een Carfunckel daar uyt<lb/>
lichttede, ofte als of het leven daar oorspronck had.<lb/>
Eenige syn van de Qualiteyt der hitte, die syn de aller<c type="shy">-</c><lb/>
lichste, geel en rood, en als het licht haar aanschynt,<lb/>
dan is 't gelyk als den blixem van den Sone Godts. In<lb/>
eenige is de Qualiteyt der liefde het sterckste, die syn een<lb/>
aanblick der Hemelsche vreugde, gans licht, wanneer<lb/>
het licht haar aanschynt, so is 't als lichtblaauw, een<lb/>
liefelyken aanblick.</p>
<p>In eenigen is de Qualiteyt des Toons, of des geluyts,<lb/>
het sterckste, die syn ook licht, en als het licht haar<lb/>
aanschynt dan is 't gelyk als een opstygen des blixems,<lb/>
als wilde sich daar iets verheffen.<lb/>
Eenige syn van de gansche natuur, als een gemene<lb/>
vermengging, wanneer het licht haar aanschynt, dan<lb/>
<pb n="178"/>
is 't gelyk den Heyligen Hemel, die uyt alle de Geesten Godts<lb/>
geformeert is.</p>
<p>Maar den Koning is het herte aller Qualiteyten, en<lb/>
heeft syn Refier in 't midden als een Welbron, gelyk als<lb/>
de Son midden onder de Planeten staat, en is een Ko<c type="shy">-</c><lb/>
ning der Sterren, en een herte der natuur in dese wee<c type="shy">-</c><lb/>
reld: also groot is ook Jerubin of Koning der En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen.</p>
<p>En gelyk als die andere ses Planeten nevens de Son<lb/>
Heer-voeders syn, en de Son haaren wille geven, dat<lb/>
zy in haar mag regeren en wercken, alsoo geven alle<lb/>
Englen haaren wille aan den Koning, en de Engelsche<lb/>
Vorsten syn in den raad met den Koning<lb/>
Maar ghy sult alhier weten, dat zy all een liefden<lb/>
wil onder malkander hebben, niemant misgund een an<c type="shy">-</c><lb/>
der syn gestalte en schoonheyt, want gelyk als het in de<lb/>
Geesten Godts toegaat, alsoo ook onder haar. Ook soo<lb/>
hebben zy alle te gelyk de Goddelyke vreugde, en ge<c type="shy">-</c><lb/>
nieten al te gelyk de Hemelsche spyse, daar is geen on<c type="shy">-</c><lb/>
derscheyt in.</p>
<p>Maar in de verwen en sterckte der kracht is een on<c type="shy">-</c><lb/>
derscheyt, maar in de volkomenheyt gans niet, want<lb/>
een yder heeft de kracht van al de Geesten Godts in sich,<lb/>
daarom, als het licht van den Sone Godts haar aanschijnt,<lb/>
so vertoont sich de Qualiteyt van yder Engel met de<lb/>
verwen.</p>
<p>Ik hebbe van de gestalten en verwen maar eenige ver<c type="shy">-</c><lb/>
haaldt, maar daar synder veel meer, die ick om de kort<c type="shy">-</c><lb/>
heyts wille niet schryven sal. Want gelyk als sich de<lb/>
Godtheyt in oneyndelykheyt vertoont, met haar opsty<c type="shy">-</c><lb/>
gen, alsoo synder ook ondoorgrondelycke veelderley<lb/>
verwen en gestalten onder de Engelen: ick kan u in dese<lb/>
wereld geen recht gelykenis wysen, als de bloeyende<lb/>
Aardbodem in de Mey, die is een doot en aardts voor<c type="shy">-</c><lb/>
beeld.</p>
<pb n="179"/>
<p>Wat doen dan de Englen Godts in den Hemel, of<lb/>
waarom, of tot wat eynde heeftse Godt geschapen?<lb/>
Dat meugt ghy gierigaarts mercken, [die in dese we<c type="shy">-</c><lb/>
reld na hovaardey, eer, roem, gewelt, geldt, en<lb/>
goedt tracht, en dringt den armen syn sweet en bloet af,<lb/>
en verpraalt syn arbeydt, en meent beter te syn als de<lb/>
eenvoudige gemene] waar toe u Godt geschapen heeft.<lb/>
Waarom heeft Godt Engelsche Vorsten geschapen en<lb/>
niet alle in gelykheyt?</p>
<p>Siet Godt is een Godt van order, gelyck als het nu in<lb/>
syn regement in hem selver, dat is, in zyn geboorte,<lb/>
en in zyn opklimmen gaat, wallet en is, alsoo is ook<lb/>
de orde der Engelen.</p>
<p>Gelijk als in hem syn seven Qualiteyten, waar door<lb/>
het gansche Goddelyke wesen bewerckt wordt, en sich<lb/>
in dese seve Qualiteyten in een oneyndelyckheyt ver<c type="shy">-</c><lb/>
toont, en nochtans die seven Qualiteyten Primus in de<lb/>
oneyndelijkheyt zyn, waar door de Goddelyke geboorte<lb/>
ewig in zijn ordening onveranderlijck bestaat: en gelijk<lb/>
in 't midden der seven Geesten Godts het Herte des le<c type="shy">-</c><lb/>
vens geboren wordt, waar van de Goddelyke vreugde<lb/>
op gaat, alsoo is ook der Englen order.</p>
<p>De Engelsche Vorsten syn na de Geesten Godts gescha<c type="shy">-</c><lb/>
pen, en den Jerubin na het Harte Gods: soo als nu het<lb/>
Goddelyke wesen werckt, alsoo ook de Engelen, wel<c type="shy">-</c><lb/>
ke Qualiteyt in 't wesen Godts opgaat, en sich bysonder<lb/>
vertoont in zijn wercking als in 't opklimmen des Toons<lb/>
of geluyts, of der Goddelyke wercking, worsteling of<lb/>
kamping, die selve Engelsche Vorst, welcke die Qua<c type="shy">-</c><lb/>
liteyt het meeste toe genegen is, begindt ook zijn rey<lb/>
met syne Legionen, met singen, speelen, dansen,<lb/>
verheugen en jubileren.</p>
<p>Dat is een Hemelsche Musica, want daar singt een<lb/>
yder na syn qualiteyt-stemme, en den Vorst voert den<lb/>
rey, gelyk een Cantor met zijn Scholieren, en den Ko<c type="shy">-</c><lb/>
<pb n="180"/>
ning verheugt sich en jubileert met zijn Engelen, den<lb/>
groten Godt ter eeren, en tot vermeerdering der He<c type="shy">-</c><lb/>
melsche vreugde: en dat is in het Harte Godts, als een<lb/>
heylig spel, en daar toe synse ook geschapen, ter vreug<c type="shy">-</c><lb/>
de en eere Godts.</p>
<p>Als nu opgaat die Hemelsche Musica der Engelen,<lb/>
soo gaat in de Hemelsche Pomp, in den Goddelyken<lb/>
Salitter op allerley gewassen, allerley figuren, allerley<lb/>
verwen, want de Godtheyt vertoont sich in oneynde<c type="shy">-</c><lb/>
lyke en ongronderelyke velerleye aart, van verwen,<lb/>
formen en vreugde.</p>
<p>Nu die Wel-geest in de Godtheyt welcke sich dan by<c type="shy">-</c><lb/>
sonder vertoont met zijn opklimmen en liefde worste<c type="shy">-</c><lb/>
len, als ware hy Primus geworden, die selve Vorst der<lb/>
Englen, begint ook terstond syn Hemelsche Musica met<lb/>
syn toegenegen Engelen na zijn qualiteyt, met singen,<lb/>
speelen, fluyten en allerley Hemelsche kunst, die in de<lb/>
Geesten Godts opgaat.</p>
<p>Maar als het Centrum in 't midden opgaat, dat is,<lb/>
de Geboorte van den Sone Godts sich bysonder vertoont<lb/>
als een triumph, daar gaat dan op de Musica of vreugde<lb/>
van al de drie Koninglyke regimenten der gansche schep<c type="shy">-</c><lb/>
ping van de Engelen.</p>
<p>Wat hier nu voor een vreugde syn mag, geef ick een<lb/>
yder Ziel te bedencken, ick kan 't in myn verdurven<lb/>
natuur niet vatten, veel minder schryven. Met dit ge<c type="shy">-</c><lb/>
sang citire ick den Leser in 't ander leven, daar sal hy<lb/>
selver mee aan den ry syn, en desen Geest eerst geloven,<lb/>
wat hy hier niet verstaat dat sal hy daar in 't aanschou<c type="shy">-</c><lb/>
wen hebben.</p>
<p>Ghy sult weten, dat het uyt geen steen gesogen is,<lb/>
maar wanneer den blixem in 't Centro opgaat, soo siet<lb/>
en kent het den Geest. Daarom siet toe en speeld niet te<lb/>
hoonachtig aan dese plaats, of ghy sult voor Godt een<lb/>
spotter bevonden worden, en 't sou u wel gaan, als den<lb/>
Koning Lucifer.</p>
<pb n="181"/>
<p>Wat doen dan de Engelen alsse niet singen? Siet, wat<lb/>
de Godtheyt doet, dat doen zy ook. Als de Geesten<lb/>
Godts in haar selven, eêl en liefelijk in malkander baren,<lb/>
en in malkander opklimmen, als een liefelijk omhaal<c type="shy">-</c><lb/>
sen, kussen en van malkander eeten: in welcke smaak<lb/>
en reuck het leven opgaat, en de ewige verquicking, soo<lb/>
gaan de Englen ook seer vrindlijk, lieftalig en liefelijk<lb/>
in het Hemelsche Refier met malkander wandelen, en<lb/>
beschouwen de wonderbaarelyke en liefelyke gestalte<lb/>
des Hemels, en eeten van de bevallige en aangename<lb/>
vruchten des Levens.</p>
<p>Wat spreken sy met malkander? Siet ghy prachtige,<lb/>
stoute en hovaardige Mensch, de wereld wil u hier te<lb/>
naauw worden, en ghy denckt dat niemant u gelijk zy,<lb/>
bedenckt u hier, of ghy ook een Engelsche, of Duy<c type="shy">-</c><lb/>
velsche aart hebt.</p>
<p>By wien sal ick nu de Engelen vergelyken? Ik salse<lb/>
met recht by de kleyne Kindren vergelyken, die in de<lb/>
Mey, als de schone Roosjes bloeyen, met malkander<lb/>
in de schone Bloemmitjes gaan, die afpluyken, en ma<c type="shy">-</c><lb/>
ken daar eedele Kransjes van, en dragen die in haar han<c type="shy">-</c><lb/>
den, en verheugen sich, en spreken geduurig van de<lb/>
menigderley gestalten der schone Bloemen, en nemen<lb/>
malkander by de handen, als zy in de schone Bloemmi<c type="shy">-</c><lb/>
tjes gaan, en alsse t'huys komen, soo laten zy die de<lb/>
Ouders sien, en verheugen sich, waar over de Ouders<lb/>
dan ook vreugde aan de Kindren hebben, en sich met<lb/>
haar verheugen.</p>
<p>Alsoo doen ook de Heylige Engelen in den Hemel,<lb/>
die nemen malkander by de handen, en wandelen in de<lb/>
schone Hemelsche Mey, en spreken van de liefelyke en<lb/>
schone gewassen in de Hemelsche Pomp, en eeten de<lb/>
bevallige aangename vruchten Godts, en gebruyken de<lb/>
schoone Hemelsche Bloemmitjes, tot haar speeling, en<lb/>
maken voor haar schone Kransjes, en verheugen sich in<lb/>
de schone Mey Godts.</p>
<pb n="182"/>
<p>Daar is niet anders als een hartelijk liefhebben, een<lb/>
sachte liefde, een vrindelyke t' samenspraak, een lief<c type="shy">-</c><lb/>
talig geselschap, daar den eene altyt syn lust aan een an<c type="shy">-</c><lb/>
der siet, en een ander eerd. Sy weten van geen boos<c type="shy">-</c><lb/>
heyt, list of bedrog, maar de Goddelyke vruchten en<lb/>
liefelijkheyt syn haar all gemeen, den een magse ge<c type="shy">-</c><lb/>
bruyken als den ander, daar is geen misgunst, geen nydt,<lb/>
geen wederwille, maar haar herten syn in liefde ver<c type="shy">-</c><lb/>
bonden.</p>
<p>Daar aan heeft nu de Godtheyt syn hoogste behagen,<lb/>
gelijk de Ouders aan de Kindren, dat syn lieve Kindren<lb/>
in den Hemel, sich soo vrindelijk en wel aanstellen,<lb/>
want de Godtheyt speelt in sich selven ook alsoo, den<lb/>
eenen Welgeest in den anderen.</p>
<p>Gelijk wanneer als den blixem des levens in 't midden<lb/>
der Goddelyke kracht opgaat, daar alle de Geesten Godts<lb/>
haar leven krygen, en sich hoog verheuggen, daar is een<lb/>
lieflijck en heylig omhelsen, kussen, smaken, voelen,<lb/>
horen, sien en ruyken. Alsoo is 't ook by de Engelen,<lb/>
als den eene de andere siet, hoort en voelt, soo gaat in<lb/>
syn herte den blixem des levens op, en den eenen Geest<lb/>
omvangt den andren gelijk als in de Godtheyt.<lb/>
Als ik hier nu schryve van het Centro of 't midden,<lb/>
dat de Welbron der Goddelyke Geboorte in 't midden,<lb/>
zy, soo is de mening niet, dat in den Hemel een byson<c type="shy">-</c><lb/>
dere plaats zy of een bysonder Corpus, daar het vuur<lb/>
des Goddelyken levens opgaat, uyt het welcke de seven<lb/>
Geesten Godts uyt gaan in de gansche ruymte des Va<c type="shy">-</c><lb/>
ders: maar ick spreek op een Corporlyke of Engelsche,<lb/>
of Menschelyke wyse, om des Lesers onverstandts wille,<lb/>
op aart en wyse, als de Engelsche Creatuuren gebeeldet<lb/>
zijn, en soo als 't in Godt overal is.</p>
<p>Ghy moet niet dencken, dat 'er in den Hemel een<lb/>
Corpus zy, dat maar soo geboren wordt, dat men by<c type="shy">-</c><lb/>
sonder Godt noemt: neen, maar de gansche Goddelyke<lb/>
<pb n="183"/>
kracht, die selver den Hemel en aller Hemelen Hemel<lb/>
is, word alsoo geboren, en dat is genaamt Godt den<lb/>
Vader, uyt wien alle Heylige Engelen geboren zijn,<lb/>
en ook in die selve kracht leven, en aller Engelen Geest<lb/>
wordt in haar Corpus geduurig ewig alsoo geboren,<lb/>
daar toe ook de Geest aller Menschen.<lb/>
Merckt, des Vaders kracht is <hi rend="sc"><hi rend="spat">Alles</hi></hi> in en boven<lb/>
alle Hemelen, en die selve kracht baardt overal het<lb/>
<hi rend="sc"><hi rend="spat">Licht</hi></hi>: nu die zelve <hi rend="sc"><hi rend="spat">Alle-Kracht</hi></hi> is, en word<lb/>
genaamt den <hi rend="sc"><hi rend="spat">Vader</hi></hi>, en het licht, dat uyt die selve<lb/>
<hi rend="sc"><hi rend="spat">Alle-Kracht</hi></hi> geboren wordt, dat is, en wordt<lb/>
genaamt, den <hi rend="sc"><hi rend="spat">Soon</hi></hi>.</p>
<p>Maar daarom wort 'et den Soon genaamt, om dat het<lb/>
uyt den Vader geboren word, dat het des Vaders Herte<lb/>
in zijn krachten is, en als 'et nu geboren is, soo is 't een<lb/>
ander Persoon als den Vader, want den Vader is de<lb/>
Kracht en het Ryck, en den Soon is het Licht en de Glans<lb/>
in den Vader, en den Heyligen Geest is het wallen, of<lb/>
den uytgang uyt de krachten des Vaders en des Soons,<lb/>
en formeerd en beelded alles.</p>
<p>Gelijk als de Lucht van der Sonnen en Sterren kracht<lb/>
uyt gaat, en walmt in dese Weereld, en maakt dat alle<lb/>
Creaturen sich baren, en Gras, Kruydt en Bomen op<c type="shy">-</c><lb/>
gaan, en al wat in dese wereld is: alsoo gaat ook den<lb/>
Heyligen Geest van den Vader en Soon uyt, en wallet,<lb/>
formeert, en beeldit alles in den ganschen Godt. Alle<lb/>
Gewassen en Formen in den Vader gaan op in het wallen<lb/>
van den Heyligen Geest, daarom is 't een enigen Godt,<lb/>
en drie onderscheydelyke Personen in een Goddelijck<lb/>
wesen.</p>
<p>De gansche natuur des Hemels staat in de kracht der<lb/>
seven Wel-geesten, en in de sevende bestaat de natuur<lb/>
of begrypelijkheyt aller Qualiteyten: die is nu gans licht,<lb/>
en dick gelijk een Nevel, maar gans doorluchtig als een<lb/>
Cristallyne Meer, dat men door alles kan heen sien,<lb/>
<pb n="184"/>
maar alsoo is de ganse diepte of ruymte, boven en on<c type="shy">-</c><lb/>
der.</p>
<p>Nu hebben de Englen ook sulcke Lichamen, maar<lb/>
droger te samen gecorporeert, en haar Lichaam is ook<lb/>
den Kern uyt de natuur, het beste, of de schoonste<lb/>
glans uyt de natuur.</p>
<p>Nu op den sevenden Geest Godts steunen zy met haar<lb/>
voeten, die daar is, dick als een Nevel, en helder als<lb/>
een Christallyne Zee, daar in klimmen zy opwars en<lb/>
nederwars waar heen zy willen. Want haar behendig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt is soo snel, als de Goddelyke kracht selver, noch<c type="shy">-</c><lb/>
tans is de eene snelder als de ander, alles na dat hy van<lb/>
een Qualiteyt is.</p>
<p>In die selve sevende Natuur-geest gaan ook op de He<c type="shy">-</c><lb/>
melsche vruchten en verwen, en alles wat begrypelijck<lb/>
is, en het is, als of de Engelen tusschen Hemel en Aarde<lb/>
in de ruymte souden wonen, daar zy op en nederklom<c type="shy">-</c><lb/>
men, en waar zy ooyt waren, daar rusten haar<lb/>
voeten als of zy op de Aarde stonden.</p>
<p>De Ouden hebben de Engelen met vleugels, de Men<c type="shy">-</c><lb/>
schen voor geschildert, maar zy hebbense niet van doen,<lb/>
maar zy hebben handen en voeten gelijk de Menschen,<lb/>
maar op een Hemelse aart.</p>
<p>De Heylige Engelen wallen of wandelen in alle de drie<lb/>
Koningrijken onder malkander, daar van ontvangt den<lb/>
een van den ander, dat is, van de schone gestalte, vrin<c type="shy">-</c><lb/>
delijkheyt en deugt des anderen, syn hoogste vreug<c type="shy">-</c><lb/>
de, en evenwel behout een yder syn naturelijk besit of lo<c type="shy">-</c><lb/>
cum, waar in hy tot een Creatuur geworden is, voor<lb/>
syn eygendom.</p>
<p>Gelijk als yemand in dese wereld van een Bloetvrind en<lb/>
lief Mensch uyt een ander Landt besocht wordt, daar<lb/>
hy hartelijk naa verlangt heeft, daar is vreugde en vrind<c type="shy">-</c><lb/>
delijck beneveniren en welkommen, en een lieve 't sa<c type="shy">-</c><lb/>
menspraak, en den Huyswaart vertoont den Gast het<lb/>
<pb n="185"/>
allerbeste: hoewel dit maar kout water is tegen het He<c type="shy">-</c><lb/>
melse.</p>
<p>Alsoo doen ook de Heylige Engelen tegen malkan<c type="shy">-</c><lb/>
der, als 't eene Koningrijcks Heir tot het andere komt,<lb/>
of het eene Vorstelyke Qualiteyt Heir tot het andere<lb/>
Vorstelyke Qualiteyt Heir komt, daar is niet anders,<lb/>
als een louter ontvangen der liefde, een seer lieftalige<lb/>
t'samenspraak, en vrindelyke eerbiedigheyt, een be<c type="shy">-</c><lb/>
vallig en aangenaam wandelen der liefde, een seer tuch<c type="shy">-</c><lb/>
tig en deemoedig wensen, een vrindelijk kussen en ge<c type="shy">-</c><lb/>
lyeden, daar daar gaat de liefelyke Ryen-dans aan.<lb/>
Gelijk de kleyne Kinderen, als zy in de Mey, in de<lb/>
Bloemmitjes gaan, alwaarder dan menigmaal veel te<c type="shy">-</c><lb/>
samen kommen, daar hebben sy een vrindelijcke t'samen<c type="shy">-</c><lb/>
spraak, en pluyken de Bloemmitjes veel en menigderley<lb/>
Als dit nu is geschiet, soo dragen sy die in haar handen,<lb/>
en beginnen een seer verheugelijken Ryen-dans: alsoo<lb/>
doen ook de Engelen in den Hemel, als zy uyt vremde<lb/>
Heiren te samen kommen.</p>
<p>Sy zijn al te samen maar Instrumenten in de groote<lb/>
Harmoni der Goddelyke vreugde, in den sang en klanck<lb/>
der krachten, en syn altemaal arbeyders der wonderen<lb/>
Godts, als formeerders der krachten, van de Heylige<lb/>
Namen Godts, gelijk als wy Menschen in onsen Mond de<lb/>
krachten der Sensum beelden, en formelijk maaken,<lb/>
tot luytbare woorden; alsoo is haar arbeyd ook een lou<c type="shy">-</c><lb/>
ere beelding der Goddelyke krachten en formen.<lb/>
Want wat zy willen en begeeren, dat word door haar<lb/>
imaginering in beelding en formen gebracht, het syn<lb/>
louter Ideæ, op aart als de Goddelyke krachten, voor<lb/>
de schepping der Engelen in sulcke Ideas hebben gebeel<c type="shy">-</c><lb/>
det, alsoo is ook haar Namodelling.</p>
<p>In de Goddelyke Pomp syn voornamentlijk twee<lb/>
dingen te betrachten, eerst den Salitter of de Goddelyke<lb/>
krachten; die syn een bewegende, wellende kracht,<lb/>
<pb n="186"/>
in die selve kracht wast en word geboren de vrucht na<lb/>
yder qualitey en aardt, als Hemelsche Bomen, en Spruy<c type="shy">-</c><lb/>
ten, die sonder ophouden haar vrucht dragen, schoon<lb/>
bloeijen en wassen in Goddelijke kracht, soo verheuge<c type="shy">-</c><lb/>
lijck, dat ick zulx niet spreken of schryven kan, maar<lb/>
ick stamer daar aan, als een Kind, dat spreken leerdt,<lb/>
en kan 't nooit recht noemen, soo als het den Geest te ken<c type="shy">-</c><lb/>
nen geeft.</p>
<p>De twede gestalte des Hemels in de Goddelijke Pomp<lb/>
is 't geluyt, gelijk als in den Salitter der Aarde het ge<c type="shy">-</c><lb/>
luyt is, waar door Goudt, Silver, Koper, Eyser en<lb/>
diergelijke wast, waar van men allerley Instrumenten<lb/>
ten schelle of ter vreugde maken kan, als Klocken, Py<c type="shy">-</c><lb/>
pen, en alles wat'er scheld: ook is dat selve geluyt in<lb/>
alle Creatuuren, anders was alles stil.</p>
<p>Nu door dat selve geluyt in den Hemel worden alle<lb/>
krachten beweegt, dat alles verheugelijck wast, en cier<c type="shy">-</c><lb/>
lijk geboren wordt; nu gelijck als de Goddelijke krachten<lb/>
veel en menigerley zijn: alsoo is ook het geluyt veel en<lb/>
menigerley. Als nu die krachten in Godt opklimmen<lb/>
soo bewegen zy malkander, en wallen in malkander, en<lb/>
't is een stadig vermengen: als dan gaat in de selve uyt<lb/>
allerley verwen, en in de verwen wast allerley vrucht,<lb/>
dan gaat in den Salitter op, en 't geluyt vermengt sich<lb/>
ook, en klimt op in alle krachten des Vaders, als dan<lb/>
gaat op, stemmen en schellen in de Hemelsche vreugde.<lb/>
Soo gy in dese wereld veel duysenderley Instrumenten<lb/>
en Snaren spel te samen bracht, en trockse alle op het<lb/>
kunstigste in malkander, en had de aller kunstigste Mee<c type="shy">-</c><lb/>
sters daar toe, diese bewercken soo was het tog maar<lb/>
als het blaffen van een Hond tegen het Goddelijke geluyt<lb/>
en Musica.</p>
<p>Gelijk als in Godt twee dingen te mercken zijn, alsoo<lb/>
is sulx ook op gelijke wijse in den Engel.<lb/>
Eerst is de kracht, en in de kracht is 't geluyt, die<lb/>
<pb n="187"/>
klimt in den Geest op, in 't Hoofd, in 't Gemoet, ge<c type="shy">-</c><lb/>
lijk den Mensch in de Hersenen, en in 't Gemoet heeft<lb/>
hy zijn ope Poorten, in 't Herte heeft hy zijn Setel en<lb/>
oorspronck daar hy ontspringt uyt alle krachten. Want<lb/>
aller krachten Welbron weld in 't Herte, gelijk ook in<lb/>
den Mensch, en in 't Hoofd heeft hy sijn Vorstelijken<lb/>
Stoel, daar siet hy alles wat buyten hem is, en hoord<lb/>
alles, en smaakt alles, en ruykt alles, en voeld alles.<lb/>
En als hy nu den Goddelijken Toon en 't geluyt dat bu<c type="shy">-</c><lb/>
ten hem is, hoort opklimmen, soo wort zijn Geest geinfi<c type="shy">-</c><lb/>
cieet en met vreugde aangestoken, en verheft sich in zijn<lb/>
Vorstelijken Stoel, en singt en klinckt seer vrindelijke<lb/>
woorden van Gods Heyligheyt, en van de vrucht en 't ge<c type="shy">-</c><lb/>
was de Ewigen levens, van de cier'lijckheyt en verwen<lb/>
der ewige vreugde, en van 't lieftallige aanblicken Gods,<lb/>
des Vaders, des Soons, en des Heyligen Geestes: ook<lb/>
van de loffelijke Broederschap en gemeenschap der En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen, van de ewigduurende vreugde, van de Heylig<c type="shy">-</c><lb/>
heyt Godts, van haar Vorstelijk Regement. In somma<lb/>
van alle krachten en uyt alle krachten, dat ick van on<c type="shy">-</c><lb/>
macht mijner verdurvendheyt in 't Vlees niet schryven<lb/>
kan, en was veel liever selver daar by.</p>
<p>Het Paradijs staat in de Goddelijke kracht, en is niet<lb/>
Lichamelix of begrypelix, maar syn lichamelijkheyt is<lb/>
gelijk de Engelen, daar een helder doorsichtig wesen is,<lb/>
gelijk als waare het Materiaels, en 't is ook Materiaels<lb/>
maar bloot uyt de kracht gefigureert, dat alles door<c type="shy">-</c><lb/>
sichtig en schijnende is, daar het Centrum der geboorte<lb/>
ook in alle dingen is, waar door de geboorte sonder<lb/>
eynde en getal is.</p>
<p>Ick geef u een gelijkenis van des Menschen gemoet,<lb/>
uyt het welcke de gedachten geboren worden, van welc<c type="shy">-</c><lb/>
ke geen eynde noch getal is. Want een yder gedachte<lb/>
heeft weder het Centrum om andere gedachten te ba<c type="shy">-</c><lb/>
ren. Alsoo is het Paradijs van ewigheyt in ewigheyt:<lb/>
<pb n="188"/>
maar dewijl het Licht Godts ewig is en sonder ophouden<lb/>
of verhindernis schijnt, soo is er in de geboorte ook een<lb/>
onveranderbaar wesen, daar alles in loutere volmaakt<c type="shy">-</c><lb/>
heyt opgaat in grote liefde. Want dat geeft den Geest<lb/>
der kennisse, dat in 't Paradijs soo wel gewassen zijn,<lb/>
als dese Wereld, in sulck een form, maar niet in sulk<lb/>
een quaal en begrypelijkheyt.</p>
<p>Gelijk als wy sien dat hier uyt der Aarden wast, aller<c type="shy">-</c><lb/>
ley Kruyt en Gras, het welcke sijn kracht van de Son en<lb/>
't Gesterrente ontvangt: alsoo is den Hemel of Hemel<c type="shy">-</c><lb/>
sche Limbus in de plaats der Aarde, en het licht Godts<lb/>
in de plaats der Sonnen, en den ewigen Vader in de<lb/>
plaats van de kracht der Sterren. De diepte of ruymte<lb/>
deses wesens is sonder begin en eynde zijn wyte is niet<lb/>
te berijken.</p>
<p>Als ghy dese Wereld aan siet, soo hebt ghy een voor<c type="shy">-</c><lb/>
beeld des Hemels: de Sterren beduyden de Engelen,<lb/>
want gelijk als de Sterren onverandert moeten blijven<lb/>
tot aan 't eynde deser tijdt, alsoo moeten de Engelen<lb/>
in de ewige tijdt des Hemels ewig onverandert blijven.<lb/>
De Elementen beduyden de wonderlijke proportsi en<lb/>
verandering van de gestalte des Hemels, want gelijk als<lb/>
sich de ruymte tusschen de Sterren en de Aarde, in haar<lb/>
gestalte geduurig verandert hastig is het schoon licht,<lb/>
haast droevig, dan isser wind, dan regen, dan snee,<lb/>
haast is de ruympte blaauw, dan groenachtig, dan wit,<lb/>
dan doncker.</p>
<p>Alsoo is ook de verandering des Hemels is menigerley<lb/>
verwen en gestalten, maar niet op sulck een aart als in<lb/>
dese Wereld, maar alles naar het opklimmen der Gee<c type="shy">-</c><lb/>
sten Godts, en het licht van den Sone Godts schijnt<lb/>
daar ewig in, maar daar is evenwel de eene tijt een groo<c type="shy">-</c><lb/>
ter opstygen in de geboorte, als de andere, daarom is<lb/>
de wonderlijke wijsheyt Godts onbegrypelijk.<lb/>
De Aarde beduyt de Hemelsche natuur of de sevende<lb/>
<pb n="189"/>
Natuur-geest, waar in de beeldingen en formen en ver<c type="shy">-</c><lb/>
wen opgaan: De Vogelen, Vissen en Dieren, beduy<c type="shy">-</c><lb/>
den de menigerley gestalten der Figuren in den Hemel.<lb/>
Dan sult ghy weten, want den Geest betuygt 'et in den<lb/>
blixem, dat in den Hemel evenwel allerley figuuren op<c type="shy">-</c><lb/>
gaen, gelyk de Dieren, Vogelen en Vissen deser We<c type="shy">-</c><lb/>
reld, maar op een Hemelsche form, klaarheyt en aard,<lb/>
soo wel allerley Bomen, Spruyten en Bloemen: maar<lb/>
gelyk als het opgaat, alsoo vergaat 'et ook weder: want<lb/>
het wordt niet te samen gecorporeert als de Engelen,<lb/>
maar het figureert sich alsoo in de geboorte der opsty<c type="shy">-</c><lb/>
gende qualiteyten in de Natuur-geest.</p>
<p>Als een figuur in een Geest gebeeld word, dat zy be<c type="shy">-</c><lb/>
staat, en soo de andere Geest met dese worsteld en over<c type="shy">-</c><lb/>
wind, soo wordtse weder gescheyden of verandert, al<c type="shy">-</c><lb/>
les na den aard der Qualiteyten, en dat is in Godt als een<lb/>
Heylig speelen.</p>
<p>Daarom syn ook de Creatuuren, als Dieren, Vo<c type="shy">-</c><lb/>
gelen, Vissen en Wormen in dese Wereldt niet tot een<lb/>
ewig wesen geschapen, maar tot een verganckelyk, ge<c type="shy">-</c><lb/>
lyk als de figuren des Hemels ook vergaan.<lb/>
Niet moet ghy dencken dat in de Goddelyke Pomp<lb/>
Dieren, Wormen of Creatuuren in't Vlees te voorschyn<lb/>
komen, gelyck in dese wereld; neen, maar ick meen<lb/>
alleen de wonderlyke proportze kracht en geschickt<c type="shy">-</c><lb/>
heyt in de selve.</p>
<p>Als ick nu schryve van Bomen, Spruyten en Vruch<c type="shy">-</c><lb/>
ten, soo moet ghy 't niet aardts, gelyk als in dese We<c type="shy">-</c><lb/>
reld verstaen, want dat is myn mening niet, dat in den<lb/>
Hemel soude wassen een doden, harden, houten Boom<lb/>
of Steen, die in aartse qualiteyt bestond. Neen, maar<lb/>
myn meening is Hemels en Geestelyck, en toch waare<c type="shy">-</c><lb/>
lyck en eygentlyck alsoo, ick meen geen ander ding, als ick het in<lb/>
den letter stel.</p>
<p>De Hemelsche Salitter of krachten in malkander, ba<c type="shy">-</c><lb/>
<pb n="190"/>
ren Hemelsche verheugelyke vruchten en verwen, aller<c type="shy">-</c><lb/>
ley Bomen en Spruyten, daar op wast de schone en lief<c type="shy">-</c><lb/>
elyke vrucht des Levens: ook soo gaan in dese krachten<lb/>
op allerley Bloemen met schone Hemelsche verwen en<lb/>
reuck. Haar smaak is menigerley, een yder na zijn Qua<c type="shy">-</c><lb/>
liteyt en aardt, seer Heylig, Goddelyk en verheugelyk,<lb/>
want yder Qualiteyt draagt zijn vrucht, gelyk als in de<lb/>
verdorven moordkuyl en 't duyster dal der Aarde opgaan<lb/>
allerley Bomen, Spruyten, Bloemen en Vruchten,<lb/>
daar toe in der Aarde schone Gesteente, Silver en Goud,<lb/>
dat is een voorbeeld der Hemelsche baring.</p>
<p>Doch ghy sult dit weten, dat sich aan de eene plaats<lb/>
haastig een Qualiteyt machtiger vertoont als aan een an<c type="shy">-</c><lb/>
der, dan segenviert de twede, dan de darde, dan de<lb/>
vierde, dan de vyfde, dan de seste, dan de sevende.<lb/>
En 't is alsoo een ewig worstelen wercken en vriendelyck<lb/>
opstygen der Liefde, daar sich dan in dit opstygen de<lb/>
Godtheyt geduurig wonderlyker en onbegrypelyker, en<lb/>
ondoorgrondelyker vertoont, dat alsoo de Heylige En<c type="shy">-</c><lb/>
gelen haar niet genoeg kunnen verheugen, en daar in<lb/>
niet genoeg kunnen gaan wandelen, en dat schone<lb/>
<hi rend="sc"><hi rend="spat">Te Deum Laudamus</hi></hi> niet genoeg kunnen sin<c type="shy">-</c><lb/>
gen, naar yder Qualiteyt des groten Gods, na zijn won<c type="shy">-</c><lb/>
derlyke openbaring en wysheyt, en schoonheyt en ver<c type="shy">-</c><lb/>
wen, en vruchten, en gestalten. Want de Qualiteyten<lb/>
klimmen ewig en altyt soodanig op, en by haar is geen<lb/>
begin, noch midden, noch eynde.</p>
<p>Als nu den Blixem des Levens, dat is, den Sone Godts<lb/>
in de middelste Cirkel in de Wel-geesten Godts opgaat,<lb/>
en sich triumpherende vertoont, soo klimt den Heyligen<lb/>
Geest ook triumpherende opwars. In dit opklimmen<lb/>
stygt ook de Heylige Triniteyt in 't Herte van de Engel<c type="shy">-</c><lb/>
sche Koningen op, en een yder triumpheert ook na sijn<lb/>
Qualiteyt en aart.</p>
<p>In dit opklimmen wordt het gansche Hemelsche Heir<lb/>
<pb n="191"/>
alle Engelen triumpherende en ryk van vreugde, en het<lb/>
schone <hi rend="sc"><hi rend="spat">Te Deum Laudamus</hi></hi> gaat op. In dit op<c type="shy">-</c><lb/>
klimmen des Herten wordt het geluyt in 't Herte ver<c type="shy">-</c><lb/>
weckt, soo wel in den ganschen Salitter des Hemels,<lb/>
daar gaat dan in de Godtheyt op, de wonderlyke en<lb/>
schone beelding des Hemels in menigerley verwen en<lb/>
aard, en een yder Geest vertoont sich bysonder, in zijn<lb/>
gestalte.</p>
<p>Ick kan 't by niets vergelyken, als by de allereedelste<lb/>
Stenen, als Jerubin, Smaragden, Delfin, Onix,<lb/>
Saffier, Diamant, Jaspis, Hyacinth, Amethist,<lb/>
Berill, Sardis, Carfunckel en diergelyken.<lb/>
In sulcke verwen en aard vertoont sich de Natuur-he<c type="shy">-</c><lb/>
mel Godts in 't opstygen der Geesten Godts: als dan het<lb/>
Licht van den Sone Godts daar in schynt, soo is 't als een<lb/>
heldere Zee van de boven verhaalde Steenverwen.<lb/>
Ach! dat wy toch Menschen vederen hadden en kon<c type="shy">-</c><lb/>
den dit na onse kennisse in den Geest uwer Zielen schry<c type="shy">-</c><lb/>
ven, hoe soude toch menig omkeren uyt Sodom en Go<c type="shy">-</c><lb/>
morra, uyt Babel, en het gierige hovaardige jammer<c type="shy">-</c><lb/>
dal, dat tog maar angst en quaal is, vol vrese, pyn en<lb/>
verschricking.</p>
<p>Als wy met malkander over dese smalle weg der Vle<c type="shy">-</c><lb/>
selyke geboorte, op gene groene Beemde kommen, daar<lb/>
den toren Godts niet heen reykt, dan sullen wy ons over<lb/>
het geleden leed, wel verheugen, of wy nu schoon des<lb/>
Werels Dwaas moeten zijn en laten den Duivel, in de<lb/>
kracht van de toren Godts, over ons heen ruysen: daar<lb/>
leyt niet aan gelegen, het sal ons in 't ander leven schoon<c type="shy">-</c><lb/>
der aanstaan, als of wy in dit leven een Koninglycke<lb/>
Kroon gevoert hadden, want het is hier maar een zeer<lb/>
korten tydt, en 't is niet waardig dat het een tydt ge<c type="shy">-</c><lb/>
naamt word. Amen.</p>
</div>
<div type="subs">
<pb n="192"/>
<head rend="h4">Toesang.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Siet Broeders dat is 't Vaderland</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar onse Zielen varen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Na d'opgeloste Levens-band,</hi></l>
<l><hi rend="i">En oversuchte Jaren.</hi></l>
<l><hi rend="i">Wie sou om sulck een Koningryck</hi></l>
<l><hi rend="i">De Weereld niet verlaaten?</hi></l>
<l><hi rend="i">Is 't Aardse niet maar dreck en slyck,</hi></l>
<l><hi rend="i">En waardig om te haten?</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat is de schone Broederschap</hi></l>
<l><hi rend="i">Die wy daar sullen vinden</hi></l>
<l><hi rend="i">Om ewig op den hoog sten trap</hi></l>
<l><hi rend="i">De vrintschap aan te binden,</hi></l>
<l><hi rend="i">En met haar in het Heylig Licht</hi></l>
<l><hi rend="i">Als Kindren Godts te speelen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Voor 't Vaderlyke Aangesicht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo mild, om mee te delen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Al wat uyt zyne diepte weld,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tot vreugt der Hemelingen,</hi></l>
<l><hi rend="i">In geen getal nog maat gestelt.</hi></l>
<l><hi rend="i">O groote en schone dingen!</hi></l>
<l><hi rend="i">Wie kan uw lof volsingen?</hi></l>
<l><hi rend="i">Maar lieve Vrinden die dit leest</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo schoon aan alle kanten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ick ben maar Hovenier geweest</hi></l>
<l><hi rend="i">Gedienstig in 't verplanten.</hi></l>
<l><hi rend="i">Het syn geen Bloemen uyt myn grond</hi></l>
<l><hi rend="i">Ik heb' se maar gelesen</hi></l>
<pb n="193"/>
<l><hi rend="i">Om dat ik die welruykend vond,</hi></l>
<l><hi rend="i">En aangenaam van wesen,</hi></l>
<l><hi rend="i">En heb' se hier by een gebracht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gevoeg'lyk om t'aanschouwen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Op dat ghy van haar schone kracht</hi></l>
<l><hi rend="i">Een staaltje mocht behouwen.</hi></l>
<l><hi rend="i">Het was eens Anders Rosengaard</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar ickse quam te pluyken</hi></l>
<l><hi rend="i">En laat' se u, na Broeder aard,</hi></l>
<l><hi rend="i">Beogen en beruyken.</hi></l>
<l><hi rend="i">Vaart wel, in Godts geleyde hand,</hi></l>
<l><hi rend="i">Myn Broeders, en myn Vrinden</hi></l>
<l><hi rend="i">Tot dat wy in het Vaderlandt</hi></l>
<l><hi rend="i">Malkander heug'lyck vinden.</hi></l>
<l><hi rend="i">AMEN.</hi></l>
    </lg>
</div>
<pb n="194"/>
<div type="subs">
<head rend="h4">Sang.</head>
<lg type="poem">
    <interpGrp> <interp type="song" value="luyk001jezu01_0001"/> </interpGrp>  
<tune>Toon: <title><hi rend="i">Amarille mia Belle</hi>.</title></tune>
<l><hi rend="sc">Jesus Christus</hi> <hi rend="i">mijn waerde!</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghy zijt het al, en al wat ick begere.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn Bruydegom mijn Heere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghy zijt het al, in hemel en op aerde;</hi></l>
<l><hi rend="i">Die uwe wijsheydt baerde.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe lange duurt het eer ick by u sal woonen?</hi></l>
<l><hi rend="i">Jesus Christus, Jesus Christus, Jesus Christus, mijn schone!</hi></l>
<l><hi rend="i">Als een herte ontvloden,</hi></l>
<l><hi rend="i">In 't dichte woudt, 't vervolgen van zijn plagers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van Honden en van Jagers,</hi></l>
<l><hi rend="i">Uyt heten dorst, schreeut na de waterstromen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die van 't geberghte komen;</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo schreeut mijn Ziele naer u, ô Godt verheven!</hi></l>
<l><hi rend="i">Jesus Christus, Jesus Christus, Jesus Christus, mijn leven.</hi></l>
<l><hi rend="i">O verderven en sterven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Kost ghy geheel mijn eygen wil verslinden!</hi></l>
<l><hi rend="i">Dan liet in 't hert sich vinden:</hi></l>
<l><hi rend="i">Een levend water ontsprongen uyt Godts herte;</hi></l>
<l><hi rend="i">Geen dorst sou my meer smerte.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ja soetste Jesus mijn allerschoonste Heere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Laet my sterven, laet my sterven, laet my sterven, van u leren. </hi></l>
</lg>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>

