<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Huwelijks-zegen, aan d'eerwaarde bruidegom Adrianus vander Singel, en de deugdlievende bruit Elisabeth vander Mijn</title>
      	<title type="subordinate">Beiden in den egt bevestigt binne Leiden, den XXIX. van louwmaant, MDCCXXX</title>
      	<author>Isaac van der Mijn</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 C 84</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Huwelijks-zegen, aan d'eerwaarde bruidegom Adrianus vander Singel, en de deugdlievende bruit Elisabeth vander Mijn. Beiden in den egt bevestigt binne Leiden, den XXIX. van louwmaant, MDCCXXX</hi> van Isaac van der Mijn uit 1730.</p> <p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina (fol. A1v) is niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Huwelijks-zegen,</p>
				<p>Aan d'Eerwaarde Bruidegom</p>
				<p>Adrianus vander Singel,</p>
				<p>En de Deugdlievende Bruit</p>
				<p>Elisabeth vander Mijn.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">Beiden in den Egt bevestigt binne Leiden, den</hi> XXIX. <hi rend="i">van</hi></p>
				<p><hi rend="i">Louwmaant,</hi> MDCCXXX. </p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>mijn004huwe01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	
      	<sourceDesc> 
		   	<p>Isaac van der Mijn, <hi rend="i">Huwelijks-zegen, aan d'eerwaarde bruidegom Adrianus vander Singel, en de deugdlievende bruit Elisabeth vander Mijn. Beiden in den egt bevestigt binne Leiden, den XXIX. van louwmaant, MDCCXXX</hi>. Z.n., Leiden 1730</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-22</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-14</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change><change> 
				<date>2009-09-02</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>					         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="mijn004huwe01"/>
   		<interp type="primair" value="17300129"/>
   	</interpGrp>
      <body>
			<div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<head rend="h3">
					Huwelijks-Zegen, Aan d'Eerwaarde Bruidegom Adrianus vander Singel, En de Deugdlievende Bruit Elisabeth vander Mijn.<lb/>
					<hi rend="i">Beide in den Egt bevestigt binne Leiden, den</hi> XXIX. <hi rend="i">van Louwmaant,</hi> MDCCXXX.                               
               </head>
               <lg type="poem">	 				
				   <l rend="; 1tab">'t Scheint hier niet ongemeen, gelijk in het begin,</l>
					<l>Een Hulp was van doen; God self een beschikte,</l>
					<l rend="; 1tab">En maakte van een twee, geset in Adams sin,</l>
					<l>Als bleek toen hy z'ontfing, sijn hert en siel verkwikte,</l>
					<l rend="; 1tab">En kent se voor sijn Vrouw, en noemde haare naam</l>
					<l>Mannin, hem dogt 't was goet, se was uit hem genomen,</l>
					<l rend="; 1tab">Gestelt in 't Paradijs, vol Vrugten seer bekwaam:</l>
					<l>Maar bleef niet lang daar in, 't geen haar was voorgekomen,</l>
					<l rend="; 1tab">Sy wierden met een Sweert, uit 't Paradijs gejaagt</l>
					<l>Vervremt van 't leven Gods, en kwam in 't Levenloos leven:  </l>
					<l rend="; 1tab">Maar God Alwetend is, belooft dat uit een Maagt</l>
					<l>Soud komen na dien Val, een Middelaar die het even</l>
	            <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l rend="; 1tab">So herstellen sal, als in de eerste tijd,</l>
					<l>Volbrengen wil die Wet, dien Adam had geschonden;</l>
					<l rend="; 1tab">Door 't Leiden, Sterven, en sijn Dood ons seer verblijd</l>
					<l>Met roepen 't is Volbragt, op 't Kruishout was gebonden;</l>
					<l rend="; 1tab">Hoe dat hy als Propheet, veel dingen Propheteert,</l>
					<l>Als Priester voor ons Bidt, en in de Waarheit leiden,</l>
					<l rend="; 1tab">Als Koning voor ons Strijd, en met sijn Magt regeert</l>
					<l>Hy ons, en sijne Hand doet 't kwade van ons meiden.</l>
					<l rend="; 1tab">So doet hy ons herleven, en maakte ons bekent,</l>
					<l>U Bruidegom is hier niet, maar in 't Hoff gaan treden,</l>
					<l rend="; 1tab">Doe Wekte ik my op, en sogt van ent tot ent,</l>
					<l>Ik vond mijn Bruid'gom niet, maar vroeg de Wagters heden</l>
					<l rend="; 1tab">Weet gy mijn' Liefste niet, hebt gy hem niet gehoort;</l>
					<l>O neen! antwoordde zy, hy is hier niet vernomen,</l>
					<l rend="; 1tab">So toefde ik niet lang, maar ging een weinig voort,</l>
					<l>Daar vond ik mijnen Lief, was so tot Hem gekomen,</l>
					<l rend="; 1tab">Hy hadde my Ontwaakt, de Vrugten sproten uit:</l>
					<l>Ging wandelen na mijn huis, ja trede by my binne,</l>
					<l rend="; 1tab">En sprak my doe so aan, ô Suster, ô mijn Bruit!</l>
					<l>Mijn Liefste, mijn vermaak, mijn eenigste Vrindinne.</l>
					<l rend="; 1tab">Gy sogt dan Bruidegom, U, een hulp die gy vond,</l>
					<l>Omsingeltse met liefd', en toont de liefde heede,</l>
					<l rend="; 1tab">Sy wederom tot U, met haare roode mond;</l>
					<l>En kent U voor haar heer, g'lijk Sara-Abram deede.</l>
	            <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l rend="; 1tab">Waar mede gy ook Bruit, te vooren hebt gehoort,</l>
					<l>De Liefdepligt van U, ey wil dien weg injaagen,</l>
					<l rend="; 1tab">Al met een frisse moet, en spoed U daar in voort;</l>
					<l>Houd God altijd voor oog, so sult gy niet vertragen.</l>
					<l rend="; 1tab">Maar gy nu Bruidegom, denkt wat een Heerlijk werk</l>
					<l>God in U heeft gewrogt, wil het ook wel beleven,</l>
					<l rend="; 1tab">So sult ge sijn, sijn Bruit, in d'Uitverkooren kerk,</l>
					<l>Daar Jesus is ons Hooft, tot Bruidegom gegeven,</l>
					<l rend="; 1tab">En is ook onse Borg, omgordd' ons als Koning,</l>
					<l>Met Schilde, Helm en Sweert, waar mede dat wy strijden,</l>
					<l rend="; 1tab">Vermeerdert onse Kragt, bereid bove eene Woning,</l>
					<l>Daar hy als Priester bidt, ontfangen sult U beiden:</l>
					<l rend="; 1tab">G'lijk reets is gebleken, in het voorgaande Jaar,</l>
					<l>Hoe God onz' Ouders riep, en liet haar Openbaare,</l>
					<l rend="; 1tab">U leven loop op 't ent, gy sult niet langer daar</l>
					<l>Maar in de Eeuwigheit, daar geen tel is van jaare</l>
					<l rend="; 1tab">My loven in de Vreugt, die ik U heden Schenkt,</l>
					<l>God wil aan alle geven, die op hem Vertrouwen:</l>
					<l rend="; 1tab">Kom sporen wy ons aan, want hy sijn Volk drenkt</l>
					<l>Uit d'Beeke sijner lust, het sal ons niet berouwen.</l>
					<l rend="; 1tab">d'Heer Segen U begin, en geef U 't sagte Jok,</l>
					<l>En Segent ook U huis, met duisend Segeningen;</l>
					<l rend="; 1tab">U Ega Vrugtbaar sy, mag bloeijen als de Wijnstok,</l>
					<l>Dat uwe Teeling is, in s'Hemels Lievelingen.</l>
	            <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l rend="; 1tab">So geeft Hy ons die Vreugt, te Woonen by Hem daar</l>
					<l>Hy is in Heerlijkheit, en wil Verheerlijkt weesen,</l>
					<l rend="; 1tab">Van die Hy daar opneemt, sy singen sullen klaar,</l>
					<l>Tot Eer van Hem die leeft, en eeuwig is te Vreesen.</l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">I. vander Mijn.</name></hi></l>
   				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="A4r"/>
					<head rend="h3">
					Letter-gift, Aan d'Eerwaarde Bruidegom Adrianus vander Singel, En de Deugdryke Bruit Elisabeth vander Mijn.<lb/>
					<hi rend="i">In den Egt bevestigt, den</hi> XXIX. <hi rend="i">van Louwmaant, </hi>MDCCXXX. 
               </head>
	 				<lg type="poem">
					<l>g'Hebt BRUIDEGOM, dees dag verkoren,</l>
					<l rend="; 1tab">Om U Lief te noemen BRUIT;</l>
					<l>ELISABETH is U geboren,</l>
					<l rend="; 1tab">Omsingeltz' met lieff'lyk Kruit</l>
					<l rend="; 3tab">In zoetigheên.</l>
					<l> </l>
					
					<l>Het is hier nu geen Tyd van rusten,</l>
					<l rend="; 1tab">Met zo'n aangenaam geluit;</l>
					<l>Laat ons te zamen hier verlusten,</l>
					<l rend="; 1tab">By dit g'huuwde Paar, vol uit</l>
					<l rend="; 3tab">Met zoet genugten.</l>
					<l> </l>
					<pb ed="fol." n="A4v"/>
					
					<l>Geef Bloemen, Kruid en Lauwerieren,</l>
					<l rend="; 1tab">En Vlegt voor dit gewenschte Paar,</l>
					<l>Een Kroon, om beider Hooft te çieren,</l>
					<l rend="; 1tab">Van Liefde, Vreugde met elkaar</l>
					<l rend="; 3tab">Moet zyn gebeên.</l>
					<l> </l>
					
					<l>Den Hemel geef U lange Jare</l>
					<l rend="; 1tab">Zyne Zegen ende Troost,</l>
					<l>Als die van Abraham en Sare,</l>
					<l rend="; 1tab">Met een Zegen-ryke Kroost</l>
					<l rend="; 3tab">In goede Vrugten.</l>
					<l> </l>
					
					<l>Die zyn geschoeit in d'Ouders deugden,</l>
					<l rend="; 1tab">Wyl 't God, niet langer heeft gewilt,</l>
					<l>Ze waar' op aard': maar met die Vreugden,</l>
					<l rend="; 1tab">Pyn en droefheit heeft gestilt,</l>
					<l rend="; 3tab">En gaf 't Manna:</l>
					<l> </l>
					
					<l>Waar mede zy Haar nu verlusten,</l>
					<l rend="; 1tab">Boven in Jeruzalem,</l>
					<l>En zingenheden zonder rusten,</l>
					<l rend="; 1tab">'t Zalige Hallelujem</l>
					<l rend="; 3tab">Zeer hoog verheven.</l>
					<l> </l>
					<pb ed="fol." n="B1r"/>
					
					<l>Jehova! wil onz' Maagtschap kronen?</l>
					<l rend="; 1tab">En zegenen 't Nieuwe Jaar,</l>
					<l>Waar meê wy heffen held're Tonen,</l>
					<l rend="; 1tab">Zingen tot zyn Eere klaar,</l>
					<l rend="; 3tab">Gelyk als Hanna.</l>
					<l> </l>
					
					<l>God wil U, tot een Licht verschynen,</l>
					<l rend="; 1tab">En opnemen in zyn Troon,</l>
					<l>Dan alle onheil zal verdwynen,</l>
					<l rend="; 1tab">En Schenke U des Hemels Kroon</l>
					<l rend="; 3tab">In 't eeuwig Leven.</l>
					<l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">Sara vander Mijn</name></hi></l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gebooren</hi></l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">van Renard</name></hi>.</l>
   				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="B1v"/>
					<head rend="h3">
					Gelukwensing, Opgedragen aan den Eerwardige Jongman Bruidegom Adrianus vander Singel, En de Deugtrijke Jonge Dogter Bruit Elisabeth vander Mijn.<lb/>
					<hi rend="i">Te zamen in den Egt verbonden binne Leiden, den</hi> XXIX. <hi rend="i">van Louwmaant,</hi> MDCCXXX.                
               </head>
	 				<lg type="poem">
					<l>Wanneer God in 't begin, had alle ding Geschapen,</l>
					<l>Dit groot en Wonder al, zeer magtig veel in Wapen,</l>
					<l rend="; 1tab">Doen zag God aan zyn Werk, en 't was daar alles goet,</l>
					<l rend="; 1tab">Wat dat hy had Gemaakt, door zyne Wysheit vroet,</l>
					<l>Al op den zesden dag, doen sprak den Heer der Heeren;</l>
					<l>Laat ons ook maken goet, den Mensch al tot ons Leren,</l>
					<l rend="; 1tab">Op dat hy Heer mag zyn, van wat hier is op Aardt,</l>
					<l rend="; 1tab">Dat hy zyn Heerschappy, daar over Openbaart;</l>
					<l>Doen maakt God Adam eerst, formeert hem uyt der Aarden,</l>
					<l>En blies in hem een Geest, door zyn kragt hoog van Waarden:</l>
					<l rend="; 1tab">Doen bragt God tot Adam, al zyn gemaakte Werk,</l>
					<l rend="; 1tab">Wat dat het Leven had, hier op dit Aardsche perk.</l>
					<l>Doen zag, Adam haar aan en moest haar in hem geven,</l>
					<l>Maar hier was toe nog niet, dat neffens hem kon leven,</l>
					<l rend="; 1tab">Doe zey God wederom, en sprak met deze Reên,</l>
					<l rend="; 1tab">'t Is niet goet voor den Mensch, op Aardt te zyn alleen:</l>
					<l>God maakte doe een Wyf, en dat uit Adams Leden,</l>
					<l>En ging Adam alzoo, daar met een Vrouw bekleden,</l>
	            <pb ed="fol." n="B2r"/>
					<l rend="; 1tab">Een Vrouw heeft onze God, Adam zelfs toegebragt,</l>
					<l rend="; 1tab">Opdat Vermeeren zouw, het Menschelyk Geslagt:</l>
					<l>Daarom vereenigt Paar, wilt God u Schepper prysen,</l>
					<l>Die hier ook aan u beyd', zyn liefde gaat bewysen,</l>
					<l rend="; 1tab">Dat gy door deese bant, ook Zaat voort brengen meugt,</l>
					<l rend="; 1tab">Ter eeren van Gods naam, waar in Hy hem verheugt:</l>
					<l>Want Malachia zyt, en gaat ons dit herlengen,</l>
					<l>Dat twee van eender jeugt, een Zaat Gods voort mag brengen.</l>
					<l rend="; 1tab">Wel nu dan BRUIDEGOM, en gy Vrouw BRUIT eerbaar,</l>
					<l rend="; 1tab">Denkt God heeft dit bestiert, dat gy zoo komt te gaar:</l>
					<l>Zoo Markus ons verhaalt, dat Christus ook eens zeiden,</l>
					<l>Dat God heeft zaam gevoegt, dat zal geen mensche scheiden.</l>
					<l rend="; 1tab">Hierom dan alle by, tracht vorder na Gods Woort,</l>
					<l rend="; 1tab">Te leven in de Deugt, met Liefde zoo 't behoort.</l>
					<l>Al moest Jacob wat lang, om Rachel zyn Bruyt dienen,</l>
					<l>God deê haar evenwel, tot zyn Huysvrouw verlienen.</l>
					<l rend="; 1tab">Ik Hoop dat u begin, in Godes gunst zyn mag,</l>
					<l rend="; 1tab">Ook al u levens-tyd, ja zelfs u laatste dag.</l>
					<l>Heer BRUIDEGOM wilt God, hier eenwig dank voorzeggen,</l>
					<l>Dat Hy nu op der Aart, deez' Vrouw u toe komt leggen:</l>
					<l rend="; 1tab">Denkt wat God aan u doet, het is een saak niet klein,</l>
					<l rend="; 1tab">Te hebben een goê Vrouw, hier op dit Aardsche plein;</l>
					<l>Dit wyst ons Saal'mon aan, en heeft het zoo gaan noemen,</l>
					<l>Die treft wat goeds van Godt, 't is waardig om te roemen:</l>
					<l rend="; 1tab">U lang gewenschte Lot, die gy lang hebt begeert,</l>
					<l rend="; 1tab"><name type="person">ELISABETH</name> tot u BRUIT, zien ik is u verëert.</l>
					<l>Dat gy hier op der Aart malkander hebt gekregen,</l>
					<l>Denkt het is voor U beid', van Godt een groote zeegen:</l>
					<l rend="; 1tab">Dat door dit Huw'lyks-band, dien God zeer wel behaagt,</l>
					<l rend="; 1tab">Zoo <name type="person">Paulus</name> ons aanwijst, en ons dit zoet voordraagt,</l>
					<l>Het Huw'lyk eerlyk is, toont hy met zoete gronden,</l>
					<l>En 't Bedde onbevlekt, voor die al is bevonden:</l>
	            <pb ed="fol." n="B2v"/>
					<l rend="; 1tab">Want God is een reyn God, en mint de Kuysheyt zeer,</l>
					<l rend="; 1tab">Daar op Hy zegen looft, en anders de straf wêêr;</l>
					<l>Geen Hoerëerders zyt God, zullen myn Ryk beërven,</l>
					<l>Die in dat kwaat volhart, en daar in komt te sterven,</l>
					<l rend="; 1tab">Wel dreigt God zoo dat kwaat? Ja! met het Helsche vuur,</l>
					<l rend="; 1tab">'t Is beter dat men tragt, dan na een goet Partuur;</l>
					<l>Om zoo door 't Huwelyk, ons Zaat hier voor te teelen,</l>
					<l>Want ziet de Mensche zyn, Gods beste Pronk-Juwelen.</l>
					<l rend="; 1tab">Van al 't geen dat God, op d'Aard heeft voort gebragt,</l>
					<l rend="; 1tab">Zeg ik, dat hy van ons, de beste eer verwagt.</l>
					<l>'t Is waar: dat in den mensch, een Natuur is gelegen,</l>
					<l>Die zoo eens nu, en dan, den Menschen doet bewegen,</l>
					<l rend="; 1tab">Tot Minne-luste zeer, 't blykt ook in al 't Gediert,</l>
					<l rend="; 1tab">Dat op der Aarden leeft, of in het Water zwiert:</l>
					<l>Dat ieder na zyn aart, zyn Zaat zoekt te vermeeren,</l>
					<l>Hoewel door onvernuft, dat doet na haar begeeren:</l>
					<l rend="; 1tab">Maar den Mensch is gestelt, hier boven al, op Aard,</l>
					<l rend="; 1tab">Zoo dient, Ziel en Lighaam, voor God dan wel bewaart.</l>
					<l>Niet beter agt ik dan, als dat men hier gaat Trouwen:</l>
					<l>'t Schynt of den BRUIDEGOM, dit ook voor waar ging houwen,</l>
					<l rend="; 1tab">Die nu verkreegen heeft, een Vrouw al na zyn zin,</l>
					<l rend="; 1tab">En dat tot zyn gerief, al door veel liefd' en min.</l>
					<l><name type="person">ADRIANUS</name> BRUIDEGOM, 't moet voor u leeven weesen,</l>
					<l>Tragt nu met haar altyt, te leeven in Gods vreesen,</l>
					<l rend="; 1tab">Gy bent gestelt als Hooft, want gy zyt nu haar Man,</l>
					<l rend="; 1tab">Meit onrust, en gekyf, of twist, alwaar gy kan.</l>
					<l>Gaat haar in liefde voor, ô BRUIDEGOM! al u dagen,</l>
					<l>Dan zal zy weer tot u, van harte liefd' toedragen.</l>
					<l rend="; 1tab">Zoo zal u Vrouw dan zyn, als gy daar wel op let,</l>
					<l rend="; 1tab">Als çieraat in u huys, een Parel op het Bet:</l>
					<l>Want liefd' verçiert den Trouw, en 't zyn zeer goede zaaken,</l>
					<l>Om zoo door liefden hier, in liefd' by God te raaken;</l>
	            <pb ed="fol." n="B3r"/>
					<l rend="; 1tab">Gy zult door Gods genaad', als gy de liefd' bewaart,</l>
					<l rend="; 1tab">Bevinden wat de liefd', aan u al vrugten baart,</l>
					<l>Daar deugt en liefden is, daar wil den Heere woonen,</l>
					<l>En Hy wil door zyn liefd', u huys met Zeegen kroonen;</l>
					<l rend="; 1tab">Op dat gy worden zal, dit heil van Godt gewaar;</l>
					<l rend="; 1tab">Leeft dan tot Godes eer, ô jong gezegent Paar.</l>
					<l>Dit is het geen, dat ik aan u nu komt te wenschen,</l>
					<l>De liefde God vooral, en vreê by alle Menschen.</l>
					<l rend="; 1tab">Well'koom aan ons Geslagt, als Broeder wellekoom,</l>
					<l rend="; 1tab">Heet ik u Bruidegom, vol eer, en deugden vroom:</l>
					<l>Geluk met myn Masseur, die u Vrouw is gewerden,</l>
					<l>Leeft Godtsalig met haar, en wilt in deugt volherden.</l>
					<l rend="; 1tab">Masseur hebt u Man lief, gelyk als Sara deê.</l>
					<l rend="; 1tab">Haar Huysweert Abraham, doet nu ook al zoo meê.</l>
					<l rend="; 1tab">'k Wensch u nu alle beid', Gods Zeegen overvloedig,</l>
					<l rend="; 1tab">Na Ziel, en Lighaam, als dat gy moogt voorspoedig,</l>
					<l>Hier al in u hantwerk, of in het Kinders teelen,</l>
					<l>Dat God gezegent Zaat, hier aan u uyt mag deelen,</l>
					<l rend="; 1tab">Tot vreugden van u beid', als Olyf-spruyten schoon,</l>
					<l rend="; 1tab">Dat gy en ook u Zaat, weg draagt de Vreugde kroon:</l>
					<l>In d'Eeuwige Hemels-vreugt, al 't saamen ons God looven.</l>
					<l rend="; 1tab">Den Vorst al van ons Landt, en wy hier al te zaam,</l>
					<l rend="; 1tab">Maakt ons tot zulken Heyl, al door u Geest bekwaam:</l>
					<l>Op dat als gy ons roept, Heer om by u te komen,</l>
					<l>Dat men by u met vreugt, verscheint dan zonder schromen:</l>
					<l rend="; 1tab">Dit wensch ik in 't gemeen, dat God eens zeggen zal;</l>
					<l rend="; 1tab">Komt myn gezegende, beërft myn Ryk nu al.               </l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><name type="person">J. v. M.</name></l>
   				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="B3v"/>
					<head rend="h3">
					Herders-kout of Samenspraak, Tusschen Philander en Damon, over het Huwelyk van den Deugdryken Jongman Adrianus vander Singel, en de Eerbaare Jonge Dogter Elisabeth vander Mijn.<lb/>
					<hi rend="i">In den Echt verenigt den</hi> 29.<hi rend="i"> van Louwmaand MDCCXXX.</hi>                               
               </head>
               <lg type="poem">
	 			   <l rend="speaker">PHILANDER.</l>
               <l> </l>
					<l>HOe DAMON wat is dit, dat ben ik ongewent?</l>
					<l rend="; 1tab">Van U mijn lieve maat! wat doet gy hier ontrent</l>
					<l>By barre Winters-tijd, dat in den vroegen morgen,</l>
					<l rend="; 1tab">Daar ieder legt gerust, en slaapt meest zonder zorgen:</l>
					<l>De guure Noorden-Windt, waayt met een felle kouw,</l>
					<l rend="; 1tab">De Velde zijn verdort, den Hemel zonder Douw;</l>
					<l>De Beesten zijn op 't Stal, jaa Kruyden ende Boomen</l>
					<l rend="; 1tab">Dat legt als levenloos. De Krisstallyne Stroomen,</l>
               <pb ed="fol." n="B4r"/>
					<l>Alwaar men Somers-daags in Speele-vaaren gaat,</l>
					<l rend="; 1tab">Ziet men nu overal dat het Bevroozen staat.</l>
					<l>Dus dunkt het my dan vreemt! maar 'k zie het aan u wezen,</l>
					<l rend="; 1tab">Als dat 'er is een vreucht, uyt u gezigt te leezen.</l>
               <l> </l>
               <l rend="speaker">DAMON.</l>
               <l> </l>
					<l>'t Is waar ik ben verheugt, is u dan niet bekent</l>
					<l rend="; 1tab">Wat dat 'er zal geschien! ik was van u gewent</l>
					<l>Als gy maar nieuws vernam, dat kwam ik dan ter ooren;</l>
					<l rend="; 1tab">Wilt gy dan luist'ren toe, ik zal 't u laaten hooren.</l>
					<l>Weet gy niet in u Buurt, dat <hi rend="sc"><name type="person">Dorilas</name></hi> daar vrydt,</l>
					<l rend="; 1tab">By <hi rend="sc"><name type="person">Silvia</name></hi>?</l>
	   			<l> </l>
					<l rend="speaker">PHILANDER.</l>
					<l> </l>
					<l rend="; 2tab">ô Neen!</l>
					<l> </l>
					<l rend="speaker">DAMON.</l>
					<l> </l>
					<l rend="; 3tab">Jaa al een ruymen tijdt:</l>
					<l>Met Hart, met Ziel, en Zin, zoo kwam hy haar beminnen</l>
					<l rend="; 1tab">Met deugden wel begaaft, zoo stal hy haare zinnen:</l>
					<l>Maar Cupid' nam zijn Boog, aanziende zyne smert,</l>
					<l rend="; 1tab">Die schoot een Minne-pijl, zijn <hi rend="sc"><name type="person">Silvia</name></hi> in 't hert;</l>
					<l>Daar lag zy doen gewont! van haar bestorve lippen,</l>
					<l rend="; 1tab">Kwam doen het zoete woort, dat zoete Jaawoort glippen;</l>
					<l>Maar <hi rend="sc"><name type="person">Dorilas</name></hi> verheugt, gaat met haar t'Ondertrouw,</l>
					<l rend="; 1tab">En <hi rend="sc"><name type="person">Silvia</name></hi> zijn lief, wiert Bruyt, is nu zijn Vrouw.</l>
					<l> </l>
					<pb ed="fol." n="B4v"/>
					<l rend="speaker">PHILANDER.</l>
					<l> </l>
					<l>Dan is het pligtiglijk, dat wy dit Paar vereeren</l>
					<l rend="; 1tab">Met eenen Zeegen-wensch.</l>
					<l> </l>
					<l rend="speaker">DAMON.</l>
					<l> </l>
					<l rend="; 3tab">d'Algeevenaar vermeeren</l>
					<l>Haar beyder weder-min, gestaadig in den Trouw;</l>
					<l rend="; 1tab">Als Abraham, en ook, als Zarah zyne Vrouw.</l>
					<l> </l>
					<l rend="speaker">PHILANDER.</l>
					<l> </l>
					<l>En DAMON ziet ik wensch wat haar mag overkoomen,</l>
					<l rend="; 1tab">Van eenig ongeluk, zy niet en moeten schoomen:</l>
					<l>Maar houden 't Deugdenspoor van Godtsvrugt in haar hant;</l>
					<l rend="; 1tab">Zoo zal geen <note n="†" place="foot">Dat Is: geen Haat, Twist, of Tweedragt van malkander verwagtende weezen, maar agterlaatende, zoo zult gy Vrede in u Huys hebben.</note> Wrevel Dier, aan haar doen tegenstant.</l>
					<l>Godt wil aan haar te zaam, dan ook zyn Zeegen deelen,</l>
					<l rend="; 1tab">Dat zy mag Vrugtbaar zyn, en veele Spruyten teelen.</l>
					<l>Wanneer zy afgeleeft, en 't scheiden koomen zal,</l>
					<l rend="; 1tab">Haar Godt opvoeren wil, by 't Zalig Eng'len-tal:</l>
					<l>En door Godts Zoon geleidt, zijn Geest haar daar zal bringen,</l>
					<l rend="; 1tab">En daar voor Eeuwig mag, het Haleluja zingen.</l>
					<l> </l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">J. vander Meer</name></hi></l>
   				</lg>
			</div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>