<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Rouwklagt, toegewyd aan den wel edelen grootachtbaren here Everard van Harscamp, raad in de vroedschap en regerend burgermeester der stad Utrecht</title>
      		<title type="subordinate">By het overlyden van deszelfs echtgenote, vrouwe Ida Theodora d'Orville. In den ouderdom van XXIII. jaren. Den vierden der louwmaand, MDCCLVI</title>
            <author>S.M. Mill</author>
            </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 C 328:1</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
            	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Rouwklagt, toegewyd aan den wel edelen grootachtbaren here Everard van Harscamp, raad in de vroedschap en regerend burgermeester der stad Utrecht. By het overlyden van deszelfs echtgenote, vrouwe Ida Theodora d'Orville. In den ouderdom van XXIII. jaren. Den vierden der louwmaand, MDCCLVI</hi> van S.M. Mill, wed. van  Harscamp uit 1756.</p> <p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's  (fol. A1v, A4r en A4v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Rouwklagt,</p>
				<p>Toegewyd</p>
				<p>aan den</p>
				<p>Wel Edelen Grootachtbaren Here</p>
				<p>Mr. Everard van Harscamp,</p>
				<p><hi rend="i">Raad in de Vroedschap en regerend Burgermeester</hi></p>
				<p><hi rend="i">der Stad Utrecht.</hi></p>
				<p>By het overlyden van deszelfs Echtgenote,</p>
				<p>Vrouwe</p>
				<p>Ida Theodora D'orville.</p>
				<p>In den Ouderdom van XXIII. Jaren.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">Den vierden der Louwmaand,</hi></p>
				<p>MDCCLVI.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>mill002rouw01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	
      	<sourceDesc> 
		   	<p>S.M. Mill, <hi rend="i">Rouwklagt, toegewyd aan den wel edelen grootachtbaren here Everard van Harscamp, raad in de vroedschap en regerend burgermeester der stad Utrecht. By het overlyden van deszelfs echtgenote, vrouwe Ida Theodora d'Orville. In den ouderdom van XXIII. jaren. Den vierden der louwmaand, MDCCLVI</hi>. Z.n., z.p. 1756</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-13</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-15</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2009-09-02</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="mill002rouw01"/>
   		<interp type="primair" value="utrec001"/>
   		<interp type="primair" value="17560104"/>
   	</interpGrp>
      <body>
			<div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<head rend="h3">Rouwklagt, Toegewyd aan den Wel Edelen Groot Achtbaren Here Mr. Everard Van Harscamp, <hi rend="i">Raad in de Vroedschap en regerend Burgermeester der Stad Utrecht.</hi> By het overlyden van deszelfs Echtgenote, Vrouwe Ida Theodora D'orville. In den Ouderdom van XXIII. Jaren. <hi rend="i">Den vierden der Louwmaand,</hi> MDCCLVI.</head>
               <lg type="poem">	 				
					<l rend="; 1tab">Daar Gods geduchte hand Europe daavren doet,</l>
					<l>Zyn onweêrstaanbre kracht, die 't wereldrond doet beven,</l>
					<l rend="; 1tab">Door water, aarde en vuur, den trotsen euvelmoed,</l>
					<l>Van 't hemeltergend rot, verdienden loon komt geven;</l>
					<l rend="; 1tab">Daar 't Vaderland in nood en in gevaar</l>
					<l>Van 's hemels strenge roê, den laatsten slag ziet naken;</l>
					<l rend="; 1tab">Beducht dat eerlang mogt en haardstede en altaar</l>
					<l rend="; 2tab">In 's vyands hand geraken.</l>
            	<pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l rend="; 1tab">Zal daar myn Lykgekerm beklagen uw gemis?</l>
					<l>Myn Broeder! of 't geluk ten hoogsten top verheffen</l>
					<l rend="; 1tab">Van uwe zielsvriendin? die 't al ontvloden is</l>
					<l>Wat ooit van ramp of smerte een stervling hier kan treffen?</l>
					<l rend="; 1tab">Ze is van uw liefdehart, helaas! wel vroeg gescheurd;</l>
					<l>Heur levenszon, noch niet ten middage opgerezen,</l>
					<l rend="; 1tab">Daalt schielyk neder: 't is dan billyk dat gy treurt,</l>
					<l>'t Is billyk dat uw smerte op 't aanzicht zy te lezen.</l>
					<l rend="; 2tab">Maar ach! gedenk wat staatsverwisseling</l>
					<l rend="; 3tab">Uw lieve weêrhelft mag genieten,</l>
					<l rend="; 1tab">Daarze opgevlogen boven maan- en starren-kring,</l>
					<l>In 's Heren dienst, als hier, niet meer te kort zal schieten.</l>
					<l rend="; 1tab">God neemt haar uit uw' arm, maar om in Jesus schoot</l>
					<l>Te rusten, en 't genot van zyne gunst te smaken;</l>
					<l rend="; 1tab">De dood velt haar in 't stof, maar om van nood en dood</l>
					<l rend="; 3tab">Haar eeuwig vry te maken.</l>
					<l rend="; 2tab">Hy, de Oceaan van alle heil,</l>
					<l rend="; 1tab">Wil u zich zelf en al zyn volheid schenken:</l>
					<l rend="; 2tab">Hy wil u, zonder maat en peil,</l>
					<l>Volop met ware vreugde uit wellustbeken drenken.</l>
	            <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l rend="; 1tab">Wend oog en hart naar Hem; Hy zal, daarom gezogt,</l>
					<l rend="; 3tab">U nimmermeer begeven.</l>
					<l rend="; 1tab">Draag U, gelyk zy deedt, in zuivre liefdetogt,</l>
					<l rend="; 2tab">Hem op, om tot zyne ere en dienst alleen te leven</l>
					<l rend="; 1tab">'k Hoor dunkt my noch heur taal, half stervende uitgebragt:</l>
					<l rend="; 1tab">(Een taal die uwe smert verzagt!)</l>
					<l rend="; 2tab">,,Ik werp my in de plassen</l>
					<l rend="; 3tab">,,Van 't alverzoenend bloed,</l>
					<l rend="; 1tab">,,Dat beetre dingen spreekt dan Abel, en 't gemoed</l>
					<l rend="; 3tab"> ,,Van alle onreinigheid kan wasschen.</l>
					<l rend="; 2tab">,,'t Was Jesus wien ik my gewillig overgaf,</l>
					<l rend="; 1tab">,,Om my te vormen tot een maakzel 't zyner ere,</l>
					<l rend="; 2tab">,,Om my te ontheffen van myn vloekschuld, smette en straf;</l>
					<l rend="; 1tab">,,Ik smeek dat Hy, in gunst, zich nu ook mywaarts kere.</l>
					<l rend="; 2tab">Nu leeftze in reine hemelvreugd;</l>
					<l>Nu kanze al 't Schepzel, hoe beminlyk ook, verzaken,</l>
					<l rend="; 1tab">Voldaan in 't zoet genot van Hem, dien zy heur jeugd</l>
					<l>Gewyd had, die heur heil bestendig zal volmaken.</l>
					<l rend="; 1tab">Berust dan in Gods wil: zyn doen is majesteit.</l>
					<l rend="; 2tab">Hy droge zelf uw tranen!</l>
	            <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l rend="; 1tab">Het treurdal daar zyn hand, vrymagtig, U in leidt</l>
					<l>Diene om tot vreugde in Hem den weg voor U te banen!</l>
					<l rend="; 1tab">Dat zyne ontferming, met de schaduw van zyn hand,</l>
					<l rend="; 2tab">Uw teder Spruitje dekke,</l>
					<l rend="; 1tab">En sparende in zyn gunst dat dierbaar Huuwlykspand,</l>
					<l rend="; 2tab">Heur blyde dagen rekke!</l>
					<l rend="; 1tab">Leef Heiland! leef in ons, trek tot U ziel en zin!</l>
					<l rend="; 1tab">Ons leven zy voor U, en sterven ons gewin!</l>             
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i"><name type="person">S. M. MILL</name></hi>,</l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wed. VAN HARSCAMP.</hi></l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab">12. January,</l>
               <l rend="; 1tab">1756.</l>
   				</lg>
				</div>
			</body>
   </text>
</TEI.2>