<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Omstandig journaal van de reize naar Groenland, gedaan door commandeur Maarten Mooy, met het schip Frankendaal</title>
                <author>Maarten Mooy</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Omstandig journaal van de reize naar Groenland, gedaan door commandeur Maarten Mooy, met het schip Frankendaal</hi> van Maarten Mooy, in de eerste druk, verschenen in 1787.<lb/> Er is gebruik gemaakt van een door Stichting Vrijwilligersnetwerk Nederlandse Taal o.l.v. Nicoline van der Sijs en Hans Beelen aangeleverd bestand. 
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>Door het gehele werk heen zijn koppen tussen vierkante haken aangebracht.</corr>
                        <corr>p. 24: bezer → bezet: ‘lagen weder digt bezet’.</corr>
                        <corr>p. 29: eenigzits → eenigzints: ‘klaarde het eenigzints op’.</corr>
                        <corr>p. 59: aanzetten → aan, zetten: ‘gingen Z.O. ten Z. aan, zetten af Z.Z.O. 11½ myl’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan section="1" type="fol2">
                    <empty-page></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">mooy009omst01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: O 60-409. Als tweede legger is gebruik gemaakt van het exemplaar van de Harvard Library, signatuur: 7409178</idno>
                </bibl>
                <p>Maarten Mooy, <hi rend="i">Omstandig journaal van de reize naar Groenland, gedaan door commandeur Maarten Mooy, met het schip Frankendaal</hi>. David Weege, Amsterdam 1787</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Omstandig journaal van de reize naar Groenland, gedaan door commandeur Maarten Mooy, met het schip Frankendaal</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Maarten Mooy</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Omstandig journaal van de reize naar Groenland, gedaan door commandeur Maarten Mooy, met het schip Frankendaal</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Maarten Mooy</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2013-04-02</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">MvdH</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>    
        <interp type="primair" value="groen01"/>
        <interp type="primair" value="noorw01"/>
    </interpGrp>
<body>
<cf>    <div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>OMSTANDIG</p>
<p>JOURNAAL</p>
<p>VAN DE</p>
<p>REIZE</p>
<p>NAAR</p>
<p><hi rend="i">GROENLAND</hi>,</p>
<p>GEDAAN DOOR COMMANDEUR</p>
<p>MAARTEN MOOY,</p>
<p>Met het Schip <hi rend="i">FRANKENDAAL</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Behelzende zyne Uitreize van Amsterdam den 22. April 1786., bezetting in het Ys, zedert den 10 Juny, het voorgevallene met de Commandeurs <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>, van Altona. <hi rend="i">Matthieu Weatherhead</hi>, van London, <hi rend="i">William Allen</hi>, van Hull, en <hi rend="i">Volkert Klaasen</hi>, of <hi rend="i">Jung Volkert Knudten</hi>, van Gottenburg; welke twee Engelsche Commandeurs beiden hun Schepen verlooren hebben, de gelukkige verlossing van de Altonaasvaarder, Gottenburger, en van hem Commandeur <hi rend="i">M. Mooy</hi>, met veel aanmerkelyke byzonderheden.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Gedrukt voor Rekening van den Commandeur.</hi></p>
<p>En zyn te bekomen te Amsterdam,</p>
<p>By David Weege, Boekverkoper in de Kalverstraat, 1787.</p>
<pb n="2"/>
<p><hi rend="i">Geene Exemplaaren worden voor echt erkent, dan die door den Commandeur onder het Voorbericht getekent zyn.</hi></p>
        </div></cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Voorbericht.</head>
<p><hi rend="i">De Beminnaars der Historiën en Reisbeschryvingen, hebben van alle tyden af veel belang gesteld in de echtheid der Berichten, en de geloofwaardigheid der Schryvers; immers dezulke waaren altoos hun ’t aangenaamst, waar van zy overtuigd waaren, dat de Verhaalen, zonder eenig eigen belang, by ’t leeven der Reizigers, en dus door hun zelv’ geschreeven, of uit hun mond letterlyk overgenomen zyn.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">	Het byzonder Noodlot, ’t welk my niet alleen, maar ook nog vier anderen Commandeurs op onze laatste Reize naar Groenland allervreeslykst gedreigd, en twee van ons allerjammerlykst getroffen hebben, kon my niet doen afzyn, om de Bestierder van ’t Heel-al door eene nadrukkelyke herdenking voor zyne wonderbaarlyke Verlossing dankbaar te zyn; ik verzuimde derhalven niets om alles zo van ’t geen my, als ’t geen ons allen, zo aan de Velde, als in de Bezetting voornamentlyk overgekomen is, op ’t zorgvuldigst in myn Journaal aan te tekenen, om het zelve by behouden Arrivement in een geschikter order over te schryven, om niet alleen my zulks daar door eene Nagedachtenis te verschaffen, maar ook anderen, die van onzen rampspoed vernoomen hebben, hen alles op nieuw te</hi>
<pb n="4"/>
<hi rend="i">kunnen verleevendigen als of zy zelfs ooggetuigen daar van geweest waren.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Ik vond myn arbeid niet vergeefsch gedaan, want de sterke aanzoek om een Verhaal onzer Lotgevallen, ramp-spoeden in het Ys, en onze wonderbaarlyke Redding, heeft my allen spoed doen maaken, om het zelve zodanig in orde te schikken, als het nu door den Druk word gemeen gemaakt.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Aan de Echtheid deezer Journaal hebbe niemand te twyffelen, waarom ik alle Exemplaaren vooraf met myne Handteekening hebbe bekragtigt.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Den Vaderlande en derzelver Maatschappyën, Groote en Kleene Visschereijen, en den Koophandel wensch ik den zegenrykste Bloei, en den Leezer het Welvaaren.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Amsterdam 16. Maart</p>
<p>1787. [getekend] <hi rend="i">Maarten Mooij</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Omstandig Journaal eener Reize naar <hi rend="i">Groenland.</hi></head>
<p>Nimmer hadt ik het denkbeeld kunnen vormen, toen ik ’t eerst de pen op ’t papier zette, om dit myn Journaal te schryven, dat het van zulke aanmerkelyke Lotgevallen zoude opgevult zyn, als ik onder de wonderbaare Bestiering des Allerhoogsten met andere Reisgenooten heb moeten ondervinden.</p>
<p>Alles wat ik van des Heeren goedheid wenschen konde, stondt voor my gereedt by myne Uitreize, een Welgecalfaat Schip (<hi rend="i">Frankendaal</hi>) met eene gezonde en frissche Equipagie, en van alles ruim gevictualiëert, en wel voorzien, deedt my op eenen gewenschte uitslag van myne Destinatie en Retour, onder aanroeping van den Goddelyke bystand, hoopen en vertrouwen.</p>
<pb n="6"/>
<p>Het eenige, ’t welk ik my hierby te herinneren heb, is, dat ik my by myne Uitreize wel niet in de beste lichaamsgesteldheid bevondt, want alhoewel ik gezond van harten was, werd ik nogthans op een buitengewoone wyze met de Jigt gekweld, doch hier van ben ik ook, God lof! weder hersteld geworden.</p>
<p>Dan onze gedachten zyn niet altoos de gedachten des Heeren, en onze wegen niet altoos de zynen; dit hebben wy waarlyk op onze Reize op ’t allerduidlykst ondervonden, gelyk zulks uit dit Dagverhaal middagklaar blyken zal.</p>
<p>Zo streelend het vooruitzicht van onze Uitreize was, hoe gelukkig ook den Vangst ons in den beginne toescheen, en wy ons vleiden met eene volle Lading te zullen t’huis komen, zo wierden wy echter in den uitersten nood gebragt; zo dat onzen toestand allerdeerniswaardigst en hooploos wierd. Dan hoe zeer en lang ons dit noodlot drukte, als van den 9. Juny tot den 24 November, en dus ruim 5 maanden; wy riepen tot den Heere, en Hy heeft ons uitgeholpen, onze herten met dankbaarheid vervult, en onze lippen van juichens doen overvloeyen: “Ja, Heere, wy riepen tot U in onze nood, en Gy hielp ons uit onze angsten; Gy zond uw woord, Gy redde ons, dat wy niet stier-
<pb n="7"/>
ven, dus moeten wy U, ô Heere danken voor uwe goedheid en voor uwe wonderen die Gy aan de menschen kinderen doet.</p>
<p>Wy danköfferen en vertellen uwe Werken met vreuchde, wy die met Scheepen op de Zee voeren, en haaren Handel dreven in groote Wateren; wy hebben, ô Heere! uwe werken bevonden, en uwe wonderen in de Zee; gy geeft sneeuw als wolle, strooit rym als assche; wie kan blyven voor uwen Vorst! Gy spreekt, zo versmelt het; Gy laat uwen wind waayen, zo ontdoit het. Uw eere, ô Heere! is eeuwig. Gy hebt een welbehagen aan uwe werken; dies willen wy U zingen ons leven lang, en U onzen God loven, zo lang wy zyn. Onze redenen moeten U welgevallen, wy verheugen ons in den Heere.”</p>
<p>Na dus den Allerhoogsten onzen openbaaren dank betuigt te hebben, voor onze gelukkige uitkomst in onzen jammerlyken nood, kunnen wy overgaan om ons Dagregister hier op te laaten volgen, waar uit onze Leezers zullen ontdekken, of wy niet de gegrondste redenen hebben, om de eer des Heeren ons leven lang te loven en hem te danken.</p>
<div type="section">
    <interpGrp>    
        <interp type="primair" value="17860422"/>
    </interpGrp><pb n="8"/>
<head rend="h4">[22 April 1786]</head>
<p>Het was op Saturdag den 22. April des voorleden Jaars 1786. dat wy ons Anker ligten van voor de Stad Amsterdam, met een zeer gunstige wind, en zo als voorzeid, van alles rykelyk voorzien, met een welgecalfaat Schip en zeven Sloepen. Onze Equipagie bestond uit 45 Koppen, blykens de volgende</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Monster-Rol van ’t Schip Frankendaal, gevoerd by Commandeur <hi rend="i">Maarten Mooy</hi>, onder directie van de Ed: Heer Jan Gildemeester, Jansz.</head>
<table>
<row><cell><hi rend="i">Stuurman</hi></cell><cell>Jacob Vos, van <hi rend="i">Callansoog</hi>, Zwager van de Commandeur.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Speksnyder</hi></cell><cell>Luitjes Jansz., van ’t <hi rend="i">Veur</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">dito</hi> <hi rend="i">Maat</hi></cell><cell>Aldert Weelke, van de <hi rend="i">Wezer</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Harpoenier</hi></cell><cell>Hendrik Eden, van <hi rend="i">dito</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">dito</hi></cell><cell>Jacob Kleyn, van <hi rend="i">Callansoog</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">dito</hi></cell><cell>Aldert Weelke, van de <hi rend="i">Wezer</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Opperkuiper</hi></cell><cell>Fredrik Swart, van <hi rend="i">Breemen</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Bootsman</hi></cell><cell>Jacob Mooy, van <hi rend="i">Callansoog</hi>, Neef van den Commandeur.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Meester</hi></cell><cell>Harmanus Sneeper, van <hi rend="i">Amsterdam</hi>.</cell></row></table>
<pb n="9"/>
    <table>
<row><cell><hi rend="i">Opper Timmernan</hi></cell><cell>Arien Bunjen, van <hi rend="i">Oldenburg</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Onder Timmerman</hi></cell><cell>Hendrik Stoopman, van <hi rend="i">Delmerhorst</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Schieman</hi></cell><cell>Pieter Kater, van <hi rend="i">Callansoog</hi>.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Bootsmansmaat</hi></cell><cell>Eelmer Mooy, van <hi rend="i">dito</hi>, Zoon van den Commandeur, oud 19 Jaaren.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Kok</hi></cell><cell>Hendrik Witje, van <hi rend="i">de Wezer</hi>.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Matroosen.</head>
<table>
<row><cell>Jan Jansen,</cell><cell>van <hi rend="i">’t Feur</hi>.</cell></row>
<row><cell>Johan Benjamin Scheen,</cell><cell>van <hi rend="i">Dantzig</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jan Fredrik Grootjan,</cell><cell>van <hi rend="i">Breemen</hi>.</cell></row>
<row><cell>Hendrik Jurgens,</cell><cell>van <hi rend="i">’t Feur</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jan Fredrik Carel,</cell><cell>van <hi rend="i">Stettyn</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jan Boekwinkel,</cell><cell>van <hi rend="i">Osnabrug</hi>.</cell></row>
<row><cell>Christiaan Strooper</cell><cell>van <hi rend="i">dito</hi>.</cell></row>
<row><cell>Hendrik Esdoorn,</cell><cell>van <hi rend="i">Haasberg</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jurgen Dirk Lamke</cell><cell>van <hi rend="i">de Wezer</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jacob Doorn,</cell><cell>van <hi rend="i">Callansoog</hi>.</cell></row>
<row><cell>Meindert Weelke,</cell><cell>van <hi rend="i">de</hi> <hi rend="i">Wezer</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jan Saads,</cell><cell>van <hi rend="i">dito</hi>.</cell></row>
<row><cell>Pieter Pieters,</cell><cell>van <hi rend="i">’t Feur</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jan Roelofs,</cell><cell>van <hi rend="i">dito</hi>.</cell></row>
<row><cell>Hendrik Steemes,</cell><cell>van <hi rend="i">Osnabrug</hi>.</cell></row>
<row><cell>Jacob Mooy,</cell><cell>van <hi rend="i">Callansoog</hi>, Zoon van voorn: Commandeur, oud 17 Jaaren.</cell></row>
<row><cell>Barent Hulskamp,</cell><cell>van <hi rend="i">Munsterland</hi>.</cell></row>
<row><cell>Willem Kulling,</cell><cell>van <hi rend="i">Hessen</hi></cell></row>
<row><cell>Frans Hendrik Smit,</cell><cell>van <hi rend="i">Pruisminne</hi>.</cell></row>
<row><cell>Coenraad Damke,</cell><cell>van <hi rend="i">dito</hi>.</cell></row></table>
<pb n="10"/>
    <table>
<row><cell>Johan Furstenhof,</cell><cell>van <hi rend="i">Pruysminne</hi>.</cell></row>
<row><cell>Gerrit Boekwinkel,</cell><cell>van <hi rend="i">Osnabrug</hi>.</cell></row>
<row><cell>Arien Sweerds,</cell><cell>van <hi rend="i">Oldenburg</hi>.</cell></row>
<row><cell>Aldert Weelke,</cell><cell>van <hi rend="i">de Wezer</hi>.</cell></row>
<row><cell>Fredrik Luitjes,</cell><cell><hi rend="i">’t Feur</hi>.</cell></row>
<row><cell>Hendrik Buckman,</cell><cell>van <hi rend="i">Hanover</hi>.</cell></row>
<row><cell>Coenraad Lourensz.,</cell><cell>van <hi rend="i">’t Feur</hi>.</cell></row>
        <row><cell><hi rend="i">Koksmaat</hi>, Albert de Boer,</cell><cell> van <hi rend="i">Callansoog</hi>.</cell></row>
        <row><cell><hi rend="i">Cajuitwagter</hi>, Teunis Mooy,</cell><cell> van <hi rend="i">dito</hi>, Zoon van den Commandeur, oud 12 Jaar.</cell></row>
</table>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
			<interp type="primair" value="17860424"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 April 1786]</head>
<p>Wy zeilden denzelven dag op Pampus, alwaar ’s Maandags den 24. dito ons een Ligter loste met Victualy, Bier, versch Water en Lynen, om het Schip vlotter te maken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860425"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 April 1786]</head>
<p>Dingsdag, den 25. zeilden wy over Pampus met drie Waterscheepen voor, om het Schip over de droogte te sleepen, waar voor betaalde vyfëntwintig Guldens.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860426"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 April 1786]</head>
<p>Woensdag den 26. namen wy in de Kuil van Marken het op Pampus in de Ligter geloste weder over.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860430"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 April 1786]</head>
<p>Zondag, den 30. in Tessel gekomen.</p>
</div>
    <div type="section"><interpGrp>    
        <interp type="primair" value="17860502"/>
    </interpGrp>
        <head rend="h4">[2 Mai 1786]</head>    
<p>Dingsdag den 2. Mai, ’s morgens de Wind N.W. met heel mooi weer, lagen by ’t horntje van Texel, zouden gaern daags te vooren onder zeil gegaan hebben, maar moesten door tegenwind weder ten Anker, doch de wind spoedig veranderende gelukte het ons des namiddags, de Wind W. ten Z. en W.Z.W. ons Anker te ligten, en in Zee gingen uit het nieuwe Gat met 16 à 17 Scheepen, waar onder 13 Groenlandsvaarders, hier van my bekend Commandeur Willem Borst, <hi rend="i">de</hi> <hi rend="i">Ystroom</hi>, Pieter Koning, <hi rend="i">de Assurantie</hi>, Cornelis Rickels, <hi rend="i">de hoopende Visser</hi>, dewyl ik de voorste van hun allen was, heb de anderen door de verre distantie van agteren niet konnen bekennen, wy kwamen de klok half twee behouden in Zee, op dit oogenblik sprak ik myn Volk aan, en in ’t byzonder
<pb n="11"/>
herinnerde ik myn drie Zoons dat dit nu de zeventiende Rys was, dewelke ik met God, en zulks wel voor een en dezelfde Patroon, zoude onderneemen; waar op zy my wenschte dat God ons ook wel weder gezond en behouden Rys zoude verleenen, en ons op zyne hulp verlatende, gingen wy van de Uyterton af N. ten W. aanzetten, Bramzeyls en Lyzeyls by, ’s avonds de Wind Z.W. met Bramzeyls koelte, stuurde ten Noorden aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860503"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 Mai 1786]</head>
<p>Woensdag den 3. ’s morgens de Wind Zuiden, met styve koelte en regen, namen een Rif in onze Marszeyls, en maakten ’t Bramzeyl vast; zagen een Schip, ’t welk voorn: Willem Borst was, dewelke wy circa 2 à 3 dagen in ’t gezicht behielden, ’s namiddags afgezet N.N.W. ½ N. 36 ¼ Myl gegiste breedte, was 55 gr: 17 min: lengte 19 gr: 4 min: ’s avonds de Wind Z. ten O. met styve koelte, en donker regenagtig weêr, namen de twee reeven in onze Marszeyls, en stuurde ten N. ½ O. ’s nagts de wind Z.O. stuurde N. ten O. aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860504"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 Mai 1786]</head>
<p>Donderdag den 4. ’s morgens de Wind Z.O. met zwaare koelte en donkere lugt; wy namen onze laatste reven in onze Marszeyls, maakten onze Marszeyls vast, en lenste voor de Fok, de Wind O.Z.O. met Storm, ’s middags zetten wy af N. ten W. 40 Mylen, gegiste breedte was 57 gr: 54 min: lengte 18 gr: 8 min: gingen ten Noorden aan; 's avonds handzaam weêr, Zyl en Marszyls weder by, en stuurde N. ten O. de Wind O. ten Z.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860505"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 Mai 1786]</head>
<p>Vrydag den 5. was het weêr geheel bedaard, de Wind nog O. ten N. met mooye Zonneschyn, wy staken onze reven weder uit, en zetten onze Bramzeyls by, wy konden toen N. ten O. zeilen, ’s middags bevonden breedte van 59 gr: 45 min. zetten af N.N.W. ½ N. 26 3/4 myl, gegiste breedte was 59 gr: 35 min: lengte 17 gr: 2 min: ’s avonds de Wind O.N.O. met Bramzeyls koelte, kwamen tegen Hitland aan, en hadden het Eiland Hanglip op ’t Compas W. ten N. van ons 4 à 5 Mylen, wendde Oost over.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860506"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 Mai 1786]</head>
<p>Zaturdag den 6 des morgens wendde weder Noordwaarts,
<pb n="12"/>
weêr en Wind als vooren, konde 3 Scheepen zien, die met ons over heen lagen en kruisten met de tegenwind, doch konde door de verre afstand niet ontdekken welke het waaren, ’s middags niet afgezet, stelde myn bestek op bevonden breedte, en afpeiling van het land, bevonden breedte was 60 gr: 10 min: wendde 3 Myl dwars van voorn: Eiland Hanglip, hadde toen lengte van 15 gr: 32 min. op de Kaart; er kwamen nog twee Scheepen tegen ons aan, ’s avonds de Wind by ’t N.O. met mooy weêr, en konden O.Z.O. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860507"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 Mai 1786]</head>
<p>Zondag den 7. ’s morgens de Wind N.N.O. en N.N.W. met variabel weêr; wy hadden toen 4 Scheepen in ’t gezicht, daar van alleen bekent Lourens Keuken, ’t Schip <hi rend="i">de Koornbeurs van Amsterdam</hi>, ’s middags afgezet O. ½ Z. 8 Myl, gegiste breedte 60 gr: 7 min: lengte 16 gr: 41 min: was stilletjes, wy gingen aan ’t Visschen om bezigheid voor ’t Volk, en vingen een Koolvisch <note place="foot">Koolvisschen zyn van groote en gedaante als een Cabeljauw doch spitser van kop, en niet zo aangenaam van smaak.</note>, een Schelvis en twee Haayen, ’s avonds halsde <note place="foot"> Halsen is het Schip over de andere Boeg heen wenden.</note> West over met aanwakkerende koelte uit. N.O. ten O. maakte onze Bramzeyls vast, konde N.N.W. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860508"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 Mai 1786]</head>
<p>Maandag den 8. ’s morgens de Wind by N.O. met styve koelte en graauwe lucht, kwamen weder tegen Hitland aan, halsde Oost over, konde vier Scheepen zien, denkelyk dezelve die wy daags te vooren gezien hadden, ’s middags staken het tweede Rif in onze Marszeyls, zetten af N.W. ½ W. 4 Myl, gegiste breedte was 60 gr: 17 min: lengte 16 gr. 15 min. ’s avonds halsde West over met goed weêr en regenbuitjes.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860509"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 Mai 1786]</head>
<p>Dingsdag den 9. ’s morgens de Wind Z. en Z.O. met regenbuyen, doch goed weêr staken onze Reven uit en zetten Bramzeyl en Lyzeyl by, stuurde N.O. aan, ’s middags afgezet N.O. ½ O. 9 Myl, gegiste breedte was 60 gr: 39 min: lengte 17 gr. 9 min. gingen N.O. ten N. aan, konde 5 Scheepen zien, doch niet onderscheiden, ’s avonds de Wind Oost met mooy weêr, konde N.N.O. zeilen.</p>
</div>
    <div type="section"><interpGrp>    
        <interp type="primair" value="17860510"/>
    </interpGrp>
<pb n="13"/>
    <head rend="h4">[10 Mai 1786]</head>
<p>Woensdag den 10. ’s. morgens de Wind Oost met styve koelte, maakte onze Bramzeyls vast, en staken een Rif in ons Marszeyls, ’s middags afgezet N. ten W. 16 ¼ Myl, gegiste breedte was 61 gr: 44 min: lengte 16 gr: 47 min: ’s middags namen wy alle onze Reven in, en maakte Voormarszeyl, Fok en Kruiszeyl vast, het waaide hard, ’s avonds de Wind Oost, met Storm, konde N.N.O. leggen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860511"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 Mai 1786]</head>
<p>Donderdag den 11. ’s morgens de Wind Oost, en O. ten N. met handzaamer weêr, doch zwaare lucht, zette Fok, Voormarszeyl en Kruiszeyl by, zagen 2 Scheepen, doch door de verre afstand niet kunnen onderscheiden, ’s middags afgezet N.W. ½ N. 12 Myl gegiste breedte was 62 gr. 21 min. lengte 15 gr. 37 min. ’s avonds de wind O.N.O. met handzaam weer, konde noordwaarts zeilen met zwaare lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860512"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 Mai 1786]</head>
<p>Vrydag den 12. ’s morgens stilletjes met regen, ’s middags afgezet N.W. 1/6 N. 10 Myl, gegiste breedte was 62 gr: 50 min: lengte 15 gr: 39 min: kreegen een Noordelyk Windje, ’savonds de Wind N.N.W. met Bramzeyls koelte, konde N.O. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860513"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 Mai 1786]</head>
<p>Zaturdag den 13. ’s morgens de Wind Noorden en N.N.W. met goed weêr, dog donkere laage lucht, had weder twee Scheepen flaauw in ’t gezicht, ’s middags afgezet N.O. ten N. ½ O. 16 Myl, gegiste breedte was 63 gr: 41 min: lengte 16 gr: 2 min: ’s avonds de Wind rondom ’t Noorden, met donkere mist, vlammen en Bramzeyls koelte.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860514"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 Mai 1786]</head>
<p>Sondag den 14. ’s morgens de Wind Noorden, met reefde Marszeyls koelte en graauwe lucht, konde O.N.O. zeilen, en hadden weer 3 Scheepen als vooren in ’t gezicht, ’s middags bevonden breedte van 65 gr. 6 min: zetten af N.O. 3/4 O. 20 Myl, gegiste breedte was 64 gr: 27 min: lengte 18 gr: 24 min: zetten myn bestek regt ten Noorden voort, ’savonds de Wind W.Z.W. stuurde N.N.O. met mooi weêr, zetten Bramzeyls en Lyzeyls by.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860515"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 Mai 1786]</head>
<p>Maandag den 15. ’s morgens de Wind rondom N.W. met variabel weêr en graauwe lucht, stuurde by de Wind, ’s mid-
<pb n="14"/>
dags bevonden breedte van 66 gr: 9 min: zetten af N. ½ O. 17. Myl, gegiste breedte was 66 gr: 15 min: lengte 18 gr: 50 min: was zeer stil, zetten onze groote Steng en Wand aan, ’savonds een mooi koeltje uit ’t Z.O. zetten Bramzeyl en Lyzeyl by, stuurde N.N.O. aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860516"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 Mai 1786]</head>
<p>Dingsdag den 16. ’s morgens de Wind O.Z.O. met Marszeyls koelte, konde een Schip, zonder het echter te kunnen onderscheiden, zien; ’s middags afgezet Noorden 31½ Myl, gegiste breedte was 68 gr: 15 min: lengte 18 gr: 50 min: bevonden breedte was 68 gr: 19 min: stuurde N.O. ten N. aan, ’s avonds kleine Marszeyls koelte en hol Water, de Wind O. ten Z. stuurde vol en by de Wind op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860517"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 Mai 1786]</head>
<p>Woensdag den 17. ’s morgens de Wind O. ten N. nog met styve koelte en donkere zwaare lucht; wy konden N. ten O. zeilen, voor de middag zagen wy enkelde knolletjes <note place="foot"><hi rend="i">Knolletjes</hi>, zyn stukken Ys, die men het eerst in Zee ontdekt.</note> Ys, er kwam een Schip tegen ons aan, doch ons onbekend, ’s namiddags wierd het drokker metYs, halsde Oost over, zetten af - N.W. 25 Myl, gegiste breedte was 69 gr: 55 min: lengte 18 gr: 20 min: ’s avonds hadden wy weêr en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860518"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 Mai 1786]</head>
<p>Donderdag den 18. halsden wy Noord over, de Wind N.O. ten O. nog met styve koelte, en donker van Sneeuwjagt; men konde N. ten W. zeilen, ’s middags halsde Oost over, en passeerde een zwaar stuk Ys, zetten af Z.O. ⅛ Z. 4½ Myl, gegiste breedte was 69 gr: 41 min: lengte 18 gr: 51 min: toen passeerde ons 4 Scheepen, maar onbekend, de Wind ’s avonds rondom N.O. met handzaam weêr en graauwe lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860519"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 Mai 1786]</head>
<p>Vrydag den 19. ’s morgens een labber koeltje uit het N.O. met variabel weêr, ’s middags afgezet Z.O. ten O. 12½ Myl, gegiste breedte was 69 gr: 14 min: lengte 20 gr: 48 min: ’s avonds stilletjes, kregen Z.O. Wind met mooi weêr.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860520"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 Mai 1786]</head>
<p>Zaturdag den 20. de Wind by ’t Z.Z.O. met goed weêr, stuurde N.O. aan, zetten Bramzeyls en Lyzeyls by, ’s middags
<pb n="15"/>
afgezet N.N.O. 1/6 O. 14 ¼ Myl, gegiste breedte was 70 gr: 4 min: lengte 21 gr: 53 min: ’savonds de Wind nog Z.Z.O. met Reefde Marszeyls koelte en donkere zwaare lucht, konden weder flaauw 5 Scheepen zien, stuurde N.O. ten O. aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860521"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 Mai 1786]</head>
<p>Zondag den 21. ’s morgens de Wind nog Z.Z.O. en donker van regen, doch wat handzamer van Wind, ’s middags afgezet N.N.O. ½ O. 35½ Myl, gegiste breedte was 72 gr. 9 min: lengte 25 gr. 8 min: ’s avonds de Wind Z.Z.O. met mooi weêr en klaarde wat op, hadden weder 4 Scheepen in ’t gezicht, verdeelde ons Volk, dat is, het Volk wierd elk na zyne bekwaamheid tot zyn post benoemt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860522"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 Mai 1786]</head>
<p>Maandag den 22. ’s morgens de Wind O.Z.O. met Bramzeyls koelte en mistige buyen, passeerde eenige schotsjes Ys, en konde met de blinkjes van de lucht 3 Scheepen zien, ’s namiddags afgezet N. ten O. ¼ O. 25 Myl, gegiste breedte was 73 gr: 44 min: lengte 26 gr: 50. min: gingen aan ’t lynen schieten, dat is om zich met de Sloepen tot de Walvischvangst gereed te maaken; het was toen zeer donker door de mist, namen een Rif in onze Marszeyls, en gayde ons Zeyl op, passeerde nog gestadig Ys, draaide en hielde het op de ruimte wat gaande.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860523"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 Mai 1786]</head>
<p>Dingsdag den 23. ’s morgens de Wind nog Z.O. met handzaam weer, doch nog donker van Mist, hielde het verder op de ruimte gaande, ’s middags afgezet N. ½ O. 11½ Myl gegiste breedte, was 74 gr: 30 min: lengte 27 gr: 8 min:, zetten weder Yswaards in na dat de ruimte ons leidde, ’s avonds nog zeer donker van Mist, de Wind O. ten Z. met styve koelte, ’t Ys lag mooy ruim, dat is, wy konde doorzeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860524"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 Mai 1786]</head>
<p>Woensdag den 24. ’s morgens de Wind O. t. Z. met Storm, namen al de Reven van onze Marszeyls in, en maake ons Kruiszeyl vast, hadde het nog mooy ruim van Ys, het wierd toen ook meerder helder, zagen een Schip benoorden ons, ’t welke was <hi rend="i">Adriaan Hogerwerf</hi>, ’t Schip <hi rend="i">Ridder Oord</hi>, ook kregen wy het Land van Spitsbergen in ’t gezigt, het wierd ons nu vry volhandiger met Ys, en hielde het in de ruimte zo veel mooglyk was gaande, wy peylden het hooge Land van
<pb n="16"/>
van den Horizonts Baay Oost van ons 9 a 10 Myl, des avonds zagen wy nog 2 Scheepen uit de Zuid komen en mede toen voor ’t eerst een Confrater van onze Vrienden, dewelke wy gingen bezoeken, namentlyk de Walvisch, de Wind Z.O. nog met aanhoudende harde koelte.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860525"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 Mai 1786]</head>
<p>Donderdag den 25. ’s morgens wierd het handzaam weer, maakten ons zeylree en gingen weder Noordwaards; na dat de ruimte ons leidde, de Wind Z.O. met Sneeuwjagt, ’s middags vernamen niets, was redelyk helder, zomtyds stil, wy zagen weder agt Scheepen ons onbekend; des avonds een Oostelyk Windje, doch meest stil met Sneeuwbuijen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860526"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 Mai 1786]</head>
<p>Vrydag den 26. ’s morgens de Wind Z.O. ten O. met mooy weer doch aanhoudende donkere Lucht, wy konden weder flaauw 9 a 10 Scheepen zien, en kwamen toen gelukkig in volle Zee, en vernamen benoorden ons geen Ys meer, zetten N.O. aan, ’s middags vernamen niets, en ’s avonds bevonden wy ons dwars van de Zuidboek van ’t Voorland 3 a 4 mylen van de Wal van Spitsbergen, de Wind by ’t Zuiden, stevenende N. ten Westen aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860527"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 Mai 1786]</head>
<p>Saturdag den 27. ’s morgens een Noordelyke Wind en donker door de Mist, wy zeilden West over met mooy weer, ’s middags passeerde een Strook Ys, vernamen niets, zagen met opheldering der Lucht 11 a 12 Scheepen, ’s avonds eene koelte uit het N.O., doch zeer stil en donker door de Sneeuwjagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860528"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 Mai 1786]</head>
<p>Zondag den 28. ’s morgens de wind aan ’t Zuiden, en nog even donker door de Sneeuwjagt, gingen N.W. aan, kwamen tegen ’t Ys, en zagen verscheide Scheepen, dewelke meest Engelsche waren, vernamen ook eenige Walvisschen, zetten onze Sloepen uit en maakten ons vaerdig, dewyl wy ook zommige Scheepen zagen die reeds Visch gevangen hadden, ’t welk ons goeden moed gaf en ons op eene allergunstigste Vangst deed hoopen, wy namen een Sloep agter aan, en hielden het nog wat gaande, ’s namiddags kwam myn Broeder Commandeur <hi rend="i">Pieter Mooy</hi>, benevens Commandeur <hi rend="i">Cornelis Rikkels</hi>,
<pb n="17"/>
by my aan boord, wy noemden elkander tot dus ver gelukkig welkom, zagen van tyd tot tyd al meerder Walvisschen, wy spraken met elkander over den Vangst, doch myn Broeder en ik bleeven daar omtrent ieder op zich zelven, maar beloofden elkander wederzyds zo veel ’t mogelyk was te adsisteeren, het klaarde een weinig op, des avonds de Wind Zuiden en donker door de Mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860529"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 Mai 1786]</head>
<p>Maandag den 29. ’s morgens Weer en Wind als vooren; hielden het nog gaande, zo als ook met ons verscheide andere Scheepen deeden; ’s middags klaarde het weder wat op, doch vernamen toen niets dan Eenhoorns; wy merken hier by aan voor onze Leezers, dat deze Eenhoornvisschen ook even als de Walvisschen een Blaasgat hebben; zy gelyken zeer wel naar den Zeehond, doch wat de onderste Vinnen betreft, hebben zy meerder overeenkomst met de Walvisch, ook komt hun Staart met die derzelve ten naasten by zeer wel over een; hun lengte is van 16 tot 20 voet, de huid is zwart of grauwagtig, de buik wit; aangaande de hoorn, dezelve heeft alleen het Mannetje, vlak voor in ’t midden van ’t voorhoofd, is gedraaid van 6 tot 7 voeten lengte, de Wyfjes noemt men Eenhoornins; deeze Eenhoornvisschen zyn zo vlug in Zee, dat ze zeer moeielyk te vangen zyn, alhoewel zy mede zeer goed Spek hebben; doch zy, die op de Walvischvangst uitgaan, zien dezelve zeer gaern, dewyl zy als een zeker voorteken van den Walvisch werden aangemerkt; zo dat men by na binnen den tyd van vier en twintig uuren durft staat maaken, dat waar men de Eenhoorns gezien heeft, men daar ook de Walvisch kan verwachten, alhoewel zy van elkander geen Vyanden zyn. Deze aanmerking vinden wy goed hier in te voegen, dewyl men te Lande wel van Eenhoorns gehoord heeft, doch daar door gemeenlyk verstaat een zeker Landdier in de gedaante van een Paerd met een Hoorn voor ’t hoofd, doch de nauwkeurigste Reysbeschryvers getuigen dit Dier nooit ontdekt te hebben, en houden derhalven dit voor een Verdichtzel der Oudheid. De Wind West met mooy helder Weer,
<pb n="18"/>
en werkte wat inwaards benevens myn Broeder en eenige andere Scheepen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860530"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 Mai 1786]</head>
<p>Dingsdag den 30. ’s morgens de Wind West, met variabel weêr, en zeer stil, avançeerde niet veel, telden circa 40 a 50 Scheepen, die vast waaren, maakte ook aan eene Schots vast, en gingen met twee Sloepen afleggen, dat is, om op de Walvisch te passen, om wanneer hy boven komt, dezelve te schieten; ’s namiddags zagen telkens Walvisch; het was stil en donker van Sneeuw, des avonds kregen wy een schot, dog niet vast, dat is, dat de distantie te ver af was, om hem te kunnen schieten, en dus buiten ons bereik, de Wind N.N.W. en donker van Sneeuw, zagen al vry wat Walvisch.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">In het Los-Ys.</head>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860531"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[31 Mai 1786]</head>
<p>Woensdag den 31. ’s morgens met ophelderend weêr, de Wind N. N. W. met handzaam weêr, onze Schots trok ons in een zwaar pak, of in elkander geslooten, Ys; alwaar verscheide Scheepen in bezet lagen; wy maakte aan eene ligtere Schots vast, en lieten ’t wat afdryven; wy zagen ook een Veldtje <note place="foot">Door een Veld-Ys, werd verstaan een vlakte van Ys, van eenige Mylen groot, dus hier by verkleining een Veldtje genaamt.</note> ten Noorden van ons af, alwaar veel Visch was, maar konde daar niet bykomen, ’s middags maakten Zeyl en gingen iets Oostelyker over, maakte weder aan een groote Schots vast, zagen nog geduurig Walvisch, ’savonds de Wind N.N.W. met variabel weêr, konden 60 à 70 Scheepen zien.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860601"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 Juny 1786]</head>
<p>Donderdag den 1. Juny, ’s morgens de Wind N.W. doch zeer stil, zagen veel Walvisch, hielden de Brandwagt met 3 Sloepen, kreegen twee schooten, doch weder niet vast, ’t geen ons een weinig moedeloos maakte, doch de menigte van
<pb n="19"/>
Visch, en de hoope op Gods Zegen, stelde ons niet te leur; want korts daar op schoot een van dezelve Sloepen vast, en wy kreegen onze eerste Visch, wy bragten dezelve gelukkig aan boord, en gingen aan het flensen; <note place="foot">Flensen, is de Visch of het Spek tot zulke stukken te snyden, om het gereedelyk met taakels in ’t Schip te kunnen hyzen.</note> en met een Sloep op de Brandwacht, ’s middags was de Visch over lagen dicht, op ’t lager van een groot Vlart <note place="foot">Vlarde. is een groote streek Ys van circa 20 à 30 Mylen.</note>; wy maakten zeyl, doch ’t was zeer stil, zagen benoorden groote ruimte; ’s avonds de Wind W. en Z.W. zeilde by een groot Veld langs, vernaame aan ’t Veld niets, en blaauw water; gingen Oost over en maakten ’s nagts aan een groot Vlard vast, en zagen op de ruimte 3 à 4 Walvisschen; de Visch die wy gevangen hadden, gissen circa 20 Vaten en had 9 voet Baarden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860602"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 Juny 1786]</head>
<p>Vrydag den 2. ’s morgens de Wind Zuidelyk, doch weder zeer stil en donker met Sneeuwbuitjes, hier veranderde het zeer sterk, ’s namiddags zagen wy vry wat Walvisch, doch ver van ons; ’t helderde een weinig op; wy maakten Zeyl, en gingen na ’t Veld, gisteren gemeld, alwaar een Schip aan vast lag, ’t welk zyn Geus liet waayen, ’s avonds de Wind Z.W. en Z.Z.W. met favorabel weêr, wij laveerden by ’t Veld op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860603"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 Juny 1786]</head>
<p>Zaturdag den 3.’s morgens weêr en wind als vooren; wy zagen veel Walvisch aan ’t Veld, maakte ons aan ’t zelve vast, deeden een looze val, en schooten vast tot vyfmaal agteréén, waar door wy drie Walvisschen gelukkig vingen, en twee ons ontsnapte, de een zonder schade, by de ander was een Harpoen, en van de voorganger de voorlooper gebroken; wy zagen toen minder Visch, en gingen met twee Sloepen op de Brandwacht, ’s middags schoot onze Sloep weder vast, doch verlooren dezelve met vyf lynen en een Harpoen, ’s avonds donker van de mist, de Wind Z.Z.W. wy moesten toen de vlucht neemen voor de Vlarden, die naar
<pb n="20"/>
’t Veld toe kwamen aanzetten. De tweede Visch gissen wy op circa 14 Vaten, hadt 6½ voeten baard, de derde circa 12 Vaten, 5 voeten baard, en de vierde 11 Vaten, hadt 3 voeten baard.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860604"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 Juny 1786]</head>
<p>Zondag den 4. ’s morgens moesten wy weder vluchten voor de Vlardens, die daar in menigte lagen, zagen benoorden ons mooye ruimte, terwyl wy aan een Vlarde vast maakte. De Wind Westelijk, doch zeer stil met Mist en Sneeuw-vlammetjes, konden toen 13 à 14 Scheepen zien, gingen aan het Flensen, ’s middags zagen somtyds een enkelen Walvisch, ’s namiddags hadden wy met Flensen gedaan, maakten toen Zeyl, ’s avonds maakten wy aan een klein Veldje weder vast, daar vry wat water by was, de Wind N.N.W. met variabel weêr.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860605"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 Juny 1786]</head>
<p>Maandag den 5. ’s morgens zagen wy wel een enkelen Walvisch, doch moesten weder de wyk neemen; het maalde <note place="foot">Maalen, is eensterke beweeging in het Ys, waar door het de Scheepen zeer gevaarlyk wordt.</note> hier schrikkelyk, de Wind by ’t W.N.W. met zeer mooy weêr, hadden circa 30 Scheepen in ’t gezicht, doch zeer ver van ons af, ’s namiddags vernamen wy een Walvisch, ’s avonds de Wind Zuydelyk, laveerde by ons Veld, Zaturdag gemeld, wat op; wy bleeven aan de Noordzyde nog al verder ruimte houden, konden evenwel hier niet van daan komen; wy zagen myn Broeder, Commandeur PIETER MOOY, aan de Zuydkant van ’t zelve Veld leggen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Aan de Velden.</head>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860606"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 Juny 1786]</head>
<p>Dingsdag den 6. ’s morgens zagen wy verscheide Walvisschen op de ruimte, als ook aan ’t Veld. Onze Sloep schoot vast en wy vongen ons vyfde Vischje op een zeer voordeelige wyze, wy maakte aan ’t Veld vast, en gingen met drie Sloepen op de Brandwagt, de Wind Z.Z.W. met Mist-vlammen; wy
<pb n="21"/>
schooten onze Sloep weder vast, en kreegen ons zesde Vischje zeer gelukkig; van deeze gelukkige kans maakte wy weder gebruik, ’t geen ten gevolge hadt, dat wy ons zevende Vischje met de andere zeer gelukkig ’s namiddags aan boord kregen; wy gingen op hoop van meerder vangst weder op de Brandwagt, des avonds de Wind O.N.O. en donker van de Mist en Sneeuw, wy kreegen een lager aan ’t Veld, dat is, dat wy de Wind vlak op ons hadden en geen gelegenheid hadden om te kunnen vluchten; gingen ’s nachts aan ’t flensen, de drie gevangen Visschen, gissen twee van 10 à 11, en een van 11 à 12 Vaten; een van 3 voet, een van 4½ voet, en een 5¼ voet baard. <note place="foot">Hoe groot de Walvisch ook zy, en met het grootste recht by de Reisbeschryvers de naam van Koning der Zeedieren word toegekent, zo ziet de Leezer dat wy op deze Reize geen groote hebben aangetroffen; dit blykt nog klaarder, daar deze zeven Visschen niet meerder dan circa 95 Vaten besloegen, en ik op een myner voorige Reize een Visch gevangen heb, die 80 Vaten vulden; dezelve verschillen ook in couleur of plekken, voornamentlyk aan het Bekkeneel, Vinnen en Staart, door de beschadiging der Zwaardvisschen, als ook door de Harpoenen, wanneer zy dezelve ontvluchten, houdende daar altoos een witte vlak; de Baarden worden aan wederzyde geteld tot byna driehonderd uit het midden het langst uitschietende en weder spits toelopende naar de vooreinden van ’t Neusbeen en naar de Keel toe.</note></p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860607"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 Juny 1786]</head>
<p>Woensdag den 7. ’s morgens de Wind N.O. met styve koelte en buyïge lucht, hadden een regelregte Lager, doch bleef nog ruim boven ons, ’s namiddags kreegen wy ons werk met flenssen gedaan; ’t klaarde een weinig op, lagen eenigzints beslagen door los schoft (klein Ys), en wierden nog wel een enkelde Walvisch gewaar op de ruimte; des avonds de Wind N.N.O. met Zonnenschyn en styve koelte.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860608"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 Juny 1786]</head>
<p>Donderdag den 8. ’s morgens de Wind Noorden met variabel weêr, wy konnen 50 à 60 Scheepen zien, meest aan de Zuidkant van dit stuk leggende, vernaamen ook dat ons Veld sterk draaide met de Zon; wy maakten ons gereed, en begonnen aan ’t afmaaken, dat is met klein hakken, om het zelve in de Vaten te
<pb n="22"/>
doen; ’s namiddags vernaamen niets, lagen van enkelde groote Schotsen eenigzints bezet, doch het Ys liep ons tot dus ver altemaal mis, de Vlarden die hier lagen waren ontelbaar, ’s avonds de Wind aan ’t N.N.W. met zeer mooi weêr en grauwe lucht; wy kunnen niet nalaten by dit ons overschryven iets te herinneren, ’t geen niet dan van agteren kon beschouwd worden; wie zyn de ondoorgrondlyke bestieringen en wegen van den Alwyzen Godt bekent? Het behaagt Hem immers zich aan ons te ontdekken naar zyn welgevallen, en ter zyner tyd; want had het zyne wyze Voorzienigheid behaagt, ons in den zin te geeven den verdere hoopende Vangst te staaken, wy hadden als toen (namentlyk heeden) de volmaaktste gelegenheid gehad om uit het Ys los te komen en ons Retour te aanvaarden; wy hadden ons als dan bevryd gezien van alle die bitterheden, dewelke ons naderhand te beschryven staan, en ons overgekomen zyn; dan laaten wy berusten in den wyzen wil van onzen Hemelschen Vader.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860609"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 Juny 1786]</head>
<p>Vrydag den 9. ’s morgens de Wind N ten W. met variabel weêr, kreegen wy een Engelsch Schip by ons aan ’t Veld, doch te ver van hem af, om hem te kunnen beroepen of te spreeken; wy lieten ons Volk zestien Glasen slaapen; ’s namiddags gingen weder aan het werk, vernamen als toen niets, ons Veld draaiden niet meer, ’s avonds de Wind Westelyk en stil; wy hadden gedaan met afmaaken, en bevonden het geen wy gesneden hadden 95 Vaten, 17 Pypjes Spek en 21 Vaten Kreng; zagen een Walvisch.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860610"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 Juny 1786]</head>
<p>Saturdag den 10. ’s morgens de Wind Westelyk en Zuidelyk, doch zeer stil, werpte wat by ’t Veld op voor de Vlarden, die naar ons toekwamen; wy hadden het hier zeer gevaarlyk, ligten ons Roer en zetten eenige Victualy op het Dek, want alhoewel wy, zo als reeds vermeld is, van alles in de ruimte voorzien waaren, zo dat ons Scheepsvolk altoos getuigde hier in de Directeurs nooit genoeg dankbaar te kunnen zyn, zo wisten niet welk gevaar ons nakende was; wy hadden circa 30 Scheepen in’t gezicht,
<pb n="23"/>
raakten zwaarder bezet, doch bezuiden ons was meest los Ys, des avonds styve koelte uit het Zuiden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">In de bezetting.</head>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860611"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 Juny 1786]</head>
<p>Sondag den 11. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds styve koelte, uit het Z.Z.O. passeerde niets, zaten dicht bezet, doch met weinig parsing.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860612"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 Juny 1786]</head>
<p>Maandag den 12. ’s morgens de Wind Z. ten W. met goed weêr, doch donkere laage lucht, bespeurde een weinig dyning; ’s middags hoorde en zagen wy nu en dan een enkelde Walvisch, des avonds de Wind Z.Z.W. mooi weer, zagen geduurig Walvisch, en lagen nog digt bezet.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860613"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 Juny 1786]</head>
<p>Dingsdag den 13. ’s morgens kreegen al vry wat persing, doch bedaarde nog schielyk, wind en weêr als vooren, wy konden 12 à 14 Scheepen zien, en van Steng bykans geen water zien; ’s middags bevonde breedte van 78 gr: 32 min: zagen nog eenige Walvisschen, de Wind Z.Z.W. met mooi weêr, sloegen onze oudste Zeylen aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860614"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 Juny 1786]</head>
<p>Woensdag den 14. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind Zuiden en Z.Z.W. met goed weêr, doch donkere lucht, zagen nog gestadig Walvisch in de Vakjes Water; tusschen ’t los Ys en by ons, aan ’t Veld was geen ruimte daar een Visch in konde opkomen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860615"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 Juny 1786]</head>
<p>Donderdag den 15. ’s morgens wind en weêr als vooren, ’s middags zagen nog een à twee Walvisschen, ’s avonds de Wind Zuidelyk en donker van Mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860616"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 Juny 1786]</head>
<p>Vrijdag den 16. ’s morgens de Wind Z.W. met sneeuwbuyen, ’s namiddags zagen twee Walvisschen, konden in ’t N.O. een mooi water zien, maar het bleef by ons nog vast en digt, het Veld draeide wat tegen de Zon; ’s avonds weêr en wind als vooren, zagen een Geus van een Fluyt wayen, die eenigzints bezuiden ons van ’t Veldt was; men laat een Geus wayen, ten teken dat zodanig Schip aan een Visch vast is, op dat een naast aanleggend Schip ’er niet in zal schieten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860617"/>
		</interpGrp><pb n="24"/>
    <head rend="h4">[17 Juny 1786]</head>
<p>Zaturdag den 17. ’s morgens de Wind Z.W. met sneeuwbuijen, ’s namiddags zagen verscheiden Walvisschen, maakte onze groote <hi rend="i">fnis</hi> <note place="foot"><hi rend="i">Fnis</hi>, is een groote Harpoen, gebruikt werdende om in de bezetting zomtyds een Visch mede te vangen</note> klaar, en brandwagten op de schots, ’s middags was ’er nog geduurig Walvisch, doch het wilde niet gelukken, want de Visschen waaren terstond zo schuw op ’t gezicht van de menschen, dat zy, na een of tweemaal aassem haalens, onmiddelyk weder onderschooten, des avonds de Wind West en redelyk helder, wy konden toen 7 Scheepen zien, van welke vier aan ons Veld lagen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860618"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 Juny 1786]</head>
<p>Zondag den 18. ’s morgens de Wind Noorden, met variabel weer, ’s middags zagen nog telkens Walvisschen, en het Ys wierd een weinig losser aan ’t Veld. Wy konden 17 Scheepen zien, waar van verscheide zeilende, in ’t Zuiden van ons af, des avonds de Wind Z.W. met sneeuwjagt, het Ys lag weder wel zo naauw.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860619"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 Juny 1786]</head>
<p>Maandag den 19. ’s morgens Oostelyke Wind en stil, met weinig gezicht, ’s morgens zagen al weder geduurig Walvisch, doch konde met de fnis, of groote Harpoen daar niet aankomen, dewyl wy zo veel ruimte niet hadden om een Sloep te kunnen gebruiken, ’s avonds de Wind Z.W. met mooye koelte en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860620"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 Juny 1786]</head>
<p>Dingsdag den 20. ’s morgens ruimde het Ys iets van het Veld af, met ophelderend weêr; de Wind Z.W. en Z.Z.W. werpte by ’t Veld langs Oostwaards, konden 14 Scheepen zien; het Ys begon weder naar ’t Veld toe te komen, maakte weder in een bogt of inham van het Veld vast; ’ s namiddags vernamen niets. Myn Broeder <hi rend="i">Pieter Mooy</hi>, zagen wy nog aan de Zuidkant van het Veld leggen, regt tegen ons over; ’s avonds de Wind Oost, en donker van sneeuwjagt, lagen weder digt bezer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860621"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 Juny 1786]</head>
<p>Woensdag den 21. ’s morgens de Wind O.N.O. met styve koelte en donker van sneeuwjagt; ’s middags zagen weder
<pb n="25"/>
vry wat Walvisch, hadden een Vakje by ons Schip, daar wy brandwagt in hielden, doch gelukten ons al weder niet, des avonds weêr en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860622"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 Juny 1786]</head>
<p>Donderdag den 22. ’s morgens de Wind N.O. ten N. met aanhoudende styve koelte en opklaarend weêr, konde veertien Scheepen zien, naar oogenschyn meest alle bezet; ’s namiddags vernamen niets, kreegen bevonden breedte van 78 gr. 30 min. ’s avonds de Wind N.N.W. met variabel weêr, wy bleeven nog digt bezet zitten, en konde nergens geen de minste verandering bespeuren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860623"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 Juny 1786]</head>
<p>Vrydag den 23. ’s morgens de wind N.W. met mooy Zonneschyn, ’s namiddags hoorden en zagen wy 3 à 4 Walvisschen, ’s avonds de lucht W.Z.W. en zeer stil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860624"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 Juny 1786]</head>
<p>Zaturdag den 24. ’s morgens de wind Z W. en donker van mist, het Ys ruimde toen wat op, wy hingen ons Roer en boorden by ’t Veld langs, het helderde ook een weinig op, doch toen zagen wy dat het niet veel met de ruimte te beduiden hadt, en sloot ook weder digt; avanceerde byna niets, vernamen ook niets, als dat wy nog 14 Scheepen konnen zien, doch alle verre van ons af, des avonds de wind N.N.W. en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860625"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 Juny 1786]</head>
<p>Sondag den 25. ’s morgens stil met Zonneschyn, zagen weder de voorige Scheepen, ’s namiddags vernamen niets, ’s avonds de wind N.N.W. met Sneeuwjagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860626"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 Juny 1786]</head>
<p>Maandag den 26. ’s morgens de Wind Noordelyk en donker van Sneeuw en Mist, ’s middags ophelderend weêr, vernamen niets en bleeven digt bezet, zagen geen de minste verandering, ’t geen ons zwaarmoedige gedachten maakte, ’s avonds de Wind N.W. met mooy weêr.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860627"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 Juny 1786]</head>
<p>Dingsdag den 27. ’s morgens stil, met variabel weêr, middags bevonden breedte van 78 gr: 0 min: vernamen nog niets de Wind Z.W. en donker mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860628"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 Juny 1786]</head>
<p>Woensdag den 28. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds niets gepasseert de Wind N.O. en nog als vooren even donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860629"/>
		</interpGrp><pb n="26"/>
    <head rend="h4">[29 Juny 1786]</head>
<p>Donderdag den 29. ’s morgens de Wind N.O. en donker van mistvlammen, middags klaarde het een weinig op, en ’t Ys ruimde eenigzints van ’t Veld af, zagen ook een mooy Watertje, maakte Zylboorden en Zylde by ’t Veld langs om de Zuid West, ’s avonds maakte aan de Z.W. punt vast de Wind N.N.O. met Sneeuwbuitjes.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860630"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 Juny 1786]</head>
<p>Vrydag den laatsten, ’s morgens de Wind Noordlyk met mooy klaar weêr, konde nog 13 Scheepen zien, ’s namiddags vernamen niets en konde geen de minste uitvlucht ontdekken, dewyl het hier vol velde en vlarde Ys was, hadde in ’t W.Z.W. nog een mooy Watertje, des avonds de Wind Oostelyk en donker van de mist. Dus liep deeze maand ten einde, in welke wy nu van de 10. derzelve en dus 21 dagen bezet geweest waaren, zonder nog eenige hoop van uitkomst te zien; het zal den Lezer die de monsterrol ingezien heeft, niet moeijelyk vallen myne beduchtheid op te maaken, ik als Commandeur hief wel myne oogen op tot de Bergen, van waar myn hulp kon nederdaalen, dan wanneer ik myn 3 eigene Zoonen Zwager en Neef beschouwde, moest ik dikwyls myne natuur geweld aandoen om my in te houden; lieve God zuchte ik menigmaal by my zelve, waar zal dit heen; ik was in een dwarrelwind van denkbeelden, dan waaren myn gedachte t’huiswaards, dan weder elders, doch wat konde ik anders doen dan afwagten hoe het de Voorzienigheid met ons zoude schikken in de volgende maand.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860601"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 July 1786]</head>
<p>Saturdag den 1. July, ’s morgens de Wind O. ten N. en donker van mist , ’s namiddags vernamen niets, ’t leide hier nog vol vlarden en ’t Ys maalde sterk, onze hoop van uitkomst verflaauwde niet weinig, ’s avonds de Wind N.O. met Sneeuwjagt, en heevige koude, wy ligten ons roer voor een Vlart dat op ons aankwam, en lagen weder zwaar bezet.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860702"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 July 1786]</head>
<p>Zondag den 2. ’s morgens ’s namiddags en ’s avonds de wind N.O. met Sneeuwjagt en styve koelte, deeze dag was ook voor ons geheel geen blyde dag, terwyl wy met droevige oogen myn Broeder <hi rend="i">Pieter Mooy</hi>, met nog een Schip gissen een
<pb n="27"/>
Deen, (zo als ook naderhand gebleeken is) zagen afzeilen, en in onze jammerlyken nood nu geen bystand van hem konden verwagten, en hielden toen niets anders in ’t gezicht dan een Engelsch Schip ons onbekend.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860703"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 July 1786]</head>
<p>Maandag den 3. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds styve koelte met Sneeuwbuijen, voorts niets gepasseert.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860704"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 July 1786]</head>
<p>Dingsdag den 4. ’s morgens de Wind N.O. ten N. nog met styve koelte en Sneeuwbuitjes, ’s namiddags zomtyds eenige opheldering, en hadde een mooy slootje water by ons aan ’t Veld; zagen nog een Engelschman aan ’t zelve leggen, in ’t N.O. van ons; kreegen bevonden breedte van 77 gr: 0 min: zagen ook 4 à 5 Walvisschen; gingen met een Sloep afleggen; ’s avonds variabel weêr, de wind N.N.W. zagen de voornoemde Engelschman zeilen; werpte by ’t Veld op, maar liep altemaal weder digt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860705"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 July 1786]</head>
<p>Woensdag den 5. ’s morgens de wind Noordelyk en donker van mist; ’s namiddags opklaarend weêr, kreegen bevonden breedte van 76 gr: 50 min: lagen zeer zwaar bezet van velden en vlarden, in menigte; wy konden den Engelschman nog zien in ’t N.O. ten N. van ons leggende, ’s avonds de Wind N.W. ten N. met Zonneschyn.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860706"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 July 1786]</head>
<p>Donderdag den 6. ’s morgens zeer mooy weêr, met Zonneschyn, ’s namiddags ruimde het Ys wat op; vernamen niets, gingen aan ’t werpen by ’t Veld langs, Zuidwaarts om; hingen ons Roer; hadden een klein windje uit het Westen; zetten onze Zeilen by, ’s avanceerde mooy tusschen de Velden en Vlarden in menigte, wy zagen de Engelschman ook Zeilen, ’s avonds donker van mist, de Wind N.W. wy maakten aan ’t zelfde Veld weder vast.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860707"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 July 1786]</head>
<p>Vrydag den 7. ’s morgens de Wind N.N.O. en donker van mist, het klaarde wat op, wy zagen een mooijen sloot water by ’t Veld langs; maakten zyl en laveerden by ’t Veld op, zagen de Engelschman ook verder op Zeilen; de Wind by ’t N.O. ’s namiddags maakte weder aan ’t Veld vast, konden niet verder komen door de Vlarde dewelken tegen ’t Veld
<pb n="28"/>
aanliepen, het wierd ook donker door de mist, ’s avonds klaarde het iets op, zagen dat het Vlard afgeweken was; maakten zyl, de Wind Noordelyk en gingen Oostwaards by ’t Veld langs.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860708"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 July 1786]</head>
<p>Zaturdag den 8. ’s morgens de Wind Noorden en donker van mist, wy konden maar geen doortocht vinden, maakten ons weder aan ’t Veld vast en schooten een Beer <note place="foot">De Groenlandsche Beeren zyn geheel wit, ter groote van een kleine Os. Men schiet dezelve uit hoofde van ’t gevaar als ook om ’t voordeel van den Huid; wy hebben nogtans op een andere Reize de Engelsche, Beeren vleesch zien eeten, zonder eenig gevolg, dan dat zy over hun geheele lichaam vervelden</note> ’s namiddags vernamen niets, ’s avonds de Wind nog al Noordelyk, doch zeer stil en donker van mist; maakten zyl voor een Vlard dat op ons aankwam.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860709"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 July 1786]</head>
<p>Zondag den 9. ’s morgens klaarde het een weinig op, de Wind Noordelyk en zeer stil, zagen weinig of geen Passagie, boegzeerde, werpte en zeilde tusschen de Vlarde door, zagen de meergemelde Engelschman ook weder in ’t Z.O. van ons zeilende; ’s middags wierd het een weinig ruimer, ’s avonds kwamen wy weder tegen een Veld aan, daar nog een Schip over heen lag aan de Oostzyde, ’t was zeer stil en konde van de Vlarden niet door komen, hadde een mooy watertje, hielden het zo wat gaande.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860710"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 July 1786]</head>
<p>Maandag den 10. ’s morgens zeer stil, met variabel weêr, konde de twee voornoemde Scheepen nog van verre zien, ’s middags bevonden breedte van 76 gr: 31 min: ’s avonds weêr en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860711"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 July 1786]</head>
<p>Dingsdag den 11. ’s morgens de Wind Z.O. maakten aan een zeer groot veld vast, het wierd zeer donker van den mist, ’s namiddags vernamen niets, ’s avonds de Wind O.Z.O. en donker van de mist. </p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860712"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 July 1786]</head>
<p>Woensdag den 12. ’s morgens de Wind Oost, maakten zyl en ’t weêr klaarde wat op, zagen in ’t Oosten mooije ruimte,
<pb n="29"/>
laveerden tusschen de Velden en Vlarden door, ’s namiddags zagen een Walvisch en kwamen in mooije ruimte; ’t wierd weder duister door de mist; ’s avonds laveerden nog in ’t Z.O. op, de wind O. ten N. en donker, wy schooten een Zeehond daar ons volk Soup van kookte en schaften; ’t behoefd den Leezer niet vreemd voor te koomen om van een Zeehond Soup te eeten, wanneer dezelven gevild en ’t Spek ’er afgesneden is en het vleesch met Gort gekookt zynde, geeft een aangenaame Soep, niet alleen ter verversching, maar ook teffens een zeer heilzaam behoed middel tegen de Scheurbuik.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860713"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 July 1786]</head>
<p>Donderdag den 13. ’s morgens de Wind Oostelyk en stil met mist, ’s middags klaarde het eenigzints op; zagen drie Scheepen in ’t N.O. van ons zeilende, ’t lag hier ook rondom vol met Vlarden, ’s avonds een klein windje uit N.O. laveerende nog Oostwaards.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860714"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 July 1786]</head>
<p>Vrydag den 14. ’s morgens de wind N. ten W. en wierd donker van de mist; laveerde wat Noordwaards, liepen Oost over altemaal vast; wy zagen een menigte van Vlarden, ’s namiddags vernamen niets; ’s avonds maakte aan een Vlard vast; de wind Noorden en donker van mist, haalden wat water <note place="foot"><hi rend="i">Waterhaalen</hi> geschied door een ronde kuil in ’t Ys te hakken, waar in by dooi weêr Sneeuw en regen in gevangen wordt, ’t welk vervolgens in de Vaten gevult wordt.</note>, wy zagen met een glimpje de drie voorgemelde Scheepen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860715"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 July 1786]</head>
<p>Saturdag den 15. ’s morgens met opklaarend weêr, de Wind N.N.W. maakten zyl, zo als ook de voorgemelde 3 Scheepen, daar wy digt by lagen; doch liepen weder vast, konden tusschen de Vlarden geen de minste doortocht vinden, wy zagen een Schip, zynde een Altonaarder Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>, dewelke 3 Visschen hadt, en de anderen 2 Engelsche Scheepen; ’s namiddags weder donker van de mist, hielde het zo wat gaande; ’s avonds maakte by malkander aan een Vlard vast, de wind Noordelyk en donker
<pb n="30"/>
van mist, wy hoorden het geblaas van een of twee Visschen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860716"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 July 1786]</head>
<p>Zondag den 16. ’s morgens de wind Noordelyk en zeer stil, hadden toen een redelyk goed uitzicht, zagen een Walvisch, ’s namiddags verfokte naar een ander Vlard; konden nog nergens de minste uitkomst zien,’s avonds de Wind N.O. en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860717"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 July 1786]</head>
<p>Maandag den 17. ’s morgens de Wind N.O. en donker van de mist, ’s namiddags vernamen niets; des avonds verfokte weder wat aan een ander Vlard; weêr en wind als vooren, zomtyds klaarde het iets op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860718"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 July 1786]</head>
<p>Dingsdag den 18. ’s morgens de wind N.N.O. en donker van mist; wy moesten vluchten voor een Vlard, ’s namiddags maakte weder aan een ander Vlard vast, ’s avonds weêr en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860719"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 July 1786]</head>
<p>Woensdag den 19. ’s morgens een mooi blinkje; zagen in ’t Z.O. eenige Passagie, tusschen de Velden en Vlarden door; maakte zyl zynde nog met ons vieren Scheepen by malkander; de Wind N. ten W. doch het liep weder altemaal vast, waaren by de 2 Mylen geavanceert; maakte weder aan een Vlard vast, en wierd donker van de mist, ’s middags klaarde het een weinig op; wy zagen nog een Snaauw in ’t N.O. van ons afzeilen, en konden van steng af niets zien dan Velden en Vlarden, ’s avonds de Wind W.N.W. met favoriabel klaar weêr.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860720"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 July 1786]</head>
<p>Donderdag den 20. ’s morgens de Wind W.Z.W. met helder weêr, zagen in ’t N.O. een mooy water, waar in de voornoemde Snaauw, het gaande hieldt, doch wy konde daar niet in komen, ’s namiddags op de breedte van 75 gr: 30 min: zagen een Walvisch, des avonds de Wind W. ten N. en donker van mot, regen en mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860721"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 July 1786]</head>
<p>Vrydag den 21. ’s morgens de Wind W.N.W. en donker van de mist, lagen digt bezet, verkogte een Vat Staart van de Walvisch aan Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>, voor zyn volk om te eeten voor de Scheurbuik, waar van ons volk
<pb n="31"/>
God dank geheel vry was; ’s namiddags passeerden niets,’s avonds de Wind Z.W. en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860722"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 July 1786]</head>
<p>Zaturdag den 22. ’s morgens de Wind Z.W. en kreegen een weinig opklaaring, zagen nog grooter ruimte, in ’t N.O. en de voornoemde Snaauw weder aan ’t zeilen en wierd ook donker van de mist; doch gingen aan ’t ruilen tusschen de Vlarden door; ’s middags avanceerde mooy voort, en ’s avonds kwamen in de voornoemde ruimte by de Snaauw; de Wind Z.Z.W. en donker van de mist, maakten aan een groot Veld vast, benevens de andere Scheepen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860723"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 July 1786]</head>
<p>Zondag den 23. ’s morgens klaarde het op, maakte zyl, de Wind Z.Z.W. met mooy weêr, gingen Oostwaards by ’t Veld langs, doch konden daar niet by komen, en konden dus nergens heen, toen wy aan ’t laveeren waaren moesten weder by ’t Veld op, en hadden hier een ruime kom water, ’s namiddags maakten wy weder aan ’t Veld vast, zo als ook de andere vier Scheepen deeden, ’s avonds de Wind Z. ten O. met redelyk goed gezicht en mooy weêr.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860724"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 July 1786]</head>
<p>Maandag den 24. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds niets gepasseerd de Wind Z.O. ten Z. en donker van de mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860725"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 July 1786]</head>
<p>Dingsdag den 25. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind Oostelyk en donker weêr door de mist; ons Veld liep sterk om het Z.W. wy lagen met ons 3 Scheepen in een bogt, de Vlarden gingen digt by ’t Veld langs.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860726"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 July 1786]</head>
<p>Woensdag den 26. ’s morgens de Wind O.N.O. en donker van mist, ’s middags klaarde het op, en hadden nog een slootje water by ’t Veld, maar konde nergens komen door de Vlarden en Velden, die wy van Steng af over al om ons heen zagen, ’s avonds de Wind N.O. ten O. met styve koude en donker door de Sneeuwjagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860727"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 July 1786]</head>
<p>Donderdag den 27. ’s morgens de Wind N.O. met styve koelte en mooy uitzicht; ’s middags konde nergens nog geen uitkomst zien, waarom wy niet nalieten Godt geduurig te bidden, ’s avonds de wind nog N.O. en donker van mist, zagen twee Walvisschen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860728"/>
		</interpGrp><pb n="32"/>
    <head rend="h4">[28 July 1786]</head>
<p>Vrydag den 28. ’s morgens de Wind N.O. met styve koelte en redelyk goed uitzigt, ’s middags vernamen niets; hadden nog een slootje water by het Veld, ’s avonds nog styve koude uit het N.N.O. met Sneeuwbuijen, zeilde om een punt van ’t Veld heen, en maakten weder vast, doch een Engelschman konde niet mede komen, uit hoofde van een Vlard dat aan ’t Veld lag.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860729"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 July 1786]</head>
<p>Saturdag den 29. ’s morgens mooy Zonneschyn weêr, de Wind N.N.O. ’s middags bevonden breedte van 74 gr: 54 min: en kwam de voornoemde Engelschman by ons, ’s avonds de Wind N. ten W. met variabel weêr, zagen een Walvisch.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860730"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 July 1786]</head>
<p>Zondag den 30. ’s morgens de wind Noordelyk met mooy weêr en redelyk gezicht, zagen 4 à 5 Walvisschen en ook eenige Eenhoorns, ’s middags verplaatste een stel lyn lengte om het Veld heen; ’s avonds weêr en wind als vooren, ’s middags hadden wy het ongeluk een van onze Harpoeniers met naame <hi rend="i">Henderik Eden</hi>, door de dood te verliezen, doch niet door eenig ongemak van de Reize, maar aan eene natuurlyken ziekte.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860731"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[31 July 1786]</head>
<p>Maandag den laatsten, ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de wind Oostelyk en lagen nog digt bezet, konden nergens komen en ook geen water zien, was redelyk helder weêr, en van Steng af nog niets te zien dan Velden en Vlarden. Dus verliep ’er wederom een maand zonder in ’t een of ander eenig voordeel te bekomen, of wy al Walvisch zagen, wy konden dezelve door de bezetting niet bereiken, en ons verlangen was om uitkomst, waarom wy volgens onze gewoonten driemaals daags Kerk hielden en met vereenigde harten den Almagtigen ernstig baden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860801"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 Augustus 1786]</head>
<p>Dingsdag den 1. Augustus, ’s morgens de wind nog Zuidelyk, met mistvlammen, ’s middags lagen wy nog even digt bezet, en konde maar geen de minste verandering bespeuren, de Wind Z.W. met Sneeuwbuitjes; hadden ook eenige persing van het Ys.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860802"/>
		</interpGrp><pb n="33"/>
    <head rend="h4">[2 Augustus 1786]</head>
<p>Woensdag den 2. ’s morgens, middags en ’s avonds de Wind Zuidelyk en zeer Stil met redelyk gezicht doch was geen verandering. Wat zouden wy doen, wy moesten alles aan God overgeeven; want hoewel my door een Twintig Jaarige Reis, al de omstandigheden die wy gewoonlyk ontmoeten overtuigt waaren, dat de Groenlandsche zo gevaarlyk als voordeelig waren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860803"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 Augustus 1786]</head>
<p>Donderdag den 3. ’s morgens zeer Stil met nevelige Lucht; zagen een Walvisch, ’s middags bevonden breedte van 74 gr. 35 min. ’s avonds Stil en Mistig.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860804"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 Augustus 1786]</head>
<p>Vrydag den 4. den geheelen dag door Stil en Mistig, zonder eenige verandering te kunnen ontdekken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860805"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 Augustus 1786]</head>
<p>Zaturdag den 5. den gantschen dag Oostelyke Wind met Mist, niets gepasseert.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860806"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 Augustus 1786]</head>
<p>Zondag den 6. ’s morgens de Wind N.O. met Regen en Mist, ’s middags en ’s avonds Stil en Mistig weder; niets gepasseert.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860807"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 Augustus 1786]</head>
<p>Maandag den 7. ’s morgens Stil en Mistig, ’s middags klaarde het een weinig op, maar konde van Steng af geen Water zien; vertierde ook weinig om de Zuid; ’s avonds de Wind Z.W. en donker van Mist, verkochte aan de Deensche Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>, weder een Vat Staart voor ’t Volk om te eeten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860808"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 Augustus 1786]</head>
<p>Dingsdag den 8. ’s morgens de Wind Z.W. ten Z. met mooye Koelte, en donker van Mist, ’s middags en ’s avonds Stil met omloopende Windjes en donker van Mist, passeerde niets.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860809"/>
		</interpGrp><pb n="34"/>
    <head rend="h4">[9 Augustus 1786]</head>
<p>Woensdag den 9. ’s morgens de Wind West, met helder Zonneschyn weer, ’s middags bevonden breedte van 74 gr. 12 min., het lag overal zo digt als of het een Veld was; ’s avonds de Wind W.ten Z.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860810"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 Augustus 1786]</head>
<p>Donderdag den 10. ’s morgens, middags en ’s avonds de Wind Z.W. en W.Z.W. met Zonneschyn.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860811"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 Augustus 1786]</head>
<p>Vrydag den 11. ’s morgens weer en wind als vooren; ’s middags bevonden breedte van 74 gr. 0 min., ’s avonds de Wind Z.W. en donker van de mist: den Engelschen Commandeur met naame <hi rend="i">Mathieu Weatherhead</hi>, deed ons verzoeken om een halfje, dat is aan Boord byna 2½ Zak Grauw Erwten, ’t geen ik hem bereidwillig overdeedt; hier by kwam my te binnen, dat hoe zeer de nood ons aan den eenen kant drukten en wy nog niet wisten hoe lang ons noodlot duuren zou, dat wy echter, GOD en onze Directeur zy dank, nog geen het minste gebrek aan levensmiddelen hadden, en dat streelend genoegen nog aan ons hart mogten gewaar werden om anderen onze noodlydende Reisgenoten nog te kunnen weldoen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860812"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 Augustus 1786]</head>
<p>Zaturdag den 12. den geheele dag weer en wind als vooren,’s avonds de Wind Westelyk en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860813"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 Augustus 1786]</head>
<p>Zondag den 13. ’s morgens mooy Zonnenschyn weer, onze omstandigheid als vooren zonder eenige verandering, de Wind W.Z.W., ’s namiddags bevonden de breedte van 73 gr. 56 min. des avonds weer en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860814"/>
    <interp type="primair" value="17860815"/>
</interpGrp>
        <head rend="h4">[14 en 15 Augustus 1786]</head>
<p>Maandag en Dingsdag 14. en 15. beide de geheelen dag door mooi Zonneschyn weer, de Wind Z.W., ook West en N.W., doch zeer stil, passeerde niets, de ander Engelsche Commandeur van Hull. <hi rend="i">William Allen</hi>, maakte 3 à 4 Sloepen gereed, met Opboegzel en een Dek daar op, om naar Ysland te vluchten; dit gezicht ontroerde ons niet weinig; niet weetende welk een zoortgelyk ons nog verder zoude kunnen overkomen, althans het perste ons de traanen uit de oogen daar wy ons met hun in gelyk omstandigheid bevonden.</p>
</div>
    <div type="section"><interpGrp>    
        <interp type="primair" value="17860816"/>
      </interpGrp>
<pb n="35"/>
    <head rend="h4">[16 Augustus 1786]</head>
<p>Woensdag den 16. ’s morgens weder mooi Zonnschyn weer en zeer stil, ’s middags niets gepasseert; bevonden breedte was 73 gr. 48 min. ’s avonds stil en mistig.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
			<interp type="primair" value="17860817"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 Augustus 1786]</head>
<p>Donderdag den 17. ’s morgens de Wind Noordelyk en als vooren zeer stil; zomtyds vernamen wel nu en dan eenige Opheldering; en zagen het Ys eenigzins losser, wy gingen aan het werpen met alle ons vyf Scheepen achter elkander by ’t Veld langs, Z.O. waards; ’s middags zomtyds redelyk uitzicht, avanceerde tot ons genoegen nog al vry wat op; doch konde niet verder komen; maakte aan ’t Veld weder vast, de Wind Noordelyk en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860818"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 Augustus 1786]</head>
<p>Vrydag den 18. ’s morgens de Wind rondsom N.O., ’s middags zomtyds een blinkje; wy gingen op nieuw aan ’t werpen by ’t Veld, Oostwaard langs, wy lagen by ’t Veld mooy los; ’s avonds donker van mist, konden niet verder komen en moesten weder vast maaken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860819"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 Augustus 1786]</head>
<p>Zaturdag den 19. ’s morgens weer en wind als vooren, werpte nog om een Punt van ’t Veld heen, ’s middags zomtyds een weinig Opheldering, lagen aan de Z.O. Punt van ’t Veld en konde niet verder komen; ’s avonds helder Zonneschyn weer, de Wind N.O., maakte Zyl, boorde en zeilde tusschen de Vlarde door, zo veel ons doenlyk was; avanceerde een halve myl en maakte aan een kleine Vlarde vast.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860820"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 Augustus 1786]</head>
<p>Zondag den 20. ’s morgens een Noordelyke Wind, met Mist-vlammen; ’s middags helder weer; bevonden breedte was 73 gr. 33 min. maakten weder Zyl, zagen een Slootje Water in ’t Z.Z.O. op, ’s avonds stil, konde geen Schots verwerken van ’t jonge Ys dat ’s nagts gevrooren was.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860821"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 Augustus 1786]</head>
<p>Maandag den 21. de geheele dag door zeer stil en donker van mist; werkte tusschen de Vlarden en Schotzen door met veel moeite, wy lagen altemaal met jong Ys te zamen gevrooren, ’t geen men niet breeken kon.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860822"/>
		</interpGrp><pb n="36"/>
    <head rend="h4">[22 Augustus 1786]</head>
<p>Dingsdag den 22. ’s morgens de Wind West, met opklaarend weer; konde niets dan Vlarden en geen Water zien; lagen weder stil, konde niets avanceeren, ’s avonds de Wind W.Z.W., met mooy Zonneschyn weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860823"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 Augustus 1786]</head>
<p>Woensdag den 23. ’s morgens en ’s middags stil en mistig, ’s avonds helderde het iets op, zagen geen verandering en konden zelfs geen enkele Schots verwerken; ’s nachts sterke Vorst, en konde ter nauwer nood het Baay-Ys met de Sloep breeken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860824"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 Augustus 1786]</head>
<p>Donderdag den 24. ’s morgens de Wind O.Z.O., met variabel weer; ’s namiddags persten het Ys iets aan; ’s avonds de Wind O.N.O. met styve koelte en donker van Sneeuw-jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860825"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 Augustus 1786]</head>
<p>Vrydag den 25. ’s morgens, middags en ’s avonds styve koelte uit het N.O. met Sneeuw-jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860826"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 Augustus 1786]</head>
<p>Zaturdag den 26. ’s morgens de Wind O.N.O., met styve koelte en donker van Sneeuw-jagt, ’s middags klaarde het een weinig op, zagen wat meerder Watertjes, tusschen de Vlarden in, en werpte na of aan een Vlard, doch liep hier altemaal weder digt; ’s avonds styve koelte met mist en Sneeuw uit het O.N.O.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860827"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 Augustus 1786]</head>
<p>Zondag den 27. den geheelen dag door harde storm uit het N.N.O., met Sneeuw-jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860828"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 Augustus 1786]</head>
<p>Maandag den 28. ’s morgens eenigzints handzaamer van de wind, uit het N.N.O., doch nog donker van Sneeuw-jagt. ’s middags zagen vry wat Robben en ook Robbe dansen (dat is de speeltyd derzelven) en een teken dat men dicht by de Zeekant is; ’s avonds de Wind Noorden, nog met styve koelte en Sneeuw-jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860829"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 Augustus 1786]</head>
<p>Dingsdag den 29. ’s morgens nog styve koelte met Sneeuw-jagt, middags opklarend weer, zagen in ’t Z.O. een mooi Watertje, maar konde daar niet in komen, kregen bevonden breedte van 72 gr. 50 min., ’s avonds de Wind Noordelyk met Sneeuwbuitjes, ’s nachts gingen aan het werpen by de Vlarden, maar avanceerde meest niet
<pb n="37"/>
veel; de twee voornoemde Engelsche Scheepen waaren een quart Myl van ons af, scheenen ons in ’t Oosten te zullen verlaaten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860830"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 Augustus 1786]</head>
<p>Woensdag den 30. ’s morgens de Wind N.O. met Sneeuwbuitjes; ’s middags werpte weder aan een ander Vlart, ’s avonds styve koelte uit het N.N.O. met Sneeuwbuijen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860831"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[31 Augustus 1786]</head>
<p>Donderdag den 31. ’s morgens aanhoudende styve koelte uit het N.N.O., met redelyk gezicht; ’s middags en ’s avonds de Wind Noorden met storm.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
			<interp type="primair" value="17860901"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 September 1786]</head>
<p>Vrydag 1. September, ’s morgens nog storm uit het N. met Sneeuwbuijen, voor de middag kwam (ik schryf dit niet zonder ontroering) de Nood-vlag van den eenen Engelschman op, uit het stengewand; zondt de helfte van myn Volk tot adsistentie naar hem toe; doch eer zy by hem toekwamen, vernamen wy reeds door ’t vreeslyk gedruis van ’t Ys dat zy ’t niet langer konden uithouden, en waaren ook reeds beezig om de Mast over Boord te kappen, dit Schip was genaamd de Saley, Commandeur <hi rend="i">Matthieu Wahterhead</hi>, ’s avonds de Wind N.N.O., nog met styve koelte en Sneeuwbuijen, het Volk wierd op onze vier Scheepen verdeeld, zoo dat wy een vierde gedeelte van ’t Volk, zynde 47 Man sterk, van voornoemde Engelschman aan Boord kreegen, te weeten 12 Man, waar onder ook de voorn. Commandeur; de vierde portie der Victualy bestond in 2 en een halve Ton Vleesch en Spek, en een Vat Brood.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860902"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 September 1786]</head>
<p>Zaturdag den 2. ’s morgens de Wind N.N.O., met handzaamer weer, doch nog met Sneeuwbuijen, ’s namiddags kreegen wy eenige Perssing, ligten ons Roer, ’s avonds de Wind N.O. met Sneeuwbuitjes, doch goed weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860903"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 September 1786]</head>
<p>Zondag den 3. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds styve koelte uit het N.O. met mist en Sneeuwbuijen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860904"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 September 1786]</head>
<p>Maandag den 4. ’s morgens nog styve koelte uit het N.</p>
<pb n="38"/>
<p>O. met Sneeuw-jagt, ’s namiddags een helder uitzigt, lagen nog even digt bezet; konden geen eind aan de Vlarde zien; wy hadden nog zo gevaarlyk niet gelegen en wierden hoe langs hoe meer bevreest; ’s avonds harde koude uit het N.N.O. met Sneeuw-jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860905"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 September 1786]</head>
<p>Dingsdag den 5. ’s morgens aanhoudende styve koude uit het O.N.O. en donker van digte fyne regen, ’s namiddags een weinig opheldering, doch voor ons geen vreugde, alzo nog even bezet lagen en geen de minste verandering bespeurde; des avonds de Wind N.O. en donker.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860906"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 September 1786]</head>
<p>Woensdag den 6. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind N.O., met styve koelte en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860907"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 September 1786]</head>
<p>Donderdag den 7. de Wind N.O., met handzaam weer, doch door de mist nog even donker, wy haalden van ’t verongelukte Engelsche Schip, ’t welk door de zwaare Persing veel geleeden had, twee Sloepen, benevens eenig Brandhoud voor de Kok; het klaarde ’s avonds wat op, wy haalden op eene andere plaats aan ’t Vlard; de Wind Noordelyk, doch zeer stil, de andere Engelschman geraakte eenigzints voord aan een klein Vlard, lagen nu 1½ Myl in ’t Z O. van ons; met ons 3 Scheepen by elkander, te weetende Zweedsche Snauw <hi rend="i">Cr. Volkert Klaassen</hi>, en de Altonaarder Pink <hi rend="i">Cr. Hans Christiaan Jaspers</hi>; ons gesprek was zo een ieder ligt kan opmaken al niet veel anders als over onze jammerlyke toestand hoopende op uitkomst, gaaven elkander zo veel mooglyk troost door de aanbidlyke Voorzienigheid onze wegen te beveelen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860908"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 September 1786]</head>
<p>Vrydag den 8. de geheelen dag door de Wind Oost, stil en donker van mist.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860909"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 September 1786]</head>
<p>Zaturdag den 9. ’s morgens de Wind O.N.O. met redelyk helder weêr, ’s middags donker en mistig, de twee Scheepen die by ons waaren, kregen al vry wat Persing, ’t geen hun nochtans geen schaade toebracht, ’s avonds donker van regen en mist, de Wind O.N.O.</p>
</div>
    <div type="section"><interpGrp>    
        <interp type="primair" value="17860910"/>
    </interpGrp>
<pb n="39"/>
    <head rend="h4">[10 September 1786]</head>
<p>Zondag den 10. ’s morgens heevige koude uit het O.N.O. met mist; ’s namiddags helderde het een weinig op; en zagen met droefheid dat de andere Engelschman nu mede met de Mast op ’t Ys neêrlag; wy dachten niet anders of het zoude nu wel haast ook onze beurt werden, baden God ernstig; des avonds nog styve koude uit het N.O. met Sneeuwbuitjes; Schooten weder een Zeehond daar ons Volk Soup van kookten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860911"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 September 1786]</head>
<p>Maandag den 11. ’s morgens de Wind N.N.O. met styve koelte en Sneeuwbuitjes, ’s namiddags helder weer, bevonden breedte van 71 gr. 30. min., ’s avonds de wind als vooren; doch eenigzints handzaamer en bevonden ons mede in zwaare Persing.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860912"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 September 1786]</head>
<p>Dingsdag den 12. ’s morgens mooy Zonnenschyn weer, de Wind N. ten O. het lag hier rondom ons over al zeer digt en konden geen de minste scheiding van de Stukken zien; ’s middags bevonden breedte was 71 gr. 15 min., ’s avonds Weer en Wind als vooren, kregen weder voor ons lot 4 Man van het eerst verongelukte Schip, dewelke nu ook hun Schip verlooren hadden, het laatste Schip had zyn Volk nog by hem, leggende onder een Tent op het Ys; wy zetten toen al onze Victualie en Sloepen ook, mede op het Ys, dewyl de Persing ons zo benauwde, dat wy dezelve niet langer op het Schip durfden betrouwen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860913"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 September 1786]</head>
<p>Woensdag den 13. ’s morgens de Wind N.N.W. met mooy weer; kreegen al sterker Persing, ’t welke echter nog gelukkig afliep; ’s avonds mooi weer; zettende het Ys circa 3 Voet af. Wy hadden deezen dag een punt van de vlarde, aan welke wy lagen, afgezaagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860914"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 September 1786]</head>
<p>Donderdag den 14. ’s morgens Weer en Wind als vooren; kregen telkens weder Persing, ’t geen ons ten uitersten verlegen maakten, want lagen zo gevaarlyk dat wy geen uur, ja zelfs byna geen kwartier verzekert waren, ’s middags, en ’s avonds de Wind N. ten O. en N.N.O. met steevige koelte, en Helder, met zwaaren Vorst.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860915"/>
		</interpGrp><pb n="40"/>
    <head rend="h4">[15 September 1786]</head>
<p>Vrydag den 15. ’s morgens de Wind N.N.O. met zwaare Koude; ’s namiddags kwam ’t Volk van het laatst Verongelukte Schip, genaamt de Walvisch-vanger, Commandeur <hi rend="i">William Allen</hi>, by ons met hunne Sloepen en geborgen Victualie over ’t Ys, dewelke bestond in 7 à 8 Ton Vleesch, een weinig Spek, en 3 Vaten Brood, ’t geen wy by ons 3 Scheepen verdeelden, zo als ook het Volk, waar van ons 14 Man te beurt viel; wy waaren nu met 74 Zielen aan boord; het Volk leedt daar door van niets gebrek, zo min van Vleesch, Spek en Stokvisch, als van Gort en Erwten; wy schaften volgens gewoonte driemaal daags, en daar wy voor ons eigen Volk zynde 45 Man ieder Schaftyd 10 Maatjes hadden gekookt; reguleerde wy het nu met deeze 30 Man meerder tot 18 Maatjes, dus bykans verdubbeld, zo dat onze Ongelukkige Schipbreukelingen ten deezen opzichte by uitstek vergenoegd waaren; wy kregen weder Persing op nieuw, en wierden byna een Voet hoog opgeligt; van ’t Vlard waar aan wy lagen berste de Schotsen uit; ’s avonds Weer en Wind als vooren; doch eenigzints stilder.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860916"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 September 1786]</head>
<p>Saturdag den 16. ’s morgens de Wind N.W. met heel goed weer, doch straffe Koude; ’s middags kreeg ieder Schip nog een Ton Spek, van ’t laatst verongelukte Schip ’t welk reeds vol water was, en door ’t Volk was opgevischt. ’s Avonds de Wind W.N.W. met mooy weer, heden waaren wy bevryd van Persing.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860917"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 September 1786]</head>
<p>Sondag den 17. de geheelen dag de Wind Westelyk, met mooy helder weer; konden benoorden ons nog eenige kleine Watertjes zien.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860918"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 September 1786]</head>
<p>Maandag den 18. ’s morgens de Wind W.Z.W. met goed weer, doch zeer koud, ’s namiddags haalde ons Volk wat hout voor de Kok van ’t naastgelegen Wrak, ’s avonds de Wind Zuidelyk met mooy weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860919"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 September 1786]</head>
<p>Dingsdag den 19. de Wind de geheelen dag Oostelyk, doch zeer stil; zaten zo vast gevrooren tusschen de Vlar-
<pb n="41"/>
den, en dat wy geen de minste kans zagen om los te kunnen komen; of ’t moest met de dyning geweest zyn, konnen ook geen water zien dan een klein Slootje benoorden ons, strekkende Z.W. en N.O.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860920"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 September 1786]</head>
<p>Woensdag den 20. ’s morgens de Wind O.N.O. met mooi weer, ’s namiddags bevonden breedte van 70 gr. 51 min. ’s avonds de Wind N.O. en scheurde hier bewesten ons een lange Sloot water; peilde de Zon in ’t Ondergaan, bevonden hier 2 graaden meer als drie streeken miswyzing.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860921"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 September 1786]</head>
<p>Donderdag den 21. de geheele dag door de Wind Westelyk met mooi weer en sterke Vorst. Wy zagen geen uitvlucht te gemoet dan de Godlyke Almacht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860922"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 September 1786]</head>
<p>Vrydag den 22. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind Z.W. en Z., met mist en regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860923"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 September 1786]</head>
<p>Zaturdag den 23. ’s morgens de Wind Z.W. met goed weer; het klaarde eenigzins op en zagen een Sloot Water van het Veld tot in ’t Oost toe; tusschen de Velden en Vlarden door, gingen met al het Volk van de 3 Scheepen aan ’t werk om de Schotzen los te zagen, waar in wy bevrooren lagen; het Water was maar 2 à 3 Lynen lengte van ons af; ’s avonds sterke koude uit het Zuiden met Sneeuwjagt. Deezen dag maakt gelyk bekend is de geheele Waereld door, dag en nagt even lang, daarom gelyk als ook den 20sten Maart de evening genaamt; men kan hier uit opmaaken hoe akelig ons de lange nachten in dit Noorder gedeelte waaren en vooral in zulke jammerlyke omstandigheden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860924"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 September 1786]</head>
<p>Zondag den 24. ’s morgens en ’s middags storm uit het Westen met Sneeuwjagt, ’s avonds ophelderend weer; wy zagen rondsom ons vry wat Water, doch konden daar niet in komen, lagen nog van eenige Schotzen vast bevrooren, de Wind Zuidelyk en stil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860925"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 September 1786]</head>
<p>Maandag den 25. ’s morgens de Wind O.N.O. met sterk toeneemende koude; gingen weder aan ’t losbreken
<pb n="42"/>
van Schotzen; ’s middags storm uit het N.O. moesten daar weder mede uitscheiden, want konden het op ’t Ys niet uithouden door ’t stuiven van de Sneeuw, ’s avonds eene ontzagchelyke storm uit het N.N.O. met Sneeuwjagt, wy haalden onze Victualy aan Boord uit vreeze dat dezelve door de wind in ’t Water zoude komen en heesen zes Sloepen op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860926"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 September 1786]</head>
<p>Dingsdag den 26. den geheelen dag zwaare Storm en donker door de Sneeuwjacht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860927"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 September 1786]</head>
<p>Woensdag den 27. ’s morgens handzaam en ophelderend weer; de Wind N.N.O., ’s middags bevonden breedte van 70 gr. 20 min., ’s avonds de Wind Noordelyk met variabel weer, bespeurde merkelyke dyning.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860928"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 September 1786]</head>
<p>Donderdag den 28. ’s morgens de Wind Zuidelyk en donker van mist, ’s middags klaarde het een weinig op, nog merkelyke dyning, kwamen overal scheuren op het Ys, doch wilde hier by ons aan ’t Schip niet aan stukken breeken; wy lieten ons Volk nog wat Hout voor de Kok haalen van het naaste Wrak; ’s avonds de Wind Oostelyk met donkere Lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860929"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 September 1786]</head>
<p>Vrydag den 29. ’s morgens de Wind N.O. met nevel en extra koud; ’s namiddags bespeurde men geen dyning meer, ’s avonds Wind N. ten O. met styve koelte.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17860930"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 September 1786]</head>
<p>Zaturdag den 30ste September, ’s morgens de Wind N. ten O. met zwaare koude en donker van Sneeuw-jagt, de Engelsche Commandeur <hi rend="i">Matthieu Waterhead</hi> ging toen van my af aan boord van ’t Fregat-Schip de Geheime Raad van Geelen, Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>; om onder Gods hulp het voornoemde Schip naar Altona te brengen, alwaar het zelve t’huis behoorden, dewyl de Commandeur met al het Volk meest ziek waaren, en reeds 9 Man dood, dus nu nog maar 6 Man met de Stuurman sterk, die nog eenigzints iets werk konden doen, en voords 29 Engelschen van de voorgemelde verongelukte Scheepen, dit Volk was alle gezond. Commandeur <hi rend="i">Jaspers</hi> beloofde aan voor-
<pb n="43"/>
noemde Engelsche Commandeur <hi rend="i">Waterhead</hi> en zyn Volk, een Praemie van 200 pond Sterlings, wanneer hy het Schip behouden te Altona bragt, en de helfte dezer somme indien hy het zelve in Engeland bragt, doch wanneer hy het op geen van beide Plaatzen bragt dan niet met al. Wy namen van hun afscheid, en wenschte dat zyn aangewendene poogingen door God Almagtig mogten gezegent worden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861001"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 October 1786]</head>
<p>Zondag den 1. October, ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind N.N.O. met reedlyk weer en ook redelyk gezicht; wy konnen geen water zien, dan een klein Slootje bewesten ons Veld, daar wy in vast gevrooren zaaten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861002"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 October 1786]</head>
<p>Maandag den 2. den geheelen dag de Wind Oost en N.N.O., met storm en harde koude en dik van Sneeuw en Regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861003"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 October 1786]</head>
<p>Dingsdag den 3. ’s morgens en ’s middags de Wind N.N.O. en N.O. met styve koelte en Sneeuw-jagt; ’s avonds Z.Z.O., met felle koude en Regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861004"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 October 1786]</head>
<p>Woensdag den 4. ’s morgens styve koelte uit het W.Z.W. met klaar weer, ’s middags bevonden breedte van 69 gr. 44 min. ’s avonds de Wind Zuidelyk met variabel mooy weer, ’s nachts kregen wy eenige dyning, die het Veld waar aan wy gelegen waaren, aan stukken brak; zetten twee Sloepen in en heesen onze andere Sloepen op, streken onze Victualy gedeeltelyk om laag, om het zelve niet aan ieders oog bloot te stellen; wy schooten 2 Zeehonden daar ons Volk Soup van kookten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861005"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 October 1786]</head>
<p>Donderdag den 5. ’s morgens een Oostelyke Wind met redelyk gezicht, konden byna geen heel Ys meer zien, liep nog een hooge Zee uit het Z.Z.O., ’s namiddags donker van Regen, ’s avonds de Wind Oostelyk met mist..</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861006"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 October 1786]</head>
<p>Vrydag den 6. ’s morgens de Wind O.N.O. met redelyk weer, doch weinig gezigt en mottig; ’s middags be-
<pb n="44"/>
speurde weinig of geen dyning, ’s avonds styve koelte uit het N.O. met Sneeuw jagt, Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi> liet my vriendlyk verzoeken om eenige bystand van Victualy; ’t geen ik Hem niet wel konde weigeren; en te meer daar wy door de dyning ons vleiden haast uitkomst te kunnen verwagten: ik deedt hem derhalven een halfje of 2½ Zak Gort en de helft zo veel grauw Erwten over, waar voor hy my handtekening gaf, om na behouden arrivement aan myn Patroon daar voor vergoeding te kunnen geeven; het overdoen van deeze Victualy was niets tegens de zin van myn Volk, ’t geen ik vooraf eerst op het Dek liet boven komen, en het verzoek van den Commandeur voorstelde; doch zy lieten alles bereidwillig aan my over, ik betrachte hier in myn plicht zo veel ik als een Christen kan verantwoorden, en myn Volk heeft zich op de geheele Ryze zeer geschikt en tot myn genoegen gedragen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861007"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 October 1786]</head>
<p>Zaturdag den 7. de geheelen dag de Wind N.O. ten N. met redelyk weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861008"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 October 1786]</head>
<p>Zondag den 8. ’s morgens de Wind N.O. ten N. met styve koude en sterke Vorst, was weder altemaal een Veld, ’s namiddags bevonden breedte van 69 gr. 16 min: ’s avonds de Wind N.O. met storm en Sneeuw jagt.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861009"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 October 1786]</head>
<p>Maandag den 9. ’s morgens de Wind nog N.O. met klaar weer en een weinig handzaamer van Wind; ’s middags en ’s avonds de Wind N.N.O. met mooy weer, maar zeer koud; ’s nagts was ’er vry wat persing; ’t welk ons egter niet hinderde, maar het Deensche Schip wierd zeer lek en de Zweed ligten mede vry wat op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861010"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 October 1786]</head>
<p>Dingsdag den 10. ’s morgens bleef de persing nog al aanhouden, de Wind N. ten O. met goed weer; het Deensch Schip was weder redelyk digt; ’s middags lag het Ys stil; ’s avonds de Wind N.O. ten N., met Sneeuwbuijen en styve koelte, zetten onze Provisie nu weder uit vrees van gevaar op ’t Dek.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861011"/>
		</interpGrp><pb n="45"/>
    <head rend="h4">[11 October 1786]</head>
<p>Woensdag den 11. ’s morgens de Wind N.N.O. met handzaam weer, doch zeer koud, perste weder vry wat aan, doch de Scheepen kregen geen schaade, ’s middags bevonden breedte van 68 gr. 55 min,, ’s avonds de Wind N.N.O. met mooy weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861012"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 October 1786]</head>
<p>Donderdag den 12. ’s morgens de Wind Noorden met mooy weer, ’s middags bevonden breedte van 68 gr. 45 min. ’s avonds de Wind N.N.W. met zeer mooy weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861013"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 October 1786]</head>
<p>Vrydag den 13. ’s morgens de Wind Noorden met styve koelte, ’s middags konde niet zien dan een Veld daar wy in bevrooren lagen; ’s avonds zeer stil met variabel weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861014"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 October 1786]</head>
<p>Zaturdag den 14. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind Westelyk en Noordelyk met variabel mooy weer, bevonden breedte van 68 gr. 30 min.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861015"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 October 1786]</head>
<p>Zondag den 15. ’s morgens de Wind Zuidelyk met mooy weer, ’s middags bevonden breedte van 68 gr. 26 min., heeden stierf onze Ondertimmerman, aan eene Borstteering; ’s avonds aanwakkerende koelte uit het Zuiden met donkere Lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861016"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 October 1786]</head>
<p>Maandag den 16. ’s morgens de Wind Z.W., met mist, ’s middags ophelderend weer en zagen eene scheuring in het Ys, bewesten ons; doch wy bleeven nog aan een stuk vast zitten, ’er ging ook een weinig dyning, ’s avonds de Wind W ten Z. met styve koelte, doch goed weer; wy hadden nu weinig versch Water meer, en moesten daaglyks Ys kappen en op ’t vuur dooijen tot ons gebruik; ook vonden nu raadzaam met het schaften een weinig in te krimpen, alzo wy niet wisten hoe lang onze bezetting nog zoude duuren; deze vermindering was egter niet zo groot of wy konnen dezelve wel doorstaan, want ik verminderde de Erwten 4 Maatjes daags, Gort en zo voorts naar rato, ’t geen op 70 Man niet veel beduiden wil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861017"/>
		</interpGrp><pb n="46"/>
    <head rend="h4">[17 October 1786]</head>
<p>Dingsdag den 17. de geheele dag door styve Koelte uit het Oosten, met redelyk gezicht, doch bespeurde geene Verandering.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861018"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 October 1786]</head>
<p>Woensdag den 18. de Wind Z.O. en O. met redelyk weer doch nevelige Lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861019"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 October 1786]</head>
<p>Donderdag den 19. ’s morgens de Wind W.N.W. met nevel doch goed weer: ’s middags passeerde niets, ’s avonds de Wind Z.W. ten W. en meerder helder; zagen rondom nog al kleine Watertjes doch by ons nog al vast bevrooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861020"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 October 1786]</head>
<p>Vrydag den 20. de Wind het geheele Compas in ’t rond met Mist en Regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861021"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 October 1786]</head>
<p>Zaturdag den 21. ’s morgens de Wind Zuidelyk met Regen; ’s namiddags zagen wy een mooy watertje in ’t Z.W. van ons, ’s avonds de Wind W.Z.W. met goed weer, doch donkere Lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861022"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 October 1786]</head>
<p>Sondag den 22. ’s morgens de Wind Oostelyk en stil, met donkere Lucht; ’s namiddags klaarde een weinig op; doch konde niets byzonders zien; ’s avonds styve koude uit het Z.W.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861023"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 October 1786]</head>
<p>Maandag den 23. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind Oostelyk met redelyk weer, konde weder niets aanmerkelyks zien.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861024"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 October 1786]</head>
<p>Dingsdag den 24. ’s morgens de Wind Oost met mooy weer, ’s namiddags bevonden breedte van 68 gr. 11 min. ’s avonds weer en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861025"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 October 1786]</head>
<p>Woensdag den 25. ’s morgens de Wind O.Z.O. met goed weer; doch deinzige Lucht, ’s middags deelde Provisie uit aan 24 Engelschen, bestaande circa in 2 Ton Vleesch en ½ Vat Brood; terwyl zy nog voor 10 dagen Brood in voorraad hadden eer zy my weder konde vragen; doch zulks stond ik haar toe dewyl zy de disperaate onderneeming deeden om naar Ysland te vluchten; wy gaaven dezelve ook 2 Sloepen, en Zeilen om Tenten over de Sloepen te maaken; zy kookten hun Vleesch en bekuipten het in 2 Ton-
<pb n="47"/>
nen; wy raaden hun deeze Onderneeming af noch aan; doch moedigde hen in zo ver aan, dat zy niet moesten beginnen dan met een kloeken moed om te volharden; en dus vooraf wel geresolveerd te zyn; ’t geen zy dan ook betoonde, en dewyl het naar Menschen oogenschyn een dwaas Conçept van hun was brachten zy ons niet weinig in Confusie; ’t geen myn hart zo beknelde dat ik ook een Brief aan myn Patroon, en een naar myn Vrouw en Kinderen mede gaf, of ’t de Voorzienigheid behaagen mogt hun door de Vlucht te redden en ons in ’t Ys te laaten omkomen: de Eerste aan myn Directeur de Ed. Heer JAN GILDEMEESTER JANSZ., behelsde in substantie een kort Verhaal uit myn Journaal uitgetrokken en een verslag van onze allerdeerniswaardige Omstandigheden; ’t slot van deezen Brief luiden dus: “Thans gaat het Engelsche Volk meest van ons met de Sloepen vluchten over ’t Ys; of zy Ysland nog mogten bekomen; wy leggen vast bevrooren; kunnen zomtyds kleine Watertjes zien, doch vreezen schielyk wederom digt te zullen zyn; dryven daaglyks heel weinig Zuidwaards, meest na dat de Winden waaijen; wat wy doen of laaten zullen, is my nog onbekend; wanneer wy Ysland in ’t gezicht krygen en de Scheepen niet los konde komen, mooglyk zullen wy dan ook moeten resolveeren om aan de Sloepen ons over te geeven om te vluchten; God hoope ik, zal in deeze akelige Omstandigheden, onzen beste Raadsman zyn; wy hebben nog voor omtrent 3 maanden Provisie; zyne Almacht smeeken wy zal het voorzien; ons Schip heeft tot nog toe geen schaade en God heeft ons tot dus verre wonderlyk bewaard; met dezen te bekorten, (’t geen God hoop ik verhoede,) niet te regt mogt komen, zo wensche verder alles ’t geen U naar Ziel en Lichaam kan gelukkig maaken en groete U Ed. voor Eeuwig Vaarwel, benevens de geheele Redery. En verzoeke als dan een gunstig
<pb n="48"/>
aandenken van Milddaadigheid aan myn lieve Vrouw en Kinderen.”</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>(<hi rend="i">Deeze was getekent</hi>.)</p>
<p>In ’t West-Ys, in groote Droefheid op de Noorderbreedte van 68 gr. 11 min. in zwaare bezetting den 25. October 1786.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>MAARTEN MOOY.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>De andere naar myn Vrouw, Kinderen en Familie, was zo men ligt begrypen kan, niet min aandoenlyk en niet zonder telkens traanen te storten geschreeven; wat konde ik anders doen, daar ik myn nood niet kon verzwygen, of ik moest haar en alle de onzen voor eeuwig Vaarwel zeggen, Godt aan te beveelen om in Hem de beste troost te zoeken; deezen omstandige Brief las ik myne 3 Zoons, die ik niet zonder ontroering beschouwde, voor, en liet dezelve nevens my ondertekenen. Met deeze Brieven, en een hartelyken goeden Reis wensch, vertrok dan deeze eene Engelsche Commandeur, <hi rend="i">William Allen</hi>, met 32 Man en 2 Sloepen, een van het Deensche en een van het Zweedsche Schip; doch wy van Steng af met helder weer geen water konden zien. Deezen dag verkochten een Vat-Staart, aan Commandeur <hi rend="i">Volkert Klaasen</hi>, voor zyn Volk om te eeten, voor tien Guldens voor welke prys wy de voorige ook verkogt hadden; wy bespeurde eenige deining; doch ’t wilde hier by ons Schip nog niet breeken; ’s avonds de Wind Z.O met mooy weer; ’s nachts deinde het by ons altemaal stukken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861026"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 October 1786]</head>
<p>Donderdag den 26. ’s morgens de Wind Zuidelyk, met regen en een weinig deining, konde de Sloepen, gisteren vertrokken, nog zien en wierden toen gewaar dat een Man van my gedeserteerd was en met de Engelsche Sloepen mede gegaan, ’t geen zeker met myn weten niet zou
<pb n="49"/>
zyn geschiedt. ’s Namiddags overleed de Commandeur van het Deensch Schip <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>, op ’t welke nu reeds 16 Dooden en veele Zieken waaren; op de Zweedsche Snaauw waaren 8 Dooden en ook veel Zieken, ’s avonds de Wind W.Z.W. met regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861027"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 October 1786]</head>
<p>Vrydag den 27. ’s morgens de Wind Z.W. met goed weer doch donkere Lucht, wy hadden ’s middags de voorgemelde Sloepen nog in ’t gezicht; zy waaren in al dien tyd nog geen Myl gevordert; ’s avonds de Wind Zuiden met regen; de Engelschen die wy by ons hadden, en ook wel hadden willen vluchten, bedachten zich nu; zy zagen daar van ’t gevaar meerder in, en verzochten by ons te mogen blyven.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861028"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 October 1786]</head>
<p>Saturdag den 28. ’s morgens de Wind Z.Z.W. met mooy weer; ’s namiddags bevonden breedte van 68 gr. 15 min. ’s avonds veranderlyk weer en zagen de voorgemelde Sloepen nog.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861029"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 October 1786]</head>
<p>Sondag den 29. de Wind Z.W. met regen en hevige koude, ’s namiddags begon het Ys een weinig te ruimen, wy schoten eene Duif, wiens wedergae ik nooit gezien heb, te weeten zyn Pootjes waaren natuurlyk die van een Patrys, waarom ik dezelve ook als eene zeldzaamheid bewaarde; wy hebben ook nu en dan eenige Valken gezien, waar van men zo veel werk maakt om dezelve levendig te vangen; doch nu zagen wy die niet meer, gelyk ook de anderen Vogelen, dewyl de tyd zo ver verstreeken was en nu reeds vertrokken waaren; ’s avonds de Wind West met styve koelte, wy waaren genoodzaakt nu alle dagen eenige Vaten water te haalen; de Sloepen zagen wy nu niet meer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861030"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 October 1786]</head>
<p>Maandag den 30. ’s morgens de Wind Z.O. met donkere laage Lucht; ’s middags en ’s avonds de Wind Z.W. en W.Z.W. met goed weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861031"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[31 October 1786]</head>
<p>Dingsdag den 31. de geheele dag door de Wind West en Z.W. met donkere Lucht en Regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861101"/>
		</interpGrp><pb n="50"/>
<head rend="h4">[1 November 1786]</head>
<p>Woensdag den 1 November, ’s morgens de Wind W. ten Z. met styve Koelte en donker van Mist en Regen, ’s namiddags passeerde niets, ’s avonds de Wind N.O. met ophelderend weer; ons Volk waar van nu ook eenige de Scheurbuik hadden, gaf ik een Vat Staart om van dezelve te eeten.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861102"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 November 1786]</head>
<p>Donderdag den 2. de geheele dag de Wind O.N.O. met Sneeuw-buijen en zeer koud: ’er Overleed by ons een Engelsche Matroos, welke door de Engelsche over boord gezet wierd.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861103"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 November 1786]</head>
<p>Vrydag den 3. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds, de Wind nu en dan om; met weinig Sneeuw; deezen dag hadden wy de aandoenlykste ontmoeting: al het Volk van de twee voornoemde Sloepen kwamen te rug by my aan Boord; zy hadden de Sloepen verlaten, waar van de eene stukkend was; (ik nam, wat zou ik doen) daar de medoogendheid over hun myn gevoelig hart sterk aandeedt, byna al het Volk aan Boord om te slaapen, dewyl zy by de andere Scheepen niet mogten overkomen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861104"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 November 1786]</head>
<p>Saturdag den 4. de Wind de geheelen dag Noordelyk met zeer mooi weer; bevonden breedte van 68 gr. 5 min. wy wierden door ’t andere Scheeps Volk verzogt om eenige Victualie; waar mede wy hun beloofde te zullen adsisteeren, doch voor eerst onder Conditie dat zy hun Volk op hunne Scheepen weder moesten overneemen, en ten anderen dat zy eerst het geen zy nog hadden moesten opgebruiken; wy wilden in alle deelen wel Christelyk met hun handelen; doch zy gisten nog een maand genoeg te hebben; wy konden deeze ongelukkige Reisgenooten niet dan met het innigst mededoogen beschouwen; zy waaren in onze oogen in eene onbeschryflyke deerniswaardige Staat; ook digt en vast bevrooren, als in een Veld; des nachts kwam ’er merkelyke deining die alles weder aan stukken brak.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861105"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 November 1786]</head>
<p>Sondag den 5. ’s morgens de Wind Z.W. ten Z. met
<pb n="51"/>
deinsige Lucht, en nog hooge deining uit het W.Z.W. ’s middags zwaaide ons Schip met de Steven om de Zuid; ’t welke wy in geen twee maanden hadden kunnen doen; ’s avonds de Wind W.Z.W. met Motregen, de deining was nu genoegzaam weg; doch ’s nachts kwam dezelve weder vry sterk.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861106"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 November 1786]</head>
<p>Maandag den 6. de geheele dag styve koude uit het Z.W. ten W. doch geen deining en redelyk helder.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861107"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 November 1786]</head>
<p>Dingsdag den 7. ’s morgens hadden eenige Persing, voorts de Wind telkens veranderlyk, met donker mottig weer; ’s avonds ruimde het Ys iets op; waar door wy een Lyn lengte of 3 voort werpten; doch het sloot weder dicht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861108"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 November 1786]</head>
<p>Woensdag den 8. de Wind W. en W.Z.W. zomtyds Regen, Mistig en hevige Koude.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861109"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 November 1786]</head>
<p>Donderdag den 9. ’s morgens de Wind N.N.O. met aanhoudende koelte en helder weer, het Ys gaf ons eenigzints ruimte; wy gingen dus aan ’t booren; of wy door de Godlyke Almacht uitvlucht konde zoeken; ’s middags sloot het alles weder dicht, kregen zelfs eenige Persing; ’s namiddags ruimde het weder en gingen aan ’t werk, doch moesten werpen dewyl de Wind Oostelyk was; ’s avonds de Wind O.N.O. en O. het vroor sterk en wy moesten weder vast maken, dewyl wy toch geen uitkomst zagen om verder te komen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861110"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 November 1786]</head>
<p>Vrydag den 10. de geheele dag door de Wind Z.O. met mooi weer, het vroor zeer sterk; wy zaten in een Veld bevrooren; bevonden breedte 67 gr. 51 min. wy hadden by onze daaglykse beede nu ook weder gelegenheid den Allerhoogsten te danken, dewyl veelen van het Zweedsche en Deensche Schip, door ’t eeten van de Walvisch-staart gezond wierden, en ’t geen nog verder gaat, zy die dit niet alleen, maar zelfs Kaakebeenen, Vellen als anderzints, aangeboden wierden; moesten, om zo te spreeken, een wonderwerk ondervinden aan hunne herstelling, andere de Tol aan de Natuur wederom betaalen; dewyl zy geen gebruik
<pb n="52"/>
wilde maaken van zulk een behoed Middel waar door zy veelen zagen in ’t leeven behouden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861111"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 November 1786]</head>
<p>Saturdag den 11. ’s morgens de Wind Oostelyk en Zuidelyk; met Kroksneeuw; doch zeer Stil; ’s namiddags gingen wy het Baay-Ys losbreeken, benevens de Schotzen, die los lagen, om zo het mooglyk was iets te vorderen, doch onze hoop wierd weder verflauwt, ’t wierd weder Stil en Mistig, en ’s avonds moesten wy door de donkerte uitscheiden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861112"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 November 1786]</head>
<p>Sondag den 12. ’s morgens gingen weder aan ’t werk de Wind Z.O. met stil variabel weer, wy moesten ’s avonds weder onzen arbeid staaken, dewyl wy toch wat wy ook aanwendden, tusschen de Schotzen niet konden doorkomen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861113"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 November 1786]</head>
<p>Maandag den 13. de geheele dag door harde Koude en Storm uit het Oosten met dik vlamming weer, en sterke Vorst, waar door ons Kabeltouw brak, en ons geheele Tuig dicht aan elkander gevrooren was, zo dat men ’er niets door zien kon.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861114"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 November 1786]</head>
<p>Dingsdag den 14. ’s morgens de Wind O.N.O. met harde Storm en duister weer; ’s avonds weer en wind als vooren.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861115"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 November 1786]</head>
<p>Woensdag den 15. ’s morgens de Wind O. ten Z. met handzaam weer; doch donker en vlammig; ’s middags en ’s avonds de Wind Z.O. maar Stil en Mistig, bespeurde een weinig deining.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861116"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 November 1786]</head>
<p>Donderdag den 16. ’s morgens de Wind Zuidelyk met Mist; des avonds de Wind Noordelyk met helder weer, en sterke Vorst.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861117"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 November 1786]</head>
<p>Vrydag den 17. ’s morgens de Wind Oostelyk met heel mooi weer, ’s middags bevonden breedte van 67 gr. 37 min. ’s avonds de Wind Westelyk met mooi weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861118"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 November 1786]</head>
<p>Saturdag den 18. ’s morgens, ’s middags en ’s avonds de Wind W.N.W. met Mist; ruilden een vat Vinken, van de Zweedsche Commandeur <hi rend="i">Volkert Klaasen</hi>, van het Wal-
<pb n="53"/>
visch-spek voor een kwantiteit van 50 pond Boter; waar mede myn Volk zeer te vreden was; geevende hen ook daaglyks Staart om te schaften voor de Scheurbuik.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861119"/>
    <interp type="primair" value="17861120"/>
    <interp type="primair" value="17861121"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 tot 21 November 1786]</head>
<p>Sondag den 19. tot Dingsdag 21. alle dagen de Wind Oost met mooi weer, doch sterke Vorst, wy lagen als in een Veld bevrooren, Maandag en Dingsdag, hadden bevonden breedte van 67 gr. 30 min. het Scheeps-Volk van al de Scheepen schaften veel Walvisch-spek, Staart en Kaakebeens-Vellen, ’t geen een wonder in myn oogen was, want hoewel ik by de Groenlandsche Visschery groot gemaakt ben; zo had ik zulks nimmer by gewoont; want niet alleen dat de smaaklykheid van hun eeten my vernoegde, maar ’t kon my tot dankbaarheid aan God verstrekken, dewyl veele Zieken van het Deensche en Zweedsche Schip daar door gezond wierden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861122"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[22 November 1786]</head>
<p>Woensdag den 22. ’s morgens de Wind Oostelyk met mooi weer, doch dampig, ’s avonds styve Koude uit het O.N.O.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861123"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 November 1786]</head>
<p>Donderdag den 23. de geheele dag harde Koude en Storm uit het O. ten N. en donker met Sneeuw, wy bemerkten dat het Ys tegen de Zon draaide; ’s nachts kregen wy eenige deining ’t geen al ’t omleggende Ys aan stukken brak.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861124"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 November 1786]</head>
<p>Vrydag den 24. ’s morgens den Wind O.N.O. met Storm en vry wat deining; wy zagen in het Z.W. van ons ruime waters; zetten vier Sloepen in, het Deensche Schip, kwam ons aan Boord, door ’t breeken van zyn Touw; waar door onze Heks- en Huds-Glazen gebroken wierden, en onze groote Rust en groote Stut verlooren, als ook drie Yshaaken, door ’t springen uit de gaaten van ’t Ys; ’s middags hingen wy ons Roer; maakten ons Zeilree, boorde en zeilde in ’t Z.Z.W. op; ’s avonds handzaam weer uit het Z.O. ten O. moesten door de donkerte vast maaken, op ’t lager van een Pak Ys ging nog een weinig deining uit het Z.W. Hier lag nu overal ligt Ys; de Zweedsche
<pb n="54"/>
Commandeur verzogt ons om brood; ik stelde myn Volk dit verzoek voor, ’t geen hier in bewilligde; doch onder die conditie dat wy eerst Zee moesten zien of in de ruimte komen; ik kon myn Volk geen ongelyk geeven, wy hadden zo als uit het voorgemelde blykt, reeds zo veel gedaan als wy aan God en Directeur konnen verantwoorden; en dachten met hen nu ook, om voor alle aanspraak veilig te blyven, Zeemanschap te moeten gebruiken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861125"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 November 1786]</head>
<p>Saturdag den 25. ’s morgens Stil met laage Lucht, liep eene zwaare deining; het lag hier by ons mooi ruim, met veel jong bevrooren Ys; ’s middags een klein Oostelyke Wind; wy maakten Zeilree benevens de andere twee Scheepen; ’s avonds de Wind O.N.O. en ongestadig van Wind; boorde de geheele nacht door in ’t Z.W. en Z. ten W. op, zoo als wy het best konde.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861126"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 November 1786]</head>
<p>Sondag den 26. ’s morgens de Wind Oost met goed weer, doch dampige Lucht; boorde nog in ’t Z.W. op; wy avanceerden redelyk naar ons genoegen, en zagen zomtyds mooije watertjes; ten half elf uur toen de Zon opkwam, zagen wy onze twee Confraters eene halve myl benoorden ons na komen; ’s namiddags hadden wy de breedte van byna 66 gr. 52 min. ’s avonds de Wind O. ten N. met styve Koelte en donker van Mist; ’s nagts Storm, gyden onze Zeilen op en lieten het stil leggen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861127"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 November 1786]</head>
<p>Maandag den 27. ’s morgens deinde het zwaar, onze Roerpen brak aan stukken; ons Roer wierd ook zeer slap maakte wederom een andere pas die wy ten reserve hadden; tusschen acht en negen uuren zagen wy den Dageraad aanbreeken, zo dat wy de Zee in ’t Zuiden konde zien, maakten ons Zeilree, en gingen aan ’t booren, de Wind Oost met Storm; zagen ook onze andere Confraters nog in ’t N.N.O. van ons, ’s morgens avanceerden wy vry wat voort; doch de zwaare Zee en stooting van het Ys kwam geweldig op ons Schip aan; zo dat wy ieder oogenblik dach-
<pb n="55"/>
ten te zinken; kwamen echter, God zy dank! ’s namiddags circa 4 uuren in Zee. Onbeschryflyk is de hartelyke Juichtaal die wy allen by ’t passeeren van de laatste Schots, den Almachtigen toeriepen, toen mogten wy ook billyk zeggen, tot hier toe heeft ons de Heere geholpen; en zoude wy ons allen niet in zyne Wonderen verheugen daar hy ons (het zy met dankbaarheid gezegt) verre boven anderen de ruimste stoffe gaf zynen Lof te vermelden; ’s avonds de Wind Oost met styve koelte en regen, maakten onze Voormarszeil vast; konden Z.Z.O. opzeilen, wy bevonden ons Schip vry lek en ver buiten onze verwagting, dewyl wy door de Persing niet zo veel als anderen geleden hadden; de Pomp kon meest niet stil staan.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">In zee.</head>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861128"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 November 1786]</head>
<p>Dingsdag den 28. ’s morgens de Wind nog Oost met styve koelte, met het opkomen van de Zon zagen wy Ysland ten Zuiden en Z.Z.O. van ons; ’s namiddags halsde wy Noordwaarts over, waaren naar gissing twee Mylen van de Wal en konden niet anders zien of was de N.W. hoek van Ysland; ’s avonds de Wind O.N.O. met styve koelte, en konden Noorden zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861129"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 November 1786]</head>
<p>Woensdag den 29. halsde ’s morgens Zuid over, de Wind Oost, met styve koelte en hol water; en konde met een Pomp het Schip niet lens krygen; wy gingen gezamentlyk aan ’t werk aan beide de Pompen; en zagen agter ons in ’t ruim veel water inkomen, hakte een Knie en de binnen Wegering weg, zo als ook een Inhoud, om zo veel mooglyk was te stoppen; doch alle onze vlyt was vergeefsch, het water kwam over al met geweld door; ’s middags kregen wy de Pompen lens; ons Volk kwam op, en wilde my noodzaaken om het Land te zoeken, ik kon hun niets kwaalyk neemen; zy murmureerde niet tegen God; maar de angst en begeerte om hun leven te redden was de oorzaak
<pb n="56"/>
van hun eisch; wy staken de Touwen in de Ankers, kregen ook het Land in ’t gezicht, doch kwamen deeze dag te kort; ’s avonds de Wind Z.Z.O. met heel mooi weer en konden Z.W. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861130"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 November 1786]</head>
<p>Donderdag den 30. ’s morgens halsde Oost over; de Wind Z.Z.O. met mooi weer, konde Oost zeilen: maakten een Kruiszeil gereed om over de lekkagie heen te haalen, wanneer de Ley was; onze Timmerman kon daar niet by om te stoppen; dewyl het te laag onder water was; hoe meer wy ons Schip beschouwden zo veel te meer moesten wy ons verwonderen dat het zelve nog boven water bleef, na de middag peilde de N.W. hoek van Ysland Z.O. van ons 5 Myl en sloegen een ander Voormarszeil aan, dewyl het eerste door ’t uitbooren van het Ys aan stukken gebrooken was, wy maakte ons Kruiszeil vast; ’s nagts maakten onze groote Marszeil en Fok ook vast, met Storm; wy konden ons Schip weder niet lens krygen; het Kruiszeil ’t welk wy over de Lekkagie heen gehaald hadden was geheel aan stukken gebrooken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861201"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 December 1786]</head>
<p>Vrydag den 1. December, ’s morgens nog Storm uit het Z.O. dreeven voor ’t zeil en Bezaan, ’s middags afgezet Z.Z.W. ¾ West 6 Mylen, gegiste breedte was 66 gr. 23 min. lengte 351 gr. 10 min. volgens onze afpeiling van gisteren; staken een Rif in onze Fok; ’s avonds de Wind nog Z.O. doch, eenigzints handzaamer, en konden het nu met twee Pompen lens houden; dit was een groot genoegen voor ons in deeze tweede nood; die ons niet minder dan de eerste aan ’t harte ging; want al waaren wy nu uit het Ys behaagde het God ons weder in het Water te beproeven, menigmaal dagten wy te zinken; dan wy bleeven op onzen Uithelper standvastig betrouwen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861202"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[2 December 1786]</head>
<p>Zaturdag den 2. ’s morgens de Wind Z.Z.O. nog met buijge Lucht van Hagel en Regen, konden Z.W. zeilen; zetten onze groote Marszeil by; ’s namiddags namen wy een Rif in ons Zeil; zetten af Z.Z.W. ¾ W. 9½ Myl ge-
<pb n="57"/>
giste breedte was 65 gr. 50 min. lengte 351 gr: 50 min. ’s avonds de Wind O.Z.O. konde Zuidwaarts zeilen, nog met styve koude, ’s nagts maakten wy ons groote marszeil vast.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861203"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[3 December 1786]</head>
<p>Zondag den 3. ’s morgens storm uit het Oosten maakten ons Fok en Zeil vast; lieten voor ’t besaan dryven, konde het zelfs met twee Pompen niet lens krygen; zetten een derde Pomp in ons ruim; ’s middags zetten wy af regt Zuiden 13½ myl; gegiste breedte was 64 gr. 57 min. lengte 351 gr. 50 min., moesten West overhalsen; hadden byna 3 voet Water in ’t Schip, hakten ook eenige Vaaten in ons ruim in stukken om plaats voor de Pomp te maaken; ’s avonds kreegen wy egter ons Schip weder gelukkig lens; het waaide nog een harde storm uit het Oosten met donkere zwaare lucht.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861204"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 December 1786]</head>
<p>Maandag den 4. ’s morgens Weer en Wind als vooren; ’s namiddags afgezet W. ¾ Z. 10½ myl, gegiste breedte was 64 gr. 51 min. lengte 348 gr. 50 min. ’s avonds nog harde storm uit het Oosten, met een hooge Zee en kreegen veel Water over.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861205"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 December 1786]</head>
<p>Dingsdag den 5. ’s morgens de Wind O.N.O. met eenigzints handzaamer Weer; doch buyige lucht van Sneeuw; wy zetten onze groote marszyl by ons Schip, ’t welk verschriklyk werkte; haalde weder een Zyl agter onder ons Schip en stopten voor aan de boeg twee gaaten met plat lood; ’s middags halsde Zuid over en zetten af Z. ¼ W. 9½ myl gegiste breedte was 64 gr. 46 min.; lengte 347 gr. 2 min. ten 5 uuren gingen wy Z. ten O. aan, zetten onze Fok by; ’s avonds de Wind N, O. met Sneeuwbuijen en styve koude, konde met twee Pompen het lens houden; egter zonder niet stil te staan maar moesten geduurig aan ’t pompen blyven.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861206"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 December 1786]</head>
<p>Woensdag den 6. ’s morgens de Wind Zuiden, met zeer mooi weer, konden W.Z.W. zeilen; zetten ons Zyl, Fok en Kruiszyl by; ’s middags afgezet Z.Z.O. ½ O. 13½ myl
<pb n="58"/>
gegiste breedte was 63 gr. 57 min. lengte 348 gr. 2 min. ’s avonds de Wind Z.W halsde Oost over met mooi weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861207"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 December 1786]</head>
<p>Donderdag den 7. ’s morgens weer en Wind als vooren, zeer stil; gingen met onze Jol buiten om, om de Lekgaaten te stoppen en krengde ons Schip met eenige losse Goederen, ’s namiddags zetten af Z.W. 2 myl gegiste breedte was 63 gr. 52 min. lengte 347 gr 52 min. ’s avonds storm uit het Z.Z.O. met regenbuijen maakten onze marszyl vast, en daar na onze fok, onze groote stenge stagzyl waaide weg. </p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861208"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 December 1786]</head>
<p>Vrydag den 8. ’s morgens de Wind Z.O. nog met storm; halsde Zuidwaards over, maakten ons Zyl vast. onze groote hals brak aan stukken; lieten voor de bezaan dryven; ’s middags konde wy al weder ons Schip niet lens krygen; moesten op nieuw Noord over halsen; lapten ons Roer wat op zo veel men kon, met klampen ’er over heen, en zagen dat het meest gebroken was; zetten af N.N.W. ½ W. 6 myl gegiste breedte was 64 gr. 12 min. lengte 347 gr. 26 min. kreegen ons Schip weder lens, ’s avonds de Wind O. ten Z. met storm.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861209"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 December 1786]</head>
<p>Saturdag den 9, ’s morgens de Wind Z.O. met handzaam weer, doch zwaare lucht met regen, zetten ons Zyl en groote marszyl by, ’s namiddags zetten af N.W. ten W. 8½ myl gegiste breedte was 64 gr. 31 min. lengte 346 gr. 19 min. ’s avonds de Wind Oost met styve koelte en regen; dreeven op Gods genade voort, want durfde niet halsen van wegens de Lekkagie aan stuurboord, maakte ons groote marszyl vast, de Wind schoot aan ’t Z.W. om.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861210"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 December 1786]</head>
<p>Zondag den 10. ’s morgens stil met een hooge Ooster Zee, maakten een bezaan klaar om onder ons Schip te haalen en bezorgde ons Roer nog hier en daar; zagen dat drie hoofdtouwen van ons groote wand begonnen te begeeven en een van de bezaan wand was stuk; ’s namiddgas afgezet W.N.W ½ W. 3½ myl; gegiste breedte was 64 gr. 35 min. lengte 345 gr. 59 min. bevonden breedte van 63. gr. 10 min. kreegen een koelte uit het N.O. gingen Z.Z.O. aan; ’s avonds de
<pb n="59"/>
Wind Oost met regen, hadden onze fok en voormarszyl bygezet.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861211"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 December 1786]</head>
<p>Maandag den 11. ’s morgens de Wind Z.O. met regen doch goed weer, sloopten een Sloep van ons, tot gemak van het Schip, het geen van boven geheel uit malkander werkte; ’s namiddags afgezet Z.Z.O. ¼ O. 13½ myl, gegiste breedte was 62 gr. 25 min. lengte 347 gr. 0 min. ’s avonds de Wind Oost en Z.O. met regen-buitjes.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861212"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 December 1786]</head>
<p>Dingsdag den 12. ’s morgens de Wind O.N.O. gingen Z.Z.O. aan, met redelyk weer, ’s middags gingen Z.O. ten Z. aan, zetten af Z.Z.O. 11½ myl, gegiste breedte was 61 gr. 42 min. lengte 347 gr. 40 min. ’s avonds de Wind N.W. met styve koelte; ’s nagts storm met weerligt; konde ons Schip niet stuuren door de slapte van het Roer, maakten onze Zylen vast, lieten ’t voor de bezaan dryven.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861213"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 December 1786]</head>
<p>Woensdag den 13. ’s morgens wat handzaamer weer, de Wind W.N.W. gingen Z.O. aan, zetten onze beide marszyls, fok en zyl by; ’s middags afgezet O.Z.O. 22 myl, gegiste breedte was 61 gr. 7 min. lengte 350 gr. 32 min; ’s avonds de Wind nog rondom W.N.W met redelyk weer; doch Sneeuw-buijen, ’s nachts storm; wy maakten onze marszyls en zyl vast, lenste voor een gereefde fok; hadden veel moeite om te stuuren, dewyl ons Roer in een slegte staat was.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861214"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 December 1786]</head>
<p>Donderdag den 14. ’s morgens storm uit het N.W. met hagel en Sneeuw-buijen; ’s middags afgezet O. ten Z. 33 myl, gegiste breedte was 60 gr. 41 min. lengte 354 gr. 57 min. ’s avonds eenigzints handzaamer Wind uit het N.W. doch buijig van hagel en Sneeuw.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861215"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 December 1786]</head>
<p>Vrydag den 15. ’s morgens de Wind N.W. en ook Noorden met donkere Sneeuw-buijen; zomtyds zeer stil; wy zetten ons voor en groote marszyl by, ’s middags afgezet O. ten Z. 27 myl gegiste breedte was 60 gr. 20 min. lengts 358 gr. 31 min.; ’s avonds de Wind N.N.O. en N.N.W. met buijen en zeer ongestadig, onze groote Raa kwam van bo-
<pb n="60"/>
ven neêr; stuurde Z.O. ten N. konde het nu met een Pomp lens houden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861216"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 December 1786]</head>
<p>Zaturdag den 16 ’s morgens de Wind N.N.O. met regen en Sneeuw; en mooije Zyl-koelte, ’s namiddags stil, zetten af Oost 30 myl; gegiste breedte was 60 gr. 20 min. lengte 2 gr. 33 min. beöosten de Piek; ’s avonds halsde Oost over, de Wind Zuiden en Z.Z.W. met regen en Sneeuw, en aanwakkerende koelte, ’s nachts harde koude; wy maakten onze marszyls vast.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861217"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 December 1786]</head>
<p>Zondag den 17. ’s morgens de Wind O. ten Z. met styve koelte; wy halsden Zuid over met ophelderend weer; ’s namiddags afgezet N.W. ¼ myl; gegiste breedte was 60 gr. 28 min. lengte 2 gr. 19 min. ’s avonds de Wind Oost en O.N.O. met styve koelte en buijig, hadde veel moeite om het nu weder met twee Pompen lens te houden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861218"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 December 1786]</head>
<p>Maandag den 18. ’s morgens weer en Wind als vooren; ’s namiddags afgezet Z.Z.O. ½ O. 10 myl; gegiste breedte was 59 gr. 54 min. lengte 2 gr. 55 min. ’s avonds de Wind N.O. met mooi weer, zetten onze marszyls by, Konde O.Z.O. zylen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861219"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 December 1786]</head>
<p>Dingsdag den 19. ’s morgens de Wind rondom ’t Noorden met hagel en Sneeuw-buijen en zeer ongestadig weer; stuurden O. ten Z. zagen dat ons de Kraag van het groote Stag gebrooken was; ’s namiddags zetten af O. ten Z. 14 myl, gegiste breedte was 59 gr. 48 min. lengte 4 gr. 46 min. pompte eenige Vaten Water in onze Piek; ’s avonds de Wind Oostelyk en stil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861220"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 December 1786]</head>
<p>Woensdag den 20. ’s morgens de Wind Noorden en N.O. met mooi weer; wy namen een rif uit onze marszyls, ’s namiddags afgezet O. ½ Z. 12 min. gegiste breedte was 59 gr. 39 min. lengte 5 gr. 18 min. bevonden breedte van 58 gr. 56 min. ’s avonds de Wind aan ’t N.O. met styve koelte; wy naamen een rif in onze marszyls.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861221"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 December 1786]</head>
<p>Donderdag den 21. ’s morgens de Wind N.O. met heel mooi weer; ’s middags afgezet O. ten Z. ½ Z. 14 mylen ge-
<pb n="61"/>
giste breedte was 58 gr. 39 min. lengte 6 gr. 57 min. bevonden breedte van 58 gr. 40 min. ’s avonds een Westelyke Wind; stuurde O. ten N. doch was zeer stil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861222"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[22 December 1786]</head>
<p>Vrydag den 22. ’s morgens de Wind N.N.W. met mooije Zylkoelte; stuurde O.N.O., ’s namiddags afgezet N.O. ¼ O. 15½ myl; gegiste breedte was 59 gr. 20 min. lengte 8 gr. 24 min. ’s avonds de Wind N. ten W. met styve koelte en regen; moesten onze mar<hi rend="i">s</hi>zyls vast maken; konde het Schip weder niet lens krygen; ’s nachts beter weer en kreegen het door onophoudelyk pompen toen egter lens; zetten onze groote marszyl by.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861223"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[23 December 1786]</head>
<p>Zaturdag den 23. ’s morgens de Wind N. ten O. met handzaam weer; ’s namiddags afgezet O. ten N. ¼ N. 21 myl, gegiste breedte was 59 gr. 43 min. lengte 11 gr. 1 min. ’s avonds de Wind Oost en Z.O. doch meest stil, halsde Noord over.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861224"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[24 December 1786]</head>
<p>Sondag den 24. ’s morgens een mooije Wind uit het Z.W. zetten onze Marszeils by en staken al onze Reven uit; zagen een Eiland in het Zuiden van ons 6 Mylen af, ’t welk wy volgens ons bestek gisten dat het ’t Eiland van Askarro moest zyn; ook hadden wy de Orcadische Eilanden in ’t gezicht, Stuurden Z.O. te vier uuren peilden wy de Westhoek van de voornoemde Orcadische Eilanden, Z. ten W. ½ W. van ons 6 Myl; gingen O.Z.O. aan, ’s avonds de Wind Z.W. en W.Z.W. met een mooije koelte en goed weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861225"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[25 December 1786]</head>
<p>Maandag den 25. ’s morgens de Wind Z.W. met heel goed weer; en zeilde digt onder de Orcadische Eilanden langs, zagen Fayeril regt voor ons uit; ’s middags gingen wy tusschen Fayeril en de Orcadische Eilanden door; te vier uuren peilden de Westhoek van Fayeril N.O. ten O. van ons 2 Myl; ’s avonds de Wind Zuidelyk en zeer stil</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861226"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 December 1786]</head>
<p>Dingsdag den 26. ’s morgens de Wind rondom ten Zuiden met styve koelte, staken al onze Reven in onze Mars-
<pb n="62"/>
zeils, konde Fayeril en Hitland beide zien; ’s namiddags Peilde de Oosthoek van Fayeril N.W. ten W. van ons 4 à 5 Myl; ’s avonds styve Koelte en Storm uit het Z. ten W. maakten onze Marszeils en Fok vast; zo als ’s nagts ook ons Zeil en dreeven voor de Bezaan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861227"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 December 1786]</head>
<p>Woensdag den 27. ’s morgens harde Storm, uit het Z. ten W. en dik van Regen, ’s namiddags zetten af N.O. 11½ Myl, gegiste breedte was 59 gr. 59 min. lengte 15 gr. 41 min. wierd beter weer; ’s avonds de Wind W. ten Z. met handzaam weer; ’s nagts gingen Z.Z.O. aan om Noorwegen te zoeken; dewyl wy het niet langer in Zee konde houden, want ons Schip en Roer, wierd by ieder Storm hoe langer hoe zwakker; ’s nachts waaide onze Bezaan ook aan stukken, het Volk noodzaakte my en zulks niet zonder reden om Land te zoeken.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861228"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[28 December 1786]</head>
<p>Donderdag den 28. ’s morgens de Wind W.N.W. met styve koelte en buijig, zetten beide onze Marszeils by, ’s middags afgezet Z.O. ten O. 14 Myl; gegiste breedte was 59 gr. 28 min. lengte 17 gr. 10 min. gingen Z.O. ten Z. aan, ’s avonds de Wind N.W. met heel mooi weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861229"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[29 December 1786]</head>
<p>Vrydag den 29. ’s morgens de Wind Z. en O. met donkere zwaare Lucht, doch handzaam weer; konde O. ten Z. zeilen; ’s namiddags afgezet O.Z.O. ½ O. 14 Myl; gegiste breedte was 59 gr. 17 min. lengte 18 gr. 51 min.; ’s avonds harde Koude uit het Z. ten W. wy kwamen tegen de Noordsche Kust aan; halsde West over en wendde weder West; maakten onze Marszeils, Zeil en Fok vast, lieten het voor de Bezaan dryven, ’s nagts moesten weder over Noord halsen; de Wind schoot aan ten W.N.W. met mooi weer; zetten Fok, Zeil en Marszeil by en gingen O.Z.O. aan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17861230"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 December 1786]</head>
<p>Saturdag den 30. ’s morgens ten half zeven kwamen wy tegen de Klippen aan, was nog donker en draaide by; staken een Lataern agter op, de Wind Z.W. met handzaam weer, doch zeer donker van Regen; kregen met het aanbreeken
<pb n="63"/>
van den dag een Loots, toen waaren wy regt in ’t Solmer Sjoerd, zeilde het Liedt op naar Bergen; ’s namiddags styve Koelte met Regen; te twee uuren kwamen wy behouden te Bergen ten Anker; hoe veel reden hadden wy niet weder op nieuw de Almachtige voor zyne Genade ons zo onophoudelyk beweezen, hartgrondig te danken; ook bracht het aandenken aan onze Edelen Directeur geen weinig toe om onze Verlossing tot dus verre weder te roemen; want hebben tot heden, aan niets gebrek gehadt; en volgens ons Scheeps gebruik dag aan dag drie maalen geschaft. Hoe wenschlyk waare het niet, dat (God verhoede ieder voor zulke jammerlyken nood!) een elk zich zodanig mogt zien uitgerust, als wy op onze Reis telkens herdagten en nimmer zullen vergeeten.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">In Bergen in Noorwegen.</head>
<p>Den zelfden dag was myn eerste werk om naar de Wal te gaan, en vervoegde my direkt by den Wel-Edele Heer <hi rend="i">Jan Hendrik Fasmer</hi>, Hollandsche Consul en Agent, aan wien ik myne Rampspoedige Reize te kennen gaf, en Zyn Ed. teffens op ’t vriendelykste verzocht. om my in myn ongelukkig noodlot te adsisteeren, zo wel omtrent de reparatie van myn Schip als eenige benodigde Victualie; waar toe Zyn Ed. my de beste onderrigting en adsistentie beloofde te zullen aan de hand geeven, en ook zulk aan my betoond heeft; Ja nimmer kan ik het Onthaal van deezen Edelmoedigen Heer niet genoeg roemen, zyn hart was niet alleen gevoelig over my aangedaan met woorden; maar Zyn Ed. betoonden het ook met de daad, dus moet ik niet alleen Zyn Ed. minzaamheid, maar ook zyne braave behandeling hier in ’t openbaar door waare Erkentenis doen gelden.</p>
<p>Men kan zeer ligt begrypen, hoe zulk eene beste ont-
<pb n="64"/>
moeting en bystand my en myn Volk hoogst aangenaam was, want alhoewel wy den volgenden dag eerst onze laatste Graauw-Erwten gebruikten, en van alle andere Provisie nog genoegzaam voorzien waaren om Holland te zoeken, zo konde ik echter niet weeten hoe lang wy hier zouden vertoeven.</p>
<p>Ik hadde ook het genoegen van myn Volk alhier versch Vleesch te kunnen schaffen, het Rund-Vleesch was zeer goed koop, de Ossen vallen over ’t gemeen genoomen niet zwaar, van een Os van circa 100 pond was de prys <hi rend="i">f</hi> 10:- de Visch was ook zeer abondant, men koopt ’er een groote Cabeljaauw voor 7 à 9 Stuyvers, de twee Overleedenen die by ons aan Boord gestorven waaren, hebben wy te Bergen begraaven.</p>
<p>Juist op Postdag aankomende een uur na het vertrek derzelve, deed het my groot leed, myn behouden aankomst en minzaam Ontfangst alhier aan myn Directeur den Wel-Ed. Heer <hi rend="i">Jan Gildemeester Jansz</hi>. niet te kunnen schryven, ’t geen ik egter niet verzuimde den volgende Postdag zynde den 6 January 1787. te doen, welke brief ik naderhand ook vernoomen heb, dat op order van Zyn Wel Ed. in verscheide Couranten is geplaatst geworden, ik zond ter zelver tyd ook brieven af naar de Groenlandsche Maatschappy te Gottenburg en na de Altonaasche Directie van de Canaal Compagnie aangaande myn noodlot en dat van derzelver Scheepen hier vooren vermeld.</p>
<p>Met het uiterste genoegen vernam ik ook by myn arrivement van myn Patroon, dat de Edele Heeren Directeuren van de Altonaasche Directie een brief aan Zyn Wel Ed. geschreeven hadden, welke ik ook het geluk hebbe gehad van my door Zyn Wel Ed. te hooren voorleezen, waar in aan my de hartelykste dankbetuigingen wierden gegeven door Hun Edelens voor de adsistentie aan Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi> en zyn Volk gedaan, (zie 4. No-
<pb n="65"/>
vember 1786.) met een niet minder levendig gevoel hoorde ik ook dat hun Eds. waare Erkentenis en Dankbaarheid betoonden aan myn Patroon, en Zyn Ed. verzochten om voor de gegevene Victualy aan de Commandeur <hi rend="i">Hans Christiaan Jaspers</hi>; betaling te doen ontfangen van een gerenommeerd Huis van Commercie, dan voor welke betaling de Edele Heer <hi rend="i">J. Gildemeester Jansz</hi>. edelmoedig bedankt heeft, en myn gedrag in deeze opzicht met alle lof goedkeurden.</p>
<p>Ik vervoegde my ook by de Wel Edele Heer <hi rend="i">John Wallace</hi>, Engelsche Consul te Bergen, om Zyn Wel Ed. te berigten wegens de overgenomen Manschappen van de twee Engelsche Scheepen als 18 Man van de Commandeur <hi rend="i">Matthieu Weatherhead</hi> en 10 Man van de Commandeur <hi rend="i">William Allen</hi>, met verzoek om my van die 28 Man te ontlasten, aan welk verzoek Zyn Ed. ook den volgende dag voldeedt, en Zyn Ed. grootste genoegen en dankbaarheid betoond heeft omtrend myne bereidwilligheid in ’t overneemen van het Volk, Zyn Ed. heeft my op myn verzoek een Certificaat daar van ter hand gesteld.</p>
<p>Om veele Onkosten te spaaren hebbe ik het Schip alhier (te Bergen) met myn eigen Volk gekrengt <note place="foot">Krengen is een Schip op zyde haalen, of kanten.</note>. Zonder dat wy eenige adsistentie van andere Timmerlieden daar toe hebben gehad, wy gingen hier van aan ’t werk, en losten aan de eene zyde het Schip byna leeg, terwyl wy aan de andere zyde eenige Vaten met Water plaasten om de zwaarte te krygen, wy bevonden tot ons leedweezen, dat de bouten uit het Schip staaken en dat het zelve onder Water zeer ontramponeerd was, na dat wy dit hersteld hadden (zo wy meenden) zaagen wy dat het Schip nog zeer lek was, zo dat wy het zelve voor de tweede maal moesten krengen,
<pb n="66"/>
dan na deezen onzen arbeid was het nog niet volkoomen in staat om na Zee te gaan, dus ik overging tot een derde Krenging; na alvoorens aan myn Volk voorgesteld te hebben, van zo wy het Schip nu niet in beter staat konde krygen, ik egter voorneemens was, om met het zelve als dan na Zee te gaan, in welk Voorstel myn Volk genoegen nam.</p>
<p>Dus, na dat wy onze derde Krenging gedaan hadden en wy het Schip niet beter bevonden, rezolveerde ik om te vertrekken; waar toe wy ons nu gereed maakte, en ons voor een maand equipeerden.</p>
<p>Geduurende ons Verblyf hadden wy veeläl Zuidelyke Winden met regen.</p>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870125"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[25 Janaury 1787]</head>
<p>Donderdag den 25. January, ’s morgens zeer stil; met hartelyke beede dat het God nu eindelyk eens behaagen mogt ons na zo veele rampen in de haven onzes Vaderlands gelukkig te doen binnen loopen, ligten wy ons anker en vertrokken van Bergen; kreegen een Zuidelyke Wind; ’s avonds raakten wy in Narwyk op het lied aan de Klippen vast; de Wind Zuidelyk en stil.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870126"/>
    <interp type="primair" value="17870127"/>
    <interp type="primair" value="17870128"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[26 tot 28  Janaury 1787]</head>
<p>Vrydag den 26. tot Zondag den 28. alle dagen stil en mooi weer met omloopende winden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870129"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[29 January 1787]</head>
<p>Maandag den 29. de Wind Z. met storm en regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870130"/>
    <interp type="primair" value="17870131"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[30 en 31 January 1787]</head>
<p>Dingsdag en Woensdag den 30. en 31., de Wind Zuiden en Westelyk met styve koelte en regen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870201"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[1 Februari 1787]</head>
<p>Donderdag den 1 Febr. omloopende Winden met stil en mooi weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870202"/>
    <interp type="primair" value="17870203"/>
		</interpGrp>
<head rend="h4">[2 en 3 Februari 1787]</head>
<p>Vrydag en Zaturdag den 2. en 3. de Wind Zuiden met zwaare regen; ons Schip was nu reedelyk digt terwyl wy stil lagen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870204"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[4 Februari 1787]</head>
<p>Zondag den 4. ’s morgens stil met regen, ’s namiddags een mooi koeltje uit het N.N.W. maakten onze touwen los en gingen van het lied onder Zyl, ’s avonds kwamen wy Kruisfierd uit in Zee; ten half 5 uuren de Wind N.N.W. met mooi weer, doch een zwaare Wester Zee, gingen W.Z.W.
<pb n="67"/>
bevonden ons Schip nu weder vry lek, doch konde met een Pomp het lens houden, die altoos echter moest voortgaan.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870205"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[5 Februari 1787]</head>
<p>Maandag den 5. ’s morgens de Wind N.O. met heel mooi weer, gingen Z.W. aan; ’s middags stil; zetten af Z.W. ¼ Z. 15 Myl gegiste breedte was 59 gr. 10 min. lengte 19 gr. 30 min. ’s avonds de Wind Z.Z.O. met regen doch mooi weer, konde Z.W. zylen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870206"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[6 Februari 1787]</head>
<p>Dingsdag den 6. ’s morgens de Wind Z.W. ten W. met mooi weer; halsde Zuid over ’s middags afgezet Z.W. ⅔ Myl W. 8¾ Myl, gegiste breedte was 58 gr. 49 min. lengte 18 gr. 36 min., ’s avonds halsde West over, de Wind Z. ten W. met mooi weer.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870207"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[7 Februari 1787]</head>
<p>Woensdag den 7. ’s morgens harde koude, uit het Z. ten O. met Regen; staken al onze Reven in onze Marszyls en maakten Voormarszyl en Kruiszyl vast, ’s namiddags afgezet, Z.W. ten W. ½ W. 11½ Myl, gegiste breedte was 58 gr 28 min. lengte 17 gr. 22 min. ’s avonds halsde Oost over, de Wind Z.W. doch wierd zeer stilletjes.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870208"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[8 Februari 1787]</head>
<p>Donderdag den 8. ’s morgens de Wind West en W. ten N. met styve koelte; zetten oos Voor-marszyl en Kruiszyl by; ’s namiddags afgezet Z. ¾ O. 5 Myl, gegiste breedte was 58 gr. 8 min. lengte 17 gr. 27 min. ’s avonds de Wind Z.Z.W. met aanwakkerende koude, wy konnen Z.O. zylen; ’s nagts halsde West over, staaken al onze reven in, en maakten Voor-marszyl en Kruiszyl vast, en hielden het met een Pomp gaande om ’t Schip lens te houden.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870209"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[9 Februari 1787]</head>
<p>Vrydag den 9. ’s morgens de Wind Z.W. met eenigzints beter weer, halsde Oost over; ’s namiddags afgezet O.Z.O. ½ Z. 5½ Myl; gegiste breedte was 57 gr. 58 min. lengte 18 gr. 4 min., ’s avonds halsde West over, de Wind Zuiden met regen en sterke koude, maakten onze Fok vast, konde W.Z.W. zylen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870210"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[10 Februari 1787]</head>
<p>Zaturdag den 10. de Wind W.Z.W. met aanhouden-
<pb n="68"/>
de koelte, halsde Zuid over, zetten onze Fok by; ’s namiddags afgezet N.W. ¼ W. 3½ Myl, gegiste breedte was 58 gr. 8 min. lengte 17 gr. 47 min.; ’s avonds halsde West over, de Wind Zuidelyk met redelyk goed weer; onze grootste verlegenheid was nu maar om het Schip lens te houden, want dewyl ons God zo ver uitzigt gegeeven had, was ons hart op het einde bezorgt; dewyl ieder naar de zynen verlangde; wy hielden (God zy eeuwig geroemt) met aanhoudend Pompen aan eene Pomp het nog al lens.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870211"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[11 Februari 1787]</head>
<p>Sondag den 11. ’s morgens schoot de Wind aan ’t Westen, halsde Zuid over, met styve koelte en buyige Lucht; ’s namiddags afgezet Z.Z.O. ½ O. 7½ Myl, gegiste breedte was 57 gr. 41 min. lengte 18 gr. 11 min. maakte onze Fok vast; ’s avonds halsden West over, de Wind Z.W. met styve koelte; konde W.N.W. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870212"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[12 Februari 1787]</head>
<p>Maandag den 12. ’s morgens de Wind Z. en Z.Z.O. met styve Koelte en Regen; ’s namiddags afgezet regt W. 4 Myl, gegiste breedte was 57 gr. 41 min. lengte 17 gr. 43 min.; ’s avonds de Wind Z. ten W. met harde koude.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870213"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[13 Februari 1787]</head>
<p>Dingsdag den 13. ’s morgens de Wind nog Z. ten W. met handzaam weer, zetten onze Fok en Kruiszeil by; vervolgens ook ’s namiddags onze Voormarszeil; halsde Oost over, zetten af regt W. 12 Mylen, gegiste breedte 57 gr. 41 min. lengte 16 gr. 13 min.; ’s avonds de Wind N.W. met mooije koelte, stuurde Z.Z.W.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870214"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[14 Februari 1787]</head>
<p>Woensdag den 14. ’s morgens de Wind West met mooi weer, wy namen twee Reeven uit onze Marszeils; ’s namiddags afgezet, regt Zuiden 25½ Myl; gegiste breedte was 55 gr. 59 min. lengte 16 gr. 14 min., bevonden breedte 56 gr. 5 min., passeerden verscheide Visch-Hoekers, zynde nu de eerste Zeilen die wy op de Thuis-Reize zagen, en ons met blyde hoop vervulde eerlang de Hollandsche Kust te zullen genaken, ’s avonds de Wind Z.W.
<pb n="69"/>
met aanneemende Koude, staaken onze Reeven in de Marszeils, konde Z.Z.O. zeilen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870215"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[15 Februari 1787]</head>
<p>Donderdag den 15. ’s morgens styve Koelte uit het Z.W. ten Z. halsde West over, maakten ons Voormarszeil vast; ’s namiddags afgezet Z.O. ¼ O. 14 Myl, gegiste breedte was 55 gr. 37 min. lengte 17 gr. 40 min., wy maakten ons Kruiszeil en Fok vast; ’s avonds eenigzints beter met de Wind; doch hol water; halsde Zuid over, de Wind W. ten Z.; ’s nagts zetten Fok en Kruiszeil by.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870216"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[16 Februari 1787]</head>
<p>Vrydag den 16. ’s morgens de Wind Z.W. ten W. met handzaam weer; konde Z. ten O. zeilen, zetten ons Voormarszeil by; ’s middags afgezet O.Z.O. 3 Myl, gegiste breedte was 55 gr. 33 min., lengte 17 gr. 58 min., hadden droogte van ’t Doggerszand, 22, 20, 19 Vadem diepte; ’s avonds de Wind om en by ten W. met styve Koelte, ’s nachts maakten beide onze Marszeils vast.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870217"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[17 Februari 1787]</head>
<p>Saturdag den 17. ’s morgens de Wind N.W. met styve Koelte en heldere Lucht; zetten onze groote Marszeil en Kruiszeil by; ’s namiddags afgezet Z.Z.O. ½ O. 15 Myl; gegiste breedte was 54 gr. 40 min. lengte 18 gr. 46 min., bevonden breedte 54 gr. 32 min.; ’s avonds de Wind W. ten Z. met styve Koelte en zwaare Lucht, halsde Noord over.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870218"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[18 Februari 1787]</head>
<p>Sondag den 18. ’s morgens de Wind W. ten N. met harde Koude; maakten onze Fok en Kruiszeil vast; ’s namiddags afgezet N. ¾ W. 4 Myl, gegiste breedte was 54 gr. 48 min., lengte 18 gr. 43 min., halsde Zuide over, met beter weer. zetten onzen Fok en Kruiszeil by; ’s avonds de Wind N.W. ten N. stuurde Z.W. ten W. met styve Koelte, zetten ons Voormarszeil by.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870219"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[19 Februari 1787]</head>
<p>Maandag den 19. ’s morgens de Wind W. ten N. met Regen, doch mooi weer van wind, konde Z.W. ten Z. zeilen, praaide een Visser van Nieuwpoort, giste Texel Z.Z.O. van hem af was, ’s namiddags zetten af Z.
<pb n="70"/>
ten W. 20½ Myl, gegiste breedte was 53 gr. 27 min., lengte 18 gr. 16 min; ’s avonds de Wind N.W. ten N. met handzaam weer, draaide by en hielde het met Marszeils gaande over en weder, waren op de binnenkant van de Breêveertien.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870220"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[20 Februari 1787]</head>
<p>Dingsdag den 20. ’s morgens ten 3 uuren, draaide weder af en gingen Z.Z.O. aan de Wind N.N.W. met mooi weer, met het aanbreeken van den dag kregen wy een Loots, met naame <hi rend="i">Jacob Grauw</hi>, van den Hoorn op zyn beurt, moesten tusschen de tweede en derde Ton ten Anker, ’s namiddags maakte met de Voorvloed weder Zeil, en laveerde naar binnen, het Oude Lands-Diep in, kwamen te half 6 uuren binnen, gingen in de Bogt van de Zuid-Wal ten Anker; wy allen dankten God voor zyne Redding en Genade, die hy ons op aanhoudelyke en vuurige Bede, zo overvloedig heeft beweezen.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870221"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[21 Februari 1787]</head>
<p>Woensdag den 21. ’s morgens de Wind N.O. met mooi weer, ligten ons Anker en zeilden op.</p>
</div>
<div type="section"><interpGrp>    
    <interp type="primair" value="17870227"/>
		</interpGrp>
    <head rend="h4">[27 Februari 1787]</head>
<p>Den 27sten kwamen wy op Pampus, den volgende dag kwamen wy (God zy Eeuwig dank) met het Volk aan de Stad.</p>
<p>Ik hadt het geluk myne beide Broeders <hi rend="i">Gerrit</hi> en <hi rend="i">Pieter</hi> <hi rend="i">Mooi</hi>, het eerst te spreeken; hebben Broeders ooit de hand elkander welkom gedrukt, ’t was hier, een natuurlyk stilzwygen met traanen van Vreugde deedt hier meer af, dan de grootste Welspreekenheid; met den laastgenoemde Broeder ging ik naar het Huis van myn Edelmoedigen Patroon, het dunke niemand vreemd dat hy my vergezelde, want ik kan nimmer de ontroering beschryven die ik aan Zyn Wel-Ed. Huis gewaar wierd.</p>
<p>Zyn Wel-Ed. welkomst groet, zyne Vreugde, zyn uiterst genoegen zal myn dankbare Ziel nimmer vergeeten, de Edelaartigheid der Menschelyke Natuur schitter-
<pb n="71"/>
de hier allertreflykst uit, en daar my zyn Wel-Ed. Caracter zo veel Jaaren bekend is, zoude ik zyn Wel-Ed. in deeze door verdere Loftuitingen te kort doen, zynde zyn hart veel te manlyk voor het vleijen; des anderendaags hadden wy ook het voortreffelyk genoegen onzen Patroon by de Monstering tegenwoordig te zien, en zyne Wel-Edelens aandoenlyke beschouwing over my en het Volk, wierd door ons, als verloste Scheepelingen, met de grootste dankbaarheid beäntwoord, en geen wonder; Wy konden zyn Wel-Ed. naast God onzen Uithelper noemen, daar wy hem zo als gebleeken is, niet zonder Vreugde-Traanen beschouwden, want zyn Wel-Edelens Edelmoedigheid had ons niet alleen deeze Noodlottige Reize door eene allezints ruime uitrusting doen uitharden, maar ons ook in staat gesteld om onze mede Noodlottigen tot ons genoegen te kunnen weldoen en mede te deelen, waar over myn Volk en ik hem ook de uiterste dankbaarheid betuigde, en ten allen tyden zullen gedenken.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Einde</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>NB. De Goedgunstige Lezer gelieven de Spel- en Druk-fouten te verbeteren.</p>
<pb n="72"/>
<p>Dit volgend Vaers is my, by myne Thuiskomst door een Goed Vriend verëert.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Welkomst Groete aan den Commandeur Maarten Mooy</head>
<lg type="poem"><l rend="; 1tab">Weest welkom Commandeur! dit heet behoude Reis!</l>
<l>Hoe wonderbaar kan God in nooden uitkomst geeven,</l>
<l>Hy schonk U en uw Volk in doodsgevaar het leeven,</l>
<l rend="; 1tab">Te jammerlyk bekneld door kragt van ’t yslykst Ys.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ontfingt Gy van zyn magt dit heerlyk Gunstbewys.</l>
<l>Hoe wierd U aller hart tot dankbaarheid gedreeven!</l>
<l>Die tot den laatsten snik moet op uw tongen zweeven,</l>
<l rend="; 1tab">Zo lang ge op Aarden leeft zyn Heerlykheid ten prys.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Roem nevens God ook Hem, wiens Edelmoedigheden</l>
<l>U, schoon Ge een ruimen tyd, zo vreeslyk wierd bestreeden,</l>
<l rend="; 1tab">Zo wel hadt uitgerust, dat ge overvloed zelfs hadt!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nog eens weest welkoom my en uwe Huisgenoten,</l>
<l>Die, met U t’zaam veréént des Heeren roem vergrooten,</l>
<l rend="; 1tab">Na dat een elk van hun voor U op ’t vuurigst badt.</l>
</lg></div>
</body>
</text>
</TEI.2>