<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Poëma vanden mensch</title>
               <author>Guilliam van Nieuwelandt</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Poëma vanden mensch</hi> van Guilliam van Nieuwelandt uit 1621.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>In het origineel komen verschillende drukletters voor die in deze digitale editie niet kunnen worden weergegeven. Om dit onderscheid niet verloren te laten gaan, is op het titelblad gotisch vet weergegeven. Op pagina 12 is alle romeinse tekst weergegeven als cursief, gotisch is hier zonder opmaak weergegeven.</corr>
                       <corr>In het origineel klopt het regelnummer soms niet. Dat is het geval op p. 18, regelnummer 102, p. 30, regelnummer 534 en p. 40 regelnummer 894. Dat is hier ongewijzigd overgenomen omdat er in het origineel een fout is gemaakt met de nummering.</corr>
                       <corr>p. 27: het onjuiste regelnummer 556 is verbeterd in 456.</corr>
                       <corr>p. 29: het onjuiste regelnummer 432 is verbeterd in 532.</corr>
                       <corr>p. 39: het onjuiste regelnummer 258 is verbeterd in 858.</corr>
                       <corr>p. 57: het onjuiste regelnummer 1130 is verbeterd in 1530.</corr>
                       <corr>p. 59: het onjuiste regelnummer 1758 is verbeterd in 1578.</corr>
                       <corr>p. 59: het onjuiste regelnummer 1698 is verbeterd in 1598.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">nieu001poem01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2021 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1089 B 35: 8, scan van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Guilliam van Nieuwelandt, <hi rend="i">Poëma vanden mensch</hi>. Guilliam van Tongheren, Antwerpen 1621</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Poëma vanden mensch</title>
               <author>Guilliam van Nieuwelandt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Poëma vanden mensch</title>
               <author>Guilliam van Nieuwelandt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2021-03-25</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="primair" value="antwe001viol01"/></interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">

<pb n="1"/>
<p>POËMA VANDEN MENSCH <hi rend="sc">inhovdende</hi> <hi rend="i">D'ijdelheydt des werelts, d'ellende des leuens, ende ruste des doodts.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Beschreuen door <hi rend="sc">Gvilielmvm van Nievwelandt</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Vita quid est hominum? Spes &amp; Formido futuri, Multum tristitiae, laetitiaeq, parum.</hi></p>
    <figure>
        <p><xptr to="nieu001poem01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">t' Antwerpen</hi></hi>, <hi rend="b">By Guilliam van Tongheren inde Camerstraet in den gulden Griffioen</hi>. M.DC.XXI.</p>

<pb rend="blank" n="2"/>

</div></cf>
<div type="chapter">
<interpGrp><interp type="primair" value="16210328"/></interpGrp>
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Gvil. van Nievvelandt aenden wiisen discreten ende seer voorsinnighen Ioan Coomans Prince Van de Gulde van de Violiere.</head>
<p>DEn vermaerden Histori-scrhijuer <hi rend="i">Plutarchus </hi>verhaelt inde voor-reden van <hi rend="i">Paulus aemilius, </hi>ende <hi rend="i">Timoleon, </hi>dat alle andere leuens die hy beschreuen hadde niet en waeren om hem, maer om andere te leeren, dan dat dese soude dienen voor eenen spiegel, om hem seluen aen-te-stellen naer de ghedaente der deuchden van dese twee groote personagien, welcke beschrijvinghe van haere daden hy acht te wesen een vrindelijck handelen ende verkeeren met hun-lieden, recht of hy den eenen naer den anderen tot sijnent herberghde, om wt haere daeden te trecken dat weerdigh is gheweten te worden: oock mede dat hy door het overlesen der ouder historien ende beschrijuen deser leuens in sijn verstandt ontfanght de ghedenckweerdichste dinghen van voorleden tijden, die hem leeren te rughe stellen alle quade, traghe, ende oneerlijcke verkeeringhen. seyt daerom dickmael: ô Goden sou in de wereldt wel meerder vreught wesen, oft dat meerder cracht soude connen hebben, waer door de menschen haer ghebreken lichtelijcker souden moghen beteren.</p>

<pb n="4"/>
<p>Ick oock (die in't licht ghebracht hadde, den ongheluckighen ende rasenden <hi rend="i">Saul </hi>met den boosen ende onsalighen <hi rend="i">Nero</hi>, niet om my, maer om andere te leeren, ende teghen te maecken het quaet dat in de ghene verborghen is, die haer af-sonderen van den wegh der deuchden) hebbe nu desen steruelijcken <hi rend="sc"><hi rend="spat">Mensch</hi></hi>, door ghedurighe vermaninghe van onsen vrindt <hi rend="sc">Francisco Sweertio</hi>, voorghebracht op het groote Toneel des ganschen werelts,niet om andere te leeren, maer om my seluen voor oogen te stellen, de swackheydt van dit ellendigh leuen, oock mede om af-te-snijden, niet alleen alle quade, traghe, ende boose verkeeringhe, maer alle schadelijcke beweginghe des ghemoets, die ons door onse steruelijcke natuere met onse menscheydt aengheboren is.</p>
<p>Desen <hi rend="sc">Mensch</hi> dan, met alle sijne beweginghen, heeft my verstout, hem, buyten de leere <hi rend="i">Theocriti</hi> in het licht te geuen, die ghevraecht sijnde, waerom hy niet eenige schriften in het licht en liet comen, gaf voor antwoorde, dat hy het liet om dat hy niet en conde soo hy wilde, ende niet en wilde soo hy conde.</p>
<p>Maer ick my vertrouwende op het rijp, cloeck, ende ghesont oordeel van V.E. hebbe my het teghendeel-onderworpen, om desen <hi rend="sc"><hi rend="spat">Mensch</hi></hi>, diens wegh seer moyelijcken is, ende dickwils door tempeesten hoogh ende leegh ghedreuen wort, onderdanigh sijnde twee teghenstrijdende eyghenschappen als nature ende vreese, V.E. op te offeren, versekert sijnde daer onthaelt sal worden als by eenen tweeden <hi rend="i">Mecœnas. Aristoteles</hi> wilt dat de volmaeckte vrintschap tusschen de goede ghevonden wort, ende tusschen haer die van eender consten sijn, welcke reden my vermaent dit <hi rend="sc">Poema</hi> V.E. toe-te-eyghenen om de ghelijckheyt die wy te saemen hebben in het beminnen der vrije consten. Is dan de vrintschap als<hi rend="i"> Plato</hi> seyt een over-een-cominghe van eenen ghe-<pb n="5"/>duerenden wil; ende de vrucht van de vrinden het beminnen, soo waer het onbetamelijcken van my ghedaen desen <hi rend="sc"><hi rend="spat">Mensch</hi></hi> yemant anders te beuelen, dan die hem weerdigher sal maecken door sijne vermaertheydt.</p>
<p><hi rend="i">Martialis</hi> meynt dat sy groote dwaesheydt doen, die haer seluen aen haere vrinden gebieden, als of hy seggen wilde; de vrinden doen vrintschap sonder dat haer die gebeden wert.</p>
<p>Welcke reden my oock bedwonghen heeft, my niet in uwe goede geneghentheydt te beuelen, versekert sijnde dat ons oude vrintschap soo vruchtbaer is geweest dat daer geen ander vrucht af voort-comen en can, dan die ick door mijn beuelen soude connen versoecken.</p>
<p><hi rend="i">Seneca</hi> schrijuende tot <hi rend="i">Lucillum</hi>, seyt dat alle reysen onvolcomen sijn als men ten haluen weghe blijft; maer dat het leuen volcomen is, indien het wel ende deughdelijcken wordt beleeft, dat oock gheene plaetse waer het selue soude moghen voleyndight worden onvolcomenheyt can geuen soo het eerlijcke voleyndight wort: maer wanneer het naer sijne natuerlijcke bewegingen in alle boosheden voortvaert, is het altijdt, ende tot alle plaetsen onvolcomen, ende de doodt de volcomentheydt van dit onvolcomen leuen.</p>
<p>Dit verhael ick om dat dit mijn <hi rend="sc">Poema</hi> by naer ten haluen weghe was gebleuen, door het overlijden van uwe deughtsaeme saligh-rijcke huysvrouwe <hi rend="sc"><hi rend="spat">Maria vander Ast</hi></hi> als mede van de eerbaere <hi rend="sc"><hi rend="spat">Leonora Stevr</hi></hi>, huysvrouwe van Guilliam van Tongeren, voorwaer in dien by de Goden eenige dinghen fatael sijn, soo schijnt in dit wel eenighe fataliteyt te wesen, door dat dit <hi rend="sc"><hi rend="spat">Poema</hi></hi> dat van het menschelijck leuen, ende steruen vermelt, door het overlijden van dese twee ieugdighe Persoonen soo lange verachtert is gheweest, doch ten lesten is het <pb n="6"/>euen wel volcomen geworden; niet volcomen in const, maer in druck, niet volcomen in deught, maer in leer; niet volcomen in gheleertheyt, maer in vermaeninge; niet om te doen wanhopen, maer om te trecken, niet om te leuen, maer om te steruen, niet om doodt te blijuen, maer om met volcomenheyt in eewicheyt te rusten in den schoot der onsteruelijcker Goden.</p>
<p>Desen dan eyndende, houde ick op, niet om op te houden altijdt den uwen te blijuen, noch om een eynde te maecken van onse oude vrientschap: maer om het begin van een nieuwe te hechten aen de eynden van de voorgaende, op dat de keten van onse oude vrientschap soo lange wy hier leuen sonder eynde mach beuonden worden, bidde den Alderhoochsten V.E. wil geuen een lang ende geluckigh leuen, ende naermaels d'oneyndelijcke vreught, die naer alle tijden de saelighe sullen ghenieten voor haer voorleden deughden. Vale.</p>
<p>In Antwerpen 28. Meert, 1621.</p>

</div>
<div type="chapter">
<interpGrp><interp type="primair" value="swee005"/></interpGrp>
<pb n="7"/>
<head rend="h3">Gvilielmo van Nievwelandt Amico Opt. Max. Franciscvs Sweertivs.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="sc">Mors homo, vita</hi> <hi rend="i">tibi vitam </hi><hi rend="sc">Gvlielme</hi>, <hi rend="i">dederunt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Atque dabunt vitam cetera scripta tua.</hi></l>
<l><hi rend="i">Tu superas omnes, nostra hac aetate, Poëtas,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><hi rend="spat">Belgica</hi></hi> <hi rend="i">te merito cing at honore caput.</hi></l>
</lg>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Hoc est viuere, sic mori, vt secundò viuas:</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoc est mori, sie viuere, ne quid mors delibet.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non moritur, qui sic viuit:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Non vixit, uisi qui sic moritur.</hi></l>
</lg>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="heem007"/></interpGrp>
<pb n="8"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ter eeren vande cloeck-sinnighe ghedichten van </hi>Gvil. van Nievwelandt.</head>

<lg type="poem">
<l>GHelijck als is 'tVerstandt eens Menschen lof verheuen,</l>
<l rend="; 1tab">Soo is Welsprekentheydt 'tVerstants licht, en Cieraedt:</l>
<l rend="; 1tab">Hier in all' ander Dier den Mensch te bouen gaet,</l>
<l>Dat hy can sijnen sin door spraeck te kennen geuen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe veel meer lof wordt dan met recht hem toe-gheschreuen,</l>
<l rend="; 1tab">Die in't ghen' dat den Mensch naturelijck bestaet,</l>
<l rend="; 1tab">De Menschen selfs verwint; en toont het met der daedt,</l>
<l>Door sijn gheleerde pen? doch, in wat tael', is euen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>D'Oud' talen sijn doorwrocht: die daer sijn handt aen-stelt,</l>
<l rend="; 1tab">Doorploeght een vette aerd'. Die comt in dit rouw veldt,</l>
<l rend="; 1tab">Doet euen, als van heyd' een vruchtbaer landt te maecken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Elck nu, verwondert, spreeckt: Wie hadd' doch oit ghedacht,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ons dit <hi rend="i">Nieuvvelandt</hi> soo soete vruchten bracht?</l>
<l rend="; 1tab">Gheluckigh wel ons' Eeuw', die ons die geeft te smaecken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Can ick dan beter saeck' voornemen, en beginnen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan u te singhen (Vriendt) en prijsen u verstandt;</l>
<l rend="; 1tab">Die door u schoon ghedicht ons sien doet voor der handt,</l>
<l>Dat uwen naem altijdt sal sijn ter wereldt binnen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gheluckigh is den Gheest, die de reyn <hi rend="i">Musen</hi> minnen;</l>
<l rend="; 1tab">En die haer gauen rijck van ioncks sijn ingheplant:</l>
<l rend="; 1tab">De doodt vernielt het al, 'twordt al door haer vermant,</l>
<l>En niet, dan deught alleen, en can den tijdt verwinnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het is ons leuen (Vriendt) dat ons hier steruen doet:</l>
<l rend="; 1tab">Maer dickwils sal ons' doodt gheleyden onsen voet,</l>
<l rend="; 1tab">De nijdigheydt tot spijt, tot een onsterflijck leuen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hy doet u onghelijck, die sterffelijck-u acht:</l>
<l rend="; 1tab">Want al hoe wel de doodt dit voordeel is ghegheuen;</l>
<l rend="; 1tab">Altijdt sal ouer haer u leuen hebben macht.</l>
</lg>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">Ioan. Dav. Heemssen.</hi></hi></p>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="vran003"/>
        <interp type="primair" value="ieper001lich01"/></interpGrp>
<pb n="9"/>
<head rend="h3">Ter eeren den const-vloyende Gvil. van Nievvelandt op zijn Neder-duytsch Poema vanden Mensch.</head>

<lg type="poem">
<l>R<hi rend="i">Ijst op Antwerpsche Maeght, siet wat u wort ghesonden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van een die u ghedicht beglanst door sijne strael,</hi></l>
<l><hi rend="i">Als een ciraedt des Eews, ja die u suyuer tael</hi></l>
<l><hi rend="i">Van het wt-lantsche schuym verlost heeft en ontbonden.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Leeft vrij ô Maegt, leeft vrij, soo suldy licht door-gronde</hi>n,</l>
<l><hi rend="i">Hoe const-rijck sijn verstandt wt-beelt met rijp verhael,</hi></l>
<l><hi rend="i">Het </hi>Leuen<hi rend="i"> vanden </hi>Mensch<hi rend="i">, vol lijdens altemael,</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo dat alleen de </hi>Doodt<hi rend="i"> zijn ruste wordt bevonden.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Dus wan hy u ghenoeght (ghelijck hy seker sal)</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo heyscht dit lof-baer werck, dat ghy hem in't ghetal</hi></l>
<l><hi rend="i">VVilt stellen by de gheen die </hi>Helicon<hi rend="i"> vercieren.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Maer oft ghy vraeghde</hi>n<hi rend="i">; VVie heeft sulcken eer verdindt?</hi></l>
<l><hi rend="i">Het is </hi>van Nieuwelandt, <hi rend="i">een man der </hi>Musen <hi rend="i">vrindt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die croont (want u belieft) zijn hooft met </hi>Lauwerieren.</l>
</lg>
<p>De deucht gaet sonder vrees.</p>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="cler003"/></interpGrp>
<pb n="10"/>
<head rend="h3">Glavde de Clerck Aen zijnen vrindt Gvil. van Nievwelandt op zijn Poema vanden Mensch.</head>

<lg type="poem">
<l>EEn wijs verstandigh' man en can tot zijnder eeren</l>
<l>Niet beter doen, dan dat zijn wercken ander leeren,</l>
<l rend="; 1tab">Want laet hy by zijn selfs zijn wijsheydt al vergaen,</l>
<l rend="; 1tab">Hy wort een dorren boom slecht zonder vrucht gelaen:</l>
<l>Zijn hooft en is niet weerdt de gaeuen groot te draeghen,</l>
<l>Om dat geen meer dan hy daer in en schept behaeghen.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer den snellen tijdt hem bringht in steruens noot,</l>
<l rend="; 1tab">Het sterft al med' met hem, en 'tblijft voor eeuwigh' doot.</l>
<l>Maer eenen man waer in de wijsheydt is ghegheuen,</l>
<l>En die sulckx onder 'tvolck wil deelen, en doen leuen;</l>
<l rend="; 1tab">Dien tooght als hy zijn const elck mildelijcken gheeft;</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy't voor ander meer dan voor zijn seluen heeft.</l>
<l>Hy en is alleen maer 'tvat vol in-ghestorte gaeuen</l>
<l>Van s'hemels milde jonst, om elcken med' te laeuen,</l>
<l rend="; 1tab">Ick meen te laeuen soo dat elcken onder-wijst,</l>
<l rend="; 1tab">En dat hem ouer-blijft is dat in hem eeuwigh prijst.</l>
<l>Zoo doet ghy <hi rend="sc"><hi rend="spat">Nievweland'</hi></hi> want u begaefde sinnen</l>
<l>En willen anders niet dan t'onser leer beghinnen</l>
<l rend="; 1tab">Een werck, een deuchdich werk, dat ons te recht bescheydt</l>
<l rend="; 1tab">Het Leuen, en de Doodt, en 's Werelts ydelheydt,</l>
<l>Dees gaeuen in-ghestort doet ghy ons mede smaecken</l>

<pb n="11"/>
<l>En wilt ons anders niet dan wijs verstandigh' maecken:</l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck ons Moyses leert met dese woorden cort;</l>
<l rend="; 1tab">Ghedeckt u steruen op dat ghy verstandigh' wort.</l>
<l>Dus wie dit boeck deur-siet 'twelck ghy comt ons beschencken</l>
<l>Ten minsten als hy't leeft hy sal op't steruen dencken.</l>
<l rend="; 1tab">Soo dient dan uwe gaef tot wijsheydt en verstandt,</l>
<l rend="; 1tab">'tWelck ons gedachte d'winght naer't ander <hi rend="sc">Nievwe-landt</hi>.</l>
<l>En soo de goede vrucht wt <hi rend="sc"><hi rend="spat">Niev-lant</hi></hi> comt gheresen,</l>
<l>Bequaem wilt een <hi rend="sc">Niev-lant</hi> voor't ander nieuwe wesen:</l>
<l rend="; 1tab">Ick meen het <hi rend="sc">Nievwe-landt</hi>, bevrijdt van druck en pijn,</l>
<l rend="; 1tab">En daer wien datter comt gherust, en saligh' zijn.</l>
<l>Veel weerdigh' Schilder cloeck, ghy hebt ons doen verwildert</l>
<l>Met u gheleerdt pinceel const-rijckelijck gheschildert:</l>
<l rend="; 1tab">Waer in ons simpelheydt wel te bemercken staet,</l>
<l rend="; 1tab">End' uwe groote const, diet al te bouen gaet.</l>
<l>O vrucht-baer <hi rend="sc">Nievwe-landt</hi>! gheen tongh en can u louen</l>
<l>Van die beneden zijn, ten waer sy quaem van bouen</l>
<l rend="; 1tab">Hier uwen lof voldoen, want ghy gheneghen zijt</l>
<l rend="; 1tab">Niet om u eyghen baet, maer meest om ons profijt.</l>
</lg>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="thie008"/>
        <interp type="primair" value="meche001peoe01"/>
        <interp type="primair" value="16200717"/></interpGrp>
<pb n="12"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Tot lof vanden Const-rijcken Gvilliam van Nievwelandt, over het dichten van dit teghenwoordich boeck</hi>.</head>

<head rend="h4"><hi rend="i">Sonet</hi>.</head>

<lg type="poem">
<l><hi rend="i">W</hi>Ie stell' my nu ter handt iet weerdighs om te loonen</l>
<l rend="; 1tab">Den cloecken <hi rend="i">Nieuwelandt</hi> die weer sijn conste baert,</l>
<l rend="; 1tab">En wapent oock met een, die voor de Doodt vervaert</l>
<l rend="; 1tab">Tot nu toe sijn gheweest, al die d'aerd'-rijck bewoonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Des Wereldts ydelheydt, gaet hy hier fraey verthoonen,</l>
<l rend="; 1tab">En des leuens elend, die hier den tijdt vergaert,</l>
<l rend="; 1tab">Dat cont ghy weten best, ghy mannen oudt beiaert,</l>
<l rend="; 1tab">Als ghy in u ghemoet tredt sonder te verschoonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De Doodt prijst hy u aen voor d'alder soetste rust,</l>
<l rend="; 1tab">Dat hy, die was vervaert in't steruen, nu schept lust,</l>
<l rend="; 1tab">Wilt dan verstanden wijs u vlijtich derwaert keeren:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En seght, ghewenste Doodt waerom dus langh gheroeft,</l>
<l rend="; 1tab">Als al dat ons hier lieft, int eynd' ons meest bedroeft?</l>
<l rend="; 1tab">Onthoudt dees leeringh dan den <hi rend="i">Nieuwelant</hi> ter eeren.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Per. <hi rend="sc">I. Thievllier</hi> Deken vande Peoene tot Mechelen, den 17. Iulij, Anno 1620</hi>.</p>
</div>

<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="fayd001"/>
        <interp type="primair" value="meche001peoe01"/></interpGrp>
<pb n="13"/>
<head rend="h3">Sonet.</head>

<lg type="poem">
<l>COmpt hier vernuften Mensch ontsluyten dijn verstandt</l>
<l>Al hebdy wijdt ghereyst met waghens oft met schepen</l>
<l>Veel ghehoordt en ghesien, wel verstaen en begrepen,</l>
<l>Datter ter hooren is, 'tis al den ouden trandt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ten sy dat ghy deurleest dit boeck van <hi rend="i">Nieuwelandt</hi>,</l>
<l>'tWelck wonder vruchten thoont met volheydt onvernepen,</l>
<l>Op desen wetsteen dat sy u verstandt gheslepen,</l>
<l>Want dit <hi rend="i">Poema</hi> licht als eenen diamandt:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En leert de duysterheydt van d'ijdel wereldt schouwen</l>
<l>Oock de reyn ware Deught op eenen steen vast bouwen,</l>
<l>Soo dat ghy op d'elend' des leuens niet en schaft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maer vindt hier hoe ghy sult recht leuen en wel steruen,</l>
<l>Om aenghename rust deur de Doodt te be-eruen,</l>
<l>Want Deught die wordt gheloondt als boosheydt wordt ghestraft.</l>
</lg>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">Selden Rvst.</hi></hi></p>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="lena004"/>
        <interp type="primair" value="antwe001goud01"/></interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ter eeren den vermaerden const-sin-rijcken, ende stichtighen Poët </hi>Gvil. van Nievwelandt.</head>

<head rend="h4">Sonet.</head>

<lg type="poem">
<l>W<hi rend="i">Aer is den mensche die soo vreesde vor' de Doodt</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat haeren naem, alleen, zijn herte cost doen beuen?</hi></l>
<l><hi rend="i">Comt, siet hoe dat sy is den deurgangh tot het leuen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Een, die u lost van sorgh, van ancxt, van vrees, en noot:</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Van verdriet, en van druck, en geeft een ouergroot,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheluck: en volle rust, voort welde, daer beneuen</hi></l>
<l><hi rend="i">Can sy u overvloet van alle vreughde gheuen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Deur dat sy u verlost van des Wereldts aenstoot.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">De Doodt en heeft niet meer haer crachten: want met reden</hi></l>
<l><hi rend="i">Wort haer vrucht'loos bedrijf soo constigh-lijck bestreden</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat sy moet swichten deur het gen' dit boeck bethoont.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">Den ghenen die de cracht des Doodts doet swichten veerdigh,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat is </hi>van Nieuwelandt<hi rend="i"> den cloecken Poet: weerdigh</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat hem een jeghelijck met groen Laurieren croont.</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="i">P.L. van Hoochstraten. </hi>In liefde verheught.</p>
</div>

<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3">Ad Zoilvm.</head>

<lg type="poem">
<l>BErisper zijt verblijdt, hier is noch wat te laecken,</l>
<l>Mijn moeyt heeft u bereydt, dat u seer nut sal sijn;</l>
<l>Maer schimper eer ghy suyght wt dit mijn werck vernijn,</l>
<l>Soo siet of ghy dat wel verbet'ren soudt in't maecken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V hert dat nijdigh is doet u afgunstich haecken,</l>
<l>Te vinden iet waer door ghy schimpen mocht met schijn,</l>
<l><hi rend="i">Argas</hi> acht ghy my weer; maer <hi rend="i">Argas</hi> doet u pijn:</l>
<l>En soeckt door laster const tot <hi rend="i">Argas</hi> eer te raecken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan <hi rend="sc"><hi rend="spat">Zoile</hi></hi>, lastert vrij dat u aendoet verdriet,</l>
<l>Het laecken by het doen dat acht ick min al niet,</l>
<l>Laeckt vrij, al u ghelaeck sal uwen naem vermeeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Den laster die ghy doet en toont maer uwen nijdt,</l>
<l>Het laecken toont ons oock dat ghy afgunstigh zijt:</l>
<l>'tVerachten is maer windt, ick prijs het beter leeren.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Anagramma. </hi><hi rend="sc">Dient vwen Al.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h2">Poëma vanden Mensch.</head>

<lg type="poem">
<l n="1">RIjst op mijn <hi rend="i">Musa, </hi>rijst, en singht voor ons een lied,</l>
<l>Dat niet wt <hi rend="i">Helicon</hi>, noch wt den Hemel vlied:</l>
<l>Maer singht voor ons den <hi rend="i">Mensch</hi>, den <hi rend="i">Mensch</hi> met sijn ghebreken,</l>
<l n="4">En wat de wereldt is daer wy meest inne steken. </l>
<l>Singht voor ons bidd' ick doch den valsch vermonden lust,</l>
<l>Die ons het <hi rend="i">Leuen</hi> gheeft in schijn van vreught en rust:</l>
<l>Eer dat ick singh de <hi rend="i">Doodt, </hi>de <hi rend="i">Doodt</hi> noyt overwonnen,</l>
<l n="8">Dan van den <hi rend="i">Heldt</hi> die was, eer daer jet was begonnen;</l>
<l>Die door haer is ghegaen tot in zijn heerlijckheydt,</l>
<l>Dat op <hi rend="i">Hymettus </hi>was van eewicheydt bereydt.</l>
<l>O grooten <hi rend="i">Zelion</hi>! wilt mijnen geest verstercken,</l>
<l n="12">Niet om dat mijnen naem soud'leuen door mijn wercken:</l>
<l>Maer om dat ick tot lof van u hoogh-dragend' eer</l>
<l>Om leuen naer des' <hi rend="i">Doodt</hi>, hier leuend' steruen leer.</l>
<l>Naer dat door hooghe macht in Eden was gheschapen</l>
<l n="16">Den aerdtschen <hi rend="i">Mensch</hi> van niet, als van zijn eewich slapen,</l>
<l>Wert hy te laet ghewaer, dat hy was veel te swack,</l>
<l>En dat hem tot de deught den goeden wil ghebrack.</l>
<l>Den licht-verleyden gheest, natuerlijck aengheboren,</l>
<l n="20">Bracht hem tot sijnen val, waer door hy ginck verloren:</l>
<l>Sijn aertsche snood' natuer verdorf hem sijnen gheest,</l>
<l>Den gheest le' door den lust waer door hy werdt bevreest.</l>
<l>De goetheydt van die hem van niet tot iet de' comen,</l>
<l n="24">Verliet hy, en hy heeft het willen aenghenomen.</l>
<l>De lieffelijcke deught die in hem was ghelijft</l>
<l>Verliet hy, ende wenscht dat hy verlaeten blijft:</l>

<pb n="16"/>
<l>d'Ondeuchden wreedt van aerdt liet hy met haere crachten,</l>
<l n="28">In nemen zijn ghemoet, zijn wenschen, sijn ghedachten.</l>
<l><hi rend="i">'tVernoeghen</hi> (dat by Godt alleen was aenghenaem)</l>
<l>Dacht hy te dienen wel, en eeren haeren naem:</l>
<l>Hy dacht als dwaes van gheest, dat sy met haere lusten</l>
<l n="32">In hem als sijn vriendinn' naer sijnen wensch sou rusten.</l>
<l>Hy dacht als dwaes van gheest, dat door sijn offerhandt</l>
<l>Sy geuen sou den wensch van sijn verdwaeldt verstandt:</l>
<l>Hy dacht, en hiel voor wis, dat all' sijn onghenoeghen,</l>
<l n="36">Door dit <hi rend="i">Vernoeghen </hi>souw' tot sijnen wille voeghen;</l>
<l>En dacht noyt eens dat wy verliesen dese <hi rend="i">Maeght</hi>,</l>
<l>Als ons den lust verwindt daer yder wat af draeght.</l>
<l>Men seydt doen <hi rend="i">Zeus</hi> sach dat all' des' aerdtsche menschen</l>
<l n="40">Haer dienden met ghedacht, met hert, met wil, met wenschen,</l>
<l>Dat hy den snellen Godt dé daelen op der aerd',</l>
<l>Die haer door zijn gheweldt, weer bracht ten hemel waert:</l>
<l>Maer dat een yder heeft haer cleeren af-ghetoghen,</l>
<l n="44">En sy is als de <hi rend="i">Deught</hi> ten hemel naeckt ghevloghen.</l>
<l>Helas! wat bleef ons doen? een cleedt vol valschen schijn,</l>
<l>Waer in was af-ghebeeldt veel onrust, leet en pijn,</l>
<l>Dat all' de werelt door, haer crachten liet ghebeuren,</l>
<l n="48">Soo haest de Giericheydt dat ginck in stucken scheuren.</l>
<l rend="; 1tab">Is het <hi rend="i">Vernoeghen</hi> dan by Godt, en hier alleen</l>
<l>Den mantel of het cleet vol droefheydt en gheween,</l>
<l>Was vreesen wy ons dan om eeuwelijck met vreden</l>
<l n="52">Het salich-rijcke velt <hi rend="i">Olympum</hi> te betreden?</l>
<l>Den schipper als hy heeft met cracht doorseylt de zee,</l>
<l>En roept hy niet van vreucht soo haest hy siet de ree?</l>
<l>Soeckt niet den Pelgrim rust wanneer hy is ghecomen</l>
<l n="56">Tot daer sijn reyse was met voordacht aenghenomen?</l>
<l>Rust niet den kindtschen Godt te brenghen quellingh' aen</l>
<l>Als onse Sonn' in'tWest tot sijne rust wilt gaen,</l>
<l>En wy, die door tempeest gheduerich sijn ghedreuen,</l>
<l n="60">En door soo quaden wegh verliesen cracht en leuen</l>
<l>Het eyndt soo noode sien van onsen arbeydt swaer</l>
<l>En naerderen de rust als of die vreeslijck waer</l>

<pb n="17"/>
<l>De lieffelijcke rust met tranen wy aenschouwen</l>
<l>Wy vreesen daer wy op behoorden te vertrouwen</l>
<l>Ons hauen sien wy aen met beuen en verdriet</l>
<l n="66">En wenschen weer de reys' met groote moeyt gheschiet.</l>
<l>Dit leuen is een zee, ghedreuen door veel winden,</l>
<l>Een grouwelijck tempeest dat leuend' kan verslinden,</l>
<l>Een reyse vol verdriet, door hitt', door coude groodt,</l>
<l n="70">Door bosschen, berch en dal vol roouers, anghst en noodt.</l>
<l>Een lijnwaet dat door moeyt veel aerdtsche vreucht doet vlieden,</l>
<l>Een bodemloose mand', de straffe der <hi rend="i">Beliden.</hi></l>
<l>Dit segghen wy seer wel, als ons verweeght den druck,</l>
<l n="74">En trecken aen den riem van sorgh' en ongheluck:</l>
<l>Maer als de dood ons wilt verlossen wt ellenden,</l>
<l>En reyckt ons haere handt, strack soecken wy te wenden:</l>
<l>Haer hauen vreesen wy, wy keeren naer den windt</l>
<l n="78">Het zeyl, om zeylen weer van daer de reys' begindt.</l>
<l>Wy vreesen maer om niet haer lieue nutbaer haeuen,</l>
<l>En souden lieuer weer den arbeyt doen, als slaeuen.</l>
<l>'Tperijckel dat ons is op dese reys' ontmoet,</l>
<l n="82">Wordt door de vrees' veriaeght wt ons bevreest ghemoet,</l>
<l>Sy wilt ons teghen wil in rust, in vrede dringhen,</l>
<l>En in ons vader-landt van vreughden doen ontspringhen.</l>
<l>Maer neen wy vreesen haer, haer rust is onse pijn,</l>
<l n="86">Haer hauen dunckt ons niet dan steyle rotsen sijn:</l>
<l>Haer naerd'ren vreesen wy met kinderlijck verschromen,</l>
<l>En vlieden als of wy veel roouers saghen comen.</l>
<l>Wy vreesen als het kindt dat sijnen meester vreest,</l>
<l n="90">Dat door sijn kindsche jeught noch dienstbaer is van geest,</l>
<l>Of als die tandt-pijn heeft, seer vreest den tant te trecken,</l>
<l>Om niet sijn cleyn ghemoet door coude vrees' t'ontdecken.</l>
<l>Den meester vreesen wy waer dat wy onderstaen,</l>
<l n="94">Wy vreesen die ons helpt, al doet hy pijn vergaen:</l>
<l>De vlim die vreesen wy meer dan de pijn van 't steken,</l>
<l>Wy vlieden van den raedt en naerd'ren de ghebreken.</l>
<l>Den smaeck ontsien wy meer van eenigh cruyt of dranck, </l>
<l n="98">Dan langhen tijdt vol smert en pijn te ligghen cranck.</l>

<pb n="18"/>
<l>De rust die vlieden wy, wy haeten ons verblijden,</l>
<l n="102">En soecken ons ellend' die wy door 'tleuen lijden.</l>
<l>Den Esel slachten wy, die wenschte naer de doodt,</l>
<l>Om dat hy sou ontgaen de slaghen grof en groot;</l>
<l>En naermaels wert zijn huyt noch thien-mael meer gheslaghen,</l>
<l n="106">Als sy den trommelslach verduldich moest verdraghen:</l>
<l>De menschen van ghelijck verliesen haer ghedult,</l>
<l>Sy eten all' de vrucht, en geuen twijf de schuldt,</l>
<l>Sy roepen all' de dood, 'thert valt haer aen de voeten,</l>
<l n="110">Want altijdt komt de vrees' met wanhop' haer ontmoeten.</l>
<l>Van waer vercrijghen wy des' dolingh van verstandt,</l>
<l>Daer ons de rechte rust soo dienstich reyckt haer handt?</l>
<l>Voorseker 'tis dat ons gheen kennisse wert ghegheuen,</l>
<l n="114">Van recht vreught, van rust, van steruen en van leuen.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy lieffelijcke Maeghd', ghy <hi rend="i">Clotho</hi> wordt bemindt</l>
<l>Met uwe <hi rend="i">Lachesis</hi>, die moeyt en sorghe spint,</l>
<l>Maer <hi rend="i">Atropos</hi> die door het Goddelijck voorweten,</l>
<l n="118">Des leuens draedt afcort voor langhen tijdt ghemeten,</l>
<l>Die vreesen wy met schrick: de rechte dood ghewis</l>
<l>Vermoeden wy dat ons gheluckigh leuen is.</l>
<l>Wy noemen't onse dood, waer door wy 'tleuen deruen;</l>
<l n="122">En leuen, waer in wy door 'tleuen dickwils steruen.</l>
<l rend="; 1tab">Te recht beloeght ghy't all' ghy wijsen <hi rend="i">Abderiet,</hi></l>
<l>Wat is in 'tleuen goet dat soo met moeyt gheschiet?</l>
<l>Wat is all' onsen wensch, is 'tleuen niet vol sorghen?</l>
<l n="126">Een slanghe vol venijn in 'tgoede cruyt verborghen?</l>
<l>Wie geeft ons meer verdriet, moeyt, sorghe, leer en druck,</l>
<l>Dan dit ons aerdtsche huys? en wie soo veel gheluck,</l>
<l>Dan ghy, dan ghy, ô Doodt! die heerlijck maeckt ons daeghen,</l>
<l n="130">Ons <hi rend="i">Elisesche </hi>veldt, ons rust, ons wel-behaeghen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer die de Wereldt siet met al haer sot ghelaedt,</l>
<l>En hoe all' haeren lust en ydelheydt vergaet,</l>
<l>Die sal all' haeren schijn vol ydel wesen mercken,</l>
<l n="134">En dat haer beste vrucht sijn goddeloose wercken,</l>
<l>Het onghetoomde peerdt loopt sonder onderscheydt,</l>
<l>En wordt door sijn natuer onredelijck gheleydt:</l>

<pb n="19"/>
<l>Soo doen de menschen oock, die aen de Wereldt hanghen,</l>
<l n="138">En haer gheleende siel van lusten laeten vanghen.</l>
<l>De dulle giericheydt haer edel siel benoudt,</l>
<l>Haer wenschen is altijdt naer dit onrustisch goudt,</l>
<l>Haer onversadicheydt vervoert soo haer ghedachten,</l>
<l n="142">Dat sy haer salicheydt in haeren rijckdom achten.</l>
<l><hi rend="i">Midas</hi> is langhe doodt, maer zijnen dwasen wensch'</l>
<l>Leeft onversadelijck, begheerich by den Mensch.</l>
<l>De coude <hi rend="i">Thetis</hi> groot, laet haeren rugh' doorvaeren</l>
<l n="146">Tot aen des werelts eyndt, en <hi rend="i">Herculis</hi> Pilaeren,</l>
<l>'tPerijckel en d'onrust en achtmen nu gansch niet,</l>
<l>De rust schijnt in het goet, maer 'tis vermomt verdriet:</l>
<l>'tGoet is begeerde sorgh, en wenschen van onlusten,</l>
<l n="150">Schijn van gheluck en vreught, maer droefheydt en onrusten,</l>
<l>Die om veel schatten graeft, graeft naer't onseker goedt,</l>
<l>En treedt wat voor hem is onweerdigh met den voet,</l>
<l>Sulck vaert de Wereldt om, en is noyt wel te vreden,</l>
<l n="154">Maer soeckt door giericheydt veel landen ende steden,</l>
<l>De Wereldt schijnt te cleyn, en als hem comt de doodt,</l>
<l>Soo vindt hy noch sijn graf seer dickmael veel te groot,</l>
<l>Veel door gheleden leet haer vader-lant bestrijden.</l>
<l n="158">En and're willen dat door haere doodt bevrijden.</l>
<l>Veel soecken met het spel te slijten haeren tijdt,</l>
<l>En spelen met het spel tijdt, gelt, en eere quijdt.</l>
<l>Die <hi rend="i">Cytherea</hi> dient, schijnt eer en naem te setten</l>
<l n="162">In haeren valschen lust, en laet de goede wetten.</l>
<l>Veel trouwen, maer 'tberouw comt haer door trouwen aen.</l>
<l>Een ander bouwt, maer'trouwt eer 'tbouwen is ghedaen,</l>
<l>Gheen <hi rend="i">Dithyrambe</hi> prijst die tweemael is gheboren,</l>
<l n="166">En heeft voor alle vrucht de soete druyf vercoren.</l>
<l>Die soeckt een groot ghebiedt, schijnt groot met grooten schijn,</l>
<l>En zijn seer cleyn ghemoet can hy geen Heere zijn.</l>
<l>Veel loopen op de iacht, en iaghen all' haer daghen,</l>
<l n="170">En connen nochtans niet haer eyghen quaedt verjaghen.</l>
<l>Die door seer cleyn verstandt bemindt en haedt terstondt,</l>
<l>Die voedt sijn kinders op met boosheyt inden mondt.</l>

<pb n="20"/>
<l>Die soecken het ghebiet tot by ons <hi rend="i">Antipoden,</hi></l>
<l n="174">Veel ander meer ghedient dan all' ons hooghe Goden.</l>
<l>Die geeft hem selu' den lust soo gansch tot haeren wensch,</l>
<l>Dat hy van hem vervremt den redelijcken Mensch.</l>
<l>Veel soecken strijdt en moort en zijn tot bloedt gheneghen,</l>
<l n="178">Veel doen verraderij daer d'ander vreesen teghen,</l>
<l>Veel soecken door ghewelt moordadelijck en quaedt,</l>
<l>De doodt van haeren Vorst door aengheboren haet.</l>
<l>Veel ander soecken 'trecht door giften te doen buyghen,</l>
<l n="182">En d'ander wint het recht met valsheydt van ghetuyghen.</l>
<l>Die valt sijn ouders straf, die doen den valschen eedt,</l>
<l>Die valt de waerheydt swaer en leughen heel ghereedt.</l>
<l>Hy die geen gelt en heeft laet alle deughden vaeren,</l>
<l n="186">En trouwt hem met de sond' om schatten te vergaeren:</l>
<l>En als hy windt het cleyn dat t'hopen hem maeckt groodt</l>
<l>Soo windt hy voor zijn ziel, naer tijdt verlies de doodt.</l>
<l rend="; 1tab">Den nutten <hi rend="i">Corydon</hi> gaet oock den Ploegh verachten,</l>
<l n="190">En wenscht hem op de zee, die veel gheluckich achten.</l>
<l>Den schipper wenscht te zijn een coopman, en hy heer.</l>
<l>Den Heere, Princ', of Vorst, of Coninck, en noch meer;</l>
<l>Den creupelen <hi rend="i">Vulcan' </hi>benijdt de cloecke leden</l>
<l n="194">Vanden bebloeden <hi rend="i">Mars</hi>, en hy, den bandt der vreden.</l>
<l>Siet <hi rend="i">Anteros</hi> die groeyt al waer <hi rend="i">Cupido</hi> niet.</l>
<l>D'ondeughden baeren hier voor elcke sond' verdriet.</l>
<l>Die van P<hi rend="i">andora</hi> zijn de wereld gansch door-vlogen,</l>
<l n="198">Die hem gheluckigh acht is aldermeest bedroghen.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer heeft oyt den Leeuw begrauen eenich goudt</l>
<l>Hoe wel hy gulsichlijck loopt briesschen door het woudt?</l>
<l>Wanneer dronck eenich dier naer dat het had' ghedroncken,</l>
<l n="202">Al hadd' <hi rend="i">Salmacis</hi> haer wt haere borst gheschoncken?</l>
<l>Neen sy vernoeghen haer, de woluen wreet en fel</l>
<l>Die schijnen onversaedt, maer sy versaeden wel.</l>
<l>Den dullen Tyger wreedt en sloeckt maer zijn ghenoeghen,</l>
<l n="206">Den Stier hoe sterck van cracht, can hem by maeten voeghen,</l>
<l>Versaedt laet hy de weyd' en laet zijn <hi rend="i">Io</hi> daer</l>
<l>Dat sy (als hy) haer oock versaeden mach van haer.</l>

<pb n="21"/>
<l>Wat dieren dat daer zijn, sy kennen haer becomen,</l>
<l n="210">En niemandt dan den Mensch is dit verstandt benomen,</l>
<l>Die niet en vindt dat can versaeden zijn ghedacht:</l>
<l>Het aerdtrijck is te cleyn, te cort is dagh en nacht,</l>
<l>Den hemel hy doorsoeckt met alle de Planeten:</l>
<l n="214">De dulle giericheydt heeft hem het hert doorgeten.</l>
<l>Een yder soeckt hem self, en acht dat zijn gheluck,</l>
<l>En vult hem gulsich op met moeyte, sorgh' en druck.</l>
<l>'tSchijnt dat in zijn gheboort 'tbegheeren is gheboren,</l>
<l n="218">Of dat hy voor zijn eer de boosheydt heeft vercoren:</l>
<l>'tGrijpt all' maer naer den schijn, recht als <hi rend="i">aesopus</hi> hondt,</l>
<l>Die t'vleesch door giericheydt liet vallen wt den mondt.</l>
<l>t'Wilt all' op <hi rend="i">Xerxes</hi> sien, en niet op sijne slauen,</l>
<l n="222">Die hy met slaghen dwongh om <hi rend="i">Athos</hi> te door-grauen.</l>
<l>De Goddelijcke maeght, <hi rend="i">'tVernoeghen</hi>, vol van goedt</l>
<l>Is van haer, en by haer, is 'tongherust ghemoet</l>
<l>Die haer als met een corts die branden doet, en beuen,</l>
<l n="226">Doet quellinghen en verdriet soo langh als sy hier leuen.</l>
<l>Het branden van de Son, noch stueren winter wreet,</l>
<l>En let het lichaem niet, noch doet de siel geen leet:</l>
<l>Maer wel den brandt die t'hert en sinnen can verteyren,</l>
<l n="230">Let ons, en niemant wil dit letten van hem weyren.</l>
<l rend="; 1tab">Siet dit ghetuymel doch van dese werelt aen,</l>
<l>Is't niet belacchens weert daer't alles moet vergaen?</l>
<l>Laet ons nu eens den loop van dit ons leuen mercken,</l>
<l n="234">En wat voor ijdelheydt dat zijn ons' dwase wercken,</l>
<l>Wy weenen als ons eerst ons moeder heeft ghebaert,</l>
<l>En treuren als de moeyt ons leuen wat beswaert:</l>
<l>Wy claghen als den tijdt met zijne winter daghen</l>
<l n="238">In ons verweckt de pijn en sickelijck comt plaghen,</l>
<l>Waer naer de droeue doodt comt met den standaert aen</l>
<l>Als wy in ons gheluck wel meynden vast te staen.</l>
<l>Wat is de kindtsche ieught? seer simpel van manieren,</l>
<l n="242">Ia minder van verstant dan alle stomme dieren,</l>
<l>Die hoe cleyn dat sy zijn self soecken haeren cost,</l>
<l>Soo haest sy wt den buyck haers moeders zijn verlost.</l>

<pb n="22"/>
<l>Wat can het kindt doch doen? niet anders dan te weenen,</l>
<l n="246">Om dat de moeder hem de borste zou verleenen.</l>
<l>Wat is sijn eerste iaer? onnosel sonder vreucht,</l>
<l>Doet yder moeyt en sorch; in dees' opgaende ieught.</l>
<l>Doorcomt seer veel ghevaer, eer hy heeft soo veel iaeren,</l>
<l n="250">Dat hy verstandigh is hem seluer te bewaeren.</l>
<l>Wie sou hem wenschen dan te wesen weer een kindt,</l>
<l>Als hy dat by hem self soo gansch onnosel vindt?</l>
<l>Maer laet ons voorder gaen, en laeten <hi rend="i">Clotho</hi> blijuen,</l>
<l n="254">Om sien wat <hi rend="i">Lachesis</hi> in 'tspinnen gaet bedrijuen.</l>
<l>Al wassende soo wast de moeyte naer den tijdt,</l>
<l>Want soo haest als hy is zijn nutte voester quijt,</l>
<l>Waer naer den tijdt begint van 'tsorgheloose spelen,</l>
<l n="258">Soo gaetmen hem terstont des meesters macht beuelen:</l>
<l>Speelt hy dan, 'tis met vrees'; leert hy, 'tis met onlust:</l>
<l>Sijn onderdanicheydt: acht hy voor sijn onrust,</l>
<l>Hem dunckt dat desen dwanck die 'tspelen can beletten,</l>
<l n="262">Is recht als of men hem ghevanghen had' gaen setten:</l>
<l>Hy wenscht en soeckt den tijdt om weder vrij te sijn,</l>
<l>En wenscht daer door de sorgh en acht de rust sijn pijn:</l>
<l>En als hy dan al wenscht om weder vrij te comen,</l>
<l n="266">Soo wenscht hy om het gheen dat hy hem acht benomen.</l>
<l>Siet dan wat by hem wenscht: hy wenscht te wesen vrij;</l>
<l>Soo wenscht hy dat sijn ieught seer haest ten eynde sy.</l>
<l>'tBegin van ouderdom is van de ieught het steruen,</l>
<l n="270">Om dat wy dan door schaemt de kindtsche lusten deruen.</l>
<l>Den rijpen ouderdom die doodt de Meysche ieught,</l>
<l>Om datmen dan eerst kent de Werelt en haer Vreught.</l>
<l>De doodt van desen dagh is het begin van morghen:</l>
<l n="274">Dus hopen wy de doodt met ouergroote sorghen.</l>
<l rend="; 1tab">Nu comt de lieue ieught, den Meyschen ouderdom,</l>
<l>Waer in <hi rend="i">Narcissus</hi> bleef verandert in een blom:</l>
<l>In desen ouderdom was <hi rend="i">Hercules</hi> ghegheuen</l>
<l n="278">Den keur of hy in deught of ondeught wilde leuen.</l>
<l>De Wereldt en de Sond' die naemen hem wel waer,</l>
<l>Maer Reden Vrees' en Deught die quamen hem oock naer:</l>

<pb n="23"/>
<l>De Wereldt schoon verciert, bracht hem haer valsche lusten,</l>
<l n="282">Met ouervloedt van vreught in schijn van soete rusten.</l>
<l>Haer vleyen lockt ons aen, maer 'tis vervalschten schijn</l>
<l>En wie haer vleyingh' hoort sal haest ghevanghen sijn.</l>
<l>'tEn sy dat hem de Deught en Reden gheeft de crachten,</l>
<l n="286">Dat hy can wederstaen haer wenschen en ghedachten:</l>
<l>Haer lustisch schoon ghelaet is het verborghen net,</l>
<l>Dat met bedroch en list vol stricken en is gheset,</l>
<l>In Griecken hier voortijdts twee Edelmannen streden</l>
<l n="290">Om een vermaerde hoer, <hi rend="i">Gnathena</hi> vol schoonheden,</l>
<l>Die; tot den genen sprack die won door haere min,</l>
<l>Dat hy gheen Lauwer-croon verdiende voor ghewin:</l>
<l>Maer dat hy all' zijn goet verdoen sou met veel schanden,</l>
<l n="294">Om dat hy moest haer hooft vergulden, en haer handen,</l>
<l>Want <hi rend="i">Venus, </hi>seyde sy, niet half soo seer vercout,</l>
<l>Als <hi rend="i">Bacchus</hi> haer ontbreckt oft <hi rend="i">Ceres</hi> menich-fout,</l>
<l>Dan als den dauw begheeft, die <hi rend="i">Iuppiter </hi>can senden,</l>
<l n="298">Om zijn ghewenste lief zijn <hi rend="i">Danae</hi> te schenden.</l>
<l>Wat is dan haeren lust? naer dat het is ghedaen,</l>
<l>Is all' haer meeste vreught 'tberouw niet onderdaen?</l>
<l>De jeuckinghe bijtt' meer naer't crabben dan te voren</l>
<l n="302">Soo doet oock haere vreught met veel ghevaers vercoren.</l>
<l>Waer heeft oyt eenich Mensch ontcomen zijne straf,</l>
<l>Eer hem de bleecke doodt ghesonden heeft in't graf,</l>
<l>Den leughenaer vindt sijn eyghen straf in't lieghen,</l>
<l n="306">Die niemandt en ghelooft als of hy wou bedrieghen,</l>
<l>Wat waerheydt dat hy spreeckt al swoor hy die met eedt,</l>
<l>En wordt doch niet ghelooft en baert soo selu' sijn leedt.</l>
<l>Den hoerdom wordt ghestraft met onghesonde leden.</l>
<l n="310">Die nijdich is, henijdt die rustich is te vreden:</l>
<l>De nijdt die knaecht haer hert, en haer self dat sy leeft,</l>
<l>Om dat haer eyghen quaedt, haer quaeden naer smaeck geeft</l>
<l>'tVernoeghen drincken wy met onvernoegh' volschoncken,</l>
<l n="314">Recht als den alsem wordt met soeten wijn ghedroncken:</l>
<l>Daer wt wy seker sien dat all' den aerdtschen lust</l>
<l>Is bitterheydt en leedt, moeyt, sorgh, en veel onrust.</l>

<pb n="24"/>
<l>Den wellust vindt het vleesch tot alder tijdt gheneghen,</l>
<l n="318">Om haer met wil, en wensch tot dienst te loopen teghen,</l>
<l>Wat menschen dat daer zijn, sy vindt daer selu' in haer:</l>
<l>En yder heeft vermaeck om haer te nemen waer.</l>
<l>Sy is die onse ieught met wensingh can versaden:</l>
<l n="322">En die den ouderdom wel listisch can verraden:</l>
<l>Sy slacht het helder vier dat onder d'asschen leydt:</l>
<l>Want haer bedeckte cracht het swacke vleesch verleydt.</l>
<l>Door all' de sonden wreet daer oyt is af gheschreuen</l>
<l n="326">En is noyt soo veel moort of grousaem quaedt bedreuen.</l>
<l>De wereldt is door haer seer selden sonder strijdt,</l>
<l>Veel rijcken zijn door haer, haer macht en eere quijt.</l>
<l>Het <hi rend="i">Ilionsche</hi> rijck is om een vrou verdoruen:</l>
<l n="330"><hi rend="i">Cyrus</hi> is om een vrou seer schandelijck ghestoruen.</l>
<l><hi rend="i">Achilles</hi> oock den scrick van 'tmachtisch <hi rend="i">Troia</hi> groodt,</l>
<l>Weert om <hi rend="i">Polyxena </hi>van <hi rend="i">Paris</hi> selu' ghedoodt.</l>
<l>Den Keyser <hi rend="i">Claudius</hi> wert door d'oncuysche daden,</l>
<l n="334">Van <hi rend="i">Messalina </hi>snoot ontrouwelijck verraden,</l>
<l>Die haer met <hi rend="i">Silio</hi> heeft heymelijck vetrouwt,</l>
<l>Dat hem, en haer daer naer ter doodt toe heeft berouwt.</l>
<l>Den wellust en heeft noyt met grootter cracht ghebleken,</l>
<l n="338">Dan doen <hi rend="i">Cleopatra</hi> de Peerle liet verbreken,</l>
<l>Die sy den Roomschen Vorst in eenen dranc toe dronck,</l>
<l>Waer voor hy haer hem selu' en gansch aegypten schonck.</l>
<l><hi rend="i">Faustina </hi>heeft haer oock tot wellust gansch begheuen,</l>
<l n="342">Waer door dat haeren man moest ongherustisch leuen,</l>
<l>DIe <hi rend="i">Commodum</hi> daer door soo schandich heeft ghebaert</l>
<l>Dat hy meer naer haer quaet dan naer zijn vader aerdt.</l>
<l>De moeder des Tyrans die <hi rend="i">Roma</hi> liet verbranden,</l>
<l n="346">Boet haeren snooden lust met grouwelijcke schanden,</l>
<l>Biet selu' haer eyghen kindt haer lichaem vleesich aen,</l>
<l>En <hi rend="i">Nero</hi> is haer al door wellust onderdaen.</l>
<l><hi rend="i">Caligula</hi> was oock den grouwel der wellusten,</l>
<l n="350">Die met sijn susters selu' zijn dulle geylheydt blusten,</l>
<l>Al 'tquaet dat hy bedreef en was niet half soo snoot,</l>
<l>Dan dat hy heeft ghebruyckt <hi rend="i">Drusilla</hi> naer haer doodt.</l>

<pb n="25"/>
<l>O grouwelijcken lust dat <hi rend="i">Ithys</hi> heeft doen steruen,</l>
<l n="354">En <hi rend="i">Thereus</hi> heeft vervoert tot schandelijck verderuen.</l>
<l>Dat oock <hi rend="i">Medea</hi> heeft soo grouwelijck verleydt,</l>
<l>Dat sy <hi rend="i">Absirtus</hi> lijf verscheurt heeft en verspreyt.</l>
<l>Ghy <hi rend="i">Oedipus</hi> weet oock van bloedt schand' wel te spreken,</l>
<l><hi rend="i">Iocasta </hi>die van u twee sonen had' ghebaert,</l>
<l n="358">Als ghy u snoode daedt met u ghesicht ginckt wreken,</l>
<l><hi rend="i">Iocasta</hi> die van u twee sonen had' ghebaert,</l>
<l>Heeft haer, (naer haere Doodt,) te dooden niet ghespaert.</l>
<l><hi rend="i">Thiestus</hi> ghy moest oock u eyghen kinders smaecken,</l>
<l n="362">Om dat ghy <hi rend="i">Erope</hi> soo schandigh ginckt ontschaecken,</l>
<l>Want <hi rend="i">Atreus</hi> nam de wraeck doch alte wreet en straf,</l>
<l>Als hy u kinders teer u weer tot spijse gaf.</l>
<l><hi rend="i">Arsinoe</hi> was oock tot wellust gansch geneghen,</l>
<l n="366">Om met <hi rend="i">Demetrio</hi> haer overspel te pleghen:</l>
<l>Maer <hi rend="i">Beronices</hi> knecht die Doodt hem met gheclach</l>
<l>Hoe wel <hi rend="i">Arsinoe</hi>, haer moeder op hem lach.</l>
<l>Den ouderdom als voor wort oock door haer verwonnen,</l>
<l n="370">En van den wijsen selu' wordt sy! met lust beghonnen.</l>
<l>Men weet hoe <hi rend="i">Salomon</hi> den tijdt heeft omghebracht,</l>
<l>En door der vrouwen lust den hooghen Godt veracht.</l>
<l><hi rend="i">Tiberius</hi> was oudt eer hy sijn minne treken,</l>
<l n="374">Met sijn <hi rend="i">Mallonia</hi> soo schandich liet wt-breken.</l>
<l>Den wellust heeft ghemaeckt <hi rend="i">Pittacum </hi>onderdaen,</l>
<l>Die om een slaue liet sijn huysvrou van hem gaen.</l>
<l><hi rend="i">Cleobolus</hi> die viel, gansch oudt en vol van jaeren,</l>
<l n="378">Als hy wou met een leer beclimmen met beswaeren,</l>
<l>De vensters van sijn liet door wellust aenghetert,</l>
<l>Waer door hy sterf een doodt met over-groote smert.</l>
<l>Doodt <hi rend="i">Periander</hi> niet een Prince van <hi rend="i">Athaijen</hi>,</l>
<l n="382">Sijn huysvrou om een hoer daer hy me' ginck vermeyen?</l>
<l><hi rend="i">Epimenides</hi> oock werdt om dit quaet gheplaeght,</l>
<l>Als hy 't <hi rend="i">Athenen</hi> werdt thien jaeren wt-ghejaeght.</l>
<l><hi rend="i">Roxane</hi> door de const van het wellustich pleghen,</l>
<l n="386">Heeft <hi rend="i">Aristotelem</hi> tot haeren wil ghecreghen,</l>
<l>Ia so, dat als sy wist dat <hi rend="i">'tAlexander</hi> sach</l>
<l>Op hem red', daer hy plat ghestreckt ter aerden lach.</l>

<pb n="26"/>
<l>Con <hi rend="i">Graecianus </hi>wel sijn min van <hi rend="i">Thamyr</hi> trecken?</l>
<l n="390">Con <hi rend="i">Graeciana</hi> niet oock <hi rend="i">Solon</hi> 'thert verwecken?</l>
<l>Verdé niet <hi rend="i">Gorgias</hi> met vrouwen all' sijn ghelt,</l>
<l>Die meerder by hem oyt als baecken sijn ghetelt?</l>
<l>O wellust! ghy voorwaer baert ons veel over daden,</l>
<l n="394">Ghy baert de gulsicheyt die noyt en kan versaden</l>
<l>Den overvloet van 'tgheen dat ghy brenght voor den dach,</l>
<l>Baert altijdt nieuwen lust naer 'tgheen men noyt en sach.</l>
<l><hi rend="i">Cato</hi> die vreesde noyt die vet en gulsigh waeren,</l>
<l n="398">Maer <hi rend="i">Caesars </hi>soberheydt in wetenschap ervaren.</l>
<l><hi rend="i">Agesilaus </hi>meynt dat hy den vrede maeyt,</l>
<l>Wanneer de soberheydt tot <hi rend="i">Sparta</hi> wert ghesaeyt.</l>
<l>De swacke snoo natuer tot overdaet gheneghen,</l>
<l n="402">Gaet wellust, overvloedt, en gulsicheden teghen.</l>
<l>Den mensch soeckt altijdt 'tgheen dat aen zijn siele let,</l>
<l>En acht door sijn natuer op leeringh noch op wet.</l>
<l>Door dronckenschap men oyt den gulsighen sach plaghen,</l>
<l n="406">Want <hi rend="i">Iudith </hi>heeft daer door <hi rend="i">Holophernem</hi> verslaghen.</l>
<l><hi rend="i">Loth</hi> sondight met sijn vleesch door dronckenschap versmoort.</l>
<l>Den droncken <hi rend="i">Commodus</hi> sijn <hi rend="i">Martiam</hi> vermoort.</l>
<l>De dronckaerts sijn te recht ghelijck de dwase menschen,</l>
<l n="410">Die droncken waenen 'tgheen daer sy met wil naer wenschen,</l>
<l>Te recht is dan den dronck den sleutel van het hert,</l>
<l>Want in den droncken Mensch den wil gheweten wordt.</l>
<l>Door noot van wijn of dranck moest <hi rend="i">Dromocheta</hi> gheuen</l>
<l n="414">Sijn wel bewaerde plaets, om als een slaeu' te leuen,</l>
<l>Waerom hy dickwils riep: och! dat soo cleynen lust</l>
<l>My van een coninck maeckt een slaue vol onrust!</l>
<l>Door wellust die men sach tot <hi rend="i">Capua</hi> bedrijuen,</l>
<l n="418">Moest <hi rend="i">Roma</hi> langhen tijdt met groot verschricken blijuen.</l>
<l><hi rend="i">Tarentum </hi>van ghelijck heeft oock door overvloedt,</l>
<l>Meer schadelijck gheweest dan <hi rend="i">Pyrrhus</hi> groot ghemoet.</l>
<l>Wy prijsen <hi rend="i">Capuam</hi>, dat is 'tghemack'lijck leuen,</l>
<l n="422"><hi rend="i">Tarentum </hi>wenschen wy dat alle lust can gheuen;</l>
<l>Dat is de Wereldt boos die ons en onsen gheest</l>
<l>In schijn van vreucht en rust maeckt droeuigh en bevreest.</l>

<pb n="27"/>
<l>Hier hebt ghy nu ghesien hoe dat ons jeuchdigh leuen</l>
<l n="426">Moet lijden grooten strijdt om hem ter deught te gheuen:</l>
<l>Dat hier recht wordt ghejaecht als een onstuymich beest,</l>
<l>Of een beseten Mensch van eenen helschen gheest.</l>
<l>Hier is den rechten strijdt, wanneer dat ons de reden</l>
<l n="430">Als leydtsman van de siel toont alle swaricheden:</l>
<l>Hier treckt men ons den schilt van ons vervolghingh' aen,</l>
<l>Om met ons eyghen vleesch in vollen strijdt te gaen.</l>
<l>Hier is't dat <hi rend="i">Sathan</hi> comt om ons tot val te leyden,</l>
<l n="434">En van den rechten wegh der deughden af te scheyden.</l>
<l>De sonde draeght den sleyp van all' ons aerdtsche vreucht:</l>
<l><hi rend="i">Circe</hi> betoouert oock ons lieffelijcke jeught,</l>
<l>Soo worden wy omringht van achter en van voren:</l>
<l n="438">'tBespringht ons al-ghelijck, den moet is schier verloren:</l>
<l>Ons eyghen vleesch, en wil; en ooghen doen ons strijdt,</l>
<l>Oock alles wat wy sien, maer bouen al den tijdt</l>
<l>Van onse groene jeught, waer in wy ons verblijden,</l>
<l n="442">Met al dat Wereldts is comt ons ghelijck bestrijden,</l>
<l>De swackheydt van het vleesch, gheleghentheydt, en lust,</l>
<l>Die stemmen over een, en maecken ons ontrust,</l>
<l>Wy als haer onderdaen door swackheyt der natueren,</l>
<l n="446">En connen desen strijdt noch groote cracht verdueren:</l>
<l>Want als wy sien den tijdt met sijn gheleghentheydt,</l>
<l>Sijn wy tot alle sond' en boosheydt strack, bereydt</l>
<l>Hier sien wy soo den Mensch den wellust soeckt te temmen,</l>
<l n="450">Dat hy met groote moeyt den stroom moet teghen swemmen,</l>
<l>Want soo hy met den vloedt hem neder drijuen laet,</l>
<l>Soo drijft hy in de sond', en doet zijn siele quaedt.</l>
<l rend="; 1tab">Met groote reden dan was <hi rend="i">Hercules</hi> beladen,</l>
<l n="454">Te kiesen welcken wegh hem baeten con, of schaden:</l>
<l>Wat wegh hy hem verkiest, hy heeft of moeyt of strijdt,</l>
<l>En is, hoe dat hy 'tmaeckt, noyt ongherustheydt quijt.</l>
<l>'tVier door sijn claerheydt is het schoonste dinck op aerden,</l>
<l n="456">En door sijn nutticheydt van over-grooter waerden,</l>
<l>Maer raeckt zijn schoonheydt aen, soo is het brandigh heet,</l>
<l>En niet soo pijnelijck, soo grousaem, noch soo wreet.</l>

<pb n="28"/>
<l>Den <hi rend="i">Satyr</hi> siende 'tvier wou 'tnemen in zijn handen,</l>
<l n="462">Om cussen, maer hy werdt ghewaerschout van te branden.</l>
<l>Doen hem <hi rend="i">Prometheus</hi> riep, hout op ghy bock laet staen,</l>
<l>Of ghy senght uwen baert, wilt ghy het roeren aen;</l>
<l>Soo is de Wereldt oock die haer schoon comt verthoonen:</l>
<l n="466">Maer die haer schoonheydt raeckt sal sy met druck beloonen.</l>
<l>Haer cracht verslindt veel meer dan een verhonghert dier,</l>
<l>Sy snijdt ghelijck een sweerdt, en brandt ghelijck een vier:</l>
<l>Sy vlieght ghelijck den windt, en daer zy set haer voeten,</l>
<l n="470">Maeckt alle reden plaets en druck comt haer ont-moeten:</l>
<l>De prickelingh des vleesch, als haere trouw vrindinn'</l>
<l>Plaeght oock des' lieue jeught als haere vyandinn'.</l>
<l>Die als sy ons laet sien de schoone blonde vlechten,</l>
<l n="474">Doet sy ons jonck ghemoet in haere strick en hechten:</l>
<l>Ons sielen zy berooft, door 'tlieffelijck ghelaet,</l>
<l>En weckt den geest tot vreucht recht als den dagheraet.</l>
<l>Ach! hoe verweckt ons siel met overgroot behaghen,</l>
<l n="478">Hoe schijnt des' groene jeught 'tgheluck van onse daghen.</l>
<l>Hoe schoon en aenghenaem, is ons, all' haeren lust,</l>
<l>En hoe beloeft zy vreught en wel-begeerde rust,</l>
<l>Haer lieffelijcke stem is lustich om t'aenhooren,</l>
<l n="484">Een rechte snoo' <hi rend="i">Syren</hi>' bedrieghster van ons ooren.</l>
<l>Hoe sietmen haer vergaen die haer in't herte stelt,</l>
<l>Hoe wreeckt zy haer aen die daer zy vercrijght ghewelt,</l>
<l>Soo ghy u niet en wacht, of soo ghy hoort haer vleyen,</l>
<l n="486">Soo windt zy u ghemoet, om u tot val te leyen.</l>
<l>Gheen Tygers quamen oyt wt 'twoest <hi rend="i">Hyrcania</hi>,</l>
<l>Noch Leeuwen wt het groot en grousaem <hi rend="i">Lybia</hi>,</l>
<l>Noch slanghen soo vol vier die haer jet verghelijcken:</l>
<l n="490">Ia <hi rend="i">Plutos</hi> wreedt besit moet haere wreedtheydt wijcken,</l>
<l>De Doodt die yder vreest, en is soo vrees'lijck niet.</l>
<l>Sy haet Bermherticheydt, leert gramschap, baert verdriet.</l>
<l>'tQuaet dat aen haer ghebreeckt, can haer berouw wel wreken,</l>
<l n="494">Sy romt van liefd' en liefd' men haer meest siet ghebreken.</l>
<l>Wanneer <hi rend="i">Diog'nes </hi>sach een als <hi rend="i">Gnathena</hi> was,</l>
<l>Die in een rosbaer wert ghedraghen wel te pas,</l>

<pb n="29"/>
<l>Wiens hals met veel ghesteent' en ketens was behanghen,</l>
<l n="498">Sprack hy; des' wreede beest sit al te slecht ghevanghen,</l>
<l>De ketens die zy draeght, sijn veel te swack van cracht,</l>
<l>Om haer belet te doen van 'tquaet daer zy naer tracht:</l>
<l>Al schijnt zy sacht van schijn, en lief'lijck om t'aenschouwen,</l>
<l n="502">Haer hert is wreedt en quaedt, wel weerdigh om te grouwen.</l>
<l>Soo is de Wereldt oock die niet dan schijn en heeft,</l>
<l>En voor ghewenste vreught niet dan verdriet en gheeft:</l>
<l>Die niet dan rust en thoont, daer haer die is benomen,</l>
<l n="506">Die siel en lichaem rooft van die, die in haer comen;</l>
<l>Sy is 'tgheschildert graf van buyten schoon verciert,</l>
<l>En binnen vuylen stanck, vol wormen en ghediert,</l>
<l>Een rijckelijck gheschenck, begheert met groot verlanghen,</l>
<l n="510">Maer binnen vol venijn van Padden en van slanghen,</l>
<l>Een recht vervalscht ghelas, waer in ghy meynt te sien</l>
<l>De volheydt van de vreught die zy doet van u vlien.</l>
<l>Die rust van haer begheert gheeft zy veel moeyt en sorghen:</l>
<l n="516">Die eer van haer begheert, daer blijft sy voor verborghen.</l>
<l>Die haer om rijckdom diendt, sendt sy veel ongheluck:</l>
<l>Die vreught van haer versoeckt benaut zy door den druck.</l>
<l>Die om haer hulpe roept, die weyghert zy haer handen:</l>
<l n="520">Die van haer leuen wenscht, die Doodt zy met veel schanden.</l>
<l>Dient haer, en volght haer naer, bemint haer, hebt haer lief,</l>
<l>Coopt haer op pant van eer, soeckt haer tot u gherief,</l>
<l>Loopt daer <hi rend="i">Fortuna</hi> woont, stoot haeren wickel open,</l>
<l n="524">Soo vindt ghy haer bedroch vol schandelijck wanhopen,</l>
<l>Ten eynde dat ghy soeckt dat vindt ghy voor ghewis,</l>
<l>Want ghy recht Wereldt soeckt daer rechte Wereldt is.</l>
<l rend="; 1tab">Siet wat een grousaem vier: siet wat verwoede crachten,</l>
<l n="528">Daer ons de goetheydt Godts vermaent om van te wachten</l>
<l>Is't niet al ijdelheydt daer onse jeught naer jaecht,</l>
<l>En dat den ouden dach met recht berou beclaeght?</l>
<l>Nu comt den vollen tijdt, als <hi rend="i">Caramynti</hi> daden</l>
<l n="532">'tAfgunstelijck ghebodt <hi rend="i">Eurysthi </hi>con versaden,</l>
<l>Waer in een ijder Mensch verdraghen can 'tgheval,</l>
<l>En weet hoe hy 'tgheluck by maet ghebruycken sal.</l>

<pb n="30"/>
<l>In desen ouderdom schijnt een gheluck te wesen,</l>
<l n="534">En dat van ijder wordt het al aldermeest ghepresen:</l>
<l>Want d'onvolcomenheydt van 'tkinderlijck verstandt,</l>
<l>Dat door de teere jeught recht schijnt een jonghe plant,</l>
<l>Beghint in rijpheydt dan zijn volle cracht te baeren,</l>
<l n="538">En brenght sijn vruchten voort in des' sijn volle jaeren.</l>
<l>Eerst hebben wy met vrees' versleten onse jeught,</l>
<l>Daer naer een weynigh tijdt, ghenoten 'sWereldts vreught,</l>
<l>Maer nu beghinnen hier d'ondeuchden te verthoonen,</l>
<l n="542">Die ons doen met berou ons eerste vreught beloonen.</l>
<l>d'Eergiericheydt is hier gheseten op den throon,</l>
<l>Die staet en eere thoont met veel rijckdommen schoon:</l>
<l>Hier vleyt de giericheydt, om dat men haer sou eeren.</l>
<l n="546">Hier soeckt d'hooverdicheydt van deughden af te keeren.</l>
<l>Wie is daer nu soo sterck die haer can wederstaen,</l>
<l>Dan die den goeden Godt den schilt heeft aenghedaen?</l>
<l>Of hy en sou om een van dese te ghewinnen</l>
<l n="550">Hem seluen werpen van des tempels hooghe tinnen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer armen dwasen Mensch, wat geeft de giericheydt,</l>
<l>Naer dat zy uwe siel verloren heeft gheleydt?</l>
<l>Al reyst ghy duysent-mael te water en te lande,</l>
<l n="554">Wat wint ghy meer als moeyt en sorgheloose schande?</l>
<l>Al sijt ghy schoon ontgaen 'tperijckel van de zee,</l>
<l>En naer schipbrekingh comt op een gheruste ree,</l>
<l>Waer door ghy uwe rust te meynen hebt ghewonnen:</l>
<l n="558">Soo is nochtans de sorgh en onrust eerst beghonnen.</l>
<l>Ghy slaeft om grooten schadt, en wordt u schatten quijt,</l>
<l>Want slauende naer 'tgoedt verslaeft ghy uwen tijdt.</l>
<l>En of ghy all den schat van Oosten waert becomen,</l>
<l n="562">En all' '<hi rend="i">t Perusche</hi> goudt haer minen hadt benomen,</l>
<l>Meynt ghy dat ghy daer door soudt winnen uwe rust</l>
<l>En uwen valschen dorst daer door sou sijn gheblust?</l>
<l>Gheensins, want ghy daer door nieuw moeyte soudt versamen,</l>
<l n="566">Hoe ghy al desen schat wel soudt bewaeren t'samen.</l>
<l>Eerst hebt ghy dat vergaert met moeyt en onghedult,</l>
<l>Nu beeft ghy door de vrees' hoe ghy 'tbewaeren sult</l>

<pb n="31"/>
<l>Eerst had u lichaem vrees' van moorders op de weghen</l>
<l n="570">En nu, leydt ghy u siel de moordenaer teghen.</l>
<l>'tPont dat u was belast om wel te sijn bewaert,</l>
<l>Graeft ghy gansch sorgheloos ondanckbaer in der aerd',</l>
<l>Ten eynde soo ghy meynt in vrijheydt gaen te leuen,</l>
<l n="574">Gaet ghy u self in dwanck seer vast ghevanghen gheuen:</l>
<l>Want eer des lichaems moeyt en arbeydt is ghedaen,</l>
<l>Compt d'onrust van den gheest met sijn onrustheydt aen.</l>
<l>Den eenen soeckt altijdt te leuen met verlanghen,</l>
<l n="578">Een ander heeft verdriet als of hy waer ghevanghen,</l>
<l>Want hy in eenicheydt zijn jaeren gansch verteert,</l>
<l>Door dat hy niet en weet hoe veel dat hy begheert.</l>
<l>Den duyvel die verleydt veel arme simp'le menschen,</l>
<l n="582">Die hy veel schat' belooft naer haer goudt-gierich wenschen:</l>
<l>Maer als hy wordt ghewaer dat jemandt hem betrout.</l>
<l>Vult hy haer handen meer met bladers als met goudt.</l>
<l rend="; 1tab">Den Mensch die gierich is laet hem met schijn verblinden,</l>
<l n="586">Door dat hy laet zijn hert met gulde banden binden:</l>
<l>Besiet wat hy besit, of wat besit zijn hert,</l>
<l>Als hy hem in dit net soo sorghelijck verwert.</l>
<l>Een dinck dat sonder cracht gheen pijn en can verdrijuen,</l>
<l n="590">Een dinck dat sonder deught doet onverstandigh blijuen,</l>
<l>Een dinck dat snooder is dan eenigh cruydt der aerd'</l>
<l>En recht als vuylen dreck niet dan verachtingh waerd',</l>
<l>Te recht, te recht een dinck dat jemandt stelt verloren,</l>
<l n="594">En van den wijsten noyt in over-vloedt vercoren.</l>
<l rend="; 1tab">Nu dan ghy hebt het goet, zijt ghy nu wel vernoeght,</l>
<l>Of dunckt u dat de rust haer by u heeft ghevoeght?</l>
<l>Veel minder dan te voor: den dranck wort seer ghepresen,</l>
<l n="598">Om dat hy can den dorst verdrijuen en ghenesen.</l>
<l>De spijse wel ghenut is ijder aenghenaem,</l>
<l>Om dat hy siel en lijf behouden can te saem.</l>
<l>Maer desen dorst van t'goudt die siel en lijf can schaden,</l>
<l n="602">En sou den gulden vloedt van <hi rend="i">Tagus</hi> niet versaden.</l>
<l>Den hongher van het goudt veel eer de siele let,</l>
<l>Dan dat wy onsen lust versadighen daer met:</l>

<pb n="32"/>
<l>'tIs eenen valschen lust den hongher die wy draghen,</l>
<l n="606">Die watersuchtich is comt desen hongher plaghen.</l>
<l>Sijn onversadicheydt doet eten, datmen eer</l>
<l>Sou bersten dan versaen om dat het teert soo seer.</l>
<l><hi rend="i">Phinei</hi> goede spijs werdt altemael verslonden,</l>
<l n="610">Wiens tafel was omringht van vuyl <hi rend="i">Harpysche</hi> honden,</l>
<l>Want all' zijn eten stanck eer 'tquam in zijnen mondt,</l>
<l>En adt hy dan noch wat, soo was't hem onghesondt.</l>
<l>Soo gaet het oock met haer die desen hongher crijghen,</l>
<l n="614">Al can men haer het quaet <hi rend="i">Phynei</hi> niet aentijghen:</l>
<l>Want in den overvloedt van water en van graen,</l>
<l>Doet haer de giericheydt als <hi rend="i">Tantalus</hi> vergaen.</l>
<l>Haer vrecke giericheydt doet haer 'tghenoeghen deruen:</l>
<l n="618">Haer goet doet haer ghemoet veel duysent dooden steruen.</l>
<l>Sy vreesen voor den noodt te nutten van haer goet,</l>
<l>Dat haer (voorhaeren Godt) als dienaers dienen doet;</l>
<l>Haer goet verslindt haer siel, recht als des Arents veyren,</l>
<l n="622">Al d'ander pluymen licht verslindich can verteyren.</l>
<l>Waer is <hi rend="i">Anacreon</hi>, die weder gaf het geldt,</l>
<l>Doen zijn gherust ghemoet in onrust was ghestelt?</l>
<l>Sy slachten recht de mier die leeringh schijnt te gheuen</l>
<l n="626">Die altijdt werckt en slaeft of zy altijdt sou leuen.</l>
<l>Twee dinghen voert haer siel tot alle snoo ghewin,</l>
<l>Als armoed' met dit quaedt dat noeyt versaedt den sin.</l>
<l>Veel dinghen sien wy aen den armen Mensch ghebreken,</l>
<l n="630">Maer aen die gierich is al, daermen van can spreken.</l>
<l>Het winnen van het goet wordt door de moeyt ghevreest,</l>
<l>En het besit verweeght de swackheydt van den gheest,</l>
<l><hi rend="i">Silio</hi> seydt dat Godt ons heeft het gout ghewesen,</l>
<l n="634">Te haelen wt der aerd', om daer door quaet te wesen,</l>
<l>En dat ons jammer comt met overgroot verdriet,</l>
<l>Als ons ghewonnen goet een weynich gaet te niet.</l>
<l>De lijdtsaemheydt van <hi rend="i">Hiob</hi> en wert niet meer gheboren,</l>
<l n="638">Den grooten roem van <hi rend="i">Vz</hi> is met den man verloren.</l>
<l>Heeft jemant wat verlies waer door sijn schade groeyt,</l>
<l>Soo schijnt dat hem door d'oogh den <hi rend="i">Achelous </hi>vloeyt,</l>

<pb n="33"/>
<l>Wy willen het gheluck indien met 'tmaer con willen,</l>
<l n="642">En souden ons daerom ghewilligh laeten villen:</l>
<l>Maer om dat al ons hop' op ijdel dinghen staet</l>
<l>Comt ons de wanhop' aen als ons het goet vergaet.</l>
<l>Doen <hi rend="i">Pyrrhus</hi> voor hem nam een machtigh heyr te voeren,</l>
<l n="646">Waer door hy 'tRoomsche rijck gansch stellen wou in roeren,</l>
<l>Wert hem van <hi rend="i">Cynea</hi> den Philosoph ghevraeght,</l>
<l>Wat dan zijn meeningh was, waer door hy werdt ghejaeght:</l>
<l>Ick wil Italien eerst, sprack <hi rend="i">Pyrrhus</hi>, overwinnen,</l>
<l n="650">En dan met mijn gheluck in Vranckrijck oock beghinnen:</l>
<l>Van daer vol heerlijckheydt wil ick in Spaengnien gaen,</l>
<l>Om dat als d'ander twee te maecken onderdaen,</l>
<l>En als ick daer 'tvast landt naer wensch hebb' in-ghenomen,</l>
<l n="654">Wil ick naer Africa met mijne schepen comen,</l>
<l>Dat ick door mijn gheweldt oock dwinghen wil tot my:</l>
<l>Daer naer als ick voor 'tlest Sicilien vaer voorby,</l>
<l>Wil ick dat winnen oock, en dan my gansch begheuen,</l>
<l n="658">Vol heerlijckheydt en eer te rusten all' mijn leuen.</l>
<l>Maer op dees giericheyt heeft <hi rend="i">Cyneas </hi>gheseydt:</l>
<l>Waer toe soo langhen wegh die soo vol sorghen leydt?</l>
<l>Daer ghy de rust als nu met wensingh cont ghenieten,</l>
<l n="662">En all' de moeyt ontgaen, die dickwils sou verdrieten.</l>
<l>Wat dunckt u, can den wensch van't tijdelijcke goet</l>
<l>Niet pijnighen den geest, en dwinghen het ghemoet?</l>
<l>Wy sien de kinders licht om haer speeldinghen weenen:</l>
<l n="666">Soo doen wy oock als Godt comt teghenspoet verleenen.</l>
<l>'tSeer cleyn en nedrich hert van <hi rend="i">Tellus</hi> is vergaen:</l>
<l>Maer <hi rend="i">Crœsi</hi> rijckdom groot sien wy met wenschen aen.</l>
<l>Wy wenschen al om goet, om eer, om gelt, om leuen,</l>
<l n="670">En niemant om de deught, daer't al door wordt verheuen.</l>
<l>Wat is dan all' ons hop, die soo met sorghe voedt?</l>
<l>Is niet al onsen lust in't tijdelijcke goedt?</l>
<l>Derft jemandt eens zijn hop', is niet zijn hop' zijn steruen?</l>
<l n="674">Waer toe dient dan dit quaedt dat ons soo can verderuen?</l>
<l>'tIaer dat met ongheluck ten eynde werdt ghebracht,</l>
<l>Vervloecken wy in't hert en in ons boos ghedacht.</l>

<pb n="34"/>
<l>Den duyvel loont het wrck waer wt het is ghesproten,</l>
<l n="678">Want als men zijnen dienst met lusten heeft ghenoten,</l>
<l>En dat hy onsen wil volcomen heeft in als.</l>
<l>Gheeft hy ons aen den beul, of breckt ons self den hals.</l>
<l rend="; 1tab">d'Eergiericheydt thoont oock haer groote macht, en staeten</l>
<l n="682">Soo jemandt maer om haer de deughden wil verlaeten.</l>
<l>Die om wat ijdel eer de grootste die daer sijn,</l>
<l>Verslijten doet den tijdt in haeren sotten schijn.</l>
<l>Neemt een gherechte schael en wilt met reden weghen,</l>
<l n="686">En leght de giericheydt d'eergiericheden teghen,</l>
<l>Ghy sult voorseker sien, dat 'teen is dreck en aerd',</l>
<l>En 'tander roock en windt niet dan verachtingh waerd':</l>
<l>De geldt-sucht hoe sy is, en is noyt soo bevonden,</l>
<l n="690">Als wel den lust van eer, vol ijdel dwase sonden.</l>
<l>Beyd' hebben zy een cracht, schoon, boos, en valsch van raet:</l>
<l>Beyd' leyden zy den Mensch tot sond', en alle quaet:</l>
<l>Beyd' listigh', maer de dees' loont soo veel meer met pijnen</l>
<l n="694">Als zy haer water doet in 'teerste claerder schijnen:</l>
<l>Haer lieffelijck ghelaet is wel de groene lent,</l>
<l>Maer hoe zy schoonder schijnt, hoe zy bedroefder endt.</l>
<l>Die in haer lieff'lijck net ghewilligh haer begheuen,</l>
<l n="698">Die schijnen in 'tghelaet voorspoedelijck te leuen.</l>
<l>Som' hebben in het heyr als heeren groot ghebiedt,</l>
<l>En ander willen dat een ijder op haer siet.</l>
<l>Veel ander zijn ghegroet daer zy gaen langhs de straten</l>
<l n="702">Van die, die minder sijn, doch haeren hoogh-moet haeten:</l>
<l>Veel draghen 'tpurper cleet, verciert vol goudt en sij',</l>
<l>En locken self haer eer door eyghen hoouaerdij.</l>
<l>'tSchijnt wel in haeren schijn dat in haer sijn de lusten,</l>
<l n="706">Maer niemandt en ghevoelt de swaerheydt der onrusten.</l>
<l>Niemandt, segh ick, en voelt wat ijder once weeght</l>
<l>Van all' des' ijdel eer, die haer den hals verweeght.</l>
<l>Niemant en can den prijs wel maecken all' zijn daghen,</l>
<l n="710">Wat ijder elle cost van 'tpurpur dat zy draghen.</l>
<l>Wist jemandt het ghewicht, den last, den haet, den cost,</l>
<l>Eer hy des' ijdel eer te troetelen beghost,</l>

<pb n="35"/>
<l>Hy sou verseker hem met wijsheydt meer beraden,</l>
<l n="714">En dese dier spijs niet coopen, maer versmaden.</l>
<l><hi rend="i">Monime</hi> van <hi rend="i">Milet</hi> heeft naer seer grooten druck,</l>
<l>Deelachtigh moeten sijn dit haetigh ongheluck:</l>
<l>Want <hi rend="i">Mithridates </hi>haer haer eyghen doodt dé kiesen</l>
<l n="718">Doen hy sach dat hy 'trijck van P<hi rend="i">ontus </hi>sou verliesen,</l>
<l>Sy nam des Conincks bandt die haer het hooft omvinck,</l>
<l>En bandt hem aen den hals waer aen sy haer verhinck.</l>
<l>Maer hy brack door 'tghewicht, doen smeet zy hem ter aerden,</l>
<l n="722">En spogh daer smadigh op als jet van gheender waerden.</l>
<l>O ghy vervloeckten bandt! riep zy, met onghedult,</l>
<l>Ick sien dat ghy in noodt my oock verlaeten sult:</l>
<l>V valsch' ontrouwe cracht daer wy soo seer om haecken</l>
<l n="726">Is niet dan ongheluck, en dat verdriet can maecken.</l>
<l>Sy stack <hi rend="i">Bachilides</hi> den hals vrijwilligh toe,</l>
<l>En riep: ras snijdt hem af, ick ben het leuen moe,</l>
<l>Laet my den last van eer niet meer den hals verweghen,</l>
<l n="730">Maer laet ons 'tongheluck met haesten loopen teghen.</l>
<l>Soo comen veel tot eer, maer met verdriet en noodt,</l>
<l>En dickwils aldermeest met vreese van de doodt.</l>
<l>En dat al tot den lust van die, die meerder wenschen</l>
<l n="734">Naer hondert mijlen landts dan hondert duysent menschen.</l>
<l>Veel dienen haer op hop' die haer met schijn bemindt,</l>
<l>Haer sottheydt dient de gheen die haer haer handen bindt.</l>
<l>Sy spotten met den block ghelijck <hi rend="i">Latonas</hi> boeren,</l>
<l n="738">En prijsen eenen Vorst die saecken can wt voeren.</l>
<l>O <hi rend="i">Lycien</hi>! wat wensch wert van u volck ghedaen,</l>
<l>Hoe sochten zy haer doodt, die haer quam haestigh aen,</l>
<l>Doen haer den reygher quam tot sijne spijs opeten</l>
<l n="742">Soo gaet het oock met haer die haer, als zy vergheten.</l>
<l>Veel ander door ghedult vercrijghen groote macht,</l>
<l>Door dat zy haeren Heer, met alle zijn gheslacht,</l>
<l>In schijn van lijdtsaemheydt wel naer den monde spreken</l>
<l n="746">Waer door sy prijsen 'tquaet dat vol is van ghebreken.</l>
<l>Des' door gheveynst ghedult, ghelijden soo veel smaet,</l>
<l>Dat licht een edel hert sou wecken tot den haet.</l>

<pb n="36"/>
<l>Haer dull' eergiercheydt can haer soo onderhouwen,</l>
<l n="750">Dat zy in 'taenghesicht haer laeten van hem spouwen.</l>
<l>Wat hoosheydt hy versiert zy prijsen't met den mondt,</l>
<l>En achten all' zijn doen, recht als der Goden vondt.</l>
<l><hi rend="i">Stratoclis</hi> ouden gheest schijnt weer in haer t'her-leuen,</l>
<l n="754">Die ijder wel den prijs van dese const mach gheuen:</l>
<l>Want hy <hi rend="i">Demetrio </hi>soo pluymstreeck dat hy won</l>
<l>Meer gunst dan hy met recht van hem ghewenschen con.</l>
<l>Veel oock <hi rend="i">Democlides</hi> niet hoeuen veer t'ont-wijcken</l>
<l n="758">Die oock den selfden vorst <hi rend="i">Apollo</hi> ginck ghelijcken,</l>
<l>Want hy vont alsmen sou <hi rend="i">'tOraclum</hi> bidden aen,</l>
<l>Dan sou men't antwoordt van <hi rend="i">Demetro</hi> haelen gaen,</l>
<l>En die men aen hem sondt liet hy <hi rend="i">Theori</hi> noemen,</l>
<l n="762">Als haer, die haer alleen <hi rend="i">Pythijsche </hi>moghen roemen.</l>
<l>De daghen <hi rend="i">Euoë</hi> eerst <hi rend="i">Dionysia</hi></l>
<l>Die noemden sy doen oock naer hem <hi rend="i">Demetria.</hi></l>
<l>De maendt die <hi rend="i">Iano</hi> was voor-henen toe-gheschreuen,</l>
<l n="766"> Wert oock den naem naer hem <hi rend="i">Demetrius</hi> ghegheuen.</l>
<l>De wereldt is nu soo vervallen in haer quaedt,</l>
<l>Dat, soo daer jemandt is die haer niet naer en gaet,</l>
<l>Die achtmen dat hy is hooueerdich op-gheblasen,</l>
<l n="770">Of dat hy is vol nijdt, dat sijn verstandt doet raesen.</l>
<l>Lieuer, seydt <hi rend="i">Seneca</hi>, wil ick misdoen met goedt,</l>
<l>Dan door pluym-strijckerij te winnen het ghemoedt.</l>
<l>Daer 'tvalsch pluymstrijck en heerst, en can gheen vrindtschap wesen,</l>
<l n="774">Want zy bedrieghlijck is, en als de Doodt mispresen.</l>
<l>Wanneer dat <hi rend="i">Phocion</hi> van <hi rend="i">Anthipater</hi> werdt</l>
<l>Versocht om wat te doen dat hem was teghen 'thert,</l>
<l>Sprack hy; ghy cont u niet van my voor vrindt ghedienen,</l>
<l n="778">En voor een' die flateert om gunsten te verdienen.</l>
<l>Als <hi rend="i">Crates</hi> eenen sach met veel Pluymstrijckers gaen,</l>
<l>Riep hy: ô Ionghelinck! het deyren comt my aen,</l>
<l>Dat ick u sien soo rijck, soo ionck, soo schoon van leden,</l>
<l n="782">En dat ghy uwen tijdt soo eenigh gaet besteden.</l>
<l>Den wolf ghelijckt seer wel van wesen eenen hondt,</l>
<l>Die mondt fluyt eenen vrindt, want hy spreckt naer den mondt</l>

<pb n="37"/>
<l>Nochtans is haeren wil in alles seer verscheyden:</l>
<l n="786">Want dat den eenen haer met d'ander siet verbeyden.</l>
<l>Den jagher vanght het wilt met honden in het veldt,</l>
<l>En des' met valschen lof, doen haer vervloeckt gheweldt.</l>
<l><hi rend="i">Acteon</hi> werdt vernielt van die hy hadd' doen voeden,</l>
<l n="790">En des' vernielen oock die alle goet vermoeden.</l>
<l>Wat doen dan dese sond'? dan dat het maer den Vorst</l>
<l>Eergierchlijck ontsteeckt dat hy naer eere dorst:</l>
<l>En aen haer eyghen siel verwecken zy veel plaghen,</l>
<l n="794">Dat zy met veel verdriet verborghen moeten draghen.</l>
<l>Wie voedt daer eenen Leeuw die niet door vrees' en beeft,</l>
<l>Als hy hem met zijn handt het nutbaer eten gheeft?</l>
<l>Wie sou niet ras sijn handt met vrees' te rugghe keeren</l>
<l n="798">Als hem den aert van 'tdier zijn cleyn verstandt doet leeren?</l>
<l>Maer hoe de vrees' vermaent, de dwaesheydt lockt altijdt,</l>
<l>Tot dat hy haer in't lest noch in haer handen bijdt.</l>
<l>Die eenen <hi rend="i">Nero</hi> dient moet sijnen loon verwachten,</l>
<l n="802">En onderdanich sijn, sijn willen en ghedachten:</l>
<l>Hy treckt wel jemandt op tot staet of schijn van eer,</l>
<l>Maer door het misvertrouw' werpt hy hem weer ter neer.</l>
<l>Hy vult haer wel met goet, met gunsten en vertrouwen,</l>
<l n="806">Maer worden in het lest als spongien wt-ghedouwen.</l>
<l>Siet <hi rend="i">Senecam</hi> maer aen, die nochtans was vermaert,</l>
<l>Niet of hem de natur' maer wijlheydt hadd' ghebaert,</l>
<l>Of hy dit ongheluck met wijsheydt con ontloopen:</l>
<l n="810">Maer nee, hy moest zijn moeyt met zijne Doodt becooopen.</l>
<l>Gheen minder achten zy; haer dunckt dat ijder Mensch</l>
<l>Gheschapen is alleen tot haeren lust en wensch.</l>
<l>d'Eergiericheydt dwinght haer maer ouer d'weers te groeten,</l>
<l n="814">Of niemandt aen te sien van all' die haer ontmoeten.</l>
<l>Is jemandt haers ghelijck, soo draghen zy den haet,</l>
<l>En doen haer eyghen siel daer door verdrietigh quaet.</l>
<l>Voor vrindtschap, die men hoort met deughden te vergelden,</l>
<l n="818">En doen zy anders niet dan last' en ende schelden,</l>
<l>'tSchijnt dat haer <hi rend="i">aebtna</hi> voert een heete corts op 'tlijf,</l>
<l>Of dat sy voor den nijdt zijn vreuchdigh tijdt verdrijf,</l>

<pb n="38"/>
<l>Die haer door overvloedt tot schade wort gheboren,</l>
<l n="822">En oorsaeckt haer een quaet waer door sy gaen verloren.</l>
<l>O wijdt vermaerde stadt <hi rend="i">Mineruae </hi>toe-ghewijdt!</l>
<l>Hoe is u wijse Deucht verdoruen door den nijdt!</l>
<l>Hoe werdt <hi rend="i">Demosthenes</hi>, die eewelijck sal leuen,</l>
<l n="826">Door u ondanckbaerheydt verbannen en verdreuen!</l>
<l>Hoe werdt den cloecken heldt die <hi rend="i">Xerxem</hi> overwan</l>
<l>Onrechtelijck verjaeght door uwen snooden ban!</l>
<l>Hoe veel in 'tRoomsche rijck sijn tot veel eer ghecomen,</l>
<l n="830">En hoe is all' haer eer door desen nijdt benomen!</l>
<l>Maer ghy half-caele vrou sijt wonder in't gheval</l>
<l>Om dat ghy die verheft die weerdigh sijn den val,</l>
<l>En maeckt haer soo verwaent, hooveerdigh, opgheblasen,</l>
<l n="834">Dat zy door haer gheluck in haer ghemoet verdwasen.</l>
<l>Den staet die haer verheft dunckt haer te sijn haer vré,</l>
<l>En swillen daer door op recht als den Esel dé,</l>
<l>Die 'tbeeldt van <hi rend="i">Isis</hi> droegh, want als hy dat sach groeten,</l>
<l n="838">Docht hem dat ijder hem eerbiedigh quam ontmoeten.</l>
<l>Noch heeft d'eergiercheydt een ander quaet in haer,</l>
<l>En dat men meesten-deel by groote wordt ghewaer,</l>
<l>Dat is, dat niemandt can ghelijden noch verdraghen,</l>
<l n="842">Dat jemandt sou in staet by hem zijn eere draghen.</l>
<l><hi rend="i">Themistocles</hi> con' noyt ghelijden in een stadt</l>
<l>By hem <hi rend="i">Aristidem</hi>, recht-veerdigh sonder schadt:</l>
<l>Noch <hi rend="i">Caesar</hi>, (die nochtans in't veynsen was ervaeren)</l>
<l n="846">Cond' met <hi rend="i">Pompeio</hi> noyt volcomen vrintschap baeren.</l>
<l>Wat <hi rend="i">Alexander</hi> raeckt, heeft hy niet onbeleeft,</l>
<l><hi rend="i">Darius</hi> gunst ontseyt, die aen-gheboden heeft</l>
<l>Met sijne dochter schoon een deel van sijne landen,</l>
<l n="850">Om die gansch vredelijck te stellen in sijn handen?</l>
<l>Wat was zijn trotsch' gheroem dat hem 'tverstandt verwon,</l>
<l>Wast niet: Den hemel groot en lijdt maer eene Son'?</l>
<l>Hoe sou het aerdt-rijck dan twee Sonnen connen lijden?</l>
<l n="854">Neen, neen, hy moet met my om gansch de Wereldt strijden.</l>
<l>Brack niet de soetste rust van den <hi rend="i">Atheenschen </hi>heldt</l>
<l>Te sien soo veel <hi rend="i">Tropheen Miltiadi</hi> ghestelt?</l>

<pb n="39"/>
<l>Wat vroeghde <hi rend="i">Caesars</hi> hert dan dat hy sach verheuen</l>
<l n="858">Het beeldt waer van soo veel vroom daden sijn gheschreuen?</l>
<l>Waer was oyt eenigh Mensch verwaender in hooghmoet,</l>
<l>Dan <hi rend="i">Xerxes?</hi> die ick hier met recht ghedencken moet:</l>
<l>Die hem vermat de zee en berghen soo te dreyghen,</l>
<l n="862">Dat 'tscheen dat hy haer dwongh tot sijnen wil te neyghen,</l>
<l>Ia niet en heeft ontsien de Goden altesaem,</l>
<l>Te schelden soo sy niet en dienden zijnen naem.</l>
<l>Wat weckte <hi rend="i">Caesars </hi>Doodt dan des' vervloeckte plaghen,</l>
<l n="866">Waer door hy haetigh werdt by sijne naeste maghen?</l>
<l>Quam niet <hi rend="i">Pompeius</hi> val door dit vergiftigh quaedt,</l>
<l>Die met vermeten groot vermat in vollen raedt</l>
<l>Dat, als hy maer en wou sijns vyandts macht vernielen</l>
<l n="870">Te stampen met den voet om crijghers te doen crielen?</l>
<l>Veel ander hebben noch veel booser daedt ghedaen,</l>
<l>Doen sy als Goden groot haer deden bidden aen,</l>
<l>En lieten haeren naem ghewijde Tempels maecken</l>
<l n="874">Waer in haer beelden schoon door toouer-consten spraecken.</l>
<l>De grouwelijcke daedt heeft Grieckenlandt veracht,</l>
<l>Waer door <hi rend="i">Erostratus</hi> wou blijuen in 'tghedacht,</l>
<l>Die door eergiericheydt <hi rend="i">'t Epheso </hi>'tsijnder schanden,</l>
<l n="878"><hi rend="i">Dianae </hi>Tempel schoon tot asschen dé verbranden.</l>
<l>Heeft <hi rend="i">Agrippina </hi>niet door haer eergierigh hert,</l>
<l>Den soon tot moeder moort en haer verderf ghetert?</l>
<l>Oock <hi rend="i">Nero</hi> van ghelijck eergierich van manieren,</l>
<l n="882">Maeckt sijn banquetten groot door costelijcke vieren,</l>
<l>Die dickwils op een reys verbrande meerder cruyt,</l>
<l>Dan 'tgansch <hi rend="i">Arabisch </hi>rijck in 'tjaer con brenghen uyt.</l>
<l>Den wreeden <hi rend="i">Polion</hi> werp wel ghesonde menschen</l>
<l n="890">In vijuers door den lust van sijn eergierich wenschen;</l>
<l>En dat om dat den visch sou hebben goeden smaeck,</l>
<l>Als hy banquetten dé met goddeloos vermaeck.</l>
<l>d'Eergiericheydt heeft noyt in meerder cracht ghebleken,</l>
<l n="894">Dan doen <hi rend="i">Selanus</hi> heeft naer heerschappij ghesteken,</l>
<l>Die niet en heeft ontsien het <hi rend="i">Iuliaens </hi>gheslacht</l>
<l>Te brenghen om den hals, dat hem heeft omghebracht</l>

<pb n="40"/>
<l>Niet dat <hi rend="i">Natura</hi> baert en kan ons meer beschaden,</l>
<l n="894">Wt haer spruyt alle quaedt, en goddeloos verraden.</l>
<l><hi rend="i">Bellona</hi> sit door haer gansch bloedich neuen <hi rend="i">Mars,</hi></l>
<l>En dondert in het strael met grouwelijck gheknars.</l>
<l>Tot lust van twee of drij wordt dickwils meer verslaghen,</l>
<l n="898">Als in den grooten slach van <hi rend="i">Canas</hi> dooden laghen.</l>
<l>O grouwelijck vergift! ô schadelijck fenijn!</l>
<l>Hoe schoon verciert ghy u met uwen valschen schijn.</l>
<l>Wat onrust en wat vrees' leydt in u quaet verborghen:</l>
<l n="902">Hoe schenckt ghy ons in gout u vuyl onnutte sorghen:</l>
<l>Ons ooghen ghy verblindt, dat wy niet eens en sien</l>
<l>Het quaedt dat daer in is, of dat ons can gheschien.</l>
<l>Ons ooren ghy verstopt, dat wy niet eens en hooren,</l>
<l n="906">Naer jemandt die ons seydt' dat Godt hem sal verstooren.</l>
<l>De kenniss' van ons self rooft ghy wt ons verstandt,</l>
<l>En drijft ons soo tot val, ellendicheydt, en schandt</l>
<l>Daer teghen is de rust van 'tnedrich eensaem leuen:</l>
<l n="910">By ijder van verstandt echt salichlijck verheuen.</l>
<l>Den herder die op 'tvelt by sijne schapen rust,</l>
<l>Wordt door den slaep ghevoet, en is hem eenen lust:</l>
<l>Maer zy die in het hof op sachte bedden slapen,</l>
<l n="914">DIe vreesen in de rust waer door zy licht ontslapen.</l>
<l>De vrees' die volght altijdt de dwaes' eergiericheydt,</l>
<l>Want als zy sijn tot rust in haere rust gheleydt,</l>
<l>Dunckt haer altijdt door vrees' tot haer een in te comen,</l>
<l n="918">Soo dat zy in haer rust niet rusten maer verschromen:</l>
<l>Recht als de slauen doen die swaerlijck sijn ghevaen,</l>
<l>En met seer groot verdriet altijdt met ketens gaen:</l>
<l>Gaen zy beladen oock met ketens die haer sluyten,</l>
<l n="922">Inwendigh in den gheest onsighbaerlijck van buyten.</l>
<l>De slaeu' sijn lichaem troost wel somtijts door den gheest,</l>
<l>En singht in zijn ellend' als niet te sijn bevreest:</l>
<l>Maer die eergierich is, vermoeyt van gheest en leuen,</l>
<l n="926">Can hem als ongherust tot gheene rust begheuen.</l>
<l rend="; 1tab">Wat de vernoegingh' raeckt, die ghy meynt dat by haer</l>
<l>Soo groot is, door dat ghy gheen leet en wordt ghewaer</l>

<pb n="41"/>
<l>Daer in zijt ghy verdoolt, de sorgh wordt eerst gheboren,</l>
<l n="930">Sy soecken altijdt 'tgheen dat soeckt te sijn verloren.</l>
<l>Haer hoogheydt acht ghy groot, maer wat, ghy acht den dwergh,</l>
<l>Die op den thoren staet of tsop van eenen bergh:</l>
<l>Ghy metet beedt alleen om sijne lenghd' te weten,</l>
<l n="934">Maer neen, ghy moest den voet waer op het rust oock meten.</l>
<l>Haer hoogheydt ghy groot, dat by den hemel niet</l>
<l>Dan maer een sier en is; maer soo ghy 'thert doorsiet,</l>
<l>Voorseker ghy sult haest verand'ren van ghedachten</l>
<l n="938">Door dat het hoogheydt is, hem seluer cleyn te achten.</l>
<l>Met recht ô <hi rend="i">Socrates</hi>! gaf u 't<hi rend="i">Oraclum</hi> wijs</l>
<l>Van 'tgansche Griecken-landt den alder-hooghsten prijs,</l>
<l>Om dat ghy, die noyt waert in wijsheydt overwonnen,</l>
<l n="942">V seluen voor liet staen gheen wetenschap te connen.</l>
<l>Hoe hoogher <hi rend="i">Phœbus </hi>climt, hoe min de schaduw' werdt.</l>
<l>Soo oock daer Deucht verwint, moet hooghmoet wt het hert;</l>
<l>Daer teghen als de Son' allenskens weer gaet daelen,</l>
<l n="946">Wordt haer de schaduw lanck door haere langhe straelen.</l>
<l>De Deught oock van ghelijck neemt af en wordt verleydt,</l>
<l>Als in ons herte groeyt de dull' eergiericheydt</l>
<l>Soo oock als <hi rend="i">Ceres</hi> vrucht door volheydt van haer aeren</l>
<l n="950">De hoofden hanghen laet, soo sietmen openbaeren</l>
<l>De vreught van <hi rend="i">Corydon</hi>, want hy weet dan voorwis</l>
<l>Dat dit van zijn gheluck een seker teecken is.</l>
<l>De Mensch oock van ghelijck, die ned'rich maeckt zijn ganghen,</l>
<l n="954">En door ootmoedicheydt zijn hooft ter aerd' laet hanghen,</l>
<l>Verblijdt den grooten <hi rend="i">Al, </hi>den grooten <hi rend="i">Corydon</hi>,</l>
<l>Dat hy soo schoonen vrucht in zijnen acker won.</l>
<l>Maer of ghy jemandt vondt die wel hadd' voor-ghenomen</l>
<l n="958">Te rusten, mocht hy eens tot zijne wensingh comen:</l>
<l>Meynt ghy dat hy sijn hert dat hittigh brandt om eer,</l>
<l>Sou stellen dat hy noyt eens wenschen sou om meer?</l>
<l>Neen neen, ghy zijt verdoolt, want eer hy daer can raecken</l>
<l n="962">Wenscht hy eergierichlijck om hoogher te gheraecken.</l>
<l>Dat hem doen hooghe scheen, dunckt hem nu leegh te zijn;</l>
<l>Soo langh hy meerder siet, verdraeght hy groote pijn:</l>

<pb n="42"/>
<l>Daer hem de reden leert dit wenschen naer te laen,</l>
<l n="964">Om dat daer zijn soo veel van minder eer en staeten.</l>
<l>Maer climmer al climt ghy tot op den <hi rend="i">Alpes</hi> hoogh,</l>
<l>En drijft tot in de Son eergierichlijcken d'oogh,</l>
<l>Meynt ghy dat ghy' t tempeest, de winden en de wolcken,</l>
<l n="968">Te bouen zijt ghegaen en haet van all' de volcken?</l>
<l>Voorwaer ghy sijt verdoolt, hoe hoogher dat ghy raeckt,</l>
<l>Hoe leegher dat ghy u het vreesigh vallen maeckt.</l>
<l rend="; 1tab">Maer jemandt mocht my nu door schijn van reden vraghen;</l>
<l n="972">Of sy die door ghebort' de croon en schepters draghen,</l>
<l>En van haer jonghe jeucht in hoogheydt sijn ghevoet,</l>
<l>Niet vrij en sijn van vrees' of quellingh van 'tghemoet?</l>
<l>Dat schijnt seer wel te sijn, door dat zy sijn gheboren,</l>
<l n="976">Als Goden op der aerd' en bouen veel vercoren,</l>
<l>Waer door zy 'tonghemack niet voelen van de gheen</l>
<l>Die slaefsche wercken doen door haer vermoede leen.</l>
<l>Ghewoont' is half natuer, dat blijckt aen haer die leuen.</l>
<l n="980">By 'truysschen van den <hi rend="i">Nijl</hi>, waer toe sy haer begheuen,</l>
<l>Die door den langhen tijdt dit worden soo ghewoon,</l>
<l>Dat haer dit tieren dunckt seer lieffelijck van toon.</l>
<l>Een die gheboren wert van een die sidt ghevanghen</l>
<l n="984">En treckt het herte noyt tot vrijheydt met verlanghen.</l>
<l>Een die in duysterniss' ghevoedt wordt met ontsach,</l>
<l>Verlanght noyt naer het licht door dat hy't noyt en sach.</l>
<l>Een die op <hi rend="i">d'Alpes</hi> woont in haghel, sneeuw en reghen,</l>
<l n="988">Verwondert noyt als hem d'onweren comen teghen,</l>
<l>Nochtans en zijn zy niet soo vrij van 'tongheval,</l>
<l>Dat onderworpen heeft den wonderbaeren <hi rend="i">Al,</hi></l>
<l>Of eenen blixem snel (die <hi rend="i">Iupiter</hi> can senden)</l>
<l n="990">Can haer van haere croon wel eenen tack gheschenden,</l>
<l>En smijten wt der handt den rijckstaf groot van macht,</l>
<l>Of decken als met sneew van droefheydt haer ghedacht.</l>
<l>Die meynt dat hooghen staet den hertseer can ghenesen,</l>
<l n="994">Meynt recht het teghendeel dat noyt en can ghewesen.</l>
<l>O <hi rend="i">Persiaenschen </hi>Vorst! hoe wel hebt ghy voorseydt,</l>
<l>Wat overgroot verdriet dat in de croone leydt.</l>

<pb n="43"/>
<l>Wanneer ghy riept: ô! croon! hoe swaer sult ghy verweghen</l>
<l n="998">Het hooft van die u heeft met groote moeyt vercreghen!</l>
<l>Wist jemandt u ghewicht, hy nam u noyt van d'aerd',</l>
<l>Maer liet u legghen neer als van seer cleynder waerd'.</l>
<l>Dit heeft den grootsten Vorst, die boouen alle menschen</l>
<l n="1002">Een hooft des Wereldts was, soo groot als hy con wenschen,</l>
<l>Vrij onversaecht bekent, en acht all' zijn gheluck </l>
<l>Te wesen vol van moeyt en anghstelijcken druck.</l>
<l>Vraeght oock aen <hi rend="i">Salomon</hi> soo groot van Godt verheuen,</l>
<l n="1006">Wat sijn ghevoelen is van dit ons aerdtsche leuen:</l>
<l>Hy leert u dat het is vol schijn en ijdelheydt,</l>
<l>En knagingh van den gheest die ons tot wanhop' leydt.</l>
<l>Vraeght aen <hi rend="i">Augustus </hi>oock die <hi rend="i">Ianum</hi> heeft ghesloten,</l>
<l n="1010">Of hem sijn groot gheluck oock niet en heeft verdroten:</l>
<l>Hy sal voorseker oock beclaghen sijnen tijdt,</l>
<l>Soo doorghebracht met moeyt en sorgheloos profijt.</l>
<l>Vraeght oock <hi rend="i">Tiberium</hi>, hy sal u vrij bekenen,</l>
<l n="1014">Dat hy hem niet en kan tot volle rust ghewennen,</l>
<l>Maer dat hy 'tRoomsche rijck vast met der ooren houdt, </l>
<l>Als eenen wreeden wolf, die grousaem is en stout,</l>
<l>Die hy niet wel en derf, om zijnen aerdt ontbinden,</l>
<l n="1018">Door vreese dat hy hem mocht bijten of verslinden.</l>
<l>Beclaeght seer dickwils oock dat hem <hi rend="i">Fortuyn</hi> soo seer</l>
<l>Verheuen heeft tot staet, tot hoogheydt, en tot eer,</l>
<l>En dat zy hem daer naer de leer heeft doen onthaelen,</l>
<l n="1022">Waer door hy weder mocht alleskens neder-daelen.</l>
<l>Was niet de ballinckschap van <hi rend="i">Diocletiaen</hi></l>
<l>Meer t'achten dan het rijck, daer hy was wt-ghegaen?</l>
<l>Daer teghen was d'onrust in <hi rend="i">Pyrrho</hi> aen-gheboren,</l>
<l n="1026">Die't aerdtrijck winnen wou om 'tgheen hy had verloren</l>
<l>De ruste socht hy ver' daer hy die had van by,</l>
<l>En leefden sonder moeyt gansch sorgheloos en vrij.</l>
<l>Noch ongheruster was het hert van <hi rend="i">Alexander</hi></l>
<l n="1030">Die schier een Wereldt had', en wenschte noch een ander.</l>
<l>En weynigh tijdt daer naer dat hy dit wenschen doet,</l>
<l>Valt hem het graf te groot van ses of seuen voet.</l>

<pb n="44"/>
<l>d'Eergiericheydt doet ons veel onghemack verdraghen,</l>
<l n="1034">Door dat zy soeckt den staet die lastigh is te draghen.</l>
<l>'tSchijnt dat zy <hi rend="i">Typhons</hi> baert vol hoochmoet, eer en pracht,</l>
<l>Soo groot doet zy haer hert op swillen door 'tghedacht.</l>
<l>Die hoogh op berghen zijn die wenschen met vermeten</l>
<l n="1038">In <hi rend="i">Ionis</hi> hooghen throon der Goden spijse t'eten.</l>
<l>Die hier een machtigh Vorst of Coninck overwint,</l>
<l>Wenscht Goddelijck te sijn, of wel eens Goden kindt.</l>
<l>Maer Godt die haer belacht, breckt haeren raedt in stucken.</l>
<l n="1042">En doet al haeren wensch tot haeren spot mis-lucken.</l>
<l>Haer eer keert hy in schandt, haer vrees' in weder wil,</l>
<l>En weckt haer rijck vol twist en doodelijck verschil.</l>
<l>Den wreeden <hi rend="i">Siciliaen</hi> heeft hy dit wel doen proeuen,</l>
<l n="1046">Doen hy door vrees' van straf gheen straf en dorst vertoeuen.</l>
<l>Die veel gheruster was met roeden in zijn handt,</l>
<l>Dan met de schepter schoon van zijn groot vader-landt.</l>
<l>Die dit wel ouersiet en oordeelt door de reden,</l>
<l n="1050">Sal hem met sijnen staet wel stellen licht te vreden.</l>
<l>En achten all' 'tgheluck dat ons des' sonde gheeft,</l>
<l>Maer troetelingh en schijn, die onrust in haer heeft.</l>
<l>Seer weynigh nu ter tijdt haer eer met rust ghenieten,</l>
<l n="1054">Want hoogheydt baert onust, en onrust doet verdrieten.</l>
<l><hi rend="i">Saturni</hi> gulden tijdt is nu te ver' ghegaen,</l>
<l>Die wetteloos en trou de Deught was onderdaen.</l>
<l>Wie can nu hedens-daeghs tot dese Deught gheraecken,</l>
<l n="1058">Daer all' d'ondeuchden wreet soo vierichlijcken waecken.</l>
<l>Al leert de reden ons gheen quaet te doen, maer goet,</l>
<l>De Wereldt en het vleesch weerstaen ons dit ghemoet.</l>
<l>Doet jemandt teghen Godt, soo sal hem Godt verlaeten,</l>
<l n="1062">En sijn mis daen ghemoet sal den misdoender haeten.</l>
<l>Tracht jemandt naer het goet, soo vindt hy menschen vals,</l>
<l>Die hem verwecken nijdt dat hem brenght om den hals.</l>
<l>Soeckt ghy een heel ghemeynt' met dienen te behaghen,</l>
<l n="1066">Dat recht een <hi rend="i">Hydra</hi> schijnt, soo moet ghy u mishaghen.</l>
<l>Soo ghy u self behaeght, mishaeghdy Godt den Heer:</l>
<l>En soo ghy Godt behaeght, verlaet u 'sWereldts eer.</l>

<pb n="45"/>
<l>Vliedt ijdel eer en roem, het ned'rich rustbaer leuen</l>
<l n="1070">Was van de wijsheydt self met hooghen lof verheuen.</l>
<l>All' des' verdoruentheydt verweckt in ons den tijdt.</l>
<l>Wat sullen wy dan doen in desen swaeren strijdt?</l>
<l>Wie raedt ons, dat wy gaen om onse rust te vinden</l>
<l n="1074">Van Menschen in het bosch by beesten die verslinden?</l>
<l>Waert dat daer ruste waer, 'twaer seker goeden raedt:</l>
<l>Maer laes! de Wereldt volght waer dat-men henen gaet.</l>
<l>Veel vlieden van het gheen dat haer wilt achter-halen,</l>
<l n="1078">Waer door zy dickwils meer al vliedende verdwalen</l>
<l>En als wy door de vlucht een weynigh sijn ontgaen,</l>
<l>Comt ons weer op een nieuw inwendigh strijdingh aen:</l>
<l>Den Gheest is teghen 'tvleesch, begheerte teghen reden:</l>
<l n="1082">Den wil is teghen daet, daet teghen goede zeden:</l>
<l>De Wereldt met haer self strijdt altijdt in ons hert,</l>
<l>Tot dat wy in haer net alleskens sijn verwert.</l>
<l>Den Mensch' die Wereldts is, en kan die niet ontsteruen,</l>
<l n="1086">Dan als hy door de Doodt dit leuen soeckt te deruen.</l>
<l>De Wereldt is in hem en hy is oock in haer,</l>
<l>Al waer hy gaet of staet comt zy hem altijdt naer.</l>
<l>Die voor de peste vreest die vreest oock voor 'tbesmetten,</l>
<l n="1090">Maer dese draeght zijn vrees' en schijnt hem niet te letten.</l>
<l>De ghene vlucht den Mensch, maer dese waer hy vliedt,</l>
<l>Heeft in hem self de Mensch die hem doet zijn verdriet.</l>
<l>Te recht is dit een zee, die met haer holle baeren,</l>
<l n="1094">Het aldervroomst' ghemoet doet schricken en vervaeren.</l>
<l>Wat schipper is daer doch die all' des' winden wreedt</l>
<l>Soo wel can wederstaen dat hy ontgaet haer leedt?</l>
<l>De Doodt alleen, de Doodt is onse rust en hauen,</l>
<l n="1098">Daer wy soo langh met moeyt om woelen en om slauen:</l>
<l>De Doodt alleen, de Doodt maeckt ons van sorghen vrij,</l>
<l>En dencken van haer rust het droeuich herte blij.</l>
<l>Wy soecken eensaemheydt om eensaemheydt 'tontvlieden,</l>
<l n="1102">En trecken ons wel af van veel verdoruen lieden,</l>
<l>Maer draghen in ons self ons snoo' verdoruentheydt,</l>
<l>Die ons de Wereldt gheeft door haer eergiericheydt.</l>

<pb n="46"/>
<l>Haer dwaesheydt doet ons weer op 'trijck <hi rend="i">aegypti </hi>dencken,</l>
<l n="1106">Om ons door slauernij in ons ghemoet te krencken.</l>
<l>Den reuck van haeren loock rieckt over al soo seer,</l>
<l>Dat hoe wy wijder gaen, hoe wy dat riecken meer.</l>
<l>Ach! mochten wy dit pack van onse schouwders legghen,</l>
<l n="1110">Om met een vrij ghemoet als <hi rend="i">Crates </hi>oock te segghen,</l>
<l>Dat ons den mantel slecht, en licht ghevulden sack</l>
<l>Ghenoech sou zijn voor 'tgheen dat ons der noodt ont-brack:</l>
<l>De lieue rust waer dan een weynigh weer becomen, </l>
<l n="1114">Den wil van een-saemheydt waer dan den wensch benomen:</l>
<l>De rust waer dan soo wel by menschen in der sté,</l>
<l>Als in de wilderniss' daer't oock is sonder vré.</l>
<l rend="; 1tab">Maer neen, ons leuen is gheduerichlijck vol strijden,</l>
<l n="1118">En niemant can hem self voor haer gheweldt bevrijden.</l>
<l>Gheen cracht en is soo groot die't all' can weder-staen,</l>
<l>Door dat sy listigh is om ons te vechten aen.</l>
<l>Sijn wy d'aenslaghen quijt van buyten aen ons wallen,</l>
<l n="1122">Soo comt sy ons ghemoet van binnen over-vallen.</l>
<l>Sijn wy de Griecken quijt, soo hebben wy dan noch</l>
<l>Den <hi rend="i">Sinon</hi> die de plaets wil gheuen met bedroch.</l>
<l>De waeck die staet ons toe, den schilt is ons bevolen,</l>
<l n="1126">Soo wy vrij willen sijn van 'tgheen daer wy door dolen.</l>
<l>Gheen <hi rend="i">Alpes</hi> berghen hoogh, gheen bosschen dicht gheboomt,</l>
<l>Gheen landen daer <hi rend="i">Euphrat' </hi>of <hi rend="i">Nijl</hi> door henen stroomt,</l>
<l>Gheen steden vol ghedrangh, door over-vloedt van menschen,</l>
<l n="1130">En can ons dwaes ghemoet vernoeghen naer ons wenschen.</l>
<l>De Doodt can dit alleen, de Doodt scheydt onsen gheest</l>
<l>Van dit verderff'lijck vleesch, en maeckt ons on-bevreest:</l>
<l>Sy scheydt de reyne siel van ons on-reyn begheeren,</l>
<l>En doet in ons ghemoet den boosen wil verteeren.</l>
<l>O leuen! hoe verkeert is uwen valschen schijn!</l>
<l>Hoe schoon schijnt ghy 'tghelaet van die verdoruen sijn!</l>
<l>Hoe doet het schijn van Deught in all' u dienaers blijcken,</l>
<l>Om die u haetigh zijn te beter wt-te-strijcken!</l>
<l>Hoe veel verslijten u, om door wel-sprekentheydt,</l>
<l>Te winnen hooghen roem en lof van wetenheydt!</l>

<pb n="47"/>
<l>Die noyt en dencken eens te bet'ren haer ghebreken,</l>
<l n="1142">Daer zy door haer natuer verderff'lijck inne steken.</l>
<l>Veel disputeren oock in haere <hi rend="i">Logica</hi>,</l>
<l>Van reden, en van const, en laeten dickwils na,</l>
<l>Haer eyghen ziel ghebreck door reden soo te stieren,</l>
<l n="1146">Dat schijnt dat zy daer door verand'ren van manieren.</l>
<l>De Reken-const wert oock van velen seer bemindt,</l>
<l>Door dat zy dienstigh is, en duyster dinghen vindt:</l>
<l>Maer nauwlijck connen zy, die haer daer toe begheuen,</l>
<l n="1150">Door all' haer wijse const berek'nen wel haer leuen.</l>
<l>Veel ander meten 'tlandt door haere const en maet,</l>
<l>En connen seluer niet ghematighen haer quaet.</l>
<l>Den sangher brenght den thoon wel over een in't singhen,</l>
<l n="1154">En can sijn quá natuer noch stieren noch bedwinghen.</l>
<l><hi rend="i">Thales</hi> stiert naer de locht en sterren zijn ghedacht,</l>
<l>En valt door onversicht hier onder in de gracht.</l>
<l>'tGheen dat toe-comstich is weet hy wel af te meten,</l>
<l n="1158">Maer teghenwoordigh goet wordt van hem gansch vergheten.</l>
<l>Den wijsen <hi rend="i">Philosoph</hi> die ondersoeckt altijdt,</l>
<l>Den oorspronck en natuer, het wesen, aert, en tijdt:</l>
<l>Maer al dit ondersoeck en can hem soo niet wennen,</l>
<l n="1162">Dat hy hem self daer door te recht sou leeren kennen.</l>
<l><hi rend="i">Galenus</hi> door sijn const gheneest de sieckt en smert,</l>
<l>En lijdt zijn eyghen quael in sijn verdoruen hert.</l>
<l>Hy tast een ander wel 'tverhitten en 'tvercoelen,</l>
<l n="1166">En can door al des' const zijn eyghen quaet niet voelen,</l>
<l>Die d'oorlogh door zijn penn' in ons ghedachten schrijft,</l>
<l>En schrijft noyt self zijn quaet dat hy vol schand' bedrijft.</l>
<l><hi rend="i">Iustiniaen</hi> die can de Wereldt wetten gheuen,</l>
<l n="1170">En aen hem self geen wet om-wettigh naer te leuen.</l>
<l>Des' consten altesaem vernoeghen noyt 'tghemoet,</l>
<l>Want hoe men haer meer heeft, hoe meer men om haer doet,</l>
<l>Den twist die in ons is en connen zy niet stillen,</l>
<l n="1174">Maer wecken altijdt twist om meer van haer te willen.</l>
<l>Sy maecken wel gheleert, maer daerom niet gansch wijs:</l>
<l>Haer weten weckt ons hert, als <hi rend="i">Hyppomen' </hi>naer prijs.</l>

<pb n="48"/>
<l>Wy connen noyt 'tghemoet tot rechte rust ghekeeren,</l>
<l>Want leerend' leeren wy dat altijdt is te leeren.</l>
<l rend="; 1tab">Wat is dan wetenschap, dan dat den Mensch bekent,</l>
<l>Dat hy onwetend' is, en van de Deught ghewent:</l>
<l>Wat is 'tvolmaeckt ghemoet, is'tniet, dat hem laet dwinghen</l>
<l>Te dencken dat zijn doen, zijn onvolcomen dinghen?</l>
<l>Croont jemandt self sijn hooft met Lauwers als Poeet,</l>
<l>Soo doet hy dat men denckt dat hy niet veel en weet.</l>
<l>All' dat des menschen geest door reden can door-gronden</l>
<l>Is niet by dat daer is, of worden sal ghevonden.</l>
<l>De wijsheydt is by Godt, zijn vrees' is haer beghin,</l>
<l>En ons vernoeghde rust des hemels borgherin.</l>
<l><hi rend="i">Sophidij</hi> ghemoet werdt Goddelijck ghepresen.</l>
<l>(En <hi rend="i">Gyges</hi> met zijn goet verachtelijck te wesen)</l>
<l>Sijn ackers cleyn bepaelt vernoeghden zijn ghemoet.</l>
<l>En vult <hi rend="i">Arcadien</hi> door armoey, vol van goet;</l>
<l>Daer was volcomenheydt volmaeckt in wil en wenschen,</l>
<l>Daer was den lof en roem der steruelijcke menschen,</l>
<l>Daer was de leer vervult van 'tgroot <hi rend="i">Oraclum</hi> wijs,</l>
<l>Want die hem seluer kendt windt over al den prijs.</l>
<l rend="; 1tab">Maer laes de meesten deel der menschen sijn gheneghen</l>
<l>Tot haer verdoruentheydt, en gaen op quade weghen.</l>
<l>De gramschap en den haet gaen haer ghestadigh naer,</l>
<l>En zy als gansch verblindt en worden 'tnoyt ghewaer.</l>
<l>Was <hi rend="i">Poluphemus</hi> niet ellendigh vol ghebreken,</l>
<l>Naer dat <hi rend="i">Vlysses</hi> hem zijn oogh hadd' wtghestecken?</l>
<l>Waer door hy leyde 'tlijf dat gheene cracht ontbrack</l>
<l>En hem op <hi rend="i">Galathé</hi> soo seer in liefd' onstack.</l>
<l>De Mensch oock van ghelijck, wanneer hy hem laet roouen</l>
<l>Van d'ooghe des verstandts om haestigh te gheloouen,</l>
<l>Waer door hy in hem voedt den thoren wreedt van aerdt</l>
<l>Die door den haet en nijdt in ons siel wordt ghebaert.</l>
<l>O thoren wreedt van aerdt! wat quaet hebt ghy bedreuen!</l>
<l>O dulle nijdicheydt! hoe knaeght ghy 'smenschen leuen!</l>
<l>'tSchijnt dat ghy 'teenderdracht gheteelt zijt, en ghevoedt,</l>
<l>Want u ghelijcke cracht verwindt al ons ghemoet.</l>

<pb n="49"/>
<l>Den thoren als den storm, slaet mast en zeyl instucken,</l>
<l n="1214">De reden als het roer, can hy door cracht verdrucken,</l>
<l>Hy slacht den waterstroom, die al wat hem weerstaet</l>
<l>Seer crachtigh met hem neemt, tot dat het al vergaet:</l>
<l>Hy slacht den donderslach, die door zijn stercke crachten,</l>
<l n="1218">De boomen smijdt ter neer in diep vervuylde grachten:</l>
<l>Hy slacht 'tverslindigh vier, dat alles doet vergaen,</l>
<l>En niet in sijn ghestalt laet blijuen nog bestaen.</l>
<l>Waert dat de dwase leer van <hi rend="i">Manes</hi> waer te prijsen,</l>
<l n="1222">Die twee beghinsels wou door sijn vernuft bewijsen,</l>
<l>Soo mocht hier wel te recht den thoren wesen 'teen,</l>
<l>Dat hy voor 'tquaede stelt, en Godt het goet alleen.</l>
<l>Den thoren mochtmen wel den <hi rend="i">Anthideum</hi> noemen.</l>
<l n="1226">Want hy als <hi rend="i">teghen Godt, Godt teghen</hi> hem mach roemen</l>
<l>Godt door zijn goetheydt groot die schiep den Mensch van niet,</l>
<l>Den thoren Doodt den Mensch en brenght hem in't verdriet:</l>
<l>Godt soeckt zijn schepsels goet door liefde te versaemen,</l>
<l n="1230">Den thoren haer verstroyt en haet haer al-te-saemen.</l>
<l>Godt die vertroost de zijn' en maeckt haer blij van gheest,</l>
<l>Den thoren haer verschrickt wanhopigh en bevreest.</l>
<l>Godt heelt door zijne Deught, den thoren soeckt te wonden:</l>
<l n="1234">Godt treckt ons swacke siel, en hy Doodt door de sonden.</l>
<l>'tVerschil van haeren wensch heeft recht ghelijckeniss'</l>
<l>Als tusschen herders trouw en wreede woluen is.</l>
<l>Wy schricken voor 'tghewelt van alle wilde dieren,</l>
<l n="1238">Als clauwen vanden Leeuw en horens van de Stieren,</l>
<l>Om dat zy ons door vrees' doen voelen in't ghemoet,</l>
<l>Dat zy licht schade doen wanneer zy zijn verwoet.</l>
<l>Maer all' haer wree ghedaent natuerlijck aengheboren</l>
<l n="1242">En is soo grousaem niet, als hy die door den thoren</l>
<l>Het harnas treckt aen 'tlijf, en met den schilt en sweert</l>
<l>Als in het stael ghesmeet zijn tornich hert verweert.</l>
<l>Waert dat daer jemant waer gheboren in de wapen,</l>
<l n="1246">Sou hem een ijder Mensch niet acht voor wan-schapen,</l>
<l>En wreeder van ghedaent dan eenigh dier der aerd',</l>
<l>Dat niet dan door zijn cracht beschadight en vervaert?</l>

<pb n="50"/>
<l><hi rend="i">Circe</hi> cond' maer den Mensch in beesten doen verkeeren,</l>
<l n="1250">Maer thoren doet in ons des duyvels wil vermeeren.</l>
<l>De steden worpt hy om, de rijcken hy vernielt,</l>
<l>De wetten hy verdoet, de lijuen hy ontsielt:</l>
<l>All' d'orden can hy licht door zijn verwerren schenden,</l>
<l n="1254">Ten eynde wat hy doet 'tis droefheydt en ellenden:</l>
<l>Het aldernutste vier doet oock de meeste scha'</l>
<l>En daerom slaetmen dat in't huys het meeste gae':</l>
<l>Maer dit verslindigh vier dat siel en lijf can branden,</l>
<l n="1258">En drijft daer niemandt wt, al voelt hy hem verbranden.</l>
<l>Doen <hi rend="i">Caesar</hi> sach verstoort om <hi rend="i">Catilinas</hi> daet,</l>
<l>Het gansche Roomsche volck, maer meest den wijsen raedt,</l>
<l>Sprack hy dat ijder moest van twijfelighe saecken,</l>
<l n="1262">Wel rechten sonder gunst, om tot het recht te raecken.</l>
<l>Oock dat men vrij moet sijn van vyandtschap en Nijdt,</l>
<l>Van vrindtschap en van bloedt, van wraeck en medelijdt.</l>
<l>Want die een van haer heeft, en kan gheen recht ghewijsen,</l>
<l n="1266">Om dat door dit ghebreck maer onrecht can gherijsen:</l>
<l>Heeft niet <hi rend="i">Calisthenes</hi> zijn eyghen doodt verrast,</l>
<l>Die om zijn hefticheydt te dooden wert belast?</l>
<l>Heeft <hi rend="i">Alexander</hi> niet den <hi rend="i">Clithus</hi> self door-steken</l>
<l n="1270">Om dat hy hem verwet' zijn mens'heydt en ghebreken?</l>
<l>Heeft <hi rend="i">Epicharmus</hi> niet den selfden wegh ghegaen,</l>
<l>Om dat hy <hi rend="i">Hieron</hi> 'tquaet met vraeghen liet verstaen?</l>
<l>Die vraeghde door wat reen men hem niet had' doen nooden</l>
<l n="1274">Ten offer, doen hy liet sijn trouwste vrinden dooden.</l>
<l>Om d'antwoort van een vraegh heeft <hi rend="i">Dionysius</hi></l>
<l>Doen dooden sijnen raedt, en vrindt, <hi rend="i">Antiphonus.</hi></l>
<l>Den seluighen Tyran heeft <hi rend="i">Zeno</hi> me' ghebeden,</l>
<l n="1278">Dat hy aen hem in echt sijn dochters sou besteden,</l>
<l>Maer <hi rend="i">Zeno</hi> weyghert haer te gheuen den Tyran,</l>
<l>Dat oock ver-oorsaeckt heeft de doodt van desen man.</l>
<l>Siet <hi rend="i">Ciceronem</hi> oock, die hemels scheen gheboren,</l>
<l n="1282">Of hy niet door dit quaet zijn leuen heeft verloren:</l>
<l>Die door den dwasen haet die hy <hi rend="i">Anthoni</hi> droegh,</l>
<l>Soo veel won dat men hem zijn hooft en handt af sloegh.</l>

<pb n="51"/>
<l>De gramschap is den raet seer haetigh in ons leuen:</l>
<l n="1286">Sy is den quaden wensch die niet dan wraeck can gheuen:</l>
<l>Sy is die aenden Mensch doet vallen wt den mondt,</l>
<l>Dat hem sijn hert en siel doet worden onghesont.</l>
<l>Den thoren slacht de lamp met olij over-laden,</l>
<l n="1290">Die door den overvloedt zijn eyghen licht can schaden,</l>
<l>Die scherterich wtwerpt zijn vlammen als verstoort,</l>
<l>Soo dat den overvloedt zijn eyghen licht vermoort.</l>
<l><hi rend="i">Darius</hi> was vergramt om dat die van <hi rend="i">Athenen</hi></l>
<l n="1294">Verwonnen zijn ghewelt, die gansch verwonnen schenen;</l>
<l>Ghebod' daerom verstoort aen zijnen dienaer trou,</l>
<l>Dat hy hem dit altijdt wel doen ghedencken sou.</l>
<l rend="; 1tab">Den thoren doet den Mensch verwerren van ghedachten:</l>
<l n="1298">Nu beeft hy als gheraeckt, dan thoont hy dwase crachten,</l>
<l>Nu wort zijn stemme sacht, dan wordt zy weder hert,</l>
<l>Dan schijnt hy dat hy raest, of gansch beseten werdt,</l>
<l>Dan rimpelt hy het hooft, en wort als vier ontsteken,</l>
<l n="1302">Nu glinstert zijn ghesicht, dan schijnt hy als besweken,</l>
<l>Nu siet hy hier dan daer, nu bijt hy op den duym,</l>
<l>Nu wert hy root, dan bleeck, en seeuert quijl en schuym,</l>
<l>Nu gaet hy heen en weer, en treedt den hoet met voeten,</l>
<l n="1306">Den mantel smijt hy wegh, en slaet die hem ont-moeten.</l>
<l>Nu stampt hy met den voet, of hy ontsinnigh waer,</l>
<l>Hy bijt op tand' en lipp', en bootst de dansers naer.</l>
<l>Die hem vermaenen wilt, wilt hy door gramschap smijten,</l>
<l n="1310">En met een dul ghemoet een ijders quaedt verwijten.</l>
<l>Niemant vergeeft hy jet, hy buldert teghen Godt:</l>
<l>Den tijdt vervloeckt hy oock, en thoont hem recht als sot:</l>
<l>Hy treckt hem selu' het hayr en baert om wt te rucken:</l>
<l n="1314">Hy slaet als die verblint het alles slaet in stucken:</l>
<l>Hy slacht den grammen hondt die nijdich bijt den steen,</l>
<l>En acht gansch' gheenen raedt dan sijnen raedt alleen.</l>
<l><hi rend="i">Herodes</hi> laet vergramt de jonghe kinders dooden:</l>
<l n="1318"><hi rend="i">Xerxes </hi>die dreyght de zee, en vreest ghelijck den blooden:</l>
<l><hi rend="i">Balam</hi> slaet d'eselinn' en wenscht oock om een sweert:</l>
<l><hi rend="i">Aiax</hi> vecht met de kudd' die haer met vrees' verweert.</l>

<pb n="52"/>
<l rend="; 1tab">Dit is de lieue Deught die thoren ons can gheuen:</l>
<l n="1322">Dit is haer seld'saem cracht, waer door zy wordt verheuen:</l>
<l>Dit is zy, die van Nijdt, noch afgunst, noyt is vrij,</l>
<l>Maer met haer knagigh quaet een ijder is na by.</l>
<l>Wat sonden dat daer sijn zy hebben schijn van reden,</l>
<l n="1326">Maer des' en can haer quaet met gheenen schijn becleeden:</l>
<l>Recht als veel beesten doen die leuen by den stanck,</l>
<l>Leeft zy oock als zy siet een ander droef of cranck.</l>
<l>Sy sacht de vliegh', die vlieght van daer het is verbonden,</l>
<l n="1330">En set haer op het seer en vuyl onreyne wonden,</l>
<l>Daer zy haer soo versaedt, dat niemandt haer daer van</l>
<l>Dan met seer groote moeyt tot rust verjaghen can.</l>
<l>Des' magher Nijdicheydt vlieght oock op ons ghebreken,</l>
<l n="1334">En haelt daer haeren smaeck om smadigh af te spreken:</l>
<l>Want al wat letsel heeft ia nauw' is onghesondt,</l>
<l>Daer suyght sy voetsel wt, en meerdert soo de wondt.</l>
<l rend="; 1tab">Sy is als <hi rend="i">Timon</hi> was den vyandt van de menschen,</l>
<l n="1338">En haet dat jemandt sou om jemandts voorspoet wenschen:</l>
<l>Sy is die door de Deught lijdt overgroote pijn,</l>
<l>Waer door zy recht bewijst van duyvels aert te sijn.</l>
<l rend="; 1tab">Als <hi rend="i">Bion</hi> eenen sach die nijdigh 'thooft liet hanghen,</l>
<l n="1342">En naer eens anders quaet seer haeckte met verlanghen,</l>
<l>Sprack hy: Die'n is voorwaer vol over-groot verdriet,</l>
<l>Of eenigh groot gheluck is jemandt nu gheschiet.</l>
<l>De Deught heeft alleen cracht den Nijdt het hooft te bieden,</l>
<l n="1346">Dat wy in't Griecksche volck bevinden te gheschieden.</l>
<l><hi rend="i">Themystocles</hi> die sprack dat het een teecken was</l>
<l>Dat hy, (naer soo veel moeyt doorcomen op dat pas)</l>
<l>Noch niet en hadd' ghedaen dat weerdigh was te prijsen,</l>
<l n="1350">Door dat hy niet en sagh den Nijdt haer quaet bewijsen.</l>
<l><hi rend="i">Diogenes</hi> die raedt aen een, die wordt benijdt,</l>
<l>Dat hy in vromicheydt voort-vaeren sou altijdt,</l>
<l>En trachten naer de Deught, soo sou hy hem recht wreken,</l>
<l n="1354">Want Nijdt quelt haer altijdt, in't mind'ren der ghebreken.</l>
<l>Den Nijdt die knaeght haer selu' recht als de worm het hout,</l>
<l>Of als de mot het cleedt, of roest in 'tijser cout.</l>

<pb n="53"/>
<l>Die eerst door-eten selu' waer van zy zijn gheboren,</l>
<l n="1358">Tot dat zy beyd' te saem onweerdigh gaen verloren.</l>
<l>Doen <hi rend="i">Agis</hi> wert gheseyt: in <hi rend="i">Sparta</hi> woont den haet,</l>
<l>Maer meest by haer die sijn in aensien, en in staet;</l>
<l>Sprack hy: Ach! <hi rend="i">Agis</hi> heeft met haer groot medelijden</l>
<l n="1362">Dat sy door ongheluck haer eyghen rust benijden,</l>
<l>Want sy tot meerder quaet van haeren dwasen druck,</l>
<l>Noch voeghen anders goet voorspoedelijck gheluck.</l>
<l>Den Nijdt draeght als de slangh 'tfenijn in 'tlijf verborghen,</l>
<l n="1366">Nochtans kan haer dit quaet noch schaden noch verworghen,</l>
<l>Maer als zy teelen voort dan lijden zy den noodt,</l>
<l>En worden van haer vrucht in't baeren selu' ghedoodt.</l>
<l>Want als de slanghe baert, wordt haer den buyck door-gheten:</l>
<l n="1370">En Nijdt wordt van haer vrucht van langher handt op-gheten.</l>
<l>Den Nijdt en lijdt gheen straf, alleen van eyghen quaet,</l>
<l>Maer oock van anders goet en deughdelijcke daedt.</l>
<l>De donckerheydt des nachts doet licht de sterren schijnen,</l>
<l n="1374">Tot dat haer <hi rend="i">Phœbus </hi>glans blijcomstich doet verdwijnen:</l>
<l>Den Nijdt oock van ghelijck maeckt al de Deughden licht,</l>
<l>Door dat haer doncker locht des Deughdens glans verlicht.</l>
<l>'tGoet dat de Nijdt gheschiet en can haer noyt verblijden,</l>
<l n="1378">'tEn zy sy eerstmaal siet een ander schade lijden;</l>
<l>Haer wenschen is altijdt; dat niemandt goet gheschiet.</l>
<l>Ons blijschap maeckt haer droef, ons vreught is haer verdriet:</l>
<l>Sy is die geeft den raet tot ongherechticheden,</l>
<l n="1382">Sy is die ons ghedacht can stieren tot boosheden,</l>
<l>Die haer dan in hem draeght tot eenigh man met eer,</l>
<l>Haet wel zijn eyghen selu', maer het ghemeyn noch meer.</l>
<l rend="; 1tab">Is dan den Nijdt soo quaet en goddeloos bevonden,</l>
<l n="1386">Wat let ons, dat wy niet naer laeten dese sonden;</l>
<l>En legghen haer by tijdt den breydel in den mondt,</l>
<l>Om haer belet te doen dat zy ons niet en wondt?</l>
<l><hi rend="i">Lycurgus</hi> vol van tijdt ginck een-mael door de velden,</l>
<l n="1390">Daer ijder zijn ghewas ghelijck in schoouen stelden,</l>
<l>En sprack: Ick ben verblijdt dat all' des' schoouen staen, </l>
<l>Soo euen groot of sy maer eenen ginghen aen,</l>

<pb n="54"/>
<l>En of d'inwoonders al te saemen broeders waeren,</l>
<l n="1394">Die haer verdeylde goet nu deylen en vergaeren.</l>
<l>Was in een Heydensch' Mensch soo groote liefd' en Deught,</l>
<l>Wat schand' is't dat wy dan in afgunst hebben vreught,</l>
<l>Daer wy den naem alleen van Christ'nen willen draghen,</l>
<l n="1398">En laeten ons soo licht van ons ghebreken plaghen.</l>
<l>d'Ondanckbaerheydt heeft oock veel oorsaeck van dit quaet,</l>
<l>d'Ondanckbaerheydt die baert den onrust en den haet,</l>
<l>Al dat den Nijdt maer wenscht, wordt door dit quaet herboren,</l>
<l n="1402">De vrintschap en de trouw' gaet door dit quaedt verloren.</l>
<l>Een ondanckbarich hert wordt door gheen Deught ghevoedt,</l>
<l>Maer wordt van Nijdt, en haet, en van afgunst ghebroet.</l>
<l>Haer cracht wordt niet van Godt, maer van de dees' gheschapen:</l>
<l n="1406">Sy is die oorsaeck is van <hi rend="i">Martis</hi> wreede wapen:</l>
<l>Sy is die ontrou baert, en niet en kent de Deught:</l>
<l>Sy is die in't verderf van vrinden haer verheught.</l>
<l>Gheen quaet of 'theeft sijn straf, sy seluer straft haer wenschen,</l>
<l n="1410">Als sy 'tondanckbaer hert doet schijnen voor de menschen.</l>
<l>De Deught die vlieght altijdt van haer ondanckbaer hooft</l>
<l>Tot haer, die sy door haet van eer en naem berooft.</l>
<l>Den Nijdt die haer vervoert, can haer soo seer beweghen,</l>
<l n="1414">Dat sy de lieue Deught met alle quaedt gaet teghen:</l>
<l>Haer wesen is seer schoon dat sy van voore toont,</l>
<l>Maer achter siet men eerst waer dat sy mede loont.</l>
<l>Sy is die van 'tbeghin in alderhande lieden,</l>
<l n="1418">Haer seldsaem wreede cracht af-gunstigh laet gheschieden.</l>
<l>Waer is oyt een gheweest die soo wel heeft gheleeft</l>
<l>Die niet d'ondanckbaerheydt voor sijnen loon en heeft?</l>
<l>'tOndanckbaer Roomsche volck heeft ons haer naer-ghelaeten,</l>
<l n="1422">Die haeren stichter self vermoorde door het haeten.</l>
<l><hi rend="i">Camillus</hi> is door haer ghecomen in den ban,</l>
<l><hi rend="i">Camillus</hi> die sijn stadt verloren weder wan.</l>
<l>Door des' ondanckbaerheydt wort weder wil gheboren,</l>
<l n="1426">Door des' ondanckbaerheydt gaen landen oock verloren,</l>
<l>Door des' ondanckbaerheydt wordt alle Deught versmaet,</l>
<l>Door des', door des', segh ick, wordt Nijdicheydt versaedt.</l>

<pb n="55"/>
<l>Voorwaer die Nijdt wil sien wel af-ghebeeldt ter deghen,</l>
<l n="1430">Gaet des' ondanckbaerheydt met haer gheselschap teghen.</l>
<l>Men schildert meest den Nijdt met een verrompelt vel,</l>
<l>En knaghend' aen haer hert, maer hola! denckt eens wel,</l>
<l>Of sy niet als de des', schoon schijnigh is in 'twesen,</l>
<l n="1434">Met een verdoruen hert dat noyt gherust can wesen.</l>
<l>Hoe menigh schoon ghelaet draeght wel een Nijdich hert.</l>
<l>Hoe menigh schoon ghelaet doet sijnen naesten smert.</l>
<l>Haer namen schijnen wat oogh-schijnelijck te schillen,</l>
<l n="1438">Maer haeren wil en wensch sijn eenigh in het willen.</l>
<l>Den Nijdt benijdt altijdt die meerder als sy zijn,</l>
<l>En des' haet alle Deught met eenen schoonen schijn.</l>
<l>Te recht moest all' dit quaet aen <hi rend="i">Scipion </hi>verdrieten,</l>
<l n="1442">Die wou dat sijn ghebeent <hi rend="i">Linternum </hi>sou ghenieten,</l>
<l>Om all' d'ondanckbaerheydt dat Roomen had' betoont,</l>
<l>Die qualijck met haer self sijn doen wel had' beloont.</l>
<l><hi rend="i">Carthago</hi> van ghelijck, moest haere straf oock draghen,</l>
<l n="1446">Naer dat zy <hi rend="i">Annibal</hi> ondanckbaer dé verjaghen.</l>
<l><hi rend="i">Lycurgus</hi> naer dat hy sijn stadt <hi rend="i">Lacadaemon,</hi></l>
<l>Met wetten hadd' voorsien, waer door sy naer-maels won</l>
<l>d'Onsteruelijcke faem, heeft sijne stadt begheuen,</l>
<l n="1450">En heeft in <hi rend="i">Candia</hi> daer naer voleyndt sijn leuen.</l>
<l>D'ondanckbaer snoo ghemeent heeft oyt d'oprechticheydt</l>
<l>Gansch haetelijck gheweest, en tot den haet verleydt.</l>
<l><hi rend="i">Athenen</hi> heeft door haer oock <hi rend="i">Theseus</hi> moeten deruen,</l>
<l n="1454">En <hi rend="i">Scyros</hi> is vereert en leeft door <hi rend="i">Theseus</hi> steruen.</l>
<l><hi rend="i">Athenen</hi> heeft den Heldt <hi rend="i">Themistocles</hi> verjaeght,</l>
<l><hi rend="i">Magnesia</hi> den naem van sijn begravingh draeght.</l>
<l><hi rend="i">Athenen</hi> con in haer <hi rend="i">Aristides</hi> niet lijden,</l>
<l n="1458">Maer <hi rend="i">Ionia </hi>vereert sijn heerlijck overlijden.</l>
<l>d'Ondanckbaerheydt heeft oock aen <hi rend="i">Phocion</hi> ghevrocht,</l>
<l>Dat hy <hi rend="i">t'Athenen</hi> is soo schandigh om-ghebrocht.</l>
<l>Den wijsten die oyt was in dese stadt <hi rend="i">Athenen,</hi></l>
<l n="1462">Is oock in't <hi rend="i">Insula Calauria</hi> verdwenen,</l>
<l>Dat langhen tijdt daer naer hem te beroemen plach,</l>
<l>Dat door <hi rend="i">Damadis </hi>haer <hi rend="i">Demosthenes</hi> daer lach.</l>

<pb n="56"/>
<l rend="; 1tab">Is dan d'ondanckbaerheydt soo weerdigh te verachten?</l>
<l n="1466">Laet ons dan naer de Deught en naer de vrindtschap trachten:</l>
<l>Laet ons den ouden Mensch verworpen door het goet,</l>
<l>En lieuen die ons lieft, en goet doen die't ons doet:</l>
<l>Laet ons d'ondanckbaerheydt met danckbaerheydt ontmoeten,</l>
<l n="1470">En treden haer verderf door trouw en eer met voeten.</l>
<l>Dus leuend' vol ghebreck, comt ons den ouderdom,</l>
<l>Die all' ons cracht verswackt en maeckt ons leden crom,</l>
<l>Die niemandt mercken can noch niemandt can ontcomen,</l>
<l n="1474">En daer in ijder heeft te rusten voor-ghenomen.</l>
<l>Dit is de rechte goet' van all''tvoorleden quaet,</l>
<l>En bloeytijdt, waer in groeyt de vruchten van misdaet.</l>
<l>Dit is den rechten tijdt, die <hi rend="i">Ianum </hi>'thooft doet draeyen</l>
<l n="1478">Wanneer het sneeut en vriest en stueren windt gaet waeyen:</l>
<l>Dit is den winter dagh, die kranckheydt in ons baert,</l>
<l>En die in ons verweckt den kinderlijcken aert:</l>
<l>Hy loont den overdaedt in onse jeught bedreuen,</l>
<l n="1482">Als hy de crachten rooft, en bitter pijn gaet gheuen.</l>
<l>Het waecken en de sorgh hy droeffelijck betaelt,</l>
<l>Als hy ons het ghesicht en hooren gansch onthaelt.</l>
<l>Al dat ghy voormaels hadt doet hy in u verdwijnen,</l>
<l n="1486">En laet u anders niet dan voelingh van de pijnen.</l>
<l><hi rend="i">Menander</hi> seydt seer wel, dat leuen en ellend'</l>
<l>Sijn kinders t'eender dracht, van aen beghin en end',</l>
<l>Want haer gheboort is een, zy wassen op te saemen,</l>
<l n="1490">Sy worden t'saem ghevoet tot dat zy weer versaemen,</l>
<l>Gheen lidt en is aen ons, de Doodt heeft dat te pandt,</l>
<l>En weynich of'ten sterft in ons van langher handt.</l>
<l>Dan wat in ons vergaet, ons snootheydt en ghebreken</l>
<l n="1494">En steruen noyt in ons, maer doen ons swackheydt spreken,</l>
<l>Ia steruen niet alleen maer tot <hi rend="i">Natura</hi> spijt</l>
<l>Verjeughen zy van cracht als <hi rend="i">aeson </hi> in voortijd'.</l>
<l>Al gaet den <hi rend="i">Gierigaert</hi> weer in zijn moeder daelen,</l>
<l n="1498">Soo geeft hy noch zijn gelt om woeck'righ weer te haelen.</l>
<l>Den eersucht dwinght de sijn, al gaet hy naer sijn Doodt,</l>
<l>Te soecken pracht en eer met veel uyt-vaerden groot,</l>

<pb n="57"/>
<l>Als of hy naer zijn doodt wou leuend' openbaeren,</l>
<l n="1502">Sijn eerbegheerich hert ghevoedt soo langhe jaeren.</l>
<l>Die door zijn dertel jeught het dansen hiel voor goet,</l>
<l>Danst met de schouders noch als hem begheeft den voet.</l>
<l>Het sorgeloose kindt moet al sijn spel beclaghen,</l>
<l n="1506">Als hy daer van den loon moet in het lichaem draghen.</l>
<l>Den jonghman wenscht het gheen dat noch is onghewis:</l>
<l>Den ouden voelt het gheen dat teghenwoordich is.</l>
<l>Den wellust lang' vergaen, doet hem met leet versuchten,</l>
<l n="1510">En sou voor dat hy siet wel wenschen verr' te vluchten.</l>
<l>Gheen huys soo vol gheluck, gheen goudt, gheen goet, gheen eer,</l>
<l>Gheen hoogheydt van gheslacht, gheen edelheydt, noch leer</l>
<l>Brenght ons gherustheydt aen, 'tVernoeghen is naer bouen,</l>
<l n="1514">Die met haer heeft ons goet dat weerdigh is te louen.</l>
<l>Sy segh ick heeft ons rust, sy segh ick heeft ons vreught:</l>
<l>Met haer is van den Mensch de volheydt van de Deught.</l>
<l>Met haer is al ons rust, met haer is al ons wenschen:</l>
<l n="1518">Met haer is datmen noyt ghesien heeft by de menschen.</l>
<l>Ons voester-vrou, ons hop' (soo ons <hi rend="i">Pindarus</hi> leert,)</l>
<l>Is by ons voor dees' maeght tot onsen troost ghekeert.</l>
<l>Sy gheeft ons noch wat moet, sy gheeft ons noch wat crachten,</l>
<l n="1522">En weckt ons door haer Deught om ons van 'tquaet te wachten.</l>
<l>Sy laet een deughdich Mensch (soo <hi rend="i">Carneades </hi>seyt)</l>
<l>Recht als een wieroock vat daer 'tvier is in gheleydt,</l>
<l>Dat naer het is verbrant blijft riecken tot vermaecken:</l>
<l n="1526">Soo oock blijft haere cracht in alderhande saecken.</l>
<l>Wanneer <hi rend="i">Pythagoras </hi>ghevraeght wert van de sijn,</l>
<l>Wat dat ons leuen is, dat ons doet soo veel pijn,</l>
<l>En sprack hy niet een woort, maer ginck in seker weghen,</l>
<l n="1530">En quam strackx weer daer wt des' sijne vrinden teghen,</l>
<l>Recht of hy segghen wou, het leuen is alleen,</l>
<l>Den inganck van onrust, en wt-ganck van gheween.</l>
<l>Wat aengaet nu de gheen die moedich heeft ghestreden,</l>
<l n="1534">Om Wereldt, lust en vleesch met voeten te vertreden,</l>
<l>En hem by sijn ghemoet met kranckheydt vindt beswaert,</l>
<l>Die ons den vlugghen tijdt in onse leden baert,</l>

<pb n="58"/>
<l>Die wenscht om zijnen geest met vreughden te vermaecken,</l>
<l n="1538">In't gheen dat hem altijdt gheduerigh heeft doen waecken;</l>
<l>Sijn vreught is dat hy siet zijn hauen soo na by,</l>
<l>En dat sijn moeyt en strijdt soo haest voleyndight sy:</l>
<l>Sijn vreught is dat hy hem bereydt stelt, en ont-slaghen,</l>
<l n="1542">Te comen daer hy toe ghetracht heeft all' zijn daghen.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer dat <hi rend="i">Gorgias</hi> ghevoelde dat de Doodt,</l>
<l>Naer hondert seuen jaer hem track in haeren schoot,</l>
<l>Sprack hy; Ick ben bedroeft te laeten dit mijn leuen,</l>
<l n="1546">Dat hem nu eerst te recht tot wijsheydt gaet begheuen.</l>
<l>De Doodt was hem verdriet, de Doodt was hem een smert,</l>
<l>Om dat hem docht dat hy nu eerst wat wijser werdt.</l>
<l>In allen ouderdom moet hier den Mensch veel lijden,</l>
<l n="1550">En ijder comt sijn quaet tot sijnder tijdt bestrijden:</l>
<l>De Wereldt is vol moeyt, vol af-gunst, en verdriet,</l>
<l>En niemandt en ghevoelt eens anders quellingh niet.</l>
<l>De kinderlijcke jeught doet eerst-mael openbaeren,</l>
<l n="1554">De slechte sotticheydt van onse kindtsche jaeren:</l>
<l>Den Menschen lieuen lent gheeft hitticheydt en brandt,</l>
<l>De volle manheydt moeyt en quellingh in 'tverstandt,</l>
<l>Den traghen ouderdom het stenen en het suchten:</l>
<l n="1558">En 'tonghenoeghen is van alle des' de vruchten.</l>
<l>Ons vreught is ons een corts' van onsen swacken gheest,</l>
<l>Ons goet is ons een pijn, waer door wy sijn bevreest,</l>
<l>Ons hoogheydt eenen last van ijdelheydt en wenschen,</l>
<l n="1562">En over al begheert van all' des' aerdtsche menschen.</l>
<l>Het treden wt de Lent' tot in den Somer heet,</l>
<l>Van daer tot in den Herfst en stueren Winter wreet,</l>
<l>En is doch anders niet, dan van 'teen quaedt te treden</l>
<l n="1566">In een veel meerder quaet, om minder sijn te vreden:</l>
<l>Recht als d'een bracke baer veel ander voor hem drijft,</l>
<l>Tot dat sy voor het lest oock gansch verdwenen blijft.</l>
<l rend="; 1tab">Den Mensch sou wel altijdt 't toecomstigh goet begheeren,</l>
<l n="1570">En dat voorleden is berouwt hem met verveeren.</l>
<l>'tVoorleden acht hy cleyn dat hem wel heeft ghesmaeckt</l>
<l>En wenscht altijdt waer van een ander heeft ghebraeckt.</l>

<pb n="59"/>
<l>Sijn leuen is 'tghedacht van veel voor-leden staten,</l>
<l n="1574">Sijn wenschen, eer en staet dat hy behoort te haeten.</l>
<l>Wat heeft hy dan in't eynd' dat hem blijft voor-ghewis?</l>
<l>Niet dan seker Doodt die doch onseker is.</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer <hi rend="i">Aurora </hi>rijst wt <hi rend="i">Tethys</hi> groene baeren</l>
<l n="1578">En <hi rend="i">Caeli </hi>blau ghespan blosverwich comt verclaeren,</l>
<l>Brenght zy den dagh met haer, die niet dan moeyt en gheeft,</l>
<l>En een cleyn leuen is van dat den Mensch hier leeft.</l>
<l>Maer als zy weder-daelt in <hi rend="i">Amphitrites </hi>stroomen,</l>
<l n="1582">Leyt zy de sorgh' met haer by <hi rend="i">Morpheus</hi> Godt der droomen,</l>
<l>In <hi rend="i">Lethes</hi> stillen vloedt doet zy hem baden gaen,</l>
<l>En gheeft <hi rend="i">Dictyna</hi> tijdt om sorgheloos te staen.</l>
<l>Ons leuen is den dagh, <hi rend="i">Aurora </hi>is ons leuen,</l>
<l n="1586">En haer vertreck de Doodt, die ons de rust can gheuen,</l>
<l>Den ouden winter cout, den auondt van den dagh,</l>
<l>En <hi rend="i">Nox</hi> de lieue rust die ons vernoeghen mach.</l>
<l rend="; 1tab">Is dan den nacht de Doodt die met sijn' doncker vlercken,</l>
<l n="1590">Des leuens dagh verwindt, soo moeten wy aen-mercken,</l>
<l>Of zy soo grousaem is als ijder haer vermoedt,</l>
<l>Dan of, haer stille rust niet nutbaer is, of goet.</l>
<l>Wy vreesen voor de Doodt, wy soecken haer t'ont-vlieden,</l>
<l n="1594">Wy doen, recht als wy aen de kinders sien ghescheiden,</l>
<l>Die voor t'mom-aenghesicht door vreese sijn vervaert,</l>
<l>Of als haer <hi rend="i">Hecate</hi> maer wordt veropenbaert.</l>
<l rend="; 1tab">Wy schricken voor de Doodt, wy achten haer te wesen</l>
<l n="1598">Seer vreeselijck en wreet, ghelijck sy langh voor desen.</l>
<l>Door mijn <hi rend="i">Zeuxische</hi> const gheschildert is gheweest,</l>
<l>En wesentlijck verthoont door cloeckheydt van den gheest.</l>
<l>Al is haer wesen wreedt, al thoont zy naeckte beenen,</l>
<l n="1602">Haer cracht can meerder rust als 'tleuen ons verleenen.</l>
<l>Is sy die 'tleuen eyndt, dat vol onweder is,</l>
<l>Soo is zy dan het eyndt' van all' ons droeueniss'.</l>
<l>Sy is voor onse reys den mondt van goeder hauen,</l>
<l n="1606">Die ons van stroom bevrijdt, en daer wy al om slauen,</l>
<l>Wat vreesen wy haer dan, daer zy ons wt d'ellend',</l>
<l>Naer <hi rend="i">Elysium </hi>voert daer all' ons droefheydt endt.</l>

<pb n="60"/>
<l>Het steruen is van Godt verordent alle menschen:</l>
<l n="1610">Maer wel te steruen haer, die naer de goedtheydt wenschen.</l>
<l>Het steruen is alleen een tijdelijcke Doodt:</l>
<l>Maer wel te steruen doet ons altijdt leuen groot.</l>
<l>De menschen sijn wel dwaes die niet de Doodt en prijsen,</l>
<l n="1614">Als 'tbeste dat Natuer can vinden of bewijsen:</l>
<l>Sy is die is omringht met wenschelijck gheluck,</l>
<l>En eyndight in den Mensch den tijdelijcken druck:</l>
<l>Sy is der crancken troost, de rust van d'oude daghen:</l>
<l n="1618">Sy vult van onse jeught de jaeren vol behaeghen:</l>
<l>Sy is die ons belooft een beter leuen goet:</l>
<l>Sy is die ons ghebreck vervult met over-vloedt.</l>
<l>Sy is die oock bevrijt die voortijdts slauen waeren:</l>
<l n="1622">Sy maeckt de ketens los die siel en lijf beswaeren.</l>
<l>Aen die ghebannen sijn doet sy ghevoelen mé,</l>
<l>Dat over is al is rust, waer datmen rust in vré:</l>
<l>Sy is die stelt ghelijck dat in ons was verscheyden,</l>
<l n="1626">'tVernoeghen is by haer, sy can ons tot haer leyden.</l>
<l>Niemant beclaeght in haer dat hy is leegh van staet,</l>
<l>Sy is waer door men rust, en tot het leuen gaet.</l>
<l>Als <hi rend="i">Plato</hi> wert gheseyt dat twee sijn beste vrinden</l>
<l n="1630">Door des' ghewisse Doodt haer ruste ginghen vinden,</l>
<l>Heeft hy in sijne schol' tot <hi rend="i">Phaedrum </hi>wel gheleert,</l>
<l>Dat daer twee dooden sijn den Mensch verordeneert;</l>
<l>Waer van men d'een als goet met wenschen moet begheeren,</l>
<l n="1634">En 'tander als een quaet ont-vlieden met verveeren.</l>
<l>De Doodt die 'tminste schaedt, lichaemelijck gheschiet:</l>
<l>Maer die de siele lett' is noodigh dat-men vliedt.</l>
<l>Een ijder vreest de pijn die toe-comt in het steruen,</l>
<l n="1638">En als-men is ghequetst, can niemandt pijne deruen.</l>
<l>De saecken vanden Mensch staen in alsulcken staet,</l>
<l>Dat haer 'teen quaet gheneest door een veel meerder quaedt.</l>
<l rend="; 1tab">Dan jemandt sal mischien hier weder segghen teghen,</l>
<l n="1642">Dat in den door-ganck is veel swaericheydt gheleghen.</l>
<l>Wat haeuen is daer doch, daer sonder moeyt een vloot</l>
<l>In-comen can, 'ten sy door stierman oft pyloot?</l>

<pb n="61"/>
<l>Al dat-men hier vercrijght wordt met veel moeyt ghewonnen,</l>
<l n="1646">En 'tschijnt dat in de Doodt 'tverdriet eerst wordt beghonnen.</l>
<l>Te meer als jemandt haer als zijnen vyandt vreest,</l>
<l>Dat hem 'tghemoet ont-rust met quellingh vanden geest,</l>
<l>Maer als-men haer ont-moet standt-vastigh van ghedachten,</l>
<l n="1650">Soo is haer vrees' ons rust, ons wenschen haere crachten.</l>
<l>Wy gheuen aen de Doodt de schult van onse pijn,</l>
<l>En niet de smert, waer in wy sonder steruen sijn.</l>
<l>Wy gheuen haer 'tverwijt van droefheydt en ellenden,</l>
<l n="1654">En niet den ouderdom, die haer ons toe can senden.</l>
<l>Een ijder hem beclaeght dat hem de Doodt ghenaeckt,</l>
<l>En niemandt vreest de moeyt dat hem het leuen maeckt.</l>
<l>De Doodt is <hi rend="i">Atropos</hi> die ons af-scheert het leuen:</l>
<l n="1658">En 'tleuen is alleen dat pijn can voetsel gheuen.</l>
<l>Wie heeft oyt pijn ghevoelt noch weedom; pijn noch smert.</l>
<l>Het niet te sijn of Doodt, is suster van het slapen,</l>
<l n="1662">En 'twesen is de waeck tot dat wy weer ont-slapen.</l>
<l>Een vraeghde <hi rend="i">Gorgiam</hi>, Maer seght ons wat ghy maeckt,</l>
<l>Dat ghy daer in den droom soo veel van 'tslapen spraeckt?</l>
<l>Hy seyde: Siet ick gaen mijn leste roll' vol-spelen,</l>
<l n="1666">Want my den slaep beghint haer suster te beuelen.</l>
<l>De Doodt en heeft gheen pijn en nochtans al de schult,</l>
<l>Om dat men haer door vrees' verwacht met onverdult.</l>
<l>d'Ellende van den Mensch wordt met den Mensch gheboren,</l>
<l n="1670">En all' ons nieticheydt wordt door de moeyt verloren.</l>
<l>Den inganck van ons jeught met, veel gheween gheschiet,</l>
<l>Wat wonder is het dan dat 'teynd' is met verdriet?</l>
<l>Is ons beghinsel pijn waer door wy crijghen 'twesen,</l>
<l n="1674">Wat wonder is het dan dat 'teyndt oock soo sou wesen?</l>
<l>Doen <hi rend="i">Cyrus</hi> sagh dat hy sou' daelen in het graf,</l>
<l>Sprack hy sijn vrinden aen die hy des' troostingh gaf;</l>
<l>Denckt niet als my de Doodt heeft in haer rust-baer hauen,</l>
<l n="1678">Dat ick dan ben vergaen en gansch tot niet begrauen.</l>
<l><hi rend="i">Epaminondas</hi> oock doen hy lach in zijn endt,</l>
<l>Vertrooste self de gheen die weenden by sijn tent,</l>

<pb n="62"/>
<l>En sprack; Zijt toch verblijdt, want uwen vrindt gaet winnen,</l>
<l n="1682">Een leuen door de Doodt, en 'tleuen eerst beghinnen.</l>
<l rend="; 1tab">Als jemandt van hier scheydt, en adem hem begheeft,</l>
<l>Dunckt ons dat hem de Doodt in haeren boesem heeft.</l>
<l>En mercken niet dat wy van langher handt bederuen,</l>
<l n="1686">En elcken dagh en vur' en ooghenblicken steruen.</l>
<l>De Doodt aen-veerden wy als eenen vremden gast,</l>
<l>Maer sy is ons ghewis, en wy aen haer belast.</l>
<l>En't leuen steruen wy, wy slenssen in het wassen,</l>
<l n="1690">En niemandt dan de Doodt en can ons meer verrassen.</l>
<l>Gaen wy met eenen voet het weeldigh leuen naer,</l>
<l>Den and'ren treckt de Doodt door haere cracht naer haer.</l>
<l>Al dat voorleden is, is Doodt, en gansch verdwenen,</l>
<l n="1694">En desen leeft en sterft te saemen oock daer henen.</l>
<l>Die comt sal als de des' al steruende vergaen,</l>
<l>En niet en can in hem noch blijuen noch bestaen.</l>
<l>Die was en is niet meer, die is moet dat oock laeten,</l>
<l n="1698">En die toe-comend' is moet zijnen niet verlaeten.</l>
<l>Ons leuen is dan niet als een'ghewisse Doodt,</l>
<l>En zy de rechte rust van veel gheleden noodt:</l>
<l>Sy is den trouwen gast van d'arme droeue menschen,</l>
<l n="1702">En vyandt van de gheen die rijck sijn naer haer wenschen,</l>
<l>De keers' wordt door den windt verscheydenlijck gheschent,</l>
<l>d'Een blaest zy haestigh wt, en d'ander aen het endt.</l>
<l>Veel ander loopen af en blussen haer soo seluen,</l>
<l n="1706">Recht of zy selu' haer licht in 'tleuen ginghen deluen.</l>
<l>Haer licht baert haere Doodt, haer leuen haeren brandt,</l>
<l>Haer schijnsel haer verteert, haer claerheydt haer verbrandt:</l>
<l>Het leuen van den Mensch doet zy in haer wel blijcken,</l>
<l n="1710">Die leuendigh en Doodt in alles haer ghelijcken.</l>
<l>Is dan den lesten gheest die van ons lichaem scheydt,</l>
<l>Den adem die in ons al ons verroeringh' leydt,</l>
<l>Dat osn de Doodt aendoet, soo steruen wy veel dooden,</l>
<l n="1714">Ia 'tschijnt dat wy ons selu' altijdt tot steruen nooden.</l>
<l>Den adem die de locht tot leuen in ons treckt,</l>
<l>En die de-oude Doodt al vliedende verweckt,</l>

<pb n="63"/>
<l>Die comen wt een plaets, maer doen verscheyden crachten,</l>
<l n="1718">Want dat door d'eene wast, doet d'ander weer versmachten.</l>
<l>Door 'tleuen steruen wy, en als wy sijn vergaen,</l>
<l>En can ons dese Doodt gheen leuen brenghen aen.</l>
<l>Die voor het steruen vreest, die vreest, te sijn benomen</l>
<l n="1722">Den middel, waer door hy tot 'tsteruen soude comen.</l>
<l><hi rend="i">Musontus</hi> die seydt, dat noodich men verderft,</l>
<l>En niet dat men te laet, maer dat men eerlijck sterft.</l>
<l><hi rend="i">aeschinus </hi>gheeft de Doodt den tijtel van vermoghen,</l>
<l n="1726">Maer seydt dat sy door 'tend' een ijder heeft bedroghen.</l>
<l>Hy schrijft haer toe de vrees', de nieticheydt en smaet,</l>
<l>En oorsaeck dat het <hi rend="sc"><hi rend="spat">AL</hi></hi> tot sijnen niet vergaet.</l>
<l><hi rend="i">Simonides</hi> die wilt dat sy alleen sou wesen,</l>
<l n="1730">Meesterse, die het quaedt in ons maer can ghenesen.</l>
<l>Hy oock, die de Natuer als eenen tweeden <hi rend="sc"><hi rend="spat">EL</hi></hi>,</l>
<l>Ons heeft veropenbaert, verstaet dit oock seer wel,</l>
<l>Dat goet is dat den Mensch in't leuen wordt gheboren,</l>
<l n="1734">Maer beter dat hem haest het leuen wordt verloren.</l>
<l rend="; 1tab">Veel roepen wel de Doodt, maer als zy by haer sijn,</l>
<l>Dan vreesen zy haer cracht en soecken medecijn,</l>
<l>De hulp is dan haer hop', haer wenschen is het leuen,</l>
<l n="1738">En vlieden van het ghen' dat haer de hulp can gheuen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer wy die niet als zy, maer beter sijn gheleert,</l>
<l>En hoeuen gheenen troost dat ons de vrees' vermeert:</l>
<l>De Doodt is onsen troost, zy alleen is het wenschen,</l>
<l n="1742">Dat eynden can het quaet der steruelijcke menschen:</l>
<l>Door haer ont-gaen wy 'tquaedt dat in ons schade doet,</l>
<l>En gaen door haer tot rust en 'tlangh-ghewenste goet:</l>
<l>Sy'n is het eynde niet van 'tleuen dat can schaden,</l>
<l n="1746">Maer 'teynde van de Doodt en toe-ganck der ghenaden.</l>
<l rend="; 1tab">Veel beter is den dagh die ons aen-brenght de Doodt,</l>
<l>Dan de gheborten dagh den brengher van den noodt:</l>
<l>Om dat hy niet en is die 'tleuen ons doet enden,</l>
<l n="1750">Maer wel die tot den dagh van eewicheydt can senden.</l>
<l>Den dagh die eewich duert, sal door sijn claerheydt groot,</l>
<l>Vergheten doen het leet en veel gheleden noot:</l>

<pb n="64"/>
<l>Hy sal door zijne vreught 'tverlanghen van ons weeren,</l>
<l n="1754">Om dat te comen is te wenschen noch begheeren.</l>
<l>'tSal alles voor ons sijn oft teghenwoordich waer,</l>
<l>En al dat daer dan is, blijft eewich dan by haer.</l>
<l>Ons loopen is dan wt, naer ijdelheydt en lusten,</l>
<l n="1758">Want wy volcomentlijck in onsen wensch dan rusten.</l>
<l>Den aerdtschen roock en damp vergaert men dan niet meer:</l>
<l>Den Hemel is dan ons, waer in dat rust den Heer.</l>
<l>Den Isralitschen Vorst singht ons, dat wy versaden,</l>
<l n="1762">Als wy gaen door de Doodt in 'trijcke der ghenaden.</l>
<l>Waer in de sijn heerlijckheydt verschijnen sal soo schoon,</l>
<l>Dat ijder wenschen sal te dienen sijnen throon:</l>
<l>In hem is alle dinck, hy is het <hi rend="i">Al</hi> in allen,</l>
<l n="1766">En niet van dat hy heeft, en can tot niet vervallen.</l>
<l>Ons hop' is dan voldaen, ons wenschen oock vervult:</l>
<l>Ons bidden is dan wt; Vergeeft ons onse schult.</l>
<l>Ons wenschen naer veel goet, is dan in wensch volcomen,</l>
<l n="1770">Want wy dan hebben 'tgoet daer 'talles moet van comen.</l>
<l>Wilt jemandt wetenschap, wy hebben hem die't is:</l>
<l>Wilt jemandt macht, hy is almachtich en ghewis.</l>
<l>Godt is, die door sijn macht eerbiedich hem doet dienen,</l>
<l n="1774">Van hemel, zee, en aerd', en van de <hi rend="i">Seraphinen,</hi></l>
<l>Hy is den <hi rend="i">Vorst</hi> des pays, den Princ' <hi rend="i">Emanuel,</hi></l>
<l>Den <hi rend="i">Arent</hi> die door 'tgraf door-vlogh' de doncker hel,</l>
<l>Den rechten <hi rend="i">Pelicaen</hi> die met zijn open wonden,</l>
<l n="1778">Onschuldigh heeft voldaen de schult van onse sonden:</l>
<l>Hy is die voor den tijdt was eewigh eewigh Godt,</l>
<l><hi rend="i">Saday, Eloim, Ramathel, Sabaoth,</hi></l>
<l>Hy is<hi rend="i"> Adonai, </hi>den Heere der Heyrschaeren,</l>
<l n="1782">En <hi rend="i">Eloé </hi>die ons voor vreese can bewaeren:</l>
<l>Hy is ons sekerheydt, ons leuen, vré, en vreught,</l>
<l>Verwinningh', eer, en rust en aldergrootste Deught.</l>
<l>Hy is het aenschijn claer, 'tvernoeghen alder menschen,</l>
<l n="1786">Dat eewich salich maeckt, naer alder sielen wenschen.</l>
<l>Hy is waer in verblijdt des Enghels groote schaer:</l>
<l>Hy is die <hi rend="i">Thabor</hi> heeft doen schijnen licht en claer.</l>

<pb n="65"/>
<l>Hy is die <hi rend="i">Simeon</hi> ghewenscht heeft om t'aenschouwen,</l>
<l n="1790">De vrucht van ons gheloof, en 'teynde van 'tvertrouwen.</l>
<l>Hy is den waeren troost, die <hi rend="i">Adam</hi> over-bleef,</l>
<l>Hy is, waer van dat noyt Propheet ghenoech en schreef:</l>
<l>Hy is het; eynd' en rust van all' ons woeligh slauen,</l>
<l n="1794">'tBesluyt van onse reys en nut-baer lieue hauen.</l>
<l>Hy is dat sijnen soon voor ons verworuen heeft,</l>
<l>Hy is de waere croon die hy sijn dienaers geeft.</l>
<l>Hy is 'tvolcomen goet van alle goedicheden,</l>
<l n="1798">Het Salich-rijck banquet vol over-vloedicheden.</l>
<l>Hy is den waterstroom tot onser sielen nut,</l>
<l>En d'aeder waerwt ons het leuen wordt gheput.</l>
<l>Den rechten <hi rend="i">Abrams</hi> schoot om rusten met behaghen,</l>
<l n="1802">Waer in de schoone siel <hi rend="i">Lazari</hi> werdt ghedraghen:</l>
<l>Hy is die <hi rend="i">Stephanus</hi> in heerlijckheydt aensach,</l>
<l>En dat noyt oor' en hoord' of oogh aenschouwen mach:</l>
<l>Hy is den stercken EL Almachtich hoogh verheuen,</l>
<l n="1806">Een ruyme zee des vredts,en rechten boom des leuen.</l>
<l>Hy is die <hi rend="i">Cherubins</hi> voor sijne dienaers houdt,</l>
<l>En die sijn tempels schoon in onse sielen bouwt:</l>
<l>Hy is den donder Godt, en die de Sonn' can stillen,</l>
<l n="1810">Drijvuldigh is zijn cracht, eensinnich is zijn willen.</l>
<l>Hy is het <hi rend="i">Al </hi>in <hi rend="i">Al</hi>, waer in de Deught verblijdt,</l>
<l>En die door zijnen schilt gheeft winningh in den strijdt.</l>
<l>All' <hi rend="i">Pythons</hi> wreede cracht en can ons niet vervaeren,</l>
<l n="1814">Soo hy ons door sijne Deught als vader wilt bewaeren.</l>
<l>Gheen cracht die wellust baert of all' de sonden t'saem,</l>
<l>En let ons siele niet, sijn wy hem aen-ghenaem.</l>
<l>Hy wilt dat wy in hem van willen sijn ghelaten,</l>
<l n="1818">Et dat wy willeloos ons eyghen menscheydt haeten.</l>
<l>Hy wilt ons helper sijn, en helpen wt den noodt,</l>
<l>Soo wy hem maer ghetrou naer-volghen tot der Doodt.</l>
<l rend="; 1tab">Hier hebben wy ghesien wat Godt is met sijn crachten,</l>
<l n="1822">Nu moeten wy oock sien wat wy van hem verwachten.</l>
<l>d'Oneyndelijcke vreught van sijn volcomen goet,</l>
<l>Sal wecken ons ghedacht, en dwinghen ons ghemoet:</l>

<pb n="66"/>
<l>Ons sinnen sal hy gansch herscheppen en vermaecken,</l>
<l n="1826">Als hy haer laeten sal zijn groote goetheydt smaecken:</l>
<l>Ons ooghen sal hy doen met groodt verwond'ren sien,</l>
<l>Sijn groote Majesteyt, en die hem eere bien.</l>
<l>All' zijn volmaecktheydt schoon sal hy ons doen aenschouwen,</l>
<l n="1830">Ia meer dan wy van hem verwachten of vertrouwen.</l>
<l>Heeft een ghesicht alleen, dat <hi rend="i">Thabor</hi> heeft verclaert,</l>
<l>In <hi rend="i">Petri</hi> swacke siel soo groote cracht ghebaert,</l>
<l>Dat hy het al vergaet, en liet sijn schipken drijuen,</l>
<l n="1834">En wenschte dat hy daer mocht eewelijcken blijen:</l>
<l>Wat sal ons dan gheschien, als wy sijn aenschijn schoon,</l>
<l>Soo heerlijck sullen sien op zijnen claeren throon?</l>
<l>Niet min en sullen oock verwond'ren all' ons' ooren,</l>
<l n="1838">Als wy de wijsheydt Godts en reden sullen hooren,</l>
<l>Met all' het soet gheluydt van 'shemels choor ghesanck,</l>
<l>Dat in des herders oor' met groot verwond'ren clanck.</l>
<l><hi rend="i">Plato</hi> die danckten Godt voor drij vescheyden dinghen;</l>
<l n="1842">Voor dat hy was een Mensch, een Grieck', maer sonderlinghen,</l>
<l>Dat hy <hi rend="i">Socratem</hi> had in zijnen tijdt ghehoort,</l>
<l>Die naermaels met vergift tyrannich werdt vermoort:</l>
<l>Wat sullen wy dan doen die Christ'nen sijn gheboren,</l>
<l n="1846">En tot het borgherschap des hemels sijn vercoren?</l>
<l>En sullen wy hem niet, die schepper is van al,</l>
<l>Oock dancken dat hy hem, ons laeten hooren sal?</l>
<l>Wat dat den smaeck belanght, wy sullen met hem smaecken,</l>
<l n="1850">Den <hi rend="i">Nectar</hi> die ons siel onsteruelijck can maecken.</l>
<l>Wy sullen eten daer der Eng'len salich broodt,</l>
<l>En drincken wt de beeck van zijn ghenade groot.</l>
<l>All' d'aerdtsche lief'lijckheydt die sullen wy vergheten,</l>
<l n="1854">Recht als <hi rend="i">Vly(is </hi>volck die <hi rend="i">Lotus</hi> hadden gheten.</l>
<l>Het <hi rend="i">Manna</hi> dat daer is, en stinckt daer nimmermeer,</l>
<l>En niemant wordt het moe, maer wenschen dat veel eer.</l>
<l>Den reuck die daer sal sijn, sal ons soo gansch veruullen,</l>
<l n="1858">Dat wy den aerdtschen reuck niet meer ghedencken sullen.</l>
<l>Den schoonen Meyschen-tijdt sal ons daer open gaen,</l>
<l>Waer in dat alle cruydt in sijnen reuck sal staen.</l>

<pb n="67"/>
<l>Niet dat verrot of stinckt en can daer in ghecomen,</l>
<l n="1862">Maer al wat hemels is, heeft hem gansch inghenomen.</l>
<l>Wy sullen riecken daer den reuck van d'offerhand',</l>
<l>Die <hi rend="i">Christus</hi> heeft voldaen voor onse sond' en schand'.</l>
<l>Die soo vol soetheydt was en lief'lijck om te draghen,</l>
<l n="1866">Dat Godt den Vader selu' daer in had wel behaghen.</l>
<l>Wat lieffelijcken reuck sal gheuen het ghesanck,</l>
<l>Waer in het salich heyr Godt gheuen sal den danck!</l>
<l>Wat reuck sal ons daer oock de blom van <hi rend="i">Ie(e </hi>gheuen,</l>
<l n="1870">Nu sy soo versch en schoon en jeuchdich staet in 'tleuen?</l>
<l>De cleed'ren van de Bruydt en van den Bruydegom,</l>
<l>Die riecken oock al-daer den hemel om end'om.</l>
<l>Den wijngaert sal aldaer in eewicheydt schoon boeyen,</l>
<l n="1874">Den Meert is daer voor-by waer naer het al gaet groeyen:</l>
<l>En om dat al den lust volcomen goet sou sijn,</l>
<l>En roeren wy dan niet dat ons can gheuen pijn.</l>
<l>Al dat vergancklijck is en can ons dan niet raecken,</l>
<l n="1878">Maer wel dat ons van nieuws onsteruelijck can maecken,</l>
<l>Is dan ons meeste goet in des' ons salicheydt,</l>
<l>En d'aertsche Doodt die ons tot dit vernoeghen leydt.</l>
<l>Wat let ons dat wy haer dan niet met groot verlanghen,</l>
<l n="1882">Als onsen wil, en wensch en rechten vrindt ontfanghen?</l>
<l>Wy steruen in het vleesch, maer leuen in den gheest,</l>
<l>En al wat dat men wenscht daer is men voor bevreest,</l>
<l>Ons lijden blijft in d'aerd' wanneer wy van hier scheyden,</l>
<l n="1880">En geeft de reden plaets om haer wijt wt te breyden.</l>
<l>Als ons' siel is verlost van des' ghevangheniss',</l>
<l>Soo keert zy naer haer rijck van waer sy comen is.</l>
<l>Dit vleesch dat ghy ghevoelt en soo geeft all' sijn wenschen,</l>
<l n="1896">En is niet soo ghy meynt dat alleen maeckt de menschen:</l>
<l>De mensch heeft sijn ghebort' in <hi rend="i">Iouis</hi> hooghen throon,</l>
<l>En dat is weer sijn rust, sijn vader-landt, sijn croon.</l>
<l>Als hy in 'tlichaem is, dan is hy als ghevanghen,</l>
<l n="1894">Want 'tlichaem is de schors', die sijn siel heeft ontfanghen.</l>
<l>Noodt-wendich moet des' schors' dan breken, sou de siel</l>
<l>Weer-keeren tot de plaet daer zy haer oyt onthiel.</l>

<pb n="68"/>
<l>Het vleesch en can hem self niet tot den Hemel keeren,</l>
<l n="1898">'tEn sy dat hem de siel des' hooghe vlught doet leeren.</l>
<l>Den aerdtschen wil en wensch is vol bedriegherij,</l>
<l>En niemandt dan de Doodt en maeckt ons hier af vrij.</l>
<l>In't alghemeyn gheloof gheloouen wy te wesen,</l>
<l n="1902">Een leuen naer den tijdt dat eewigh wordt ghepresen,</l>
<l>En dat de Doodt ons siel van dit ons lichaem scheydt,</l>
<l>Om weer van hier te gaen in haer ont-sterff'lijckheydt.</l>
<l>Dit leeren wy seer wel, maer als sy rooft het leuen,</l>
<l n="1906">Dan schudden wy van vrees', recht als de bladers beuen.</l>
<l>Veel segghen; 'Tis ghewis, dat als ick van hier gaen,</l>
<l>Dan gaen ick in de vreught die niet en sal vergaen:</l>
<l>Maer wat, ick vrees' alleen de bitter not' te craecken,</l>
<l n="1910">Waer door ick tot mijn rust en rechte vreught can raecken.</l>
<l>O armen dwaesen Mensch! ghy vreest des' cleyne pijn,</l>
<l>En niet waer dat ghy voor bevreest behoort te sijn!</l>
<l>De Doodt heeft maer de vrees' die haer doet pijne lijden,</l>
<l n="1914">Sy is die van ons jaeght het wenschen van verblijden:</l>
<l>Sy is die ons wel leert te leuen met verdriet,</l>
<l>Dan om te steruen wel, en leert sy niemandt niet.</l>
<l>Den Mensch die stelt hem selu' in overgroot vervaeren,</l>
<l n="1918">Als hy in't oorlogh gaet om schatten te vergaeren.</l>
<l>Den buyt die hem verleydt jaeght hem daer hy verderft,</l>
<l>En drijft hem in den storm daer hy ontijdigh sterft.</l>
<l>Maer wy die sonder vrees' den Hemel connen winnen,</l>
<l n="1922">Die vreesen eer dat wy het strijden gaen beghinnen.</l>
<l>'tSchijnt dat het leuen heeft vermanghelt met de Doodt,</l>
<l>'tMom-aenghesicht om ons te brenghen inden noodt.</l>
<l>Het leuen heeft het schoon, waer door het can verleyden,</l>
<l n="1926">En 'tander 'tleelijck heeft en is de schoonst van beyden.</l>
<l>Licht elck 'tmom-aenschicht op, soo siet ghy haer bedroch,</l>
<l>En vindt die leelijck schijnt de lieffelijckste noch.</l>
<l>Wegh dan ghy ijdel vrees' die sinnen can beroouen,</l>
<l n="1930">Dat wy door haer veel goet betrouwen en gheloouen.</l>
<l><hi rend="i">Apollo</hi> werdt eertijdts van <hi rend="i">Pindaro</hi> ghevraeght,</l>
<l>Wat hem het nutste docht, en Godt oock meest behaeght?</l>

<pb n="69"/>
<l>Antwoorde cort maer goet, soo hy dé menich-weruen,</l>
<l n="1934">En seyde dat het was het nutbaer rustigh steruen.</l>
<l>Men seydt dat <hi rend="i">Cleobis</hi> en <hi rend="i">Biton</hi> storuen t'saem,</l>
<l>En dat was all' haer goet dat haer was aenghenaem.</l>
<l>Waer wt dat claerlijck blijckt dat zy is die doet leuen,</l>
<l n="1938">Om dat zy werdt van Godt tot eenen loon ghegheuen.</l>
<l>Is dan des' aerdtsche Doodt een onghewilligh endt,</l>
<l>En nochtans soo de gheen die ons tot ruste sendt,</l>
<l>Laet ons den onwil dan in Godes wil verlaeten,</l>
<l n="1942">En ons door sijne cracht ghewilligh trecken laeten:</l>
<l>Laet ons ghewilligh gaen naer d'eyndingh van de pijn,</l>
<l>En hopen sonder vrees' om in ons rust te sijn.</l>
<l>Door 'thopen moeten wy dit leuen gansch verachten,</l>
<l n="1946">Om een veel beter vreught en leuen te verwachten.</l>
<l>Ons vrees' moet sijn in hem die alle vrees' verdrijft,</l>
<l>En hopen in het gheen dat eewelijcken blijft.</l>
<l>Die dit seer wel verstaet en can de Doodt niet vlieden,</l>
<l n="1950">Want hy weet dat daer door sijn ruste sal gheschieden.</l>
<l>De pijn die in haer is, sal sijn vermenght met soet,</l>
<l>Het lijden sal met hop' vermenghelt sijn seer goet.</l>
<l>Den prickel van de Doodt sal in haer sijn verstoruen,</l>
<l n="1954">En hy sal door de vrees' niet worden meer verdoruen.</l>
<l>Iaeght jemandt hem door haet als ballinck wt het landt,</l>
<l>Hy weet een beter plaets en eewich vader-landt.</l>
<l>Al dat den <hi rend="i">Oceaen</hi> can vatten met sijn armen,</l>
<l n="1958">En can hem niet als dit bevrijden noch beschermen,</l>
<l>Neemt jemandt hem ghevaen, waer is ghevangheniss'</l>
<l>Soo pijnelijck soo wreet als dit sijn lichaem is?</l>
<l>Soeckt jemandt sijne Doodt om hem van hier te jaeghen,</l>
<l n="1962">Dat is dat hy begheert en willigh wilt verdraghen.</l>
<l>Vier, hongher, sieckt', en sweerdt, den cort of langhen tijdt,</l>
<l>Is hem al euen eens, want hy is 'tvreesen quijt:</l>
<l>Sijn saecken zijn bereydt, hy weet dat hy sal comen,</l>
<l n="1966">Door dit daer hy altijdt sal leuen sonder schromen.</l>
<l>Men dreyght hem met de Doodt en dat is sijnen lust,</l>
<l>Sijn steruen is sijn hop' en aenghenaeme rust:</l>

<pb n="70"/>
<l>Het dreyghen des Tyrans acht hy voor sijn gheschencken,</l>
<l n="1970">En vreest niet dat hem vier of sweerden connen crencken.</l>
<l>Hy weet in sijn ghemoet, dat 'tdreyghen van de Doodt,</l>
<l>Den wegh van 'tleuen is, die brenght wt allen noodt.</l>
<l>Ten eynde, die Godt vreest en vreest hier niet te steruen,</l>
<l n="1974">Om voor een eewich rijck des' aerdtsche moeyt te deruen.</l>
<l>Ons ghelucksaelicheydt is 'teynd' van alle moeyt,</l>
<l>Veel willen dat sy ons maer door <hi rend="i">Fortuyn</hi> en groeyt,</l>
<l>Veel ander door de Deught en ons gheluckigh leuen,</l>
<l n="1978">Maer Godt is 't die alleen dit hooghste goet can gheuen.</l>
<l>Der sielen salicheydt is werckingh van de Deught,</l>
<l>Die ons comt door 'tverstandt waer door den gheest verheught,</l>
<l>De Deught die baert alleen ons hooghste goet en wenschen,</l>
<l n="1982">En Godt is't die herbaert de sielen van de menschen.</l>
<l>Het alder-hooghste goet (seydt <hi rend="i">Plato</hi>) is als wy</l>
<l>De Goden sijn ghelijck die van de Doodt sijn vrij:</l>
<l>Recht of hy segghen wou, dat als wy sijn ghestoruen,</l>
<l n="1986">En connen wy door haer niet worden meer verdoruen.</l>
<l>De Griecken noemen haer <hi rend="i">Thanatos</hi>, dat bediedt,</l>
<l><hi rend="i">Daer bouen gaen tot Godt</hi> daer onse rust gheschiedt.</l>
<l>Is sy dan soo ghemeyn en door natuer gheschapen,</l>
<l n="1990">Wat vreesen wy haer dan meer dan wy doen het slapen?</l>
<l>Den winter, vorst en sneeuw of all' de winden stuer,</l>
<l>Verwond'ren ons gansch niet, door dat het is natuer:</l>
<l>Waerom verwond'ren wy die kennen haere crachten,</l>
<l n="1994">Als wy sien haer ghewelt verschijnen in ghedachten?</l>
<l><hi rend="i">Anaxagoras</hi> sey' (doen hy wist van de Doodt,</l>
<l>Van sijnen lieuen soon',) Hy is wt alle noodt:</l>
<l>Ick wist dat hy de Doodt niet sou ont-comen connen,</l>
<l n="1998">Om dat hy noyt en was onsteruelijck ghewonnen.</l>
<l>Iemandt mocht segghen dan, is 'tsteruen onse rust,</l>
<l>Wat leuen wy dan hier in desen dwaesen lust?</l>
<l>Laet ons haer teghen-gaen, en onsen tijdt vercorten,</l>
<l n="2002">En met een dwaes ghemoet ons eyghen bloedt gaen storten.</l>
<l>Neen, neen des' moorderij waer teghen Godts ghebodt,</l>
<l>Die niet en wilt dat wy verlaeten dit ons rot,</l>

<pb n="71"/>
<l>Voor dat het hem belieft ons selu' daer wt te leyden,</l>
<l n="2006">Als hy wilt dat wy oock vrij-willigh daer wt-scheyden.</l>
<l>Het dooden van het vleesch, waer door men daer wt jaeght,</l>
<l>De Wereldt vol bedroch, die ons inwendich plaeght,</l>
<l>Staet ons met reden toe: Maer 'tleuen wt te drijuen,</l>
<l n="2010">En staet ons gansch niet toe, dan wel daer in te blijuen.</l>
<l>Wy leuen niet ons selu', maer leuen die het gheeft,</l>
<l>En houden dat in pacht van hem die eewigh leeft.</l>
<l>Hy wilt dat wy daer door hem altijdt souden dienen,</l>
<l n="2014">Om zijnen hooghen loon vol vreughden te verdienen.</l>
<l>Hy is die't al toe-comt wat dat den Mensch besit,</l>
<l>En als het hem belieft neemt hy ons wt'tghelit;</l>
<l>Maer hy die dat ghebruyckt en mach dat niet verlaeten,</l>
<l n="2018">Als hy dat moede wordt of wel sou willen haeten.</l>
<l>Soo jemandt jeughdigh sterft, eer hy becomringh lijdt,</l>
<l>Die mach met reden groot wel vreughdigh sijn verblijdt:</l>
<l>Recht als den schipper is die haest comt in sijn haeuen,</l>
<l n="2022">Door eenen goeden windt, daer ander seer om slauen.</l>
<l>Sterft jemandt wel bejaert, dat hy Godt oock bedanckt,</l>
<l>Dat hy soo is ontgaen sijn pijnelijcke cranckt.</l>
<l>Pooght daerom seluer niet u schip selu' windt te gheuen,</l>
<l n="2026">Maer wacht den goeden windt die brenghen can in't leuen.</l>
<l>Godt roept den eenen vroegh, den and'ren roept hy laet,</l>
<l>d'Een oeffenthy in 'tsweet, en d'ander gheeft hy staet,</l>
<l>Nochtans brenght hy haer al in haere rust te woonen,</l>
<l n="2030">Daer hy haer met der tijdt naer wercken sal beloonen.</l>
<l>Die 'twercken dan verlaet eer hy gheroepen werdt,</l>
<l>Verliest des arbeyts loon dat hem aendé de smert:</l>
<l>Die by hem soeckt te sijn eer hv dat heeft bescheyden,</l>
<l n="2034">Verliest al sijne moeyt en crijght dan gheen van beyden.</l>
<l>Laet ons, ons seluen dan ghelaeten willeloos,</l>
<l>En laeten onsen wil in zijnen wil altoos,</l>
<l>Hy sal voorseker ons soo't ons maer can verlusten,</l>
<l n="2038">In 'tmidden van ons moeyt en arbeydt wel doen rusten.</l>
<l>Laet ons den ouden Mensch verlaeten, die verleydt,</l>
<l>Soo leuen wy met Goht, tot in der eeuwicheydt.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Anagramma </hi><hi rend="sc">Dient vwen <hi rend="spat">Al</hi></hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="72"/>
<head rend="h3">Approbatie.</head>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">DIt Poema</hi></hi> vanden <hi rend="sc"><hi rend="spat">Mensch</hi></hi>, in 'twelck hy vande vreese des Doodts af-ghekeert, ende om de selue ghewilligh te verwachten vermaent wordt, sal door de druck-konste profijtelijck in 'tlicht comen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">P. Coens S.T.L. Can. &amp; lib. Censor. Antuerp.</hi></p>

</div>
<div type="chapter">
<pb n="73"/>
<head rend="h3">Wtlegginghe, ofte verclaringhe, van eenighe Poëtische woorden, ende namen in dit Poema ghebruyckt.</head>
<p>H<hi rend="i">Et woort </hi>Goden <hi rend="i">inde voor-reden is Poëtelijcken ghebruyckt, de meyninghe des autheurs is van den eenighen ende waeren </hi>Godt.</p>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>7.<hi rend="i"> in het Sonet</hi>, ad Zoilum.</head>
<p>Argas acht ghy my weet.</p>
<p>Demosthenes <hi rend="i">wert van de Griecken </hi>Argas <hi rend="i">ghenaemt, omdat hy altijdt droeuighe dinghen schreef.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>8. <hi rend="i">den van den </hi>Heldt.</head>
<p><hi rend="i">Den </hi>Heldt<hi rend="i"> is </hi>Christus,<hi rend="i"> die van aen-beghin is gheweest; die door de Doodt in het leuen is ghegaen door sijne verrijssenisse.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers.</hi> 10. <hi rend="i">dat op</hi> Hymettus<hi rend="i"> was.</hi></head>
<p>Hymettus <hi rend="i">is eenen bergh, wordt hier verstaen voor den Hemel, door dat hem </hi>Ouidius<hi rend="i"> inde fabel van </hi>Procris<hi rend="i"> ende </hi>Cephalus <hi rend="i">eewich bloyende seydt te wesen, wordt oock de byeen toe-gheeyghent om dat den besten honich van daer plach te comen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>11. <hi rend="i">O grooten </hi>Zelion.</head>
<p>Zelion<hi rend="i"> is een van de Hebreusche naemen Godts, is soo veel als den hooghen Godt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>29. 'tVernoeghen <hi rend="i">dat by Godt.</hi></head>
<p>'tVernoeghen, <hi rend="i">wordt hier als een figuere ghebruyckt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers.</hi> 39. <hi rend="i">Men seydt doen </hi>Zeus<hi rend="i"> sach.</hi></head>
<p>Zeus <hi rend="i">is by de </hi>Griecken Iuppiter <hi rend="i">ende beduydt soo veel als oorsaecken des leuens.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>41. <hi rend="i">den snellen Godt.</hi></head>
<p><hi rend="i">Den snellen Godt, is </hi>Mercurius<hi rend="i">, wordt der haluen met vleughels aen hooft ende voeten gheschildert.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>58.<hi rend="i"> als onse </hi>Son <hi rend="i">in't West.</hi></head>
<p><hi rend="i">Is soo veel als wanneer onse jaeren soo veel sijn dat den Mensch in sijn af-gaen is.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>71. <hi rend="i">een Lijnwaet.</hi></head>
<p><hi rend="i">Wordt verstaen op het lijnwaet dat </hi>Penelope<hi rend="i"> des nachts weder ontweefde om des daeghs werck te hebben daer sy haere minnaers mede onderhiel.</hi></p>

</div>
<div type="section">
<pb n="74"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>72.<hi rend="i"> de straffe der </hi>Beliden.</head>
<p>Belides, <hi rend="i">ofte</hi> Danaides, <hi rend="i">waeren de dochters van </hi>Danaus<hi rend="i"> sone van </hi>Belus, <hi rend="i">die om dat sy alle haere mannen vermoort hadden, tot straffe gestelt wert een bodemloose mand' vol waters te putten.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>108. <hi rend="i">Sy eten al de vrucht.</hi></head>
<p><hi rend="i">Wort verstaen op </hi>Adam <hi rend="i">die van de verboden vrucht gegheten hebben de schult op </hi>Eua<hi rend="i"> leyde.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>123. <hi rend="i">ghy wijsen </hi>Abderiet.</head>
<p>Democritus<hi rend="i"> wort hier den </hi>Abderiet <hi rend="i">ghenaemt, om dat hy van </hi>Abdera <hi rend="i">was gheboren.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>145. <hi rend="i">de coude </hi>Thetys.</head>
<p>Thetys <hi rend="i">wort hier verstaen voor de zee.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>161. <hi rend="i">die </hi>Cytherea <hi rend="i">dient.</hi></head>
<p>Cytherea <hi rend="i">is</hi> Venus, <hi rend="i">wort hier ghenomen voor d'oncuysheydt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>165.<hi rend="i"> gheen </hi>Dithyrambe.</head>
<p>Dithyrambe<hi rend="i"> is </hi>Bacchus, <hi rend="i">wort hier ghebruyckt voor dronckenschap.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>173. <hi rend="i">tot by ons </hi>Antipoden.</head>
<p>Antipoden <hi rend="i">zijn die, die met de voeten teghen ons gaen, als Indiaenen ende andere alsulcke volcken.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>189. <hi rend="i">den nutten </hi>Corydon.</head>
<p>Corydon<hi rend="i"> was by de Griecken eenen boeren naem, wort der haluen hier verstaen voor den landt-man. </hi>Virgul. in Bucolicis.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>195. <hi rend="i">siet </hi>Anteros.</head>
<p>Anteros <hi rend="i">is soo veel als teghen liefde. </hi>Porphyrus<hi rend="i"> schrijft dat </hi>Venus<hi rend="i"> </hi>(<hi rend="i">siende dat </hi>Cupido<hi rend="i"> niet en groeyde,) het </hi>Orakel<hi rend="i"> van </hi>Themis<hi rend="i"> vraeghde, haer wert gheantwoort, dat soo langhe als hy soude alleen wesen, hy niet en soude wassen, daerom baerden zy </hi>Anteros.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>197. <hi rend="i">die van </hi>Pandora.</head>
<p>Pandora<hi rend="i">, soo </hi>Hesiodus, Hyginius, <hi rend="i">ende andere vertellen, was van de Goden met een doose begaeft, daer alle de deughden ende ondeughden inne waeren, daer (naer dat zy de selue geopent hadden) alle de deughden naer de</hi>n<hi rend="i"> hemel weder uyt-vloghen, behaluen de hope, ende alle de ondeughden zijn de de gansche wereldt door ghevloghen, ende Godt betert, noch domineren.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>202. <hi rend="i">Al had' </hi>Salmacis.</head>
<p>Salmacis <hi rend="i">is een Fonteyne die haeren naem vuert naer </hi>Salmacis, <hi rend="i">die op </hi>Hermophroditus<hi rend="i"> verlieft wesende daer in veranderde.<hi rend="u"></hi></hi></p>

</div>
<div type="section">
<pb n="75"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>207. <hi rend="i">en laet sijn </hi>Io <hi rend="i">daer.</hi></head>
<p>Io, <hi rend="i">soo </hi>Ouidius<hi rend="i"> seyt, wert door </hi>Iupiter <hi rend="i">in een koe verandert, wort daerom hier voor een koe ghebruyckt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>237. <hi rend="i">den tijdt met zijne winterdaghen.</hi></head>
<p><hi rend="i">Is den ouderdom waer in den Mensch wit van haeyr wort als den sneeuw.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>253. <hi rend="i">en laeten </hi>Clotho.</head>
<p>Clotho<hi rend="i"> is een van de drij Goddinnen </hi>Parcae <hi rend="i">ghenaemt ende is de ghene die den spinrock draeght, beteeckent soo veel als de jonckheydt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>254. <hi rend="i">Om sien wat </hi>Lachesis.</head>
<p>Lachesis, <hi rend="i">is de suster van </hi>Clotho<hi rend="i"> ende is die spint, waer mede by alle de Poëten den middelbaeren ouderdom aenghewesen wort.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>275. <hi rend="i">den meyschen ouderdom.</hi></head>
<p><hi rend="i">Wort verstaen ten </hi>18.<hi rend="i"> ofte </hi>20. <hi rend="i">jaeren het eerste vierendeel van het menschen leuen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>482. <hi rend="i">een rechte sno </hi>Syren'.</head>
<p>Syrenes <hi rend="i">waeren de dochters van </hi>Achelois, <hi rend="i">vverden van </hi>Proserpina <hi rend="i">in Meere-minnen verandert, ende waeren seer lieffelijck van sangh.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>490. Plutos<hi rend="i"> wreedt besit.</hi></head>
<p>Plutos <hi rend="i">wreedt besit wordt hier voor de helle verstaen om dat hem de Poëten den </hi>Godt<hi rend="i"> van de helle noemen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>531. <hi rend="i">als </hi>Caramynti<hi rend="i"> daden.</hi></head>
<p>Caramyntus<hi rend="i"> is </hi>Hercules<hi rend="i">, men hiet he</hi>m<hi rend="i"> also om dat hy de </hi>Parcas<hi rend="i"> verjoegh.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>602. <hi rend="i">van </hi>Tagus<hi rend="i"> niet versaden.</hi></head>
<p>Tagus<hi rend="i"> is een reuiere in Hispanien alwaer eertijts veel gout in ghevonden wert die de Romeynen wel ghesuyuert hebben.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>609. Phinei <hi rend="i">goede spijs.</hi></head>
<p>Phineus<hi rend="i"> vvas eenen Coninck in </hi>Thracien, <hi rend="i">desen hadde by de dochter van </hi>Boreas, <hi rend="i">tvvee soonen </hi>Crambis<hi rend="i">, ende </hi>Parthenus<hi rend="i">, daer naer sijn eerste vrou verlaten hebbende trouvvde hy </hi>Idaea<hi rend="i"> dochter van </hi>Dardanus<hi rend="i"> Coninck van </hi>Scynthia, <hi rend="i">dese beschuldighde de tvvee voor-sonen dat zy met haer oneere hadden vvillen pleghen, vvaerom den vader </hi>Phineus<hi rend="i"> toornich zijnde dede-haer de ooghen uyt-steken ende daer naer dooden, vvaerom </hi>Iupiter<hi rend="i"> verstoort vvesende sloegh hem met blintheyt ende gedurighen honger.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>616. <hi rend="i">als </hi>Tantalus <hi rend="i">vergaen.</hi></head>
<p>Tantalus <hi rend="i">Coninck van </hi>Phrygien <hi rend="i">vvert, soo Homerus schrijft, (om dat hy de Goden sijnen sone </hi>Pelops<hi rend="i"> ghecockt voor-ghedient hadde) in de helle ghequelt met ghedurighen dorst staende tot de kin toe in het vvater.<hi rend="u"></hi></hi></p>

</div>
<div type="section">
<pb n="76"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>667. <hi rend="i">van </hi>Tellus<hi rend="i"> is vergaen.</hi></head>
<p>Tellus<hi rend="i"> nederich van ghemoet ende een ghemeyn borgher binnen </hi>Athenen<hi rend="i"> wert van </hi>Solon<hi rend="i"> meerder gheacht dan </hi>Crœsus<hi rend="i"> een Coninck van </hi>Lydien <hi rend="i">om dat hy hooueerdich ende opgheblasen was.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>739. O Lycien <hi rend="i">wat wensch.</hi></head>
<p>aesopus<hi rend="i"> verhaelt onder sijne fabule</hi>n<hi rend="i"> dat de kick-vorsche</hi>n<hi rend="i"> aen </hi>Iupiter <hi rend="i">versochte</hi>n<hi rend="i"> om eene</hi>n<hi rend="i"> Coninck te hebbe</hi>n<hi rend="i">, die haer eene</hi>n<hi rend="i"> block heeft gesonde</hi>n<hi rend="i"> dan die en wert van haer niet geacht daerom sont hy haer de</hi>n<hi rend="i"> Reygher die haer op slockte, verstaen geuende</hi> <hi rend="i">dat de goede princen van haer gemeynte dickwils weynich gheacht sijn, waerom sy van Godt met quaede ende boose ghestraft worden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>763. <hi rend="i">de daghen </hi>Euoë <hi rend="i">eerst </hi>Dionysia.</head>
<p>Bacchus<hi rend="i"> hadde oock de naemen </hi>Euoë <hi rend="i">ofte, </hi>Euam Euoë, <hi rend="i">ende oock </hi>Dionysius, <hi rend="i">waerom eenighe vierdaghen in Griecken naer hem </hi>Dionysia<hi rend="i"> ghenaemt waeren.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>831. <hi rend="i">Maer ghy half caele-vrouw.</hi></head>
<p><hi rend="i">De </hi>Fortune<hi rend="i"> wordt alsoo wt ghebeeldt, te weten van achter heel cael ende van voren met langh haeyr, om dat wanneer de </hi>Fortune<hi rend="i"> voorby is niet en kan ghevat worden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>855. <hi rend="i">van den </hi>Atheenschen Heldt.</head>
<p><hi rend="i">Den</hi> Atheenschen Heldt <hi rend="i">is </hi>Themistocles, <hi rend="i">die seyde dat de victori teeckenen van </hi>Miltiades<hi rend="i"> hem noyt en lieten rusten, om de begheerte die hy hadde om hem in Deught ende eere naer te volghen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>943. <hi rend="i">hoe hoogher </hi>Phœbus<hi rend="i"> climt.</hi></head>
<p>Phœbus <hi rend="i">beteekent hier de </hi>Sonne.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>949. Ceres <hi rend="i">vrucht.</hi></head>
<p>Ceres <hi rend="i">vrucht is het graen, ende </hi>Ceres <hi rend="i">Godinne der aerden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>955. <hi rend="i">verblijdt den grooten </hi>Al, <hi rend="i">den grooten </hi>Corydon.</head>
<p>Al <hi rend="i">ende </hi>Corydon<hi rend="i">, wordt hier voor </hi>Godt <hi rend="i">verstaen, die verblijdt is in de Godt-saelighe menschen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>989. <hi rend="i">eenen blicksem snel die </hi>Iupiter.</head>
<p>Iupiter<hi rend="i"> wordt hier ghenomen voor </hi>Godt, <hi rend="i">den blicksem sijn straffe, ofte eenich ongheluck.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1035. <hi rend="i">'tSchijnt dat sy </hi>Typhons <hi rend="i">baert.</hi></head>
<p>Typhon, <hi rend="i">soo</hi> Homerus <hi rend="i">verhaelt, was den sone van </hi>Iuno, <hi rend="i">ander seggen sone van der aerden, ende van </hi>Tartarus, <hi rend="i">hy soude van </hi>Iuno<hi rend="i"> gheboren sijn, sonder mans toedoen, hy wordt vande Poëten om sijn wtnemende grootte </hi><pb n="77"/><hi rend="i">dickwils ghebruyckt voor eergierighen hoogh-moet, om dat dese ghebreken gheen maet en hebben.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1055. Saturni<hi rend="i"> gulden tijdt.</hi></head>
<p>Saturni<hi rend="i"> gulden tijdt, wordt verstaen de eerste eewe des wereldts, wanneer de menschen sonder wetten leefden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1066. <hi rend="i">dat recht een </hi>Hydra <hi rend="i">schijnt.</hi></head>
<p>Hydra<hi rend="i"> was een groote slanghe, die </hi>Hercules<hi rend="i"> versloech, hadde veel hoofden; want als hy een af-sloegh wie(chen daer seuen andere wederom wt, daerom wort de ghemeynte alhier by een veel hoofdigh dier gheleken, dat, wat dat ghy het doet, altijdt d'een ondanckbaerheydt op d'ander is hoopende.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1155. Thales<hi rend="i"> stiert naer de locht.</hi></head>
<p>Thales <hi rend="i">was een van de seuen wijsen van </hi>Griecken, <hi rend="i">die siende naer de sterren, in eenen put, ofte gracht viel.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1176. <hi rend="i">als </hi>Hyppomen' <hi rend="i">naer prijs.</hi></head>
<p>Hyppomenes <hi rend="i">verlieft wesende op de schoonheydt van </hi>Atalanta <hi rend="i">stelt hem seluen in groot ghevaer des leuens, soo doen oock veele die op haere wetenschap eergierich sijnde, haer eer, ende leuen in perijckel setten.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1191. Sophidij <hi rend="i">ghemoet.</hi></head>
<p>Sophidius <hi rend="i">een arm nedrich man in </hi>Arcadien, <hi rend="i">wert van het </hi>Orakel<hi rend="i"> gepresen ende </hi>Gyges<hi rend="i"> die rijck ende eergierich was, van het selue veracht. </hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1221. <hi rend="i">leer van </hi>Manes<hi rend="i"> waer te prijsen.</hi></head>
<p>Manes<hi rend="i"> was den ketter waer van de </hi>Manicheen<hi rend="i"> sijn ghesproten. </hi>Vide Augustinum &amp; alios Patres.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1225. <hi rend="i">den </hi>Antideum.</head>
<p>Antideus<hi rend="i"> is in Neder-landts </hi>teghen Godt, <hi rend="i">ofte een saecke dat teghen het willen ende wenschen van Godt is.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1275. <hi rend="i">om d'antwordt van een vraegh.</hi></head>
<p><hi rend="i">De vraegh was, welck het beste metael was? waer op </hi>Antiphonus<hi rend="i"> antwoorde, dat het was, daer die van </hi>Athenen<hi rend="i"> weynich tijdt te voren den </hi>Armodio<hi rend="i"> ende </hi>Aristogito<hi rend="i"> beyde moorders van Tyrannen, elck een beeldt ter eeren hadden laeten gieten ende oprechten.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1288.<hi rend="i"> dat hem sijn hert en siel doet worden onghesont.</hi></head>
<p><hi rend="i">Hier mede wordt verstaen de boosheyt die den Mensch in sijn herte voedt 'tghene den Mensch wt den monde valt sijn boose woorden die hem den thoren doet spreken.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1337. <hi rend="i">Sy is als </hi>Timon.</head>

<pb n="78"/>
<p>Timon <hi rend="i">was van </hi>Athenen<hi rend="i">, leuende ten tijden van de </hi>Poloponesche <hi rend="i">oorlogen, was een haeter van alle menschen, behaluen </hi>Alcibiades, <hi rend="i">en dat om dat hy in he</hi>m<hi rend="i"> voorsach dat </hi>Athene<hi rend="i">n noch groot quaet soude toecome</hi>n<hi rend="i">. Op eene</hi>n<hi rend="i"> tijt quam hy op de merckt van </hi>Athene<hi rend="i">n daer het volck vergadert was ende ginck op den stoel en</hi>de<hi rend="i"> riep: Ghy Heere</hi>n<hi rend="i"> van </hi>Athenen, <hi rend="i">ick heb in mijn huys een plaets daer eenen vijgenboom op staet, aen den welcke</hi>n<hi rend="i"> he</hi>m<hi rend="i"> veel menschen verhangen en</hi>de<hi rend="i"> verworcht hebbe</hi>n<hi rend="i">, ende om dat ick daer wil timmere</hi>n<hi rend="i">, heb ick u daer te voren wel willen waerschouwe</hi>n<hi rend="i">, eer ick den selue</hi>n<hi rend="i"> laet afhouwe</hi>n<hi rend="i">, op dat indie</hi>n<hi rend="i"> eenige onder vlieden sijn die haer willen verhange</hi>n<hi rend="i"> dat sy het cort maecken. Hy sterf tot </hi>Hales<hi rend="i"> ende werdt aen den zee-strandt begrauen alwaer sijn graf met dese veersen gevonde</hi>n<hi rend="i"> wert die hem van </hi>Callimachus <hi rend="i">ter eere</hi>n<hi rend="i"> gemaect waere</hi>n:</p>

<lg type="poem">
<l>Naer dat ick had voleyndt mijn leuen ongheluckigh,</l>
<l>Ben ick hier op des' plaets begrauen soo 'tbetaemt:</l>
<l>Sterft schelmen, sterft altsaem een quade Doodt en druckigh,</l>
<l>En vraeght niet wie ick was, of hoe ick was ghenaemt.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Dese naer-volghende waeren van hem seluer in sijn leuen ghemaeckt:</hi></p>

<lg type="poem">
<l>Hier woon ick voor altijdt, <hi rend="i">Timon</hi> was mijnen naem,</l>
<l>En haet noch als ick plach de menschen altesaem:</l>
<l>Gaet leser, gaet voorby, en wenscht my doch geen goet,</l>
<l>Maer vloeckt my in u hert en in u vrij ghemoet.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1389. Lycurgus <hi rend="i">vol van tijdt.</hi></head>
<p><hi rend="i">Vol van tijdt, dat is seer oudt, ende vol van daghen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1477. <hi rend="i">die </hi>Ianum <hi rend="i">'thooft doet drayen.</hi></head>
<p>Ianus<hi rend="i"> wert van de oude dichters geseyt te wesen den </hi>Chaos<hi rend="i">, ander meynen, </hi>Bacchus, Noach, Osiris <hi rend="i">ende </hi>Ianus<hi rend="i"> al een te wesen, om dat hy den eersten vinder is geweest van den wijn of wijn-gaerden te plante</hi>n<hi rend="i">, hy wort met twee hoofden af-ghebeeldt D'oude Romeynen hielden voor een gebruyck dat zy </hi>Ianum<hi rend="i"> in de beginselen va</hi>n<hi rend="i"> haer offer-handen aenriepen, waerom he</hi>m<hi rend="i"> de eerste maent van het jaer toe-geeygent was ende naer sijnen naem </hi>Ianus Ianuarius<hi rend="i"> genae</hi>m<hi rend="i">t. Sy hadden hem oock eenen Tepel binne</hi>n<hi rend="i"> Roomen opgerecht die zy ten tijden van vrede</hi>n<hi rend="i"> gesloten hielde</hi>n<hi rend="i">, ende als het oorlogh werdt, werdt hy met groote eerbiedinge open gedaen. Hy wort hier gehruyckt voor den ouderdom die alle cranckheyt met he</hi>m<hi rend="i"> is brenge</hi>n<hi rend="i">de, wa</hi>n<hi rend="i">t also Zijn maent in de</hi>n<hi rend="i"> coutsten tijdt comt, wordt hy hier oock voor den oude</hi>n<hi rend="i"> couden tijt va</hi>n<hi rend="i"> den me</hi>n<hi rend="i">sche aengewesen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1577. <hi rend="i">wanneer </hi>Aurora<hi rend="i"> rijst.</hi></head>
<p><hi rend="i">Door</hi> Aurora <hi rend="i">wort verstaen den dageraet, ende </hi>Tethys<hi rend="i"> de Zee, dit is wan-</hi><pb n="79"/><hi rend="i">neer de Son bouen den </hi>Orisont<hi rend="i"> beghint te rijsen die in de Zee door haeren rechten </hi>Orisont<hi rend="i"> eerst ghesien wordt.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1578. <hi rend="i">en </hi>Cœli <hi rend="i">blau ghespan.</hi></head>
<p>Cœlum <hi rend="i">wort hier ende by alle Poëten voor den hemel ghebruyckt; sy schrijuen hem te wesen den Soone van </hi>aether<hi rend="i"> ende den dach ende vader van </hi>Saturnus. Cicero de natura Deorum.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1581. <hi rend="i">in </hi>Amphitrites <hi rend="i">stroomen.</hi></head>
<p><hi rend="i">By</hi> Amphitrite<hi rend="i"> wort verstaen de Zee ofte het waeter.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1584. <hi rend="i">en geeft </hi>Dyctinna <hi rend="i">tijdt.</hi></head>
<p>Dyctinna (<hi rend="i">is </hi>Diana)<hi rend="i"> wort also gheheeten naer den lust die sy in het jaeghen hadde, ofte naer de netten ofte gaeren om het wildt in te vanghen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1699. <hi rend="i">door mijn </hi>Zeuxische <hi rend="i">const.</hi></head>
<p>Zeuxische <hi rend="i">const, is schilder const, wort also ghebruyckt om dat </hi>Zeuxis<hi rend="i"> een van de eerste ende vermaertste schilders van Griecken is gheweest.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1731. <hi rend="i">Hy oock die de natuer als eenen tweeden </hi>EL.</head>
<p>EL <hi rend="i">is een van de </hi>H<hi rend="i">ebreusche naemen Godts, is soo veel als sterck. Hy oock, is </hi>Aristoteles<hi rend="i"> die van de</hi>n<hi rend="i"> natuer aller dinghen heeft gheschreuen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1769. <hi rend="i">den Israelietschen Vorst.</hi></head>
<p><hi rend="i">Den Israelitschen Vorst is </hi>Dauid <hi rend="i">den Coninck van Israel.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ver. </hi>1780. Saday, Eloim, Ramathel, Sabaoth.</head>
<p><hi rend="i">Dit sijn alle Hebreusche naemen Godts. </hi>Saday<hi rend="i"> is Almachtich. </hi>Eloim <hi rend="i">Goddelijcke Majesteyt, en</hi>de<hi rend="i"> Drijvuldicheyt. </hi>Ramathel <hi rend="i">de</hi>n<hi rend="i"> hooge</hi>n<hi rend="i"> Godt. </hi>Sabaoth <hi rend="i">Vorst der hemelsche heyrschaere</hi>n.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1781. <hi rend="i">hy is </hi>Adonai.</head>
<p>Adonai<hi rend="i">, is den </hi>H<hi rend="i">eere.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1783. <hi rend="i">en </hi>Eloe.</head>
<p>Eloe<hi rend="i"> is, Vreese.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1813. <hi rend="i">All' </hi>Pythons.</head>
<p>Python <hi rend="i">wort hier verstae</hi>n<hi rend="i"> voor den </hi>Sathan, <hi rend="i">de Poëte</hi>n<hi rend="i"> versiere</hi>n<hi rend="i">he</hi>n<hi rend="i"> geweest te hebbe</hi>n<hi rend="i"> eene</hi>n<hi rend="i"> grouwsaeme</hi>n<hi rend="i"> groote</hi>n<hi rend="i"> draec die </hi>Apollo <hi rend="i">by de</hi>n<hi rend="i"> vliet </hi>Cephisus<hi rend="i"> soude omgebracht hebbe</hi>n, <hi rend="i">waer uyt ooc alle touenarssen </hi>Pythonissae <hi rend="i">genae</hi>m<hi rend="i">t werde</hi>n.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1854. <hi rend="i">Die </hi>Lotus<hi rend="i"> hadden gheten.</hi></head>
<p>Lotus<hi rend="i"> was een cruyt, dat de dienaers van </hi>Vlysses <hi rend="i">gegete</hi>n<hi rend="i"> hebbe</hi>n<hi rend="i">de, haer dede vergete</hi>n<hi rend="i"> alle swaricheyt die sy op haer ongheluckighe reyse gheleden hadden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1931. Apollo <hi rend="i">wert eertijdts.</hi></head>
<p><hi rend="i">Wort hier verstae</hi>n<hi rend="i"> voor het </hi>Orakel<hi rend="i"> va</hi>n Apollo<hi rend="i"> tot </hi>Delphos<hi rend="i">, 'twelc was eene geheymni(e, daer de Heydene</hi>n<hi rend="i"> gewoo</hi>n<hi rend="i"> ware</hi>n<hi rend="i"> haer geluc ofteongelucva</hi>n<hi rend="i"> te verneme</hi>n.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vers. </hi>1957. <hi rend="i">Al dat den </hi>Oceaen.</head>
<p><hi rend="i">Den </hi>Oceaen<hi rend="i"> wort verstae</hi>n<hi rend="i"> voor de Zee, by de Poëten genae</hi>m<hi rend="i">t </hi>Oceanus <hi rend="i">die 'tgansche aertrijc met sijne riuiere</hi>n<hi rend="i"> ('twelck sijne arme</hi>n<hi rend="i"> genae</hi>m<hi rend="i">t werde</hi>n<hi rend="i">) omvattet.<hi rend="u"></hi></hi></p>
<p><hi rend="sc"><hi rend="spat">FINIS</hi></hi>.</p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="80"/>
<head rend="h3">Waer-schouwinghe over eenighe mistellinghen in desen druck begaen.</head>
<p><hi rend="i">Pag.</hi> 10. <hi rend="i">in Glaude de Clerck, reghel 16. staet, is dat in m' eeuwich prijst, leest. is dat m' hem eeuwich prijst. pag. 14. ad Zoilum, reghel 10. staet. min al niet, leest, min als niet. reghel. 5. staet, vermonden lust, leest, vermomden lust. reghel. 226. staet, doet quellinghen, leest. doet quellingh', reghel. 305. staet, den leughenaer vindt, leest, den leugenaer die vindt. reghel 340 staet, die nijdich is henijdt, leest, die nijdich is benijdt, reghel. 1112. staet, der noodt ontbrack, leest, ter noodt ontbrack. reghel. 1353. staet, soo sou by, leest, soo sou hy, reghel. 1379. staet dat jemandt, leest, dat niemandt. reghel. 1606. staet, die ons van stroom, leest, die ons van storm.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>