<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Princelijcke deuijsen</title>
                <author>Claude Paradin</author>
                <editor role="translator">Willem Silvius</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Princelijcke deuijsen</hi> van Claude Paradin in een vertaling van Willem Silvius uit 1563. Het oorspronkelijke werk verscheen in 1551 onder de titel <hi rend="i">Devises heroïques</hi>. Dit boek bevat naast van <hi rend="i">Princelijcke deuijsen</hi> ook <hi rend="i">Die Princelicke Deuijsen oft Emblemen der Helden</hi> van Gabriel Simeon, oorspronkelijk uitgegeven als <hi rend="i">Imprese heroiche et morali</hi> in 1559. <hi rend="i">Die Princelicke Deuijsen oft Emblemen der Helden</hi> van Gabriel Simeon is niet als afzonderlijke uitgave in het Nederlands uitgegeven.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>In het origineel zijn stukken tekst soms onleesbaar, in deze digitale editie is ‘[...]’ geplaatst of heeft de redactie de tekst tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
                        <corr>fol. 155r, 155v, 158r, 158v, 163r, 166v, 169r, 169v: op deze pagina's zijn afbeeldingen uit een ander exemplaar gebruikt, uit de universiteitsbibliotheek UvA, signatuur: OK 06-646, omdat deze pagina's in het andere exemplaar ontbreken.</corr>
                        <corr>fol. 19v, 60v, 71v, 71r, 83v, 90v, 91r, 108r, 108v, 111r, 120r, 120v, 121v, 122r, 122v, 127r, 127v, 128v, 143v: hier is een stuk tekst onleesbaar. Het is aangevuld vanuit een exemplaar van de Koninklijke Bibliotheek, signatuur KW 1703 G 13</corr>
                        <corr>fol. 27r: ghehoudeu → ghehouden: ‘altijts in sulcker weerden was ghehouden’</corr>
                        <corr>fol. 30r: eyude → eynde: ‘brandende aent een eynde’</corr>
                        <corr>fol. 66r: en → een: ‘tot een teecken vander hopen’</corr>
                        <corr>fol. 67v: niet → met: ‘die natuere tselue heeft besloten met dobbel deuren’</corr>
                        <corr>fol. 71r: verualleu → veruallen: ‘die de veruallen plaetsen sijn’</corr>
                        <corr>fol. 91r, 93r, 95r: de foutieve paginanummers 101, 103 en 105 zijn gewijzigd naar 91r, 93r en 95r.</corr>
                        <corr>fol. 131v: crooonen → croonen: ‘een ontallige menichte van croonen’</corr>
                        <corr>fol. 146r: laywerboom → lauwerboom: ‘verandert van natuerlicken Lauwerboom, in ghegraueerde Lauwerboom’</corr>
                        <corr>fol. 155v: sullem → sullen: ‘en altijts sullen hebben gelijck’</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">para003prin01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2016 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.BL.007334, scans van Google Books</idno>
                </bibl>
                <p>Claude Paradin, <hi rend="i">Princelijcke deuijsen</hi>. Willem Silvius, Antwerpen 1563</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Princelijcke deuijsen</title>
                <author>Claude Paradin</author>
                <editor role="translator">Willem Silvius</editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Princelijcke deuijsen</title>
                <author>Claude Paradin</author>
                <editor role="translator">Willem Silvius</editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2016-04-18</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">GW</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <cf>
        <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="1r"/>
<p>Princelijcke Deuijsen ofte</p>
<p>wapenen van M. Claude Pa-</p>
<p>radyn Canonick van</p>
<p>Beaujeu.</p>
<p>Ende </p>
<p>Vanden Heere, Gabriel Simeon, ende</p>
<p>meer ander Auteurs.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>eerst wt de Francoische tale ouer gestelt in</p>
<p>ons nederlandts duytsch.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">SCRVTAMINI.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">TANTVVERPEN,</hi></p>
<p>Opte Camerpoort Brugghe inden gul-</p>
<p>den Enghel by Willem Siluius, </p>
<p>drucker der Con. Ma.</p>
            <p>Anno. 1563.</p></div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="1v"/>
<head rend="h3">D'inhout vande Priuilegie.</head>
<p><hi rend="i">O</hi>Nsen genadigen Heere den Coninck heeft gheoctroyeert M. Willem Siluius zijnre Ma. drucker dit tegenwoordich boecxken genoemt Princelijcke Deuijsen mette figuren daer in ghestelt te moghen alleen drucken, doende deffensie en<hi rend="i">de</hi> verbot dat he<hi rend="i">m</hi> niemant en vervoordere binnen dese zijnre Ma. nederlanden van herwaerts ouer den seluen boeck na te drucken, de figuren na te snijen, te doe<hi rend="i">n</hi> conterfeyten, oft elders geconterfeyt in Latijn, Francois oft Nederlants te drucken, oft by andere ghedruct te vercopen, oft te distribueren binnen de tijt van ses naestcome<hi rend="i">n</hi>de Iaren, opte penen int Priuilegie breeder verclaert.</p>
<p>Gheheuen te Bruessel den 2. September. Anno. M.D.L.X.I.I.</p>
<p>Onderteekent De Lange.</p>
</div>
    </cf>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="silv002"/>
    <interp type="primair" value="15620926"/></interpGrp>
    <pb ed="fol." n="2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Edelen, vromen, voorsieni</hi>gen, seer discreten Heere H. Anthonis van Stralen, Ridder, Heere tot Mercxem, Commissaris generael vande Staten der landen van herwaerts ouer.</head>
<p><hi rend="i">B</hi>Ouen die groote ghenoechte vermakinghe en<hi rend="i">de</hi> recreacie die de diuersiteyt der schilderien de<hi rend="i">n</hi> mensche is geue<hi rend="i">n</hi>de, so en is de principale duecht diemen daer wt can nemen, gheen sake va<hi rend="i">n</hi> cleynder estimacie: aengesien men geen oorsake oft middel en vindt om lichteliker de grote swaricheyden en<hi rend="i">de</hi> passien te vergheten, die somtijts de<hi rend="i">n</hi> mensche ouer comen so wel int lichaem als inden geest. Twelcke ooc onse ouders en<hi rend="i">de</hi> voorvaders noyt en hebbe<hi rend="i">n</hi> veracht oft versmaet, sonderlinge die Coninghen, Princen ende Vorsten, de welcke hen seluen behelpende met deser schilderie, so veel ghedaen hebben datse, niet tege<hi rend="i">n</hi>staende die verganckelicheyt en<hi rend="i">de</hi> groote veranderinghe der ghedachten en<hi rend="i">de</hi> imaginacien die sy gehadt hebben aengae<hi rend="i">n</hi>de der duecht en<hi rend="i">de</hi> vromicheyt, die selue altijts voor ooge<hi rend="i">n</hi> houdende, nemende daer in een sonderlin-<pb ed="fol." n="2v"/>linghe ghenoechte ende tijtcortinghe. Het middel dat si daer toe waren ghebruyckende was dat een yeghelikck van henlieden, was figurerende beschrijuende oft schilderende sekere dinghen, de welcke representeerden in eenigher manieren, het sy in gedaente, natuere, complexie oft andersins, het voornemen en<hi rend="i">de</hi> imaginacie die een yeghelijck van henlieden hadde. Welcke figuren alsoo by henlieden gheinuenteert zijnde, hebben sy gheheeten  hen deuisen, de welcke tghemeen volck heden sdaechs door onwete<hi rend="i">n</hi>theyt en<hi rend="i">de</hi> misverstant noemt wapenen: en<hi rend="i">de</hi> dat wt redenen datse de selue gewoonlijc schilderde<hi rend="i">n</hi> op hen wapenen, als op schilden, targien en<hi rend="i">de</hi> bueckelaers, ghenoechte nemende daer mede te vercieren de dinghen daer sy alle haerlieden hope ende toevlucht op stelden. Ende oock om dat sy ten oorloghe reysende begheerden dese deuijsen altijts voor  oogen te hebben, met een stantaftich voornemen te willen leuen ende steruen int aenschouwen vander memorie der eewiger duecht warachtige eere en<hi rend="i">de</hi> onsterflijcke vromicheyt. Neme<hi rend="i">n</hi>de dan dagelijcx meer en<hi rend="i">de</hi> meer voortgancx so loflijcke<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> heerlijcke<hi rend="i">n</hi> sake, hebben sy daer by ghestelt noch sommighe woorde<hi rend="i">n</hi> diene<hi rend="i">n</hi>de en<hi rend="i">de</hi> te passe come<hi rend="i">n</hi>de tot he<hi rend="i">n</hi> propoost en<hi rend="i">de</hi> meeninge, de welcke van ge-<pb ed="fol." n="3r"/>leerde lieden en<hi rend="i">de</hi> cloecke gheesten mochten verstaen worde<hi rend="i">n</hi>. Welcke deuisen en<hi rend="i">de</hi> woorden zijn va<hi rend="i">n</hi> ouden tijden af vanden geleerden en<hi rend="i">de</hi> edelen gecontinueert en<hi rend="i">de</hi> onderhouden geweest tot op den dach va<hi rend="i">n</hi> heden, als men merckelijc mach sien in de costelijcke en<hi rend="i">de</hi> triumpha<hi rend="i">n</hi>te huysen, en<hi rend="i">de</hi> ooc in die heerlijcke palaysen van Coninghen, Princen en<hi rend="i">de</hi> machtige lieden, de welcke ouer al verciert ende beset zijn met dierghelijcke wapenen oft deuisen, waer wt claerlijc ghenoech is blijckende dat nv ter tijt die liefde tot vromicheyt ende duecht, gheensins minder en is, maer wel meerder dan in voorleden tijde<hi rend="i">n</hi>, als mette<hi rend="i">n</hi> wercke<hi rend="i">n</hi> ooc dagelijcx ghenoech wert betoont. Daerom dese dinge<hi rend="i">n</hi> ouermerckende en<hi rend="i">de</hi> siende dat diuerse natien als Francoysen, Italianen, Spaengaerts, Ouerlanders, hen niet alleen en co<hi rend="i">n</hi>tenteerde<hi rend="i">n</hi> om vele diuerse geleerde die<hi rend="i">n</hi>stelike boecke<hi rend="i">n</hi> te schriuen, maer ooc wt ander talen, als Griecx ende Latijn te tra<hi rend="i">n</hi>slateren en<hi rend="i">de</hi> in hen tale ouer te stelle<hi rend="i">n</hi>, heb ic my vercloect tot die<hi rend="i">n</hi>st ons vaderla<hi rend="i">n</hi>ts dit boecxken wter Franchoyse sprake in onse nederlantsche tale ouer te stellen. Met welcke deuisen tgemeene volc he<hi rend="i">m</hi> sal mogen behelpen, om te leeren kennen en<hi rend="i">de</hi> beminnen die duecht eere en<hi rend="i">de</hi> vromicheyt, gelijck die va<hi rend="i">n</hi> Egypten henlieden waren be-<pb ed="fol." n="3v"/>helpe<hi rend="i">n</hi>de met haerlieder letters der Hieroglifen, om te kennen te gheuen haerlieder meeninghe: waer inne henlieden seere behulpelijc sal wesen, seker cleyne wtlegghinghe en<hi rend="i">de </hi>declaracie  die hier op is ghemaect. Aldus go<hi rend="i">n</hi>stige weerde Heere, aengesie<hi rend="i">n</hi> de edelheit ws gemoets, de vromicheyt, welsprekentheyt ende experientie so wel in saken van oorloghe als in policie, daer mede v God en<hi rend="i">de</hi> den natuere sonderling begaeft heeft, daer beneuen de liefde die ghy dragende zijt tot geleertheyt, const en<hi rend="i">de</hi> alle duecht moeder des edeldoms, heb ic my vercloect v E. dese cleyne tauereelkens te dediceren ende toe te schrijuen, biddende dit cleyn present int goede te nemen ende mijn fauten byden onbekenden goetelijck te excuseren, op dat ick daer door mach ghesterckt worden in desghelijcx te continueren ende te volherden. Wt onse druckerije tot Antwerpen den 26. September. 1562.</p>
<p>Uwer E. dienaer Willem Siluius.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Nullis praesentior aether</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill001.gif"/></p></figure>
<p>Die Hebreeusche letter <hi rend="i">Thau,</hi> als ons S. Iero.<note place="margin"><hi rend="i">S. Hieronimus</hi></note> is bescrijuen<hi rend="i">de</hi>, opt eua<hi rend="i">n</hi>gelie va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> eua<hi rend="i">n</hi>-<pb ed="fol." n="4v"/>geliste S. Marcus, is een heylich, ende salich teeken, ende figuren vande<hi rend="i">n</hi> cruyce. Met sulcken<note place="margin"><hi rend="i">Ezech. 9</hi>.</note> teeken heeft die Prophete Ezechiel inden gheest der prophecien hier voortijs vanden Engel opt voorhooft sien teeckenen die gheloouighe menschen, dewelcke in hen herte<hi rend="i">n</hi> bedroeft waren, om die leelike  en<hi rend="i">de</hi> afgrijsselijcke sonden, die binnen de stadt van Ierusale<hi rend="i">m</hi> bedreuen werden: deur welck teecken dat sy bewaert en<hi rend="i">de</hi> ghesalueert werden, onder die quade menschen die door die Goddelijcke sententie seer haestich ghedoot werden. Ten anderen soo beteekent dese letter Thau, ee<hi rend="i">n</hi> voleyndinge: wa<hi rend="i">n</hi>t het is de laetste letter vanden Hebreeuschen A, b: den seluen sluytende en<hi rend="i">de</hi> volmake<hi rend="i">n</hi>de. Twelcke niet sonder groote mysterie also en is geordineert geweest, gemerct dat onsen verlosser ende salichmaker hanghende ae<hi rend="i">n</hi> het hout des cruyce<hi rend="i">n</hi> was sprekende dese sijn laetste woorde<hi rend="i">n</hi>, eer dat hy starf. <hi rend="i">Consummatu</hi>m <hi rend="i">est</hi>, Dat is te segghen, Het is vervult. Gheuende te kennen dat alle prophecien ende schrifturen die te voren van hem waren gheschreuen, als doe<hi rend="i">n</hi> al volcomen ende vervullet waren, doen hy verheuen was aen het teeken van deser letter. Dewelcke gheschreuen sijnde in capitale letter, is beter ghelijckende het teeken van-<pb ed="fol." n="5r"/>den Cruyce, dan yet anders. Ende oock soo wel de Griecken als die Latijnsche schriuense noch opden dach  van heden inde ghedaente van een cruyce <hi rend="i">Τ</hi>. Sulcx is dan het warachtige vendel ofte baniere der Christelijcke ridders.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="5v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Manet in fontem grauis exitus</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill002.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Orus Apollo</hi>.</note>Orus Apollo beschrijft dat, die van Egy-<pb ed="fol." n="6r"/>pten stelden onder haerlieder heylighe teekenen een van twee linien, te weten een recht ouer eynde staende, onder een ander die dweers daer ouer was liggende, waer by dat sy beteekenden het toecomende leuen: maer van sulcken teeken en wisten sy gheen ander redene oft bescheet te gheuen, dan dat een sonderlinghe bediet was van een Godlijck mysterie. Niettemin soo veel isser af dat sulcken teeken, ghemaect was op de borst van haerlieder afgodt<note place="margin"><hi rend="i">Suidas.</hi></note> Serapis. Want Suidas beschrijft, dat als de Keyser Theodosius dede afworpen in Grieken alle die kercken der afgoden, inden tempel van desen afgodt, ouer al gheschildert stonden heylighe letters oft teekenen inde ghedaente van een cruyce. Ten anderen soo schrijft Isidorus,<note place="margin"><hi rend="i">Isidorus</hi>.</note> dat die ouders, als sy tot yemant wilden schrijuen het ghetal vanden volcke dat in eenighen strijdt verslaghen, oft ontcomen was, voor die verslaghen waren maecten sy sulcken letter <hi rend="i">Θ</hi> (als doorschoten wesende) ende voor die ontcomen waren, dese letter <hi rend="i">Τ</hi>. Tot desen propooste verhaelt oock Asconius Pedianus<note place="margin"><hi rend="i">Asconius Pedianus</hi>.</note> dat hier voortijts int geuen vande vonnissen, werden ghebruyct drye diuersche letters oft teekens, te weten <hi rend="i">Θ</hi>, tot een teeken datse verwesen waren: <hi rend="i">Τ</hi>, tot ee<hi rend="i">n</hi> teeke<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="6v"/>
<p>datse los ende vry ghewesen waren: ende <hi rend="i">Δ</hi>, tot een teeken van wtstellinghe. Aldus soo is dit teeken <hi rend="i">Τ</hi>, een seer goed ende ghelukkich<note place="margin"><hi rend="i">Exod. 17</hi>.</note> teeken, twelck oock Moyses wel was bewijsende doen hy opden berch met opghesteken armen was biddende voor sijn volck. Want alsoo langhe als hy sijn armen opstekende was, soo hadden, die kinderen van Israel die ouerhant ouer haer viande<hi rend="i">n</hi>: maer van dat hy die liet sincken, soo moesten sy achterwaert wijcken voor haerlieder vianden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="7r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Secum feret omnia mortis</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill003.gif"/></p></figure>
<p>Het metalen serpent dat Moyses oprechte<note place="margin"><hi rend="i">Num. 2.3</hi></note> inde wildernisse (waer af het teeken ghenesende was die ghene diet aensagen,</p>
<pb ed="fol." n="7v"/>
<p>wesende deurt bijten vande vierighe serpenten int perijckel vander doot) was een figure vanden cruyce Christi, ende va<hi rend="i">n</hi> onser verlossinghe ende salicheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hîc ratio tentandi aditus</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill004.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="8r"/>
<p>Die sluetel daer Esaias dese woorden<note place="margin"><hi rend="i">Esai. 22.</hi></note> af schrijft: Ick sal hem gheuen de<hi rend="i">n </hi>sluetel des huys van Dauid op sijn schouderen, ende hy salt ope<hi rend="i">n</hi> doen, en<hi rend="i">de</hi> niemant salt mogen sluyten: hy salt sluyte<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> niemant salt mogen open doen, beteekent oock het cruyce ons Heere<hi rend="i">n </hi>Christi Iesu.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="8v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Pignora cara sui</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill005.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Iere. 11</hi>.</note>Ieremias sprekende dese woorden inde name vande quade valsche Iueden<hi rend="i">, Laet ons hout doen in sijn broot,</hi> heeft ghe-<pb ed="fol." n="9r"/>propheteert vanden cruyce vanden salichmaker des werelts, ende van het mysterie vande<hi rend="i">n</hi> heylige<hi rend="i">n</hi> Sacramente des outaers.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Animis illabere nostris</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill006.gif"/></p></figure>
<p>De boose gheest heeft wter nature<hi rend="i">n</hi> dat hy seer lieflijck int eerste aencomt, maer daer nae soo bedroeft hy ende maect de menschen soo veruaert datse niet en weten wat sy doen sullen van verbaestheyt. Ter contrarien die heylige gheest die soet ende</p>
<pb ed="fol." n="9v"/>
<p>lieflijck is, maect die menschen int aencome<hi rend="i">n</hi> verbaest, maer daer naer, versekertse, verblijtse en<hi rend="i">de</hi> laetse gheheel vertroost, ghelijck<note place="margin"><hi rend="i">[...] vverck der Apost. 2</hi>.</note> die heylighe Apostels waren op den Sinxen dach, als hy inden ghedaente van vierighe tonghen op he<hi rend="i">n</hi>lieden quam neder ghedaelt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Fortuna fidem mutata nouauit.</hi></head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill007.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Paulus Emilius</hi>.</note>Ten tijde dat Childrijk die vierde Coninck va<hi rend="i">n</hi> Vranckrijck, ghedwongen was te verlate<hi rend="i">n</hi> sijn Coninckrijck, om sijn quaet</p>
<pb ed="fol." n="10r"/>
<p>ende oneerlijck leuen: soo hadde hy een ghetrouwe vrient Guimeus ghenamet, die he<hi rend="i">m</hi> raedt gaf dat hy soude vertrecken ende blijuen in Thuringhen, ter wijlen dat hy sijn wterste nersticheyt soude doen, om te maken ende te vercrijghen sijnen paeys. Ende brekende een stuck gouts in tween, gaf deen helft den Coninck Childerijck te bewaren tot een teeken dat hy stoutelijc ende vrijlijck soude mogen wederkeeren in sijn Coninckrijcke, als hy he<hi rend="i">m</hi> dander helft soude senden, in een teeken dat hy hem gheheel ende al sijnen paeys vercreghen hadde. Twelcke naermaels ghebeurde. Want dede Guimeus brocht soo verre, dat eenen Gillon borgher van Romen, die hem als doen was houdende voor Coninck van Vranckrijck ten laetsten verdreuen wert, en<hi rend="i">de</hi> Coninck Childerijck weder gestelt in sijn rijcke.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="10v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Nutrisco, &amp; extinguo</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill008.gif"/></p></figure>
<p>De Salama<hi rend="i">n</hi>dre in een vlammende vier, was die wapen ofte deuijse van wijlen die edel en grootdadighe Conick Francois, ende daer te voren van zijnen vader Caerle de Graue van Angoulesme. Plinius<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> schrijft dat dit dier deur sijn groote coude, het vier wtdoet ghelijck ee<hi rend="i">n</hi> ijs. Andere segge<hi rend="i">n</hi> dattet can leuen int vier, en<hi rend="i">de</hi> het meeste<hi rend="i">n</hi>deel seyt, dattet int vier sijn voets-<pb ed="fol." n="11r"/>sel haelt. Soo veel isser af dat my wel ghedenct dat ick gesien hebbe een coperen medaille vanden voorseyden Coninck, op de welcke aen deen sijde ghemaect  was een Ionghelinck, ende op dander sijde dese Deuijse vanden Salama<hi rend="i">n</hi>dre int vier met dese Italiaensche woorden.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nutrisco il buono, &amp; spengo il reo</hi>.</q><p>Ten anderen soo hebbe ick oock gesien dese selue Deuijse te Fonteine bleau (wtghescheyden, soo veel ander plaetsen ende Conincklijcke houe<hi rend="i">n</hi>, daerse noch op den dach va<hi rend="i">n</hi> hede<hi rend="i">n</hi> verheue<hi rend="i">n</hi> staet) stae<hi rend="i">n</hi> in seer costelijcke tapijtserije, met dese naeruolgende verskens daer by gheuoecht.</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Vrsus atrox, Aquilaeq́</hi>ue<hi rend="i"> leues, &amp; tortilis Anguis:</hi><lb/><hi rend="i">Cesserunt flammae iam Salamandra tuae</hi>.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="11v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Monstrant Regibus astra viam</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill009.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[r]oss art</hi>.</note>Tbroederschap vande oerdene vander sterren, int edel huys van S. Owen neuen Parijs, werdt inghestelt ende gehouden vanden Coninck Ian van Vranckrijck int Iaer 1351. Ende yeghelijck Ridder van deser oerden, droech op sijn</p>
<pb ed="fol." n="12r"/>
<p>caproen ende opt schoonste van sijnen mantel een sterre. Dese feeste vander sterre, laet ick my duncken, dat was in ghedinckenisse vande hemelsche Sterre, de welcke de drye Coninghen leyde ter plaetsen daer ghebore<hi rend="i">n</hi> was die sone Gods onsen salichmaker. Van welcke Sterre soude mogen Virgilius dese verskens gheschreuen hebbe<hi rend="i">n</hi>, hoe wel dat hy was toe schrijue<hi rend="i">n</hi>de de gheboorte vande sone van Pollio.<note place="margin">Virgil</note> </p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Ecce Dionei processit Caesaris astrum:</hi><lb/><hi rend="i">Astrum, quo segetes gauderent frugibus: &amp; quo,</hi><lb/><hi rend="i">Duceret apricis in collibus vua colorem.</hi></q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="12v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Donec totum impleat orbem</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill010.gif"/></p></figure>
<p>De Deuijse vanden teghenwordighen alder Christelijcsten en<hi rend="i">de</hi> victorieusten Coninck Heinrijck die tweede van dien name, is de wassende Mane. Inde heylighe schrifture beteekent die heylighe kercke, bycans op alle passagien. Waer op dat accordeert die historie,</p>
<pb ed="fol." n="13r"/>
<p>de welcke Pauwels Emilius heeft bescreuen,<note place="margin"><hi rend="i">Paulus Emilius</hi>.</note> vanden Paeus Calixt die tweede va<hi rend="i">n </hi>dien name, sone vanden Hertoghe van Bourgoingen, die te voren Guido ghenaemt was: de welcke snachts eer dat hy Paeus ghecoren werdt, in visioen siende was dat hem een ionck kint brochte ende leyde in zijnen schoot een Mane. Ten anderen soo is de Mane seer subiect der veranderinghe, wassende ende brekende van tijt tot tijt: voorwaer alsoo is oock de strijde<hi rend="i">n</hi>de kercke, de welcke niet langhe en can blijuen staen in eenen staet: want als nv wortse onderhouden ende beschermt vande Christelijcke Princen, en<hi rend="i">de</hi> dan terstont weder vande Tyrannen ende quade ketters sterkelijck veruolcht, so datse altijts eene<hi rend="i">n</hi> eewigen strijdt heeft. De welcke nochtans dese Coninclijcke Maiesteyt als doutste sone vander kercke<hi rend="i">n</hi> beloeft bysta<hi rend="i">n</hi>t te doen, ende te beschermen ter tijt toe datse ghebrocht sal worden onder eenen Godt, eene Coninck, ende een wet, ende datmen sien sal de volheyt ende rondicheyt van sijnder schaepskoye gheregeert werden vanden opperste schaepherder.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="13v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Immensi tremor Oceani</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill011.gif"/></p></figure>
<p>Coninck Lodewijck van Vranckrijck die elfste van dier namen, heeft inghestelt die oerden van S. Michiel, int iaer ons Heeren 1469. ende ordonneerde voor wapen oft deuijse, een gouden halsbant gemaect van schelpen, met dobbel stricke<hi rend="i">n</hi> leggende op ketenke<hi rend="i">n</hi>s oft goude maillen, aen </p>
<pb ed="fol." n="14r"/>
<p>malca<hi rend="i">n</hi>der vast gemaect, daer inde middel onder aen vast gemaect was ee<hi rend="i">n</hi> beelde va<hi rend="i">n</hi> S. Michiel stae<hi rend="i">n</hi>de op een rootse, twelcke was hange<hi rend="i">n</hi>de vore<hi rend="i">n </hi>op de borst. Twelcke hy dede (ae<hi rend="i">n</hi>gae<hi rend="i">n</hi>de het beelde vande<hi rend="i">n</hi> Prince der Engele<hi rend="i">n</hi>) nae volge<hi rend="i">n</hi>de zijne<hi rend="i">n</hi> vader Coninc Caerle<note place="margin"><hi rend="i">Monstre let</hi>.</note> die achtste van dier name<hi rend="i">n</hi>, die het selue beelde was voere<hi rend="i">n</hi>de in zijn baniere, sonderlinge doe<hi rend="i">n</hi> hy zijn intreye dede binne<hi rend="i">n</hi> Rouan: en<hi rend="i">de</hi> dat wt reden (alsmen seyt) dat S. Michiel he<hi rend="i">m</hi> hadde vertoocht op de brugge va<hi rend="i">n</hi> Orleans, bescherme<hi rend="i">n</hi>de de stadt tegen die vreesselike<hi rend="i">n</hi> storm vande<hi rend="i">n</hi> Engelschen. Desen halsbant da<hi rend="i">n</hi> vande Coninclike oerde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> deuijse vanden Ridders der selue oerdene, is ee<hi rend="i">n</hi> teeke<hi rend="i">n</hi> ia ee<hi rend="i">n</hi> warachtich lijcteeken va<hi rend="i">n</hi> haerlieder edelheyt, vromicheyt, eendrachticheyt, ghetrouwicheyt en<hi rend="i">de</hi> vrientscap: en<hi rend="i">de</hi> ooc de<hi rend="i">n</hi> prijs en<hi rend="i">de</hi> loon va<hi rend="i">n</hi> haerlieder vromicheyt en<hi rend="i">de</hi> hooge daden. Byde costelicheyt en<hi rend="i">de</hi> suyuerheyt vanden goude, wordt beteekent haerlieder hoocheyt ende macht: byde eenveerdicheyt va<hi rend="i">n</hi>de schelpe<hi rend="i">n</hi>, haerlieder eenveerdich en<hi rend="i">de</hi> ee<hi rend="i">n</hi>drachtich broederschap vander oerden, int selue navolgende die raetsheeren oft schepene<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> Rome, <note place="margin"><hi rend="i">Marc. Aurel</hi>.</note> die voor haerlieder deuijse droege<hi rend="i">n</hi> aen huerlieder arme<hi rend="i">n</hi>, ooc diergelijcke schelpe<hi rend="i">n</hi>. Byde dobbel knopen oft stricken daer de schelpen aen malca<hi rend="i">n</hi>der mede vast gemaect </p>
<pb ed="fol." n="14v"/>
<p>zijn, wort beteeke<hi rend="i">n</hi>t huerlieder onverwinnelijcke ende ontbrekelijcke eendrachticheyt: ende by het beeldt va<hi rend="i">n</hi> S. Michiel die victorie tegen den alder vreesselijcsten viant. Aldus so is dese deuijse ende oerden ingestelt, tot solaes, bewaringhe, ende bescherminghe van desen seer edelen Conincrijcke: ende oock ter ander zijden tot een vreese, grouwel en<hi rend="i">de</hi> verderffenisse vande<hi rend="i">n</hi> vianden des selfs. Was ooc geordineert byden voorseyde<hi rend="i">n</hi> Coninc die dese oerden eerst inghestelt heeft, datter maer 36. Ridders souden wesen, die dese deuijse souden moghen draghen, vande welcke hy soude wesen het hooft ende Capiteyn. Van welcke 36. hy tersto<hi rend="i">n</hi>t denomineerde de vijftiene, die hier onder tot een ghedenckenisse gestelt zijn, om dat sy die alder eerste gheweest zijn.</p>
<p>Hertoghe Kaerle van Guienne.</p>
<p>Hertoge Ian va<hi rend="i">n</hi> Bourbon en<hi rend="i">de</hi> Auernge.</p>
<p>Lodewijck van Lutsemborg Graue van Simpol ende Conestabel va<hi rend="i">n</hi> Vranckrijck.</p>
<p>Andries de Laual, heere van Loheac, maerschalck van Vrancrijck.</p>
<p>Ian Graue va<hi rend="i">n</hi> Sa<hi rend="i">n</hi>serre, heere van Bueil.</p>
<p>Lowijs van Beaumont, Heere van foreest ende Plessis.</p>
<p>Lowijs va<hi rend="i">n</hi> Totteville, here va<hi rend="i">n</hi> Torcy.</p>
<pb ed="fol." n="15r"/>
<p>Lowijs de Laual heere van Chatillon.</p>
<p>Lowijs de bastaert van Bourbon, Graue va<hi rend="i">n</hi> Rousillon, Admirael van Vra<hi rend="i">n</hi>kerijck.</p>
<p>Anthonis van Chabannes, Graue van Dammartin, opper hofmeester van Vranckrijck.</p>
<p>Jan de bastaert van Armingnac, Graue van Cominghen, Maerschalck van Vranckrijck ende Ruwaert vander Dolpine.</p>
<p>Ioris van Trimoille, heere van Craon.</p>
<p>Gillebert van Chaba<hi rend="i">n</hi>nes, heere van Curton, Seneschael van Guienne.</p>
<p>Caerle Heere va<hi rend="i">n</hi> Crussol, Seneschael va<hi rend="i">n</hi> Potiers.</p>
<p>Tannegui vanden Casteele, Gouuerneur vanden lande van Rousillon ende Sardinien.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="15v"/>
<head rend="h3">Vltus auos Troiae.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill012.gif"/></p></figure>
<p>Coninck Lodewijck van Vranckrijck de twaelfste van dier namen, als erfhertoghe van Orleans ende wt dien Graue va<hi rend="i">n</hi> Blois, voerde voor zijn deuijse een vercken met scherpen borstels gelijc een Echel: welcke beeste metten wolf voorseyde stadt van Blois ouer ouden tijden heeft</p>
<pb ed="fol." n="16r"/>
<p>ghevoert voor haer wapen, als ic daer ter plaetsen ghesien hebbe in veel steenen ende portalen gehouwe<hi rend="i">n</hi> staen. Dit dier is wter naturen soo wel ghewapent, dat hem seluen<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> verweert teghen de gene diet tergen, ende sonderlinghe teghen die honden biedende henliede<hi rend="i">n</hi> zijn borstele<hi rend="i">n</hi> die seer scherp zijn, alsoo snel ende dapper oft pijlen waren. Ende om breeder te verclare<hi rend="i">n</hi> dese deuijse, soo staet inde voorseyde stadt van Blois een edelmans huys, daer voren dat inde geuel staet in steen ghehouwen dusdanigen vercken, ende daer onder dese twee verskens:</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Spicula sunt humili pax haec, sed bella superbo.</hi><lb/><hi rend="i">Et salus ex nostro vulnere nexq́ue venit</hi>.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="16v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Non sine caussa</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill013.gif"/></p></figure>
<p>In allen administracien ende regemen-<pb ed="fol." n="17r"/>te van volcke, landen, plaetsen ende stede<hi rend="i">n</hi>, soo ist bouen al alder nootsakelijcst datter Iusticie regnere. Wa<hi rend="i">n</hi>t andersins ist datter gheen Iusticie ghedaen wert, soo machme<hi rend="i">n</hi> wel versekert wesen, dat sonder faute alle vrientschap ende ghemeenschap onder die menschen daer vergaen moet ende een eynde nemen. Daeromme de ouerheyt en<hi rend="i">de</hi> hoochheyt ende generalijck alle wethouders, die de hant houden aen het sweert van Iusticien in des Conincx handt, behooren van een yeghelijck ghehoort ende eere beweesen werden, als van Godt gesonden ende daer ghestelt, om te wesen de toevlucht, bewaerders ende beschermers vande goede menschen: ende oock een vreese, grouwel ende straffinghe vande quade ende boose menschen. Ende dat volghende den raet vanden Apostel S. Pauwels segghende.<note place="margin"><hi rend="i">Rom</hi>.</note> Willen wy dan gheen vreese hebben voor de Iusticie ende Ouerheyt, so moeten wy altijts wel doen: ende alsoo in stede va<hi rend="i">n</hi> die te vreesen, worden wy van haer ghepresen: wa<hi rend="i">n</hi>t Iusticie is een dienersse Gods tot onsen weluaren. Maer ist dat wy quaet doe<hi rend="i">n</hi>, soo moghen wy die wel vreesen: want sonder oorsaken en draechse het sweert niet, ghemerct datse een dienersse Gods is om recht te doen ende wrake te neme<hi rend="i">n</hi> ouer die ghene die quaet doen. Daeromme moetme<hi rend="i">n </hi></p>
<pb ed="fol." n="17v"/>
<p>haer onderdanich wesen, niet alleene om de wrake en<hi rend="i">de</hi> gra<hi rend="i">m</hi>schap wille, maer om ons eyghen consciencie te ontlasten. Wt deser oorsaken soo betaelt ghy tribuyt: Want Princen, rechters ende wethouders hem seluen daer toe begheuende, sijn dienaers Gods. Daeromme soo gheeft een yeghelijck datmen hem schuldich is: die men tribuyt is schuldich gheuet hem: die me<hi rend="i">n</hi> tol, gheeft hem tol: die men onsach, ontsiet ende vreest hem: die men eere schuldich is bewijst hem eere ende reuerencie.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="18r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Plus oultre</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill014.gif"/></p></figure>
<p>Caerle Keyser vanden Roomsche<hi rend="i">n</hi> rijke de vijfde va<hi rend="i">n</hi> die<hi rend="i">n</hi> name, voert voor Deuijse twee pilaren, die vande<hi rend="i">n</hi> ouders sijn genae<hi rend="i">m</hi>t </p>
<pb ed="fol." n="18v"/>
<p>gheweest de Colommen van Hercules. Twelcke  waren twee hooghe berghen oft rootsen staende aende zee, ontrent seuenhondert stappe<hi rend="i">n</hi> van malcander. Die eenen in Barbarie opde sijde van Affrijcken ghenaemt Abila: dander int Conincrijcke van Granade<hi rend="i">n</hi> opde Spaensche sijde, gheheeten Calpe. Tusschen dese twee rootsen loopt eenen arm va<hi rend="i">n</hi>der zee, die men heet die engde van Gibalterre ofte van Siuilien. De Poeten meenen dat deze engde eertijts soude gheweest sijn een gheheele vaste rootse, sluytende gheheel den inganck vander zee: welcke passagie soude gheope<hi rend="i">n</hi>t hebben gheweest deur die cracht van Hercules, om daer deur te bringhen de See Oceane inde Leuantsche See. Ende tot een  ghedinckenisse van dien, soo werden opgherecht dese twee Colommen, in twee verscheyden deelen vander werelt. Ten anderen om dat van ouer ouden tijden hier voortijts de maniere was, dat groote Princen deden oprechten, als hooghe boghen, oft Colomme<hi rend="i">n</hi> tot een ghedenckenisse, ter plaetsen daer sy haerlieder reysen oft pilgrimagie<hi rend="i">n</hi> volbrochte<hi rend="i">n</hi> (als me<hi rend="i">n</hi> leest dat Alexa<hi rend="i">n</hi>der op veel plaetsen van Asien gedaen heeft) alsoo oock, om dat Hercules ter plaetsen daer dese twee Colo<hi rend="i">m</hi>men staen sijn reyse volbracht hadde, mee<hi rend="i">n</hi>t men dat hy de selue daer heeft doe<hi rend="i">n</hi> stel-<pb ed="fol." n="19r"/>len. Want om de waerheyt te segghen, men can niet gheweten oftse daer wter nature<hi rend="i">n</hi>, oft van menschen handen ghemaect sijn. Niettemin soo veel isser af dat blijckelijck ghenoech is, dat daer heeft ghestaen eenen tempel, daer Hannibal sacrificie dede, wesende in meeninghe ende opde reyse, om te gaen voeren orlooghe op Italien: in welcken tempel dat waren twee coperen Colo<hi rend="i">m</hi>men, wesende elck acht cubitus hooghe, bewijsende de excellencie van desen tempel: ende dese plaetse wert van veel menschen ghehouden voor het eynde vander werelt. Want daer en is gheen ghedeckenisse dat oyt yemant voorder gheseyt heeft, voor dat desen Keyser Caerle gheregiert heeft,  ende dat sijn ondersaten wt Spaengien hebben gheseylt  ende gheuonden sommighe eylanden ende plaetsen die men soude moghen bewoonen. Insghelijcx oock die Porteguisen, dewelcke groote conquesten soo wel Oostwaerts als Westwaerts ghedaen hebben. Om welcke vermeerderinghe van sijn palen te kennen te geuen, soo heeft dese voorseyde Keyser ghenomen voor ee<hi rend="i">n</hi> Deuijse de voorseyde Colomme<hi rend="i">n</hi>: hopende noch (als hy seyt) voorder te trecken, ende noch meer lants te conquesteren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="19v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Imperium sine fine dedi</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill015.gif"/></p></figure>
    <p><note place="margin"><hi rend="i">Sueton.</hi></note>Die Keyser Augustus, die welcke deerste Heere ende Keyser was die in vrede besittende was de gheheele werelt, was gebore<hi rend="i">n</hi> onder het teeken Capricorni. Waero<hi rend="i">m</hi>me dat hy daer na het selue hadde in sulcker weerden, dat hijt dede stae<hi rend="i">n</hi> op sijn mu<hi rend="i">n</hi>te: soo seere liet hy hem duncke<hi rend="i">n</hi> dat dit teeken Capricorni hem hadde beteecke<hi rend="i">n</hi>t sijn groot gheluck ende voorspoet. Van deze munte vint men noch op den dach van he-<pb ed="fol." n="20r"/>den, soo wel goude als siluer penningen, daer op dat gheslaghen is op deen sijde de figure van eenen steenbock houdende tusschen sijn claeuwen een werelt oft ronden cloot: ende op die ander sijde de hoorne der oueruloedicheyt oft van Amalthee, te weten op die goude. Maer opde siluere penninghen, staet als bouen voorseyt is, een roer van een schip, vast ghemaect aende voorseyden cloot. Ende soo wel op deen soorte als op dander staet gheschreuen <hi rend="sc">Avgvstvs</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Inextricabilis error</hi>. </head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill016.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="20v"/>
<p>De voorseyde Keyser Augustus int begintsel va<hi rend="i">n</hi> sijn Keyserijck voerde voor Deuijse het monster Sphinx, twelck was bewijsende een swaere saecke ende van diepe<hi rend="i">n</hi> verstande. Als oft hy daer by hadde willen te verstaen gheuen dat niet betamelijck is datment secreet, aenslach ende meeninghe van een Prince yema<hi rend="i">n</hi>t ope<hi rend="i">n</hi>baert: considerere<hi rend="i">n</hi>de dat niet alleene treffelijcke sake<hi rend="i">n</hi>, maer oock Godlijcke ende heylighe gheraken te verliesen haerlieder estimacie, als sy onder het ghemeene volck te seere ghemeene sijn. <note place="margin">[...]</note>Twelcke voormaels een oorsake was dat die van Egypten vast maecte<hi rend="i">n</hi> voor haerlieder tempels, dit monster Sphinx. Dese selue Keyser<note place="margin"><hi rend="i">[...]s.</hi></note> Augustus (als Plinius ghetuycht) hadde daer te voren geuonde<hi rend="i">n</hi> onder de ringe<hi rend="i">n</hi> van sijnder moeder twee van desen monsters Sphinx, die malcanderen soo gelijck waren, datmense niet onderkennen en mochten. Metten eenen van dien, soo segelden sijn vrienden in sijn absencie, ten tijde vander mueterije, de mandementen, nae de gheleghentheyt vanden tijdt. Tselue confirmeert oock Dion, schrijuende dat desen Keyser Aygustus wesende in Griecken, Agrippa ende Mecenas het regement hadden binnen Romen: dewelcke buyten allen anderen macht hadden open te breken ende te ouersien die brieuen die hy was schrijue<hi rend="i">n</hi>-<pb ed="fol." n="21r"/>de aen den raedt van Romen. Want sy hadden van hem ee<hi rend="i">n</hi> signet, daer in ghegraueert was het monster Sphinx om de brieuen weder toe te seghelen. Maer dese Deuijse, als<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> Plinius voort beschrijft, en was niet sonder beschimpt te sijn, om de gheraetsels die dese Sphinx voortbrochte: aenghesien dat de soodanighe saecke den spotters oorsaecke gaf. Waer deur men seyde dat gheen wonder was dattet monster Sphinx geraetsels te rade<hi rend="i">n</hi> gaf. Waeromme dat Augustus, om<note place="margin"><hi rend="i">Sueton</hi>.</note> te schouwen sulcke spotten ende schimpen, niet meer daer mede en seghelde, maer segelde een wijle tijdts met die figure vanden grooten Alexander, ende daer naer te<hi rend="i">n</hi> laetsten met sijn eyghen beelde. Met welcke oock nae hem seghelden ghelijck hy, de Keysers Tiberius, Caligula, Claudius, Domiciaen, ende meer ander die na hem succeerden int Keyserijck van Romen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="21v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Securitas altera</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill017.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="22r"/>
<p>Coninck Hendrijck van Enghelant die achtste van dien name, hadde voor Deuijse de traille oft schof ecken, datmen ghemeynlijck is hangende binnen de poorten vande steden ende stercten. Hier voortijts hebben gheweest dusdanighe schouen binnen die poorten van Romen, daer Appiaen af schrijuende, metten welcken dat Sylla ten tijde va<hi rend="i">n</hi>de muyterije, de stadt va<hi rend="i">n</hi> Romen bewaerde ende daer af meester wert, tonder bringhende de partije vande Carbonianen, de welcke meynende binnen der stadt te comen door die poorte Colline, werden te rugge ghedreuen, door het nederuallen van het schof ecken, dat de partije van Sylla los maecten, daer mede doodende sommighe vanden Carbonianen, ende sommighe vanden Senateurs oft Raetsheeren van Romen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="22v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Dederítne viam casúsue, Deúsue</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill018.gif"/></p></figure>
<p>De ghedinckenisse ende het teecken va<hi rend="i">n</hi>de vromicheyt, edelheyt ende ouderdom va<hi rend="i">n</hi>den huyse ende ouderdom va<hi rend="i">n</hi>den huyse van Lothringhen, sijn dry meeuwen, die gheuonden waren stekende ae<hi rend="i">n</hi> den pijl van Godefroy van Buillon beleghert</p>
<pb ed="fol." n="23r"/>
<p>hebbende de stadt van Ierusalem, dewelcke dese edel Heere gheschoten hadde, op die Torre va<hi rend="i">n</hi> Dauid. Twelcke een teeke<hi rend="i">n</hi> was (als ons die historie verclaert)  vande<hi rend="i">n</hi> grooten ende hooghen staet die he<hi rend="i">m</hi> was naeckende, als dat hy soude worden ghecroont Coninck va<hi rend="i">n </hi>Hierusalem. Ende om dat tvoorseyde huys van Lothringhen afcomen is vanden geslachte vanden seluen Godefroy, soo slaense noch op de<hi rend="i">n</hi> dach van heden op haerlieder munte de figure vande drye meeuwen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="23v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Fortitudo eius Rhodum tenuit</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill019.gif"/></p></figure>
<p>Die oerden vanden Bootschap int paeyselijck huys van Sauoyen heeft inghestelt gheweest, vanden Groenen Graue ghenaemt Ame, de vijfste van dien name.</p>
<pb ed="fol." n="24r"/>
<p>De welcke voor wape<hi rend="i">n</hi> oft Deuijse van deser oerden, heeft gheordineert eenen gouden Halsbant van vier letters, met minne stricken gheulochten, daer onder was aenhangende een gouden beeldt vander Bootschap vande Maeghet Maria. Dese vier letters beteekenen die vier bouen ghestelde woorden, ende dat om in eeuwigher memorien te houde<hi rend="i">n</hi> int huys van Sauoyen die groote vromicheyt ende ridderlijcke daden vanden vromen Heere Ame die eerste Graue van Sauoyen: de welcke treckende ouer zee teghen die ongheloouighe, dede voor Acre die vander oerden van Rhodes, daer hy bedienende was het officie van tgroot Meesterschap, soo grooten dienst, dat sy op hem versochten, dat hy ende sijne naecomelinghen, Hertogen van Sauoyen souden willen voeren de wapen van deser oerden, tot ghedinckenisse dat hy beschermt ende bewaert hadde die voorseyde Ridders, ende ghetrocken wten perijckele vande wreetheyt der heydenen ende vianden vanden Christen ghelooue. Aldus de voorseyde Groene Graue fondateur va<hi rend="i">n</hi>de voorghenoemder oerden heeft he<hi rend="i">m</hi> seluen ghestelt het hooft ende opperste van dien, ende tot hem ghecoren noch xiiij. edele Ridders, hy sijnde de vijfthienste, ende yegelijck van dien gegeue<hi rend="i">n</hi> eene<hi rend="i">n</hi> goude<hi rend="i">n</hi> hals-<pb ed="fol." n="24v"/>bant met die voorseyde Deuijse. Vande welcke eerste ridders tot een ghedinckenisse de namen hier onder ghestelt sijn.</p>
<p>De groene Graue hooft en<hi rend="i">de</hi> opperste vander oerden.</p>
<p>Ame Graue van Geneuen.</p>
<p>Anthonis Heere van Beaujeu.</p>
<p>Hugo van Chalon, Heere van Arlay.</p>
<p>Ame van Geneuen.</p>
<p>Ian van Vianen Amirael van Vranckrijck.</p>
<p>Willem van Grandzon.</p>
<p>Willem van Calamon.</p>
<p>Roelant van Veyssy Bourbonnois.</p>
<p>Steuen Bastaert vander Baumen.</p>
<p>Iaspar van Monmeur.</p>
<p>Baerte van Foras.</p>
<p>Thennart van Menchon.</p>
<p>Ame Bonnaert.</p>
<p>Ritsart Musart Enghelsman.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="25r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Non inferiora secutus</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill020.gif"/></p></figure>
<p>Margriete van Vranckrijck wijlen Coninghinne van Nauarre die seer duerluchtige Princesse, hadde die goutbloeme voor</p>
<pb ed="fol." n="25v"/>
<p>een deuijse. Twelcke is een bloeme die bouen alle ander is vande nature der Sonnen, niet alleene door de gelijckenisse van zijn stralen die inde bladers staen, maer oock om datse de Sonne altijts is volghende, keerende haer seluen vande<hi rend="i">n</hi> Oosten totten Westen op alle zijden daer de Sonnen treckende is, haer seluen opene<hi rend="i">n</hi>de oft sluytende naer die hoochte oft leechde vander Sonnen. Dese deuijse voerde dese seer edele ende duechdelijcke Princesse tot een teeken dat sy alle haer wercken, gedachten, wille ende affectien was stierende tot die groote Sonne der rechtueerdicheyt, Godt almachtich, contemplerende alle hooghe, hemelsche en<hi rend="i">de</hi> gheestelijcke saken.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="26r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Antè ferit quàm flamma micet</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill021.gif"/></p></figure>
<p>De deuijse vande<hi rend="i">n</hi> goeden Hertoge Philips van Bourgongen, was tvierslach slaende vier wter keye. Dwelcke schijnt te bedieden de oorloghe tusschen twee vrome ende machtighe Princen, waer door dat sy dicwils malcander bederuen en<hi rend="i">de</hi> ruineren, bouen het perijckel en<hi rend="i">de</hi> irreparable oft onverwinnelijcke schade die daer van coemt, door moorde<hi rend="i">n</hi>, rouen en<hi rend="i">de</hi> stelen ouer beyden zijden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="26v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Precium non vile laborum</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill022.gif"/></p></figure>
<p>Die oerden vanden gulden vlies is ingestelt<note place="margin"> <hi rend="i">[...] lius</hi>.</note> gheweest vanden voorseyden goeden Hertoghe Philips van Bourgongen int Iaer 1429. tot welcker oerden hy heeft</p>
<pb ed="fol." n="27r"/>
<p>ghenomen 14. Ridders, daer niet op te segghen en was, onder de welcke hy als ouerste ende fondateur niet begrepen en is: ende gaf een yegelijck van dien voor deuijse va<hi rend="i">n</hi> deser oerden eenen gouden halsbant ghemaect met zijnder deuisen vande<hi rend="i">n</hi> vierslach, met een gulden vlies hangende voor op die borst. Twelcke hy dede (nae datmen seyt) in ghelijckenisse vanden gulden vlies dat Iason conquesteerde int Eylant van Colchos, twelck ghemeenlijck wort genomen voor die duecht, die van desen Hertoge altijts in sulcker weerden was ghehouden, dat hy daer door geheeten wert die goeden Hertoge, met noch meer andere<hi rend="i">n</hi> heerlijcke<hi rend="i">n</hi> lof diemen hem naer geseyt heeft, als blijct by zijn Epitaphe, daer in dat vermaent werdt van deser oerde<hi rend="i">n</hi> vande gulde<hi rend="i">n</hi> vlies, sprekende inde persone vanden Hertoghe. </p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Pour maintenir l'eglise, qui est de Dieu maison,</hi><lb/><hi rend="i">I'ay mis sus la noble Ordre qu'on no</hi>m<hi rend="i">me la Toison</hi>.</q><p>Tselue luydt Aldus in onser tale.</p>
<q rend="bq">Om de kercke (thuys Gods) te hoede<hi rend="i">n</hi> voor verlies,<lb/>Siet hier d'eel ordonantie, ghenaemt tgulden vlies.</q><p>Deerste Ridders van deser oerden zijn ge-<pb ed="fol." n="27v"/>weest dese navolghende Heeren:</p>
<p>Den Hertoghe, fondateur ende ouerste:</p>
<p>Willem van Vianen, heere va<hi rend="i">n</hi> S. Ioris.</p>
<p>Reynier Pot, Heere vander Rootsen.</p>
<p>Die Heere van Rombais.</p>
<p>Die Heere van Montagu.</p>
<p>Roelant van Wtkercken.</p>
<p>Anthonis de Vergy, Graue van Dammartin.</p>
<p>Dauid van Brimeu, heere van Lingi.</p>
<p>Hughe de Launoy, Heere van Santes.</p>
<p>Ian Heere van Comines.</p>
<p>Anthonis de Thoulo<hi rend="i">n</hi>geon, Maerschalck van Bourgongen.</p>
<p>Peter va<hi rend="i">n</hi> Lutsemburch, Graue va<hi rend="i">n</hi> Conuersaen.</p>
<p>Ian va<hi rend="i">n</hi>d<hi rend="i">er</hi> Trimoille, Heere va<hi rend="i">n</hi> Ionuelle.</p>
<p>Ian va<hi rend="i">n </hi>Lutsem<hi rend="i">burch</hi> Heere va<hi rend="i">n</hi> Beaureuoir.</p>
<p>Gillebert de Launoy Heere va<hi rend="i">n</hi> Villerual</p>
<p>Ian de Villiers, Heere van Lileadam.</p>
<p>Anthonis Heere van Croy en<hi rend="i">de </hi>va<hi rend="i">n</hi> Renti.</p>
<p>Florimont va<hi rend="i">n</hi> Brimeu Heere va<hi rend="i">n</hi> Massincourt.</p>
<p>Robert Heere van Mamimes.</p>
<p>Iacob van Brimeu, Heere van Grigni.</p>
<p>Boudewijn van Launoy, Heere va<hi rend="i">n</hi> Molenbais.</p>
<p>Peter de Beaufromo<hi rend="i">n</hi>t Here va<hi rend="i">n</hi> Chargny</p>
<p>Philips Heere van Teruant.</p>
<p>Ian van Crequy.</p>
<p>Ian de Croy, Heere van Tours op de Marne.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="28r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Flammescit vterque</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill023.gif"/></p></figure>
<p>Twee stocken oft tacken van Lauwer boo<hi rend="i">m</hi>, wel hert en<hi rend="i">de</hi> tege<hi rend="i">n</hi> malca<hi rend="i">n</hi>dere<hi rend="i">n</hi> geslage<hi rend="i">n</hi>, ontsteke<hi rend="i">n</hi> (als ons Plinius bescrijft) door den slach, en<hi rend="i">de</hi> geuen vlamme. Tselue doen oock (als veel auteurs beschrijuen) de beenders vanden Leeu. Insghelijcx oock</p>
<pb ed="fol." n="28v"/>
<p>als twee stercke ende gheweldighe dingen teghen malcander comen, dat en can niet gheschieden dan met groot perijckel. Desen propooste achtervolghende soo ist ghemeene spreeckwoort oock warachtich, als dat sterck teghen sterck gheen goedt voerlaken wesen en mach. Tbeworp van deser deuijsen ghemaect ghelijck S. Andries cruyce, twelcke het voorseyde huys van Bourgongien van ouden tijden heeft ghehadt voor een deuijse, hoe wel datter onderscheyt is int bedietssel van dien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Zara à chi tacca</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill024.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="29r"/>
<p>Een yegelijck mach hem wachte<hi rend="i">n</hi> die wil voor die gramschap va<hi rend="i">n</hi> eenen Prince: wa<hi rend="i">n</hi>t sy is gelijck eenen pot vol viers, die niet en can gheworpen worden onder eenen grote<hi rend="i">n</hi> hoop volcx, sonder aen allen zijden groote schade te doen. Dese deuijse voerde hier voortijts Hertoghe Ian van Bourbon, alsmen noch sien mach te diuersche plaetsen int landt van Bourbon, ende Villefranche int landt van Beaujeu.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Nil penna, sed usus</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill025.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="29v"/>
<p><note place="margin"><hi rend="i">S</hi>. <hi rend="i">Grego[ri]us</hi>.</note>Den Struys wtstreckende zijn vlueghels ende schoone pluymen, maect seere de maniere van te gaen vliegen, niet te min hy en verheft hem seluen niet vander aerden. Hier by worden gheleken die hypocrijten ende gheueynsde menschen, die met wtwendighe  manieren, anders met dan om vande menschen ghesien te wesen, schijnen seer deuoot ende heylich te wesen: maer binnen int hert eist al contrarie.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="30r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Humentia siccis</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill026.gif"/></p></figure>
<p>Het hout oft eenen bra<hi rend="i">n</hi>t viers brandende aent een eynde, daer aen dat hangende zijn twee eemers vol waters, twelck Galeaz</p>
<pb ed="fol." n="30v"/>
<p>Viconte, hertoge van Milanen, de tweede van dien name voerde voor een deuijse,  soude men mogen generalick verstaen van de ghene, die tvier in deen hant, en<hi rend="i">de</hi> het water in dander hant draghen. Oft het verstant wat hooger ne<hi rend="i">m</hi>ende, men souder moghen by verstaen, die bernende affectien en<hi rend="i">de</hi> passien vanden mensche, waer by dat hy oock heeft, door de voorsienicheyt Gods, het middel om duer die redene de selue te blusschen. Maer specialijck soo wordt by deser deuijsen beteeke<hi rend="i">n</hi>t die  vromicheyt van den voorseyden Hertoge: want hy verwonnen hebbende in een ghevecht eenen vlaemsche Heere, die dese deuijse daer voren was voerende, heeftse tot een teeken van zijnder Victorien voort aen ghenomen voor hem seluen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="31r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sola viuit in illo</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill027.gif"/></p></figure>
<p>By dese deuijse van die duerluchtighe Hertoghinne va<hi rend="i">n</hi> Valentinois, mijn vrouwe Diane van Poitiers, te wete<hi rend="i">n</hi> een tom-<pb ed="fol." n="31v"/>me, daer wt dat coemt eene<hi rend="i">n</hi> pijl met seker groene tacxkens, wordt by auenture beteekent de hope die sy heeft vander verrijsenisse, ende dat haren edelen gheest in dit leuen contemplerende die hemelen, naer huer ouerlijden daer sal comen in een ander leuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="32r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Restat ex victore Orientis</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill028.gif"/></p></figure>
<p>Saladin Soudaen van Babilonien en<hi rend="i">de</hi> van Damasco en<hi rend="i">de</hi> Coninck van Egypten, zeggende in<note place="margin"><hi rend="i">Monstrelet</hi>.</note> </p>
<p>zijn wterste binnen de stadt va<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="32v"/>
<p>Ascalon ten tijde dat Coninc Philips Augustus regneerde in Vranckrijck beual dat zijnen oppersten stalmeester, soo haest als hy ouerleden ware, draghen soude op een lance zijn hemde, alle de stadt van Ascalon duere, roepende ouer luydt: De Coninck va<hi rend="i">n</hi> gheheel Oosten is ghestoruen, ende en draecht anders niet met hem van alle zijn goet. Twelcke alle menschen een waerschouwinghe is, hoe rijcke ende machtich dat sy zijn, dat zijt al moeten verlaten als die doot coemt, ende scheyden alsoo naect van deser wereldt, als die armste ende ghebreckelijcste mensche die ter werelt wesen mach.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="33r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Auctor ego audendi</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill029.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="33v"/>
<p>Het vierich sweert ouer beyde sijden snijdende, twelck Kaerle de Cardinael van Bourbon, onder den tijtel van S. Marten, voerde voor Deuijse: beteeke<hi rend="i">n</hi>t het warachtich sweert vande Prelaten der heyligher kercken, en<hi rend="i">de</hi> het sweert vanden geest<note place="margin"><hi rend="i">h.6</hi>.</note> twelcke is (als ons S. Pauwels verclaert) het woordt Gods.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="34r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Non quae super terram</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill030.gif"/></p></figure>
<p>De spijse ende tvoetsel vanden geest, ist hemels broot, oft dat heyligh Sacrament des outaers: twelcke wort beteekent byde</p>
<pb ed="fol." n="34v"/>
<p>Manna die den kinderen van Israel was nedervalle<hi rend="i">n</hi>de wten hemel. Welcke mysterie wordt gehouden voor deuijse vanden eerweerdigen Heere de<hi rend="i">n</hi> Cardinael va<hi rend="i">n</hi> Tournoy.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ab insomni non custodita Dracone</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill031.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="35r"/>
<p>Die goude appels die inden bogaert waren vande dochters van Atlas (dwelcke ghemeenlijck worden ghenomen voor die duecht) hebben van Hercules genomen en<hi rend="i">de</hi> wech ghedraghen gheweest. Niet teghenstaende dat sy seer nauwe bewaert waren vande wakende draeck. Dat die deuijse is vanden eer weerdighen Heere den Cardinael van Ferraren.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Non quàm diu, sed quàm bene</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill032.gif"/></p></figure>
<p>Tmes vander Philosophie, twelck veel lieden meenen gesmedet te wesen, met langher hant, en<hi rend="i">de</hi> onder diuersche constellacien des hemels, ende wo<hi rend="i">n</hi>derlijcke obseruacien der Sterren, van S. Thomas van Aquinen: was beuonden soo wel ghemaect te </p>
<pb ed="fol." n="35v"/>
<p>wesen ende gheconstelleert, datmen daer mede (alsmen secht) een ae<hi rend="i">m</hi>belt ouermidts heeft ghesneden. Daeromme by deser deuijsen wort beteeckent, datmen niet en behoort te aensien hoe lange datmen besich is om een dinck wel te maken, maer alleenlijck toe sien dattet wel ghedaen sy. Want ghelijck die Keyser Augustus seyde: <hi rend="i">Sat citò, si sat bene</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="36r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Quà proceres abiere pij.</hi></head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill033.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck die Prophete Elias in siele ende lichaem op ghenomen wert ende ghevoert op eenen vierighen waghen inden hemel: also wort ooc de geest va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> heylige me<hi rend="i">n</hi>sche door ee<hi rend="i">n</hi> goede en<hi rend="i">de</hi> vierige liefde opgenome<hi rend="i">n</hi> ende geuoert int hooghe: waer door dat</p>
<pb ed="fol." n="36v"/>
<p>hy hem vermaect inde contemplacie va<hi rend="i">n</hi> die hemelsche schoonheyt en<hi rend="i">de</hi> Godlijcke hoocheyt. Tot welcken deuijse seer wel dient tghene dat Ouidius is segghende van Pythagoras:</p>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[O]uidius</hi>.</note><q rend="bq"><hi rend="i">Mente Deos adijt, &amp; quae natura negarat</hi><lb/><hi rend="i">Visibus humanis, oculis ea pectoris hausit</hi>.<lb/><lb/><lb/>Met inwendich ghedachte is hy toe ghegaen<lb/>Godt den Heere, en dat ghesichte natuerlijck gheschepen<lb/>Hem weygheringhe hier in heeft ghedaen<lb/>Sulcx heeft hy metten ooghen der herten begrepen.</q></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="37r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoc Latio restare canunt</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill034.gif"/></p></figure>
<p>Byde Hellebaerden en<hi rend="i">de</hi> roeden die daer<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> aen ghebonden zijn metten Laurier hoeykens, de welcke men van oude tijden af</p>
<pb ed="fol." n="37v"/>
<p>plach te draghen voor de borghemeesters van Romen: wort bewesen die hoocheyt, autoriteyt ende groote macht, dwelcke het triumphich landt van Italien in voorleden tijden heeft ghehadt, ouer die gheheele werelt: En<hi rend="i">de</hi> dat door middel va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi>drachticheyt, goede policije, ende liefde tot haerlieder ghemeente. Maer bijde ketenen ende maelsloten daer dese hellebaerden in ghesloten sijn, wort beteeke<hi rend="i">n</hi>t die seruituyt ende subiectie daer nu ter tijdt tvoorseyde lant in geuallen is, ende dat, om de waerheyt te segghen, door den twist, tweedrachticheyt ende muyterije, die daer int landt gheweest heeft.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="38r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Arbitrij mihi iura mei</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill035.gif"/></p></figure>
<p>Die oude Alaens, Bourgoensche ende Schwauen, voerden, als ons Methodius beschrijft, in haerlieder wapen een Catte, dat een beeste is die niet gheuanghen oft opghesloten en mach wesen. Twelcke een teeken mocht wesen van vrijheyt oft liberteyt die sy hebben wilden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="38v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Mihi terra, lacusque</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill036.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[...]ion.</hi> </note>Mecenas was in soo grooten autoriteyt ten tijde vanden Keyser Augustus, dat hy volle macht hadde ende tgeheel regiment, soo wel te water als te lande. Twelcke by auenture die redene was, dat hy eenen vorsch voerde voor zijn deuijse. Ten ware dat de selue eenen vorsch wt Seriphien<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> ware, dwelcke, nae dat Plinius bescrijft, nemmermeer en roepen: want dan soudt beteekenen secreet ende stillicheyt oft swijge<hi rend="i">n</hi>: twelcke met hem soo ghemeene was, dat hy daer duer vanden Keyser Augustus gehouden was in grooter weerden, hem daer en<note place="margin"><hi rend="i"> [...]tropis</hi></note> bouen noch seere verwonderende vande<hi rend="i">n</hi> grooten haet die Mecenas was dragende den achterclap.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="39r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">ΦΩΣ ΦΕΡΟI ΗΔΕ ΓΑΛΗΝΗΝ</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill037.gif"/></p></figure>
<p>Die alder Christelijcste Coninghinne va<hi rend="i">n</hi> Vranckrijck mijn vrouwe Kateline de Medices, heeft voor deuijse den Regenboghe: dwelcke twarachtich teeken is van schoon weder, ende van ruste ende vrede.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="39v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vltorem vlciscitur vltor.</hi></head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill038.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[r]ossart.</hi></note>Gelijck  die Coninck Caerle va<hi rend="i">n</hi> Vra<hi rend="i">n</hi>ckrijck de seste van die name, te seere ghe-<pb ed="fol." n="40r"/>affectioneert was, om te wreke<hi rend="i">n</hi> de querele die Oliuier de Clisso<hi rend="i">n</hi> sijne<hi rend="i">n</hi> Conestable hadde teghen Peeter van Craon, alsoo en ist hem oock niet wel vergaen: ghelijck dicwils ghebuert als men te seer wraeck gierich is, ende datmen aenveerdt de querele voor een ander. Want wesende dese Coninck met grooter macht te velde, ende treckende naer Bretaingien op den hertoghe, Dwelcke den voorseyden Crao<hi rend="i">n</hi> ontfanghen hadde in bewaringhe, soo ist ghebuert int bosch vander Maine, dat eenen armen onbekenden man hem heeft ghestelt tusschen twee boomen, ende vattende des Coninx peert metten toom, heeft den Coninck houden stille staen, ende tot hem seer luyde ghesyt dese woorden: Coninck en rijdt niet voorder, maer keert wederomme: want ghy sijt verraden. Die Coninck dat hoorende was seere verbaest, soo dat hem alle sijn bloet veranderde, ende wert beuende van vreese, ende daer en boue<hi rend="i">n</hi>, soo was hy noch ionck ende niet wel ghenesen van sijn cortsen. Niettemin die Princen en<hi rend="i">de</hi> groote heeren verachtende dese auentuere, trocken altijts voort metten Coninck wten bosch. Die Coninck rijde<hi rend="i">n</hi>de inder hitten, hadde twee pagie<hi rend="i">n</hi> achter he<hi rend="i">m</hi> ride<hi rend="i">n</hi>de die he<hi rend="i">m</hi> volchden, deen achter den ander rijdende: vande welcke die voorste draghende</p>
<pb ed="fol." n="40v"/>
<p>was op zijn hooft het Helmet vanden Coninck, ende die achterste, de scherpe Lance. Alsoo nu dese achterste page in slape is geuallen, soo is hem ontgaen des Conincx lancie wter handt, ende is ghevallen opt Helmet vanden Coninck, dat die ander page die voor reedt opt hooft hadde: soo dat die Coninck die fantaserende was op die woorden, die hem den armen onbekende man gheseyt hadde, duert gheclanck vander Lance opt Helmet, terstont wt vreesen ontspronck, ende wttreckende zijn sweert heeft hem ghelijck een dul ende rasende mensche beghinnen te slaen, ende hem van allen zijden te verweeren, sonder eenighe kennisse te hebben van personen: ende meenende te wesen onder zijn vianden, begonst te roepen. Voort, voort, op dese verraders. Die pagen horende dit gheroep versaghen hen van daer, maer die Hertoghe van Orleans zijnen broeder die by hem was, werdt vanden Coninc vervolcht metten sweerde in die hant rennende metten peerde wattet lope<hi rend="i">n</hi> mochte, soo dat den Hertoghe in grooten perijckel van zijnen leuen soude gheweest hebben, ten hadde hy duer zijn wter maten snel rennen, hem seluen ghesalueert hadde. Ten laetsten die Coninc vertraueilleerde ende vermoeyde hem seluen soo seere, dat</p>
<pb ed="fol." n="41r"/>
<p>hy ende sijn peert soo moede waren, datse niet meer voort en mochten, ende gheuat</p>
<p>wert van een van sijn Heeren, de welcke hem soetelijck heeft gebrocht binne<hi rend="i">n</hi> Ma<hi rend="i">n</hi>s, wesende in sulcken benautheyt en<hi rend="i">de</hi> soo ghestelt, dat men niet en meynde dat hy daer af soude opghestaen hebben. Waer door de reyse belet sijnde, me<hi rend="i">n</hi> heeft het crijchsuolck afghedanct, ende de Coninck is voorts alle de reste van sijnen leuen sieckelijck ghebleuen, ende soo subiect der dulheyt die he<hi rend="i">m</hi> altemets verliet, dattet groot iammer ende claghelijck was: sonderlinghe om die qualijck vaert van sijn arme lant, twelck noch is gheuoelende djammer ende ellende vanden seluen aenslach.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="41v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Colligauit nemo</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill039.gif"/></p></figure>
<p>Men vindt noch oude coperen munte, gheslaghen wt den name vanden Keyser Augustus, die op auerechte sijde heeft die Deuijse van een Crocodile gebo<hi rend="i">n</hi>den</p>
<pb ed="fol." n="42r"/>
<p>met ee<hi rend="i">n</hi> keten aende Dadelboo<hi rend="i">m</hi>, daer by geschreuen stondt <hi rend="i">Col. Nem</hi>. Dat is, <hi rend="i">Colligauit nemo</hi>. Als oft by auenturen de voorseyde Augustus hadde willen te kennen gheuen, dat niemant voor hem tlandt van Egipten tonderghebracht hadde. Egipten segghe ick, om dattet landt is dat vande riuiere Nilus ouerloopen wort, dwelcke beteekent wordt bijde Crocodile, die nerghe<hi rend="i">n</hi>s dan in dese riuiere en wordt gheuonden. Ten anderen soo staet inde selue munte die Crocodile op de Palmen oft tacken vanden Dadelboom, in een teeken dat hy triu<hi rend="i">m</hi>pheert in Egipten, tlandt veruarschende in stede van reghen. Die Keyser Augustus, tot propoost va<hi rend="i">n </hi>dese deuijsen hadde oock viccorie in Egipten, teghen M. Antone ende Cleopatra.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="42v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Latet anguis in herba</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill040.gif"/></p></figure>
<p>Als men plucket de blommen ende eertbesien vanden velde, soo behoort men hem wel te wachten voort sorghelijck serpent dat eenen mensche souden moghen verghif-<pb ed="fol." n="43r"/>ten ende doen steruen. Alsoo oock int vergaderen vande treffelijcke ende schoone sententien wt de boecken vande gheleerde lieden, behoortmen hem wel seer te wachten, voor de quade ende valsche opinien, als sy een souden moghen verkeeren, verdoemen ende doen verliesen ons siele.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="43v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Labuntur nitidis, scabrisq́ue tenacius haerent</hi>. </head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill041.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[Pl]utar[ch]us</hi>.</note>Ghelijck de vlieghen sittende op eenen glatten spieghel afrijsen, ende vast blijuen sitten op een oneffen oft rouwe materie: al-<pb ed="fol." n="44r"/>soo oock mogen de menschen veel beter teghenspoet dan weelde verdraghen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Te stante, virebo</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill042.gif"/></p></figure>
<p>Als mijn eerweerdige Heere die Cardi-<pb ed="fol." n="44v"/>nael van Lothringhen, nv onlanx sijn intr<hi rend="i">é</hi> dede in sijn abdije van Cluny, soo sto<hi rend="i">n</hi>t verheuen bouen het portael vander seluer Abdije sijn Deuijse, dwelcke is een Pyramide oft scherpen toren, met een wassende Mane daer op, ronts omme beloopen van onder tot bouen, met schoon groen eetveil, oft climop in Latijn <hi rend="i">Hedera</hi> ghenoemt: en<hi rend="i">de</hi> daer by dese naeuolghende verskens:</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Quel Memphien oracle se haussant</hi><lb/><hi rend="i">Porte du ciel l'argentine lumiere,</hi><lb/><hi rend="i">Laquelle va (tant qu'elle soit entiere</hi><lb/><hi rend="i">En sa rondeur) toujours, toujours croissant?</hi><lb/><lb/><lb/><hi rend="i">Quel sacre saint Lierre grauissant</hi><lb/><hi rend="i">Iusqu'au plus haut de ceste sime fiere</hi><lb/><hi rend="i">De son apuy (ô nouuelle maniere)</hi><lb/><hi rend="i">Se fait l'apuy, plus en plus verdissant?</hi><lb/><lb/><lb/><hi rend="i">Soit nôtre Roy la grande Pyramide:</hi><lb/><hi rend="i">Dont la hauteur en sa force solide</hi><lb/><hi rend="i">Le terme au ciel plante de sa victoire:</hi><lb/><hi rend="i">Prince Prelat, tu sois le saint Lierre,</hi><lb/><hi rend="i">Qui saintement abandonant la la terre</hi><lb/><hi rend="i">De ton soutien vas soutenant la gloire</hi>.<lb/><pb ed="fol." n="45r"/><lb/>Welcke<hi rend="i">n</hi> Memphetisse miracule minjoot<lb/>Draghende tshemels siluer licht schijnende wijt,<lb/>Dwelck tot dattet is worden ront en heel groot<lb/>Is sterck groeyende en<hi rend="i">de</hi> wassende altijt.<lb/><lb/><lb/>Welcke<hi rend="i">n</hi> ghewijdt heylich veyl climmende claer<lb/>Tot opt hoochste deser Scima bloeyende,<lb/>Sijn steune<hi rend="i">n</hi> (tis ee<hi rend="i">n</hi> nieuwe maniere voorwaer)<lb/>Versterct dond<hi rend="i">er</hi>setsel, des te meer groeyen<hi rend="i">de</hi>.<lb/><lb/><lb/>De groote Piramides bediet ons Coninck vroet<lb/>Wiens hooch<hi rend="i">eyt</hi> deur sijn stercke macht goet<lb/>Inden hemel paelt sijne victorie:<lb/>Ghy Prince Prelaet sijt dat heylich veyl soet,<lb/>Die heylichlijck verlaet tsweerels ciborie<lb/>Onderhoudende met v steunsel zijn glorie.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="45v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Inter eclipses exorior</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill043.gif"/></p></figure>
<p>Die groote ende rijckelijcke gouden Cop, die welcke nv ter tijt voert voor een</p>
<pb ed="fol." n="46r"/>
<p>Deuijse mijn heere den Dolphijn, dunct my te willen representeren de cop vander Rauen van Apollo: dwelcke (naer dat de Poeten schrijuen) is verandert gheweest in een blinckende hemels teeken. Ende aengae<hi rend="i">n</hi>de het woort vander Deuijsen, soude men refereren moghen totter gheluckigher gheboorten vanden seluen Heere.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="46v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Fiducia concors</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill044.gif"/></p></figure>
    <p>De Romeynen droeghen voor de Prince, Keyser oft Opperveltheere een banie-<pb ed="fol." n="47r"/>re daer een handt in ghemaect was, als men sien mach soo wel op oude ghemunte penninghen, als oock by de schoone antiquiteyt, die voren int boeck ghenaemt de Commentaria vander ghemeynte va<hi rend="i">n</hi> Romen, dat nv nieu by eene<hi rend="i">n</hi> Lazius, ee<hi rend="i">n</hi> groot ondersoecker van antiquiteyten ende historie schrijuer vande<hi rend="i">n</hi> Roomschen Coninck, int licht ghegheuen is. Dese baniere van een handt, was de handt van eendrachticheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="47v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Scilicet is superis labor</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill045.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="48r"/>
<p>Een serpent oft slanghe haer ghewonde<hi rend="i">n</hi> hebbende ronts omme de sluetel, die aende poorte was hange<hi rend="i">n</hi>de van Leontychidas raetsheere va<hi rend="i">n</hi>der stadt va<hi rend="i">n</hi> Lacedemonie<hi rend="i">n</hi>, so maecte<hi rend="i">n</hi> de wijchelaers oft waerseggers daer groot werck af, segghe<hi rend="i">n</hi>de dat sonder faute ee<hi rend="i">n</hi> wonderlijck teeke<hi rend="i">n</hi> was, en<hi rend="i">de</hi> dattet wat te bediede<hi rend="i">n</hi> hadde. Waer op dat Leontychidas antwoorde: Mijns ae<hi rend="i">n</hi>gaende soo en dunct my niet dattet yet sonderlincx heeft te bedieden, dat een slanghe oft serpent haer heeft gewo<hi rend="i">n</hi>den ro<hi rend="i">n</hi>ts omme eenen sluetel: maer hadde de sluetel gewonden gheweest, ronts omme die slanghe dat soude my duncke<hi rend="i">n</hi> te wesen ee<hi rend="i">n</hi> wonderlijke saecke die wat te bedieden hadde. En<hi rend="i">de</hi> also berispte hy seer ghenoechelijck haerlieder dwase supersticie en<hi rend="i">de</hi> valsch ghelooue: waer mede voorwaer het volck heden sdaechs seer besmet is, twelck hem seer lichtelijck verwondert in saecken die by eenighe gheualle toe come<hi rend="i">n</hi>, de welcke nochtans niet en sijn bouen nature. Maer alle dinghen wel ouerdacht sijnde, soo ist te vermoeden dat tselue toecoemt by ghebreke van goet verstant, oft by faute van ghelooue, twelcke door eenighe valsche consten is voedende sulcken crancken verstant onder die menschen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="48v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Horrent commota moueri</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill046.gif"/></p></figure>
<p>Die beyr heet ende vla<hi rend="i">m</hi>mende van gramschap, en behoort nimmermeer ghetercht te wesen: noch oock wt quaetheyt oft in gramschap een mensche die droeuich, quellijck, oft gram ghemaect is: ende daer af dat niet en soude moghen comen dan onghenoechte, verdriet ende perijckel.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="49r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Si sciens fallo</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill047.gif"/></p></figure>
<p>De Romeynen hadden voor een oude<note place="margin"><hi rend="i">Blond[...] Flau[...]</hi> </note> ceremonie als sy ophielden van oorloghen, ende met haerlieder vianden souden peys ende vrede maecken, dat die ghene die den last ghegheuen werdt om desen vrede te gaen tracteren,  wierp met eenen steen, ter presentien van een yeghelijck een soch doot, segghende dusdanighe woorden: Alsoo dese soch gheschiet moet my gheschien, ist dat ick in dese saecken meyne eenich bedroch te doen oft argelist.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="49v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Inuitum fortuna fouet</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill048.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[...]rabo.</hi></note>Fortune was Policrates den Coninck van Samien soo ionstich in allerley gheluck ende rijckdom, dat hy selue, willende en<hi rend="i">de</hi> soeckende die te veranderen oft te minderen, een van sijn ringe<hi rend="i">n</hi> die seer costelijck was wierp inde zee: de welcke nochtans des niet teghen staende, hem weder gheuonden werdt inden buyck van een seker visch, die de visschers he<hi rend="i">m</hi> gheuangen hadden. Waer wt dat namaels volchde, dat desen tyran, hem verlatende op sijn groot gheluck, ten laetsten onuersiens gheuanghen werdt vanden Prince van Persen, de welcke hem terstont liet hanghen ende</p>
<pb ed="fol." n="50r"/>
<p>verworghen. Waer by men ghenoech merken mach, dat voerspoet ende ionste der fortunen, twelcke de werelt houdt voor groot gheluck, gheen seker saecke en is, noch die altijts dueren mach: maer hoe datse meerder is schijnen<hi rend="i">de</hi>, hoe datse broescher is en<hi rend="i">de</hi> te niete gaet, gelijck ee<hi rend="i">n</hi> glas.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ecquis emat tanti sese dimittere?</hi></head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill049.gif"/></p></figure>
    <p>Valerius de Groote maect mencie van<note place="margin"><hi rend="i">Valerius Max</hi>.</note> eenen Coninck, de welcke ontfangen hebbende in sijnen handen eenen Conincks hoet, hielt de selue seer lange tusschen sijn</p>
<pb ed="fol." n="50v"/>
<p>handen, hem wel besiende ende aenmerckende, eer dat hy hem stelde op sijn hooft, ende seyde, Och costelijck laken, ghy sijt veel edelder dan gheluckich: waert dat yemant kende ende wiste hoe veel sorghen, perijckels, ende miserien dat in v sijn, alt saghe hy v ligghen midden int slijck, hy en souder v niet wtheffen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="51r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Comminus quò minus</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill050.gif"/></p></figure>
<p>Een van Lacedonien, berispt sijnde va<hi rend="i">n</hi> sommighe persoonen, om dat sy hem sagen in sijnen schilt dragen een vlieghe, die niet meerder en was dan een leuende, seggen-<pb ed="fol." n="51v"/>de dattet een teeken was van veruaertheyt, ende dat hy hem sochte te borghen, antwoorde hemlieden: Ten is niet alsoo, maer het is om dat ick wel ghesien wil wesen. Want ick come mijn vianden soo nae, dat sy merckelijck sien moghen, wat teeken dat ick voere in mijnen schilt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Transfundit pasta venenum</hi>.</head>
<figure>
<p><xptr to="para003prin01ill051.gif"/></p></figure>
<p>Sommighe quade ende iniurieuse menschen, nemen haer ghenoechte in te ouerpeysen en te vullen haerlieder memorien met die leelicste iniurien die sy moghen dincken oft trecken van alle quade tonghen: om datse als sy yemant gheraecken tot aent herte, ende waert moghelijck van onghenoechte ende spijt doen steruen. Ende</p>
<pb ed="fol." n="52r"/>
<p>doen alsoo ghelijck die wespen, de welcke seer gierich etende van een serpent, maecken haer stralen te fenijnigher, ende haerlieder steken te perijckeleuser ende dootlijcker.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Prostibuli elegantia</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill52r.gif"/></p></figure>
<p>De wijse man in sijn Prouerbien ghelijct<note place="margin"><hi rend="i">Prou.</hi></note> de schoonheyt ende oneerlijcheyt van een lichte vrouwe, by een soch die eenen gouden rinck heeft ghesteken door haer muyl gaten.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="52v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Celsa potestatis species</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill52v.gif"/></p></figure>
<p>Inden costelijcke steen die int signet stont twelck gheuonden wert by den grooten Pompeius, als hy doot gheslaghen was</p>
<pb ed="fol." n="53r"/>
<p>(welcke<hi rend="i">n</hi> rinck dede weene<hi rend="i">n</hi> Iulius Cesar int besie<hi rend="i">n</hi> als hy he<hi rend="i">m</hi> gebrocht wert) was gegraueert de Deuijse van eenen Leeu, houdende als Plutarchus<note place="margin"><hi rend="i">Plutarchus.</hi></note> beschrijft tusschen sijn claeuwen een sweert: Dwelcke by aue<hi rend="i">n</hi>turen in een teeken was van een vrome ende grootmoedighe execucie.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ardua deturbans, vis animosa quatit.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill53r.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="53v"/>
<p>Om te comen ten eynde van sware ende treffelijcke saken, ende van stouten ae<hi rend="i">n</hi>uanghe, soo en behoeftmen niet dan eenen goeden wille, die coragie ende die nersticheyt. Twelcke die oorsaeke is dat die aernts comen te dooden die herten, nederuallende tusschen haerlieder hoornen, slae<hi rend="i">n</hi>de metten  vlueghels tot datse die ooghen<note place="margin"><hi rend="i">Plinius.</hi></note> vol stofs hebben (twelcke sy vergadert hebben in haerlieder pluymen) ende ten laetsten doen vallen van bouen af vanden rootsen, dat sy den hals breken ende doot vallen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="54r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vias tuas Domine demonstra mihi</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill052.gif"/></p></figure>
<p>Inde groote galeye die de Prince Andreas Doria amirael vande Keyserlijcke Maiesteyt dede maecken voor de persone vanden Keyser, om sijn reyse te doene nae Thunis, was ghemaect ee<hi rend="i">n</hi> schoone blinckende sterre met radien oft stralen ende ronts omme beset met pijlen, tot een teeken dat hy was aenroepende om gheleyde ende hulpe de macht Gods.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="54v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vnica semper auis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill053.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[...]stus.</hi> </note>Ghelijck datter maer een sonder eenighe meer voghel Phenix altijts en is inder werelt: alsoo sijn oock seer goede saecken seer luttel ende dunnen ghesaeyt. Dese Deuijse voert mijn vrouwe Leonore van Oostenrijck Conighinne Dowagiere van Vrancrijck.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="55r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">ΑΠΛΑΝΩΣ</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill054.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="55v"/>
<p>Het oorloochs sweert van Vranckrijck inde ghewapende handt, metten woorde daer bouen gheschreuen voert voor deuijse mijn heere de Conestable, tot een teeken van sijnder duecht ende ghetrouwicheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="56r"/>
<head rend="h3">
<hi rend="i">Riens ne m'est plus.</hi></head>
<p><hi rend="i">Plus ne m'est riens</hi>.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill055.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="56v"/>
<p>Valentine van Milaen Hertoghinne van Orleans heeft ghehadt op eenen tijdt groote oorsake om de reste van haer leuen met weenen ende in droefheyt ouer te bringhen: want op deen sijde soo sloot haer byca<hi rend="i">n</hi>s het herte van droefheyt om de wreede moort die haren man Hertoghe Lowijs, broeder vanden Coninck Caerle die seste aenghedaen was: ende op dander sijde,  om tgroot verdriet dat sy sach aenden Coninck Caerle, de welcke tot grooten achterdeel vanden lande, seer dicwils beuaen wesende van sijnder siecten daer wy voren af mencie ghemaect hebbe<hi rend="i">n</hi>, niemant ter werelt, iae niet selfs de Conighinne, en kende dan alleene dese Hertoghinne Valentine, die hy heetende was sijn schoon suster. Waer door den ghemeynen roep was, dat die Hertoghe van Milanen Vader van dese Valentine, den Coninck hadde doen betooueren. Twelcke dese arme Hertoghinne een groot lijden ende verdriet was. Soo datse voor alle haren troost ende solaes in haer suchten ende weenen, quam te nemen voor haer Deuijse het bespoy vat met die letter S. daer bouen op: ende dat, naer dat ick meene, tot een teeken, <hi rend="i">que Seule Souuent Se Soucioit &amp; suspiroit</hi>, dat is te segghen, datse dicwils alleen seer suchte en<hi rend="i">de</hi> bedroeft</p>
<pb ed="fol." n="57r"/>
<p>was, voeghende daer by dese woorden: <hi rend="i">Riens ne m'est plus/ Plus ne m'est riens</hi>. in een rolleken, alsmen op diuersche plaetsen mach sien staen inde Minrebroeders kercke te Blois, insghelijcx inde Capelle vande voorseyde Hertoghinne daer sy begrauen leyt in een metalen tomme, als oock ouer al voor de Choor vande selue kercke.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="57v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Pour vn autre non</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill056.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="58r"/>
<p>Die brandende rieme voerde voor een deuijse mijn Heere Andries de Laual, eertijts Amirael van Vranckrijck, alsmen noch ter tijt mach sien inde voorstadt van Melum. Dewelcke mochte bedieden die vierighe begeerte die hy hadde om den Coninck ghetrouwelick te dienen, sonderlinghe int bedienen van zijn Amiraelschap.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Fata viam inuenient</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill057.gif"/></p></figure>
<p>By de deuijse vanden doolhoue, de welcke nv ter tijt is voerende mijn Heere van Boisdolphin en<hi rend="i">de</hi> eertbisschop va<hi rend="i">n</hi> Ambrun, soudtmen by auentuere moghen verstaen,</p>
<pb ed="fol." n="58v"/>
<p>dat om te vinden den wech vanden eewighen leuen, de gracie Gods ons van noode is ende daer toe leyden moet, neme<hi rend="i">n</hi>de inder hant den draet van zijn heylighe gheboden. Om dat wy de selue onderhoudende en<hi rend="i">de</hi> altijts volghende souden moghen getrocken worden vande sorghelijcke dolinghe vande vreesselijcke zijdtweghen der werelt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Quid non mortalia pectora cogis?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill058.gif"/></p></figure>
<p>Cleopatra droeuich en<hi rend="i">de</hi> niet wel te vrede<hi rend="i">n</hi> wesende, om dat M. Antoine wesende by<note place="margin"><hi rend="i">[Plin]ius.</hi></note> haer ten eten haer niet wel betrouwende dede proeuen spijse ende dranck eer dat hy daer af eten wilde, heeft om hem in te geue<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="59r"/>
<p>(oft andersins) dat hy voortaen niet meer quaet bemoeden op haer hebben soude, hem seer vriendelick ende lieflick aen geuallen, nae die oude manieren, iae met hoeykens van bloemen verciert wesende, waer af de bladers vergift waren. Ende nemende die selue van haer hooft heeftse gebroken ende ghebriselt in haer schale metten wijn, hem met vriendelijcke woorden soo verre brenghende, dat hy daer af meende te gae<hi rend="i">n</hi> drincken. Maer met dat hy de schale aen den mont soude stellen om te beginnen te drincken, heeft haer handt voort ghesteken ende hem gheseyt: Och Anthoni mijn alderliefste: Ick ben de gene die nv het middel hebbe om v te doene tghene dat ghy door v curieus proeuen laet blijcken dat ghy vreest dat v van my soude mogen geschien, mocht ick sonder v leuen. Hier by machmen kennen die stoute vermetelheyt, de welcke wesen mach in een oneerlicke vrouwe.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="59v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">In sibilo aurae tenuis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill059.gif"/></p></figure>
<p>De muzijcke is wter naturen viant van</p>
<pb ed="fol." n="60r"/>
<p>alle droefheyt ende swaricheyt: en<hi rend="i">de</hi> daeromme mach sy verdrijuen frenesie oft rasernie die van te seer groote swaricheyt ende onghenoechte aen ghecomen is: ghelijck si ooc mach verwackeren  ende ontspringhen wt dromen ende swaricheyt die comen is van Melancolijcke humueren, oft verladen en<hi rend="i">de</hi> oueruallen zijnde vande waterighe humueren. Vande welcke siecte, soo isser een die schrijft, dat hy ghesien heeft eenen armen siecken man soo vast in slape oft drome<hi rend="i">n</hi>de, datmen va<hi rend="i">n</hi> hem niet een woort crijghen en mochte, dan duert gheluyt vander harpen. Twelcke horende hief zijn hooft op en<hi rend="i">de</hi> begonst te lachen, en<hi rend="i">de</hi> gaf antwoorde op tgene datmen he<hi rend="i">m</hi> vraechde. Daeromme so moeter een grote liefde wesen tusschen de Muzijcke en<hi rend="i">de</hi> den geest vanden mensche. Twelcke claerlic te kenne<hi rend="i">n</hi> heeft gegeue<hi rend="i">n</hi> den Prophete Heliseus, als hy, om weder te roepe<hi rend="i">n</hi> zijnen<note place="margin"><hi rend="i">4. Con.</hi> <hi rend="i">Cap. 3</hi></note> geest der Prophecien, en<hi rend="i">de</hi> om Godt te bidde<hi rend="i">n</hi> om hulpe voor zijn volck dat sterue<hi rend="i">n</hi>de was va<hi rend="i">n</hi> dorst, by he<hi rend="i">m</hi> heeft doe<hi rend="i">n</hi> come<hi rend="i">n</hi> eene<hi rend="i">n</hi> harpenaer: vercrijge<hi rend="i">n</hi>de also va<hi rend="i">n</hi>de goetheyt Gods zijn bede en<hi rend="i">de</hi> begeerte. Voorts aengae<hi rend="i">n</hi>de de<hi rend="i">n</hi> volmaecte<hi rend="i">n</hi> harpenaer en<hi rend="i">de</hi> Conincklike<hi rend="i">n</hi> Propheet Dauid, heeft hy niet vertroost den gheest vande<hi rend="i">n</hi> Coninc Saul die besete<hi rend="i">n</hi> was vanden quaden gheest? ghemerct dat soo<note place="margin"><hi rend="i">1. Con Cap.1</hi></note> dicwils als hy voor hem spelende was op</p>
<pb ed="fol." n="60v"/>
<p>zijnder harpen, de quade gheest op hielt va<hi rend="i">n</hi> hem te quellen. Daeromme ist merckelick dat die goede ende soete muzijcke deelachtich is vander Godtheyt, aenghesien datse niet alleene weder doet comen die gesontheyt des lichaems, maer dat meer is verheft die siele tot contemplacie, ende laetse vertroost ende hemelsch. So dat blijct datse viant is vande quade gheesten, die niet en zijn dan wanhope, droefheyt, schrickelicheyt, en<hi rend="i">de</hi> ongrondeerlicke verderuenisse. Ten andere ghelijck inder muzijcken is een goet accoort met verscheyden geluydt, alsoo oock onder menschen van diuerscher complexien ende wesen, mach gheschieden ende ghehouden worden goeden peys ende vrede, de welcke Godt bouen alle saken behaghelijck ende aenghenaem is.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="61r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Finem transcendit habendi</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill060.gif"/></p></figure>
<p>Die onghereghelde begeerlicheyt va<hi rend="i">n</hi> altijt<note place="margin"><hi rend="i">Anna de Fr</hi></note> te willen hebben, ende die wtnemende groote eerghiericheyt vanden Caliphe van Baldach, die dopperste bisschop was van de Mahumetsche wet, heeft hem een oorsake gheweest van een quade doot. Want Haalon de Prince vanden Tarteren, hem gheuanghen hebbende, heeft hem willen tracteren na zijn begheerlicheyt: soo dat hy hem dede dienen ter tafele tot allen gerechten met eenen grooten hoop schotelen ende vaten vol goudts sonder hem yet anders te doen gheuen: om te eten ende op elcken gerechte dede hy hem segghen dese woorden: Neemt, etet, siet hier tgene dat ghy altijts soo seere begheert hebt: neemt ende vullet uwen buyck daer mede.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="61v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Heu cadit in quenquam tantum scelus?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill061.gif"/></p></figure>
<p>Die dochters vanden Coninck van Saragossen Denijs de io<hi rend="i">n</hi>ge, hebbe<hi rend="i">n</hi> onbeschul-<pb ed="fol." n="62r"/>dich moeten lijden de penitencie van haerlieder vader op dese werelt. Want als haer vader verdreuen was wt zijn Conincrijc, soo hebbben die borghers vander stadt Locren, om henlieden te wreken vande<hi rend="i">n</hi> ouerlast die haer vader te voren ghedaen hadde int vercrachten ende schenden van haerlieder vrouwen ende dochteren, genomen zijn eyghen dochters, ende die selue wesende in haerlieder teeder iuecht, te voren ghegeuen eenen yeghelicken om zijnen wille daer mede te doene, ende te setten van haerlieder eere. Ende noch daer meede niet te vreden wesende: hebbense met scherpe naelden oft elssenen tusschen die naghels ghesteken, en<hi rend="i">de</hi> also doen steruen een seer harde ende wreede doot.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="62v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Pressa est insignis gloria facti.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill062.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="63r"/>
<p>Den Keyser Iuliaen apostaet, doende<note place="margin"><hi rend="i">Hi[...]</hi></note>  openbaerlic wtroepen binnen die stadt va<hi rend="i">n</hi> Nicomedien, waer by den Christenen verboden wert scholen te houden, ende ooc alle administracie vanden gemeente: so wert dat ghebot gheuat van S. Ian de martelaer, die tselue openbaerlick in stucken schuerde. Want hy mercte dat de<hi rend="i">n</hi> Christen gheloue veel schadelicker soude wesen, dan alle de manieren van wreede torme<hi rend="i">n</hi>ten diemen den Christenen soude moge<hi rend="i">n</hi> aen doen. Aldus by dit feyt wort ons te kennen ghegheuen, datter geen vreese oft menschelick ontsich en behoort te wesen, waer duer de conscience soude mogen eenichsins verflauwen oft veranderen vanden rechten wech.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="63v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Cedo nulli.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill063.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[Tit]us Li-</hi></note>Den Godt Terminus van Romen, die niet eens wijcken en wilde voor den Godt Iupiter, hielt  <hi rend="i">Erasmus Roterodamus</hi> voor een deuijse: om welcke deuijse ee<hi rend="i">n</hi> minrebroeder genae<hi rend="i">m</hi>t Caruayel, hem verweet en<hi rend="i">de</hi> opleyde dat hy die ghenomen hadde wt grooter verwaentheyt, als latende hem seluen duncken dat hy in geleertheyt  nieman-</p>
<pb ed="fol." n="64r"/>
<p>den yet wilde toe geuen. Hoe wel nochtans datse verstaen mach werde<hi rend="i">n</hi> vande doot die de laetste termijn ende het wterste va<hi rend="i">n</hi> allen is, de welcke gheen mensche voorby mach. Ende is ooc die antwoorde van <hi rend="i">Erasmus</hi> tot den voorseyden Carvayal.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">En altera quae vehat Argo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill064.gif"/></p></figure>
<p>Die Francken oft Francoisen (dwelcke hier voortijts een volc is gheweest hante-<pb ed="fol." n="64v"/>rende de zee, ende hem geneerende met zeerouen, als ons Latinus Pacatus, Sidon,<note place="margin"><hi rend="i">Pacat</hi>us<hi rend="i"> Apollinaris Rhenanus</hi></note>Apollinaris ende Beatus Rhenanus beschrijuen) oordineerden dat die principale plaetse daer sy neder gheslaghen waren, dwelcke is die stadt va<hi rend="i">n</hi> Parijs hooftstadt  van Vranckrijck, soude ten eewigen dage hebben voor deuijse de wapen vander neeringhen ende ambacht daer sy mede omme ghinghen. Ende gauen haer voor wapen een schip, die sy van dien tijt af tot noch toe altijts gheuoert hebben. En<hi rend="i">de</hi> is wel te vermoeden dat dese comen zijn va<hi rend="i">n</hi>de Gepiden, die daer te voren voerden de selue wapen, als sy hanterende ende seylende waren in de duytsche zee: dwelcke by auentuere waren de Troysche nacie, die in de verre zee versteken waren: va<hi rend="i">n</hi>den welcke, na dat den ghemeenen roep is, de Francoysen haer afcoemste hebben.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="65r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Insperatum auxilium</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill065.gif"/></p></figure>
<p>M. Valerius Romeyn vechtende teghen<note place="margin"><hi rend="i">T.L Plin A. C[...]</hi></note> eenen Gaulois wert ghefauoriseert van een hulpe die hem onuersiens toe qua<hi rend="i">m</hi>. Want eenen rauen quam sitten op thelmet, van sijnen viant, de welcke de ooghen van sijn wederpartije soo verblinden ende op-<pb ed="fol." n="65v"/>crabde, dat hy hem ten laetste verwan: waer door dese Valerius wert ghenaemt Coruin, om des rauens wille: hoe wel nochtans dat dese victorie, niet en mach sijnder  vromicheyt toegheschreue<hi rend="i">n</hi> worde<hi rend="i">n</hi>, maer der voorsienicheyt Gods. Nochtans die Keyser Augustus dede tot ghedinckenisse va<hi rend="i">n</hi> sulcke<hi rend="i">n</hi> mysterie oprechten een beeldt den selue<hi rend="i">n</hi> Coruin, met eenen rauen opt hooft.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="66r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Tutum te littore sistam</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill066.gif"/></p></figure>
<p>Die deuijse vande<hi rend="i">n</hi> ancker is hier gestelt tot een teecken vander hopen van onser salic<pb ed="fol." n="66v"/>heyt die wy hebben moete<hi rend="i">n</hi> in onsen salichmaker<note place="margin">[...]</note> Christus, de welcke die wterste toevlucht is, daer wy altijts  behooren toe te loopen. Tis wel waer dat Seleucus<note place="margin">[...]</note>  Coninck van Syrien hadde ghemaect in sijn signet dese Deuijse vanden ancker: maer dat was om dat de wijchelaers oft waersegghers hem gheseyt hadden dat door den ancker hem hadde beteekent gheweest sijn rijcke. Voorts soo heeft den Keyser Titus dese Deuijse oock geuoert, maer wt ander oorsaecken, als hier na sal verclaert worden. Noch hebbense oock gheuoert ende noch daghelijcx voeren veel Amiralen in teeken (soo my dunct) van haerlieder officie, last ende commissie vanden Amiraelschape.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="67r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Quò tendis?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill067.gif"/></p></figure>
<p>S. Iacob secht dat die tonghe, onder<note place="margin"><hi rend="i">Ia[...]</hi></note> meer andere ghebreken, oock is vol dootlijck fenijns: ende ghelijctse by het roer va<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="67v"/>
<p>een schip, waer mede tgheheel schip gheregeert wort. Twelcke voorwaer seer ghelijck is der opinien vanden philosophe Bias: den welcken Amasis Coninck va<hi rend="i">n</hi> Egipten gesonden hebbende een beeste die gheoffert was den Goden, om dat hy he<hi rend="i">m</hi> daer af soude wederomme sende<hi rend="i">n</hi> het quaeste oft beste lidt datter aen was, heeft he<hi rend="i">m</hi> allee<hi rend="i">n</hi>lijck die tonge weder ghesonde<hi rend="i">n</hi>. Ghemerct dan dat dit cleen lidt va<hi rend="i">n</hi> soo groote<hi rend="i">n</hi> belanghe is, soo en ist niet te verwondere<hi rend="i">n</hi>, dat die natuere tselue heeft besloten met dobbel deuren, de welcke niet en behooren open ghedaen te werde<hi rend="i">n</hi>, sonder orlof vander Redene ende tverstant die opt slot wonen: Want anders wtspringhende sonder waer schouwen soo ist dicwijls te beclaghe<hi rend="i">n</hi> het quaet datter af comt ende het groot perijckel.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="68r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Putrescet iugum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill068.gif"/></p></figure>
<p>Esaias propheterende vande gheestelijcke<note place="margin">Es.[...]</note> liberteyt door die toeco<hi rend="i">m</hi>ste Christi, secht dat goreel sal verotten vander olien. Inde welcke die gheadopteerde ende aenghenomen kinderen, erfgenamen ende kinderen Gods, groyende in vermeerderinghe van liefden, en<hi rend="i">de</hi> onderhoudinge van sijn gebode<hi rend="i">n</hi>, ontslage<hi rend="i">n</hi> worden va<hi rend="i">n</hi> tsware iock des wets ende slauernije. Want op dese gheestelijcke Iubilee, sijn die misdadighe ontslaghen, alle schulden vergheuen  ende quijte ghescholden, die verloren successie ende erffenisse weder ghegheuen, ende die slauen (te weten die menschen door de sonde vercocht </p>
<pb ed="fol." n="68v"/>
<p>sijnde) ontslaghen van het iock der slauernije door Christus, die de warachtighe olie is der ontfarmherticheyt, der eeuwighe blijscap ende onbegrijpelijcke gracie.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Nec fas est, nec posse reor</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill069.gif"/></p></figure>
<p>Die in boyen gheslaghen is en behoortmen niet te heeten gheuanghen te wesen, maer die ghene die gheladen is met sonden. Want niet teghenstaende dat S. Peeter<note place="margin"><hi rend="i">[...]rck po.</hi></note> met dobbel ketenen in Herodes gheuangenisse vast ghemaect was, soo moeste<hi rend="i">n</hi> nochtans die ketens van sijnen handen vallen, als den Enghel by hem quam, soo dat hy</p>
<pb ed="fol." n="69r"/>
<p>los ghinck wter gheuankenisse door die ysere dueren die van selfs open ghinghen door den wille Gods. De welcke om de waerheyt te segghen gheensins en mach ghefortseert werden, al ist schoon dat die menschelijcke cracht haer gewelt doet.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Semine ab aethereo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill070.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="69v"/>
<p>Die eerde verslint hebbende Core, Dathan en<hi rend="i">de </hi>Abiron die sedicieus oft rebel waren ende beroerders vanden priesterschap en den heylighen dienst: soo wert het priesterschap eenichsins gheuestticht inden gheslachte van Leui door het mysterie va<hi rend="i">n</hi> Aarons roede, dewelcke alleene onder die andere roeden vanden geslachte van Israel, die doort beuel Gods tsamen by een ghestelt waren inden tabernakel, des anderen daechs beuonden worde wt ghesproten, bloyende ende amandels draghende.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="70r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ventura desuper vrbi</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill071.gif"/></p></figure>
<p>Die iammerlijcke destructie va<hi rend="i">n</hi> Ierusale<hi rend="i">m</hi><note place="margin"><hi rend="i">Flau. Ioseph</hi>. </note> die na Christus doot vanden Romeynen gebeurde, was te vore<hi rend="i">n</hi> te kenne<hi rend="i">n</hi> ghegeuen</p>
<pb ed="fol." n="70v"/>
<p>door veel diuersche teekenen, ende sonderlinghe onder andere door een seer vreesselijcke Comete, de welcke een iaer lanck te voren als een claer, blincke<hi rend="i">n</hi>de en<hi rend="i">de</hi> vierich sweert ghesien wert staende bouen de<hi rend="i">n</hi> tempel van Ierusalem: gheuende te kennen dat de gramschap Gods, haer wilde wreken opt Iuetsche gheslachte, door vier ende bloetstortinghe: twelcke noch gheschiede, bouen den deyrlijcken en<hi rend="i">de</hi> iammerlijcke<hi rend="i">n</hi> honger, waer door die ongeluckige en<hi rend="i">de</hi> hongherige moeder eten<hi rend="i">de</hi> was haer eyge<hi rend="i">n </hi>kint.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">In vtrumque paratus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill072.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="71r"/>
<p>Tjuetsche volck weder ghekeert sijnde<note place="margin"><hi rend="i">2.Esd. 4 </hi></note> wter gheuanghenisse van Babylonie<hi rend="i">n</hi>, was bedwonghen door beletssel ende den aenstoot van haerlieder vianden, met deene handt te metsen oft te timmeren, ende in dander te houden het sweert. Welcke historie is gheestelijck bewijsende die stichters vander Christelijcke kercke de welcke om te vermaecken, oft te onderwijsen die slechte oft vallende vanden ghelooue (die de veruallen plaetsen sijn) moeten ter eenre sijden seer nerstelijck haer wterste nersticheyt daer inne doen, ende ter ander sijden hemlieden verweeren teghen die sorghelijcke ende dootlijcke vianden, welcke die sonden sijn, altijts door de scherpte vanden sweerde des woort Gods.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="71v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vindice fato</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill073.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[...]</hi></note>Dauid noch wesende maer een slecht en<hi rend="i">de</hi> ionck schaepherder (niettemin ghewapent metter gracien Gods) heeft hem wel derre<hi rend="i">n</hi> stellen om te beuechten den grooten ruese Goliath. </p>
<p>Nochtans en heeft hy hem seluen niet betrout op de wapenen vanden Coninck Saul, maer alleenlijck is te vreden
<pb ed="fol." n="72r"/>
gheweest met sijner slinger, vijf steenke<hi rend="i">n</hi>s, ende sijnen stock, waer mede dat hy versloech desen ruese, die soo vreeselijcken ende ontsiende viant was. Alsoo oock om te verwinnen den duyuel, dat een vreesselijcker viant is vander menschelijcker natueren, soo en behoeuen wy niet anders dan die wapenen van eenen vasten ghelooue, dragende met ons een oprecht vast betrouwen int lijden ende mysterie vanden cruyce Christi.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="72v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Nil solidum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill074.gif"/></p></figure>
<p>Alsmen te Romen eenen Paus consacreert of wijdt en<hi rend="i">de</hi> hy passeert voor by S. Gregorius capelle, inde welcke veel pausen van sijnen voorsaten begrauen liggen, soo draecht de Ceremonie meester voor hem</p>
<pb ed="fol." n="73r"/>
<p>twee rieten waer af op het eenen is werck, ende opt dander een barnende keersse, met de welcke ontsteken hebbende het werck, soo keert hy hem tot den Paeus alsdan gheconsacreert segghende ouer luyde. Heylighe vader, alsoo vergaet die glorie des werelts. Ende dat doet hy tot drie reysen toe.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="73v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vtrum lubet</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill075.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="74r"/>
<p>Die Olijf tack metten heyrhamer (dat die deuijse is vanden paeys ende oorloge) mach den vianden ghetoocht werden henlieden kuere gheuende het een oft ander te aenuaerden, gelijck voortijts die ouders deden metter lancien ende vredestock: ghelijck<note place="margin"><hi rend="i">Au [...]</hi></note> oock die Romeynen tot dien van Carthago, oft in de stede va<hi rend="i">n</hi> dien, met twee lancien tsamen ghebonden, te weten deene met een croonken ende dander met scherpen yser.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="74v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Agere &amp; pati fortia</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill076.gif"/></p></figure>
<p>M. Sceuola de Romeyn, was soo onpatientich<note place="margin"> <hi rend="i">Valer. Max.</hi></note> dat hy hadde ghemist doot te slaen den tyran die het landt daer hy in geboren</p>
<pb ed="fol." n="75r"/>
<p>was seere benaude, dat hijt op zijn eyghen handt wilde wreken, stekende de selue int vier.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="75v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Lex exlex</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill077.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="76r"/>
<p>Anacharsis die Philosophe gheleeck die wetten ende geboden by de netten vanden<note place="margin"><hi rend="i">Vale Max.</hi></note> Coppen ghespin, de welcke vanghen ende blijuen vast houdende die cleene vlieghen, vijuouters ende andere cleene  beestkens, latende duer gaen die groote ende stercke. Tselue doen oock die rechten de welcke doort valsch wtlegghen niet en verbinden die rijcke ende machtighe: maer zijn hart ende straf, ende bedwinghen alleene die armen, crancken ende simpelen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="76v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Tutus ab igne sacer</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill078.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Val.</hi></note>Den stock vande<hi rend="i">n</hi> wijchelaers, ende daer te voren den yuoren sceptre va<hi rend="i">n</hi> Romulus, en was </p>
<p>niet beschadigt vanden grooten </p>
<pb ed="fol." n="77r"/>
<p>brant van Romen: maer wert int vier gheuonden al gheheel sonder eenich hinder oft letsel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Parce Imperator</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill079.gif"/></p></figure>
<p>M. Sceua een vroom soldaet va<hi rend="i">n</hi>der armeye<note place="margin"><hi rend="i">App</hi>.</note> van Iulius Cesar, vechtende in een</p>
<pb ed="fol." n="77v"/>
<p>schermutsinghe die  gheschiede aen die riuiere Duras tusschen den voorseyden Cesar ende Pompeius, na dat hy zijn een ooge hadde verloren, ende zijn lichaem duersteken te ses diuersche plaetsen, soo werdt beuonden dat in zijnen schilt oft bueckelaer noch staken hondert en twintich pijlen. En<hi rend="i">de</hi> daer en bouen soo waren inden selue<hi rend="i">n</hi> bueckelaer (als Casar selue beschrijft) wel twee hondert en dertich gaten. Desen niet teghenstaende soo bleef den inganck vande stercte die hem beuolen was seer wel bewaert. Voorts op een ander tijdt de voorseyde Sceua alleene wederstaende de vianden in eenen strijdt in Gaulen, ende groote vromicheyt bedreuen hebbende teghen sijn vianden, heeft seer stoutelijck, naer dat hy een steke ontfanghen hadde dweyrs door tbeen, ende dat sijn aensicht door tworpen vanden steenen te pletter was, sijn stalen beckeneel oft tophuyue in stucken op sijn hooft gheslaghen, sijnen bueckelaer gheheel doorboort in stucken gheuallen, ende sijn sweert in stucken gheslagen, ghespronghen in zee al ghewapent met een dobbel harnasch, ende dede soo veel met swemme<hi rend="i">n</hi> door twater, dat gheuerwet was vanden bloede van sijn vianden, dat hy gheraecte in sijnen legher, daer dat hy begonst te roepen tot sijnen ouerste, siende hem selue<hi rend="i">n</hi> son-<pb ed="fol." n="78r"/>der geweere, twelcke den crijchlieden niet gheorloft en was, niet teghen staende den last daer hy inne geweest hadde, Capiteyn vergheuet my, ick hebbe verloren mijn geweere ende wapenen. Sulcx was dan die vromicheyt van desen Sceua, dat hy in recompense van zijnder verdiensten wert ghemaect Capiteyn van hondert mannen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="78v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Euertit, &amp; aequat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill080.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Tart.</hi></note>Willem va<hi rend="i">n</hi> Henegouwe, Graue va<hi rend="i">n</hi> Oosteruant doutste sone van Hertoghe Aelbrecht van Beyeren, Graue va<hi rend="i">n</hi> Henegouwe, Hollant ende Zeelant, voerde int iaer 1390 voor deuijse in zijn baniere de gulden Egghe, de welcke wert ontloken in de armeye vande Christenen tege<hi rend="i">n</hi> die Turc-<pb ed="fol." n="79r"/>ken ende Sarazijnen voor die stadt van Afrijcken in Barbarien. Ghelijck die egghe effen maket ende slisset die houelkens ende oneffen hoopkens vanden acker: also mach ooc een goet ende wijs Prince in zijn landt door goede ordinancien ende statuten wtroepen ende te niete doen die quade oproerighe menschen die hem verblijden ende verheffen int quaet doen teghen zijn autoriteyt ende macht.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vlterius tentare veto</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill081.gif"/></p></figure>
<p>Voor die toecomste Christi, was alree</p>
<pb ed="fol." n="79v"/>
<p>die kennisse ghegheuen van het mysterie der heyligher drieuuldicheyt onder die heydenen ende ongheloouighe menschen. De welcke beteekent was prophetelick byde drieuoudige beeldt vanden Godt der Sabinen,<note place="margin"><hi rend="i">[...]dus</hi></note> dien sy hieten <hi rend="i">Sanctus Fidius</hi> &amp; <hi rend="i">Semipater</hi>. Desen Godt werdt van henlieden ghedraghen binnen Romen, en<hi rend="i">de</hi> seyden dat hy drie namen hadde, hoe wel dat hy inder waerheyt maer ee<hi rend="i">n</hi> was. Ende al wast dat sy alle drie hadden eenen tempel ghewijt op den berch binnen Roomen, soo en voerde den tempel nochtans maer den name vanden eenen. De opinie, fantasie oft persuasie vanden menschen, aengaende die drievoudighe beelde werden soo groot, datse wonderlicke groote autoriteyt creech int doen van eenige<hi rend="i">n</hi> eedt. In welcke beeldt verstaen wordt een drievoudighe macht Gods onder eenen Godt <hi rend="i">Fidius </hi>die inde<note place="margin"><hi rend="i">[...]nius</hi>.</note> middel was. Dese seer oude Sabinen waren seer Godtvreesende, waer af dat si haerlieder name hebben. Ende sonder twijfel die ghene die meest Godtvreesende gheweest zijn, hebben oock altijts de meeste kennisse vanden ghelooue ghehadt ende meest verlicht gheweest.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="80r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Seruitus libera</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill082.gif"/></p></figure>
<p>Door die straffe wet van Moyses, als een slaue voldaen hadde den tijt die hem<note place="margin"><hi rend="i">Exod. Deut.</hi> </note> gestelt was om te dienen, soo hadde hy zijnen kuer oft va<hi rend="i">n</hi> vry te gae<hi rend="i">n</hi>, oft va<hi rend="i">n</hi> altijts te blijuen dienende zijnen heere, ist dat he<hi rend="i">m</hi> beliefde. Ende kiesende te blijuen dienende zijne heere, soo stack he<hi rend="i">m</hi> zijn meester met ee<hi rend="i">n</hi> elsene door die oore. En<hi rend="i">de</hi> sulcke<hi rend="i">n</hi> was eene<hi rend="i">n</hi> gewilligen dienst geheeten. Alsulcx moet ooc wesen de<hi rend="i">n</hi> die<hi rend="i">n</hi>st va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> goet Christe<hi rend="i">n</hi>, vry dienaer na de wet van gracie: en<hi rend="i">de</hi> presenteren Godt zijn ore, o<hi rend="i">m</hi> dat he<hi rend="i">m</hi> soude belieue<hi rend="i">n</hi> die bequaem te make<hi rend="i">n</hi>, om te mogen verstaen zijn heylige geboden: twelcke de meeste gracie is die ee<hi rend="i">n</hi> </p>
<pb ed="fol." n="80v"/>
<p>mensche soude mogen ontfange<hi rend="i">n</hi>, de welcke die Conincklicke Prophete Dauid schijnt<note place="margin"><hi rend="i">[...]l. 39</hi>. </note> te segghen dat hijse ontfanghen hadde, by dese woorden: <hi rend="i">Aures autem perforasti mihi</hi>. Dat is te seggen, Mijn ore<hi rend="i">n</hi> Heere hebt ghy my duersteken. Sommigen nemen dese passagie van Moyses anders, segge<hi rend="i">n</hi>de dat sulcken gewilligen dienst is vande slauen. de welcke zijn dienende die eertsche ende wereltlicke saken, hem seluen niet willende (iae int eynde van haerlieder leuen) daer af trecke<hi rend="i">n</hi>, om te comen tot die gheestelicke vryheyt, welcke de<hi rend="i">n</hi> dienst is in Christo Iesu. Der welcker ore tot een teeken van een eewighe inobedience daeromme oock gheteekent blijft.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="81r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic terras turbine perflat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill083.gif"/></p></figure>
<p>Godt onsen schepper wederstaet, als ons S. Peter, S. Iacob, ende S. Lucas<note place="margin"><hi rend="i">1. Pe[...] Iacob Luc.</hi> </note> zijn ghetuyghende, den houeerdigen en<hi rend="i">de</hi> hoochmoedigen menschen: ende geeft den ootmoedigen zijn gracie. Int welcke dat den blixem</p>
<pb ed="fol." n="81v"/>
<p>hem schijnt nae te volghen, de welcke wt zijnder eygenschap valt op die hooge plaetsen, ende laet varen die leeghe: als Horatius wel te kennen gheeft by dese naevolghende verskens:</p>
    <p><note place="margin"><hi rend="i">[Hora]tius</hi>.</note></p>
    <lg type="poem">
        <l><hi rend="i">Sepius ventis agitatur ingens</hi></l>
        <l><hi rend="i">Pinus, &amp; celse grauiore casu</hi></l>
        <l><hi rend="i">Decidunt turres: feriuntq́ue summos</hi></l>
        <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Fulgura montes</hi>.</l></lg>
    <p>Ende oock Ouidius by dese:<note place="margin"><hi rend="i">[Ov]idius</hi>.</note></p>
    <lg type="poem">
        <l><hi rend="i">Summa petit liuor, perflant altissima ve</hi>n<hi rend="i">ti,</hi></l>
        <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Summa petunt dextra fulmina missa Iouis</hi></l></lg>
<p>De grooten pijnboom door des wints gedruys</p>
<p>Valt alder eerst om leeghe altijt.</p>
<p>De wint waeyt ghemeynlick na thoochste huys</p>
<p>Soo ooc de machtige wordt meest benijt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="82r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vel in ara</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill084.gif"/></p></figure>
<p>Galeaz Maria Hertoge va<hi rend="i">n</hi> Milanen, sone va<hi rend="i">n</hi> Francois Sforce, quam te vallen in soo schandelicken en<hi rend="i">de</hi> oneerlicken leuen, dat hy met gewelt misbruycte ende schende soo wel die ionge maechden, als die eerlicke ende deghelicke vrouwen, welcken sonde hem soo benijdt maecte van zijn eygen gesin, en<hi rend="i">de</hi> va<hi rend="i">n</hi> zijn ondersaten, dattet hem noch ten laetsten qualick verghinck, want een houelinck van Milaen ghenaemt Andries Lampugnan met twee andere va<hi rend="i">n</hi> zijn medeghesellen die hen seere ghegraueert vonden vanden Hertoghe, sonderlinghe dese</p>
<pb ed="fol." n="82v"/>
<p>Lampugnan, de welcke in geender manieren langher verdraghen en mochte het onghelijck dat den Hertoghe zijnen broeder dede, aengaende eender Abdien, hebben tsamen gesworen de doot vanden voorseyden Hertoge. Twelcke de voorseyde Lampugnan meer dan de anderen voor hem ghenomen hebbende, en heeft nochtans niet doruen comen ontrent den Hertoghe, oft hem yet connen misdoen om zijn grote schoonheyt die hem altijts achter hielt ende verbaest maecte. Waer duer dat hy bedachte een middel om hem te verstoute<hi rend="i">n</hi>. Dat was dat hy den Hertoghe naer tleuen op een tafereel liet conterfeyte<hi rend="i">n</hi>, waer op dat hy stack met zijnder dagghe, soo dickwils alst hem inden sin quam. Ende continueerde so langhe dit steken op het tafereel, dat hy op eenen tijt gheheel verstout sijnde van by hem te comen ende te steken metter dagge, ghegaen is by desen ongheluckighen Hertoghe met zijn medeghesellen, daer hy was in een kercke onder zijn Archiers die hem bewaerden: ende dien niet tegenstaende, so is hy voorts gegaen al oft hy den Hertoge yet hadde willen seggen, geuende hem terstont drie stercke steken metter dagghe in zijnen buyck, dat hy ter plaetsen doot bleef. Aldus soo heeft desen oneerlicken Prince zijn leuen geeynt, de welcke noyt wel ver-<pb ed="fol." n="83r"/>staen en hadde die schoone sententie van Claudiaen, te weten, datter gheen beter wacht, noch stercker bewaren en mach wesen, dan een ghetrouwe liefde, ende wel bemint te wesen, al waert oock datmen bewaert ende beset ware met duysent iauelijnen oft hellebaerde<hi rend="i">n</hi>. Ende inder waerheyt die heere onser schepper en<hi rend="i">de</hi> Godt der wraken, die soo seere is prijsende de liefde ende vrientschap onder die mensche<hi rend="i">n</hi>, vint den genen wel alst past die ter contrarien doen, ende hem vergrammen, al saten sy oock op den hooghen outaer.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="83v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Caelitus impendit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill085.gif"/></p></figure>
<p>Den tyran Denis Coninck van Sicilien</p>
<pb ed="fol." n="84r"/>
<p>merckende op eenen tijt hoe dat Damocles zijnen plaisanten gheck oft pluymstrijcker<note place="margin"><hi rend="i">Cic</hi>. </note> he<hi rend="i">m</hi> wter maten seer prijsende was van zijn hoflicheyt, rijcdom en<hi rend="i">de</hi> alderhande Conincx gewade: ia soo seere dat hy ten laetsten seyde dat hy he<hi rend="i">m</hi> hielt te wesen de gheluckichste mensche die oyt geboren was, heeft hem de<hi rend="i">n</hi> Coninck gheantwoort in deser manieren: Damocles aengesien dat het leuen dat ick leede v soo wel behaecht, wilt gy ee<hi rend="i">n</hi>s proeuen mijn geluck en<hi rend="i">de</hi> mijn fortuyne? Iae ick Heere seyde Damocles, ist dat v belieft. Die Coninck heeft terstont gereet doe<hi rend="i">n</hi> maken een seer costelicke ende schoone coetse, ouerdect met seer costelicke tapijtserien, en<hi rend="i">de</hi> ooc doen decke<hi rend="i">n</hi> veel bufetten, verciert met schalen en<hi rend="i">de</hi> vaten van goude en<hi rend="i">de</hi> siluer seer constich ghedreuen ende gegraueert. Voorts heeft hy hem geordineert veel schoone io<hi rend="i">n</hi>ge pagien, om te stae<hi rend="i">n</hi> rontsomme die tafel daer Damocles aen was gesete<hi rend="i">n</hi>, al gereet om te doene dat hy henlieden soude beuele<hi rend="i">n</hi>. Noch ware<hi rend="i">n</hi> daer oock geleyt welrieckende dinge<hi rend="i">n</hi>, hoeykens va<hi rend="i">n</hi> bloemen, ende veel welriecke<hi rend="i">n</hi>de reucken. De tafel was gestoffert met seer delicate en<hi rend="i">de</hi> leckere spijse: so dat Damocles he<hi rend="i">m</hi> liet duncke<hi rend="i">n</hi> dat hy de geluckichste me<hi rend="i">n</hi>sce va<hi rend="i">n</hi>der werelt was tot dat de Coninc beual datme<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> bloot ende scherp sweert hange<hi rend="i">n</hi> soude met de punt nederwaerts recht bouen</p>
<pb ed="fol." n="84v"/>
<p>het hooft van desen geluckigen sot aenden solder vast gemaect alleenlick met een hayr wt eens peerts steert. Damocles siende he<hi rend="i">m</hi> seluen in soo merckelicke<hi rend="i">n</hi> perijckel, alle zijn ghenoechte ende gheluck is hem verleet gheweest, soo dat hy zijn oogen niet meer was op slaende, om te aenmercken die schoonheyt vande schoone ionghe pagen, oft die groote costelicheyt ende conste van des Conincx tresoor en<hi rend="i">de</hi> siluerwerck, noch en hadde gheenen lust meer om te eten va<hi rend="i">n</hi> die lieflicke en<hi rend="i">de</hi> leckere spijse: Soo dat hy die hoeykens va<hi rend="i">n</hi> bloemen liet vallen ter aerden, en<hi rend="i">de</hi> ten laetsten soo badt hy den Coninck, dat hy hem soude willen ontslaen van desen spele, niet meer begheerende in dier manieren geluckich te wesen. Int welcke die Coninck ghenoech te kennen gaf, datter gheen gheluck oft voorspoet en is, daer en is ooc altijts weder vreese voor oogen: sonderlinghe als sy verstaen wordt van tsorghelick sweert vande wrake Gods, dat altijt is hanghende aen een cleyn draetken, bouen die armen sondaers.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="85r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Satis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill086.gif"/></p></figure>
<p>Heraclitus om dat hy te kennen soude gheuen, dat de borghers van Athenen altijts wel souden leuen in goeden paeys, gerusticheyt ende eendrachticheyt, indien sy soo voorsichtich waren, dat sy alleenlick te vreden costen zijn met die gaue<hi rend="i">n</hi> vander na-<pb ed="fol." n="85v"/>turen, soo wierp hy meel metter hant in een glas dat vol waters was.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vis est ardentior intus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill087.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck dat een holle plaetse onder die aerde daer den brant in is, gheen sake en is die seer te vreesen is, om tperijckel vande<hi rend="i">n</hi> brant, daermen hem niet voor en wacht, midts dien men va<hi rend="i">n</hi> buyten geen apparencie daer van en siet. Alsoo zijn ooc de oproeren in steden ende sloten aldermeest te vreesen, om datse bedectelick ende secretelick aengheuangen worden. Want sulcke saken zijn</p>
<pb ed="fol." n="86r"/>
<p>seer qualic te remedieren, oft daer en coemt der ghemeenten alder eerst een seer groot perijckel, schade ende inco<hi rend="i">n</hi>uenient af. Men soude oock by deser deuijsen moghen verstae<hi rend="i">n</hi> een heymelicke ende bedecte liefde, dat een seer vierighe sake is ende dicwils van grooter consequencie.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Premitur, non opprimitur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill088.gif"/></p></figure>
<p>Die Keyser Galba in rechte oft ter vierschare<note place="margin"><hi rend="i">Sueton.</hi></note> sitte<hi rend="i">n</hi>de om te hore<hi rend="i">n</hi> tgeschil en<hi rend="i">de</hi> proces datter geresen was ter causen va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> peert, mercke<hi rend="i">n</hi>de dattet niet wel mogelick en was te onderscheyden wie ghelijck oft onghelijck hadde, door die twijfelachtighe depositien vande ghetuyghen, heeft de natuere selfs ghestelt Iuge ende oordelaer,</p>
<pb ed="fol." n="86v"/>
<p>ghelijck Salomon dede (die de moederlicke liefde stelde iuge vanden gheschille) En<hi rend="i">de</hi> ordineerde datmen tpeert daer gheschil om was, soude tgesichte verbinden ende alsoo leeden te water, ter plaetsen daerment gewoonlijck was te wateren, ende daer weder het hooft ontdecken, ende also van selfs laten gaen alleene daert wilde, totten ghenen daert alsoo soude gaen naer dattet gedroncken hadde, dien soude het peert toe behooren ende blijuen. By sulcken middel was dan blijckelick, dat die waerheyt soude moghen bedect worden, maer nochtans niet altijts verdruct blijuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Magnum vectigal</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill089.gif"/></p></figure>
<p>Die Eghel soeckende zijn aes, en is niet alleene te vreden dattet hem seluen is voe-<pb ed="fol." n="87r"/>dende vande vruchten diet vinden mach, maer daer en boue<hi rend="i">n</hi> soo wentelet daer ouer, om dattet met sijn scherpe borstelen soude moghen vatten al dat moghelijck is, ende alsoo wel deene als dander mede draghen. Met dit middel draghet in sijn hol, om eenen langhen tijdt alleenskens by te leuen. By welcker Deuijsen ons blijckelijck is, dattet niet genoech en is om goet te vercrijghen, te besitten veel landts, ende hebben groot incomen van renten, e<hi rend="i">t</hi>c<hi rend="i">etera</hi> maer men behoort oock sorchfuldich te wesen, om dat by een te houden ende nerstelijck te sparen: twelcke soo grooten ende sekeren incomen is dattet daghelijcx den rijcken die veel ghelts ende goedts verdoen, bedwingt te comen om hulpe aen hen pachters ende huyslieden, die hem seluen wel regieren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="87v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ingenij largitor</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill090.gif"/></p></figure>
<p>Gheen sake en doet beter inuenteren oft vinden subtijle dinge<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> practijcken da<hi rend="i">n</hi> den </p>
<pb ed="fol." n="88r"/>
<p>noot. Als o<hi rend="i">n</hi>s natuerlic wort bewesen va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> raue<hi rend="i">n</hi>, daer Plini<hi rend="i">us</hi> af schrijft. De welcke benaut wesende va<hi rend="i">n</hi> dorste, en<hi rend="i">de</hi> nochta<hi rend="i">n</hi>s niet en conste gerake<hi rend="i">n</hi> ae<hi rend="i">n</hi> rege<hi rend="i">n</hi>water dat inde<hi rend="i">n</hi> bodem va<hi rend="i">n</hi> ee<hi rend="i">n</hi> eemer was, die boue<hi rend="i">n</hi> op ee<hi rend="i">n</hi> graf stont om daer af te dri<hi rend="i">n</hi>cken, heeft gehaelt so veel steene<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> inde<hi rend="i">n</hi> eemer geworpe<hi rend="i">n</hi>, dat ten laetste<hi rend="i">n</hi> den hoop so groot was, dattet water hooge genoech qua<hi rend="i">m</hi>, o<hi rend="i">m</hi> daer wt te moge<hi rend="i">n</hi> drincke<hi rend="i">n</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vindictae trahit exitium</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill091.gif"/></p></figure>
<p>Die wrake willen neme<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> doen, zijn gemee<hi rend="i">n</hi>lic<note place="margin"><hi rend="i">Rechte 15</hi>.</note> die alder eerste gestraft. Als de<hi rend="i">n</hi> drie</p>
<pb ed="fol." n="88v"/>
<p>vossen gebuerde, die mette<hi rend="i">n</hi> brant viers die Samson hadde vast gemaect ae<hi rend="i">n</hi> haerlieder steert, loopende ware<hi rend="i">n</hi> dweers duert coorne vande Philistinen, om dat te verbranden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Aequari pauet alta minor</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill092.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="89r"/>
<p>Tarquijn die hoochmoedighe ende verdreuen Coninck van Romen, willen<hi rend="i">de</hi> sijn<hi rend="i">en</hi><note place="margin"><hi rend="i">Li [...] </hi></note> sone laten weten sijn meyninghe opt ghene dat hy hem ontboden hadde, sonder den bode oft edelman tselue te willen communiceren, ghinck metten edelman wandelen in eenen hof, daer dat hy met een royken begonst af te smijten die grootste appels oft hoofden van het oelsaet cruyt: als oft hy hem hadde willen laten weten, dat sijn opinie was dat hy de grootste ende machtichste personagien vande Gabiens (daer de vraghe af was, bijden welcken sijn sone hemseluen hadde ghebrocht met practijcke in grooter autoriteyt) soude doen onthalsen. Aldus met dese bedecte ende twijfelachtighe antwoordt oft maniere van doene, gaf hy sulcken bloedige sentencie. Considererende (is wel te vermoeden) dat een Prince om sijn landt in vrede te houden, behoort de meest ende machtichste vanden lande hem onderdanich te maken.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="89v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ecquis discernit vtrumque?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill093.gif"/></p></figure>
<p>By een sifte worden verstaen die eerlijcke lieden: Want ghelijck een sifte tgoede graen vanden quaden suyuert alsoo weten sy oock wel te onderscheyden tgoedt </p>
<pb ed="fol." n="90r"/>
<p>wten quade, dat die quade menschen niet en doen, die het een metten anderen nemen sonder siften oft eenich goet onderscheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hâc illac perfluo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill094.gif"/></p></figure>
<p>Die tonne van Danais dochters is soo duerboert (naer dat die Poeten schrijuen) en<hi rend="i">de</hi> aen alle cante<hi rend="i">n</hi> doorgaet datter alle dwater datme<hi rend="i">n</hi> daer mach ingiete<hi rend="i">n</hi> tersto<hi rend="i">n</hi>t weder wtloopt. By dese oft dierghelijcke tonne</p>
<pb ed="fol." n="90v"/>
<p> worden gheleken van Plutarchus, Terentius ende meer andere, die clappaerts, die ondancbarighe, ende ghierighe menschen. Die clappaerts, om datse lange tonghen hebben die niet swijghen en connen, maer clappent al wt dat sy weten. Die ondancbare ende onwetende menschen, om dat sy nimmermer yemanden danck en weten vande duecht ende weldaden die men hemlieden doet. De ghierighe, om dat sy nimmermeer versaet en zijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Virtuti fortuna comes</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill095.gif"/></p></figure>
    <p>Die Schilders meenende vrienschap te<note place="margin"><hi rend="i">[...]idas.</hi></note> doen, ende Timotheo den Hertoghe van Athenen te belieuen, hadden hem geschildert om sijn groote rijcdom ende macht, al oft hy gheslapen hadde: ende neuen hen die fortune, de welcke hem was presenterende landen ende steden ghesloten int garen ofte netten. Maer Timotheus siende dat sy sijn gheluck ende weluaert alsoo meer
<pb ed="fol." n="91r"/>
der fortune toeschreuen dan sijnder vromicheyt ende duecht, en was daer niet seer wel in te vreden noch mede beholpe<hi rend="i">n</hi>. Plutarchus schrijft dattet sijn viande<hi rend="i">n</hi> waren,<note place="margin"><hi rend="i">Plutar.</hi></note> die van hem dese Schilderije ghemaect hadden, ende antwoorde daer op om soodanigen opinie te dooden: Doene ick dat al slape<hi rend="i">n</hi>de, wat sal ick dan doe<hi rend="i">n</hi> als ick wake?</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Prohibere nefas</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill096.gif"/></p></figure>
<p>Dat selsaem ende wonderlijck serpent<note place="margin">Aristot.  Plinius.</note> Amphisibene, twelck soo wel achter aen sijnen steert als vore een hooft heeft daert mede bijt, voorwaerts cruypt ende weder achterwaerts gaet alsoot wil, soude wel moghen die wapen oft Deuijse wesen van</p>
<pb ed="fol." n="91v"/>
<p>eenen hoop verraders ende bekende vianden die dobbel van herte sijn: de welcke soo perijculeus sijn, datter gheen specie va<hi rend="i">n</hi> peste en is, die hinderlijcker is dan dese soorte va<hi rend="i">n</hi> volcke, ghelijck Cicero seer wel verclaert. De welck die schelme<hi rend="i">n</hi> sijn daer tghemeene spreecwoordt af is: Sulcx toocht van buyten een vriendelijck gelaet, Die binnen int herte niet en is dinckende dan ouerlast en quaet.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Tu decus omne tuis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill097.gif"/></p></figure>
<p>Die oprechte edelheyt onder die geslachten heeft heuren oorspronck ghehadt van</p>
<pb ed="fol." n="92r"/>
<p>sommighe stoute ende vrome daden, die weerdich sijn datmen die ghedincke: ghelijck dat ghebuert is den gheslachte vande<hi rend="i">n</hi> seer edelen Lysimachus van Macedonie<hi rend="i">n</hi>,<note place="margin">Tro[...] Po[...]</note> de welcke (door tbeuel vande<hi rend="i">n</hi> grooten Coninck Aexander gheworpe<hi rend="i">n</hi> sijnde om van eene<hi rend="i">n</hi> wreeden Leeu verschoort te worden) heeft in sulcker manieren ghetoont sijn groote cracht, dat hy stekende sijn ha<hi rend="i">n</hi>dt soo verre in des Leeus kele, den selue<hi rend="i">n</hi> die tonghe wtructe ende int perck verworchde. Waer door dat hy weder soo seer diepe inde gracie van sijnen heere quam, dat hy door de macht ende autoriteyt daer hem die Coninck weder in stelde die stadt van Lysimachien dede timmeren, de welcke hy alsoo na sijnen name liet heeten.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="92v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vsque recurrit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill098.gif"/></p></figure>
<p>Al ist dat die natuere eenichsins soude moghen van haer ghewoonte ghebrocht worden, soo is sy nochtans altijts ghene-<pb ed="fol." n="93r"/>ghen om weder te keere<hi rend="i">n</hi> tot haer eerste manieren. Ghelijck me<hi rend="i">n</hi> sien mach aen eene<hi rend="i">n</hi> geulochten boom, wiens tacken al wordense met ghewelt ghehouden, nochtans soo gae<hi rend="i">n</hi> sy haer oude ghanghen, worpende nieuwe schueten derwaerts wt daer sy wter natueren trecken. Tselue gheschiet oock in andere saecken, soo wel inde beesten als inde menschen. Waer op dat te passe coemt tghemeene spreecwoort: Datmen van gheen buse mach maken ee<hi rend="i">n</hi> sparwar, noch oock van eene<hi rend="i">n</hi> boer een edelman. Ende  inder waerheyt den mortier riect altijts naer tloock datter inne ghestampt is gheweest.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="93v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Quocunque ferat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill099.gif"/></p></figure>
<p>Tmijnckyser is sso ghemaect, dattet altijts seer perykeleus ende ghereet is om yemant te hinderen, op wat plaetse dat het oock vallen mach, duer dat het altijts een scherpe pinne heeft recht op staende. Alsoo oock die boeuen ende schelmen, sijn nimmermeer sonder letsel oft quaet te doene de<hi rend="i">n</hi> ghenen die haerlieder gheselschap hantieren ende volghen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="94r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Spe illectat inani</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill100.gif"/></p></figure>
<p>Die toelockinghe en<hi rend="i">de</hi> bedriechelijcheyt va<hi rend="i">n</hi>de werelijcke sake<hi rend="i">n</hi> doe<hi rend="i">n</hi> de<hi rend="i">n</hi> sterffelijcke<hi rend="i">n</hi> mensche<hi rend="i">n</hi> van verre seer schoone geloften, en<hi rend="i">de</hi> halense </p>
<pb ed="fol." n="94v"/>
<p>aen met een sonderlinge hope: maer van na by te sien, en ist niet dan ydelheyt ende bedroch. Gelijck dat bewijsen mach de<hi rend="i">n</hi> loeyer vande valckenaers, waer mede dat bedrieghelijck weder gheloct werden die valcke<hi rend="i">n</hi> ende andere dierghelijcke vogelen dienende ter iacht.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vlteriùs ne tende odijs</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill101.gif"/></p></figure>
<p>De menschelijcke macht, en can noch en behoort niet te doen tege<hi rend="i">n</hi> die macht Gods: </p>
<pb ed="fol." n="95r"/>
<p>als den Keyser Valens bewesen werdt. De welcke besmet wesende mette ketterije van Arrius, ghescreue<hi rend="i">n</hi> hebbende veel<note place="margin"><hi rend="i">Gr[...] Na[...]</hi></note> dinghen aengaende tbannen van S. Basilis, en heeft nochtans in sijnder macht niet gheweest, tselue te volbringhen: Want sijn penne en wilde tot drye reysen toe gheenen inct gheuen. Ende dies niet teghenstaende, willende voorts varen om te onderteekenen sulcken wet ende ongodlijcke ordinancie, heeft sijn handt soo begonst te beuen, dat hy selue door groote veruaertheyt met sijnen handen in stucken schuerde, als dat hy hadde gheschreuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="95v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Haec conscia numinis aetas</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill102.gif"/></p></figure>
<p>Ten tijden dat die Keyser Augustus gecomen<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> was aen tKeyserijck, soo sachme<hi rend="i">n</hi> te Romen (als Plinius beschrijft) gelijck een Crone, ronts omme de Sonne van sterren oft coorne aren, met ringhen diuersch  van coleur.<note place="margin"><hi rend="i">Suetoni</hi></note> Tis wel waet dat Suetonius me<hi rend="i">n</hi>cie makende van sulcken teeckene<hi rend="i">n</hi>, schrijft maer van eenen rinck alleene, de welcke den reghenboge van verwe ghelijck was, ronts omme de Sonne besluytende. Maer Dion versterckende noch meer die woor-</p>
<pb ed="fol." n="96r"/>
<p>den van Plinius, verhaelt sonder dat hy schrijft van ee<hi rend="i">n</hi> onbeken<hi rend="i">de</hi> sterre die men doen oock sach) hoe dat tschee<hi rend="i">n</hi> dat tlicht vander So<hi rend="i">n</hi>nen verminderde en<hi rend="i">de</hi> verduysert was: soo dat scheen datter drye ringhen waren ronts omme die Sonne, waer van de<hi rend="i">n</hi> eene<hi rend="i">n</hi> ronts omme beset was met coorne aren. Dese selue Dion schrijft oock noch op ee<hi rend="i">n</hi> ander plaetse, dat die Sonne mindere<hi rend="i">n</hi>de ende verdonckerende haer licht, was somtijts schijnende des nachts. Niettemin verlatende alle diuersche opinien, dat ten tijden vanden Keyser Augustus, Christus Iesus geboren is geweest, die warachtige Sonne en<hi rend="i">de</hi> licht der rechtuerdicheyt: wie<hi rend="i">n</hi>s co<hi rend="i">n</hi>ste den mensche<hi rend="i">n</hi> alle oueruloedicheyt toebringende, mach alsoo wel door ghetuygenisse des hemels bewesen worden, als sijn bitter lijden ende doot: want (als ons het Euangelie betuyghet) soo verloos te dien tijt de Sonne haer schijnen, ende was een duysternisse ouer al die werelt. Te<hi rend="i">n</hi> is oock niet te verwondere<hi rend="i">n</hi> dat die heydenen waer ghenomen hebben de teekenen, die te kennen ghauen die teekenen vander gheboorte vanden Sone Gods, al en hadde<hi rend="i">n</hi> sy van he<hi rend="i">m</hi> gheen ke<hi rend="i">n</hi>nisse, en<hi rend="i">de</hi> daer af seer verwo<hi rend="i">n</hi>dert sijn geweest, gemerct dat sy daer na de wo<hi rend="i">n</hi>derlijcke teekene<hi rend="i">n</hi> die getuygenisse gaue<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi> sijnder doot ende verrijsenisse seer wo<hi rend="i">n</hi>derlick</p>
<pb ed="fol." n="96v"/>
<p>gheuonden hebben: Want als die duysterenisse was doen hy starf, S. Denijs die doen ter tijt studerende onder Apollophanes sijnen meester in Egipten, ende door sijn groote gheleertheyt siende dat die So<hi rend="i">n</hi>ne verduystert was bouen den loop vander<note place="margin"><hi rend="i">Suidas</hi>.</note> natueren, begonst als ons Suidas beschrijft seer luyde te roepe<hi rend="i">n</hi>, segghende: Oft de Godt der natueren moet in lijden wesen, oft die werelt moet vergaen. Ten anderen aengaende die groote eertbeuinghe die geschiede in sijnder verrijsenisse, ist datmen wel aenmerct het ouer een comen vanden tijt, soo salmen beuinde<hi rend="i">n</hi> dat Plinius claerlijck<note place="margin"><hi rend="i">Plinius ab.3</hi>.</note> ghenoech daer af heeft geschreuen, by dese woorden: Die meeste eertbeuinghe daermen oyt af heeft weten te spreken, is gheschiet ten tijden vande<hi rend="i">n</hi> Keyser Tiberius: door welcke eertbeuinghe op eenen nacht, in Asien twelf steden gheruineert sijn gheweest.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="97r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Haud sidit inane</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill103.gif"/></p></figure>
<p>Een lichte ende vuyl ey gheleyt int water en ghaet niet te gronde, maer blijft boue<hi rend="i">n</hi> </p>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Plinius.</hi></note>swemme<hi rend="i">n</hi>de op twater. Maer ee<hi rend="i">n</hi> varsch ende goet ey dat vol ende swaer is, sincket altijts te gronde. Waer by te kennen wort<note place="margin"><hi rend="i">Quintilianus</hi>.</note> ghegheuen dat hoe een mensche ongeleerder is, hoe hy onbeschaemder is, soeckende ouer al ghesien, verheuen, en<hi rend="i">de </hi>groot gheacht te wesen. Ende hoe dat hy gheleerder </p>
<pb ed="fol." n="97v"/>
<p>ende verstandigher is, hoe hy weselijcker ende oetmoedigher is, hatende alle dwase ende wtwendighe verwaentheyt en<hi rend="i">de</hi> hooch beroemen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Infringit solido</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill104.gif"/></p></figure>
<p>Als yemant lasteren wil eenen persoone die stantuastich is ende coragieus, so keert die iniurie weder totten lasteraer, ghelijck eenen pijl doet op den schutter als hy gheschoten wert op eenen harden ende vasten steen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="98r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sans autre guide</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill105.gif"/></p></figure>
<p>Die lijcteekens vande pilgrems, te weten knoopen in bremtacxkens oft van ander boomke<hi rend="i">n</hi>s, oft cleyne steenhoopkens, de welcke gemaect worde<hi rend="i">n</hi> va<hi rend="i">n</hi>de pilgre<hi rend="i">m</hi>s om te </p>
<pb ed="fol." n="98v"/>
<p>onderkennen die weghen, ende om int weder keeren te moghen gheraecken haerlieder rechten wech, sijn hier bewijsende dat alleene die duecht den warachtighen leetsman is om te gheraecken ende te volghen den wech van voorspoet ende salicheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="99r"/>
    <head rend="h3"><hi rend="i">Fata obstant</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill106.gif"/></p></figure>
<p>Om te come<hi rend="i">n</hi> ae<hi rend="i">n</hi> eenich geluck en<hi rend="i">de</hi> goede aue<hi rend="i">n</hi>tuere, so is de<hi rend="i">n</hi> wech swaer en<hi rend="i">de</hi> onghemackelic, sond<hi rend="i">er</hi>linge als armoede inde<hi rend="i">n</hi> wech staet.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="99v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Terit, &amp; teritur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill107.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck den wetsteen verslijt ende hem seluen mineert door tslijpen vanden yser: alsoo oock die quade menschen, ende die gheerne dinghen ende procederen, en<hi rend="i">de</hi> oock die hartneckighe menschen, zijn te vreden hem seluen teten ende arm te maecken om een ander te bederuen ende ouer rugghe te worpen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="100r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic praedae patet esca sui</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill108.gif"/></p></figure>
<p>Tgroot voordeel ende profijt dat den visch diemen purper heet, heeft van zijn tonghe, is daer omme te achten om dattet middel is daer hy by leeft, vattende daer mede sijn aes. Maer tquaet dat hem dicwils daer door geschiet, is oock seer te vreesen, om dattet die oorsaecke is va<hi rend="i">n</hi> sijnder doot, want altijts wordt hy vanden visscher bijde tonghe gheuanghen. Alsoo oock die tonge van een wijs mensche, wijselijck doende haer ampt ende officie, is eenen schat die niet en is te estimeren oft te volprijsen: maer een clappachtighe tonge, is soo veel te meer te vreesen, als sy fenijniger en<hi rend="i">de</hi> dootlijcker is, en<hi rend="i">de</hi> wort gemeynlijck geheete<hi rend="i">n </hi>lange tonge. De welcke als voorseyt is altijts beteeckent wort bijde tonge vande<hi rend="i">n</hi> visch diemen noemt purper die seer lanck is, hebbende achter aen in de kele</p>
<pb ed="fol." n="100v"/>
<p>ligghende die costelijcke purper verwe, die den visch wtschiet: ghelijck oock de quade ende valsche tonghe vanden mensche int eynde haer kecken speelt, die dicwils seer bloedich sijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Candor illaesus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill109.gif"/></p></figure>
<p>Paus Clement de Medices, de seue<hi rend="i">n</hi>ste van dien name, voerde voor Deuijse een sterre<note place="margin"><hi rend="i">[...]t</hi>. </note> met eenen steert. Tot desen propoost schrijft Aristoteles dat gelijck als een Co-<pb ed="fol." n="101r"/>mete oft onbekende sterre haer vertoocht, eenich groot gheluck oft teghenspoet den menschen is beteekenende: Alsoo oock de comste van eenen nieuwen Prince, brengt ghemeynlijck sijn ondersaten groot gheluck ende voorspoet, oft grondelijcke bederffenisse.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="101v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Prosper vterque mari</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill110.gif"/></p></figure>
<p>Alsme<hi rend="i">n</hi> siet op zee de twee vierige sterre<hi rend="i">n</hi>, die hier voortijts vanden ouders ghenae<hi rend="i">m</hi>t werden Castor ende Pollux, dat wort ge-<pb ed="fol." n="102r"/>houden voor een goet ende gheluckich teeken. Maer als men maer eene en siet, ende dat die andere verduystert blijft, dat wort gheacht voor een quaet teeken. Insgelijcx oock als inden houwelijcken staet oft onder een huysghesin die liefde van beyde sijden staet, dat is een teeken van ruste ende vrede, voorspoet ende blijscap. Maer als sy van malcander verureemden ende twistich werden, dat is een teeken van verdriet, onghenoechte, teghenspoet, schade en<hi rend="i">de</hi> bederffenisse. Anders mach oock verstaen worden by tverduysteren van een van dese twee vierige sterre<hi rend="i">n</hi>, het perijckel datter mach come<hi rend="i">n</hi> indie<hi rend="i">n</hi> haer de cracht oft stercte scheyt vander wijsheyt die alle macht ende ouerheyt behoort te regeren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="102v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic spectanda fides</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill111.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck datmen tfijn goudt om te proeuen oft oock eenich ander metal strijct op de toetssteen, sonder hem alleen te betrouwen opden clanck oft coleur: alsoo oock om te kennen die liede<hi rend="i">n</hi> van eeren ende die vrome manne<hi rend="i">n</hi>, soo moetme<hi rend="i">n</hi> acht slaen op haerlieder eerlijcke ende goede wercken, sonder alleen te blijuen staen op haerlieder woorden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="103r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic violenta</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill112.gif"/></p></figure>
<p>Alle luydt gheroep, en heeft ghemeenlick niet veel te bedieden, min oft meer dan tgheluydt van eenen houten ratel.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="103v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Terror et error</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill113.gif"/></p></figure>
<p>Het is een werck van eenen cloecken coragieusen ende wijsen Capiteyn, de<hi rend="i">n</hi> noot te veranderen in een vromicheyt, oft deuch bringhende met practijcken hem met sijnder armeyen wten perijckel en<hi rend="i">de</hi> hande<hi rend="i">n</hi> van zijn vianden sonder slach te slaen, makende allenlijck den vianden wat veruaert, ghelijck dien vernaemden Capiteyn Han-<pb ed="fol." n="104r"/>nibal dede, als hy van hem Fabius Max<hi rend="i">imus</hi> benaut vont, die by nachte barnende mutsaerdeke<hi rend="i">n</hi>s bont ae<hi rend="i">n</hi>de hore<hi rend="i">n</hi>s van sijne<hi rend="i">n</hi> ossen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Poco à poco</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill114.gif"/></p></figure>
<p>Gelijck datme<hi rend="i">n</hi> die cruyde<hi rend="i">n</hi> siet voortgewassen oft gecome<hi rend="i">n</hi>, sonder nochta<hi rend="i">n</hi>s te sie<hi rend="i">n</hi> datse groeye<hi rend="i">n</hi>: also machme<hi rend="i">n</hi> oock sie<hi rend="i">n</hi> die duechden </p>
<pb ed="fol." n="104v"/>
<p>ghewassen, ende niet sien groeyen oft onderkenne<hi rend="i">n</hi> haerlieder traech voortcomen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">AEmula naturae</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill115.gif"/></p></figure>
<p>Ee<hi rend="i">n</hi> geduerige en<hi rend="i">de</hi> ee<hi rend="i">n</hi>parige oeffeninge mach so veel doe<hi rend="i">n</hi>, datse de nature mach nauolge<hi rend="i">n</hi>, <note place="margin"><hi rend="i">Sueton</hi>.</note>als de keyser Domiciae<hi rend="i">n</hi> wel heeft betoocht: de welcke soo ghescict was gheworden int</p>
<pb ed="fol." n="105r"/>
<p>schieten mette<hi rend="i">n </hi>boge, dat hy schoot int hooft va<hi rend="i">n</hi> eend<hi rend="i">er</hi> beeste<hi rend="i">n</hi> twee pijle<hi rend="i">n</hi> so recht ouer einde stae<hi rend="i">n</hi>de, dat schene<hi rend="i">n</hi> te wesen twee hoornen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Renouata iuuentus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill116.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="105v"/>
<p>De Sparwer suyuert haer seluen inden Sonne van haer quade pluymen, alsoo behooren wy oock te doen van onsen sonden, comende by Christo Iesu.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="106r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Praepete penna</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill117.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="106v"/>
<p>Die openen Arnt, oft hebbende twee hoofden, nae de ghemeene opinie, heeft alder eerst soo begonst gheuoert te worden, alst Keyserijck ghescheyden wert: twelcke ten tijden vanden grooten Coninc Caerle gestelt werde in Oosten ende Westen. Oft ghelijck Lasius die historie schrijuer vanden Roomschen Coninck is schrijuende, ten tijden vanden grooten Constantin, die de ghemeente van Romen deelde in twee hopen, te weten stellende deen helft te Constantinopel, en<hi rend="i">de</hi> dander helft latende te Romen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="107r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Attendite vobis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill118.gif"/></p></figure>
<p>Tware een seer groot profijt voor de ruste ende vrede va<hi rend="i">n</hi>de Christelicke religie, dat de gheestelicke herders doort aenmerc-<pb ed="fol." n="107v"/>ken vanden instrumenten vanden schaepherders, altijts neerstich waren en<hi rend="i">de</hi> waecten om wel te doen dat sy schuldich zijn int bedienen van haerlieder officien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Viuit ad extremum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill119.gif"/></p></figure>
<p>Die liefde en<hi rend="i">de</hi> ghetrouwicheyt tot zijnen heere en<hi rend="i">de</hi> Prince behoort te gedueren sonder ophouden totte<hi rend="i">n</hi> wterste<hi rend="i">n</hi> toe. Want wat </p>
<pb ed="fol." n="108r"/>
<p>wint datter comt oft waeyet, so en hoort het vier der liefden ende getrouwicheyt niet wt te gaen, maer eer te ontsteken, gelijck het vier doet aen die lonte.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Captiue liberté</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill120.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="108v"/>
<p>Als die moorders, die Julius Cesar vermoort hadden wten raedt quamen, so droeghen sommighe van die lancx de stadt van Romen, een hoet op een Lance in een teeken van vryheyt oft liberteyt: want twas dan die maniere, datmen de slauen die vry gemaect werden, eenen hoet gaf tot een teeken van vryheyt. Aldus soo ghinghen dese moorders lancx der straten, tvolck vermanende datse weder souden aenuaerden tregement vander stadt: meenende te wesen als doen in een ghewisse ende oprechte liberteyt. Maer henlieden gheschiede geheel ter contrarien: want eer dat iaer ten eynde was, soo waren sy alle te samen ter doot ghebrocht. Ende alsoo beuonden sy dat die licencie ende oorlof van sondighen en<hi rend="i">de</hi> quaet te doene op deser werelt, twelck wy meenen liberteyt te wesen, anders niet en is dan een slauernie.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="109r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Police souueraine</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill121.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="109v"/>
<p>Inde opperste policie zijn twee saken va<hi rend="i">n</hi> noode, die letters en<hi rend="i">de</hi> pennen voor de<hi rend="i">n</hi> raedt, ende het sweert totter executien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Superstitio religioni proxima</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill122.gif"/></p></figure>
<p>Als die duyuel inbringhen wil door zijn listighe en<hi rend="i">de</hi> valsche practijcken, eenighe dolinghe oft quaetheyt inde werelt, so wil hy altijts zijn valscheyt bedecken met eenich scijnsel vander waerheyt, daert nochtans anders niet en is dan bedroch, touernie en<hi rend="i">de</hi> wijchelrie, ghelijc hy gedaen heeft doen hy
<pb ed="fol." n="110r"/>
alder eerst gheplant heeft die wortel va<hi rend="i">n</hi>der wijchelrie ende waersegghen, doende den<note place="margin"><hi rend="i">Tit.</hi></note> Coninck Tarquin die oude, en<hi rend="i">de</hi> tvolck van Romen gheloouen, dat die toouenaer Decius Nauius hadde ouermidts ghesneden met een scheers die wetsteen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">De mal me paists</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill123.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck een busse daermen mede bloet laet, door tvier ende aensetten, anders niet<note place="margin"><hi rend="i">Plut.</hi></note> en treckt dan tquaet bloet: also oock een quaet mensche en onthout ooc anders niet dan al dat quaet is.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="110v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Fons inuocantis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill124.gif"/></p></figure>
<p>Sampson hem seluen gheuoelende seer benaut te wesen van dorste, aenroepende Godt tot zijnder hulpen, wert Godlijck geholpen aen water, twelck ghevloeyt quam wt een groten hoofttant vanden kaecbeen van eenen Esel, daer Sampson duysent mannen mede verslaghen hadde. Waer by dat blijcket dat die simpelheyt weerdich is om te ontfangen die Godlicke gracie, door instortinge va<hi rend="i">n</hi> zijn heylich woort, twelcke is die warachtighe leuende fonteyne.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="111r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Et l'vn, &amp; l'autre</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill125.gif"/></p></figure>
<p>In wat questie ende gheschil datter vallen mach, soo en ist niet mogelick dat dee<hi rend="i">n</hi> partie mach dinghen oft strijden tegen dander, sonder grote moeyte en<hi rend="i">de</hi> hooftsweer hoe goet recht dat hy heeft, oft hoe sterc dat hy ooc is, al ist dat hy geen schade daer by lijde<hi rend="i">n</hi> mach. Wa<hi rend="i">n</hi>t het is gelijc tspel daermen trect aen eene<hi rend="i">n</hi> stoc om tlancste, daer beyde die treckers gebruycke<hi rend="i">n</hi> alle haerlieder cracht, hoe wel dat die stercste de<hi rend="i">n</hi> stock wech draecht.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="111v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Consultori pessimum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill126.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="112r"/>
<p>Tquaet en<hi rend="i">de</hi> die straffinghe comt altijts op die gene die tquaet rade<hi rend="i">n</hi>, oft leere<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> wisen te doe<hi rend="i">n</hi>. Twelcke men sien mach ae<hi rend="i">n</hi> de vendelen en<hi rend="i">de</hi> banieren, de welcke vergaderen tvolc en<hi rend="i">de </hi>lockent ten strijde, maer selue zijnt die principaelste die alder eerst int perijckel comen en<hi rend="i">de</hi> een quaet iaer hebben. Ten ander soo behooren die roervincken van alle<hi rend="i">n</hi> twist en<hi rend="i">de</hi> ghevecht alder meest gestraft te wesen: en<hi rend="i">de</hi> oock die wetten zijn meer tegen henlieden, dan teghen die vechters selue. Aulus<note place="margin"><hi rend="i">Aul. </hi></note>Gellius, tot propooste vande ghene die tot quaet raden, beschrijft een historie vande<hi rend="i">n</hi> quaetheyt vande<hi rend="i">n</hi> wijchelaers van Hetrurien, de welcke ontboden zijnde vande Romeynen, om dat tbeelde va<hi rend="i">n</hi> Horatius Cocles vanden donder geraect was, maecten die Romeynen wijs (als haerlieder heymelicke ende bedecte vianden die sy waren) datmen dit beelde behoorde in eenen donckeren hoeck daer gheen Sonne comende was, te stellen. Niet te min gheaccuseert zijnde van haerlieder bedroch, werden geuanghen, ende nae dat sy haerlieder valscheyt ende verraet bekent hadden, soo waren sy terstont ghedoot. Ende dit beeldt werdt ghestelt op Vulcanus plaetse, op een heerlicke ende sienlicke plaetse. De sake aldus soo wel vergaen zijnde voort ghemeente, soo hebben die kinder</p>
<pb ed="fol." n="112v"/>
<p> begonst te singhen alle die stadt duere, tot spijt en<hi rend="i">de</hi> schande van die quade raetgeuers, die wijchelaers, die quaden raet, is de<hi rend="i">n</hi> quaden raders schadelick gheweest.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vis nescia vinci</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill127.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="113r"/>
<p>Scylurus Cheronees (daer Plutarchus mencie af maect) achterlatende tachtentich sonen, heeft henlieden, ligge<hi rend="i">n</hi>de in zijn dootbedde ghepresenteert eenen tros oft bussel pijlen, om dat sy elck proeuen souden deen nae den ander, dien tros pijlen te breken. Maer als dese kinderen dat niet doen en consten, ende hem gheseyt hadden dat niet moghelick en was dien te breken: soo heeft hy selue den tros pijlen ghenomen ende die ontbonden hebbende, heeft alle die pijlen deel nae den ander ghebroken: henlieden daer mede bewijsende dat sy, alsoo langhe als sy eendrachtich souden wesen met malcander, souden altijts groot ende machtich blijuen: maer waert dat sy twistich ende tweedrachtich werden ende scheyden van malcander, soo souden sy veracht ende vernielt worden. Tselue exempel mach oock gheseyt wesen vanden steenen vanden eylande Scyrus: de welcke, als Plinius beschrijft,<note place="margin"><hi rend="i">Plini[...]</hi></note> gheheel blijuende swemmen bouen opt water, maer ghebroken zijnde, sincken sy te gronde. Dese deuijse dan vande<hi rend="i">n</hi> tros pijlen, ende oock die historie ende natuere vande voorseyde steenen, beteekent dat de cracht vander eendrachticheyt onuerwinlick is, sonderlinghe gebonden zijnde metten stercken bant der voorsienicheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="113v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Quis contra nos?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill128.gif"/></p></figure>
<p>S. Pauwels wesende int Eylandt van<note place="margin">[...] 28.</note> Maltha, werdt ghebeten van een slanghe oft vipere: maer niet te min hy en hadde gheen hinder vande bete (hoe wel dat die vanden lande anders meenden) schudde<hi rend="i">n</hi>de </p>
<pb ed="fol." n="114r"/>
<p>de selue van zijnder hant int vier. Want inder waerheyt die Godt helpen wil, daer en is niet dat hem mach hinderen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Maturè</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill129.gif"/></p></figure>
<p>Het schijnt dat tot een bediet die Keyser Titus Vespasiaen voerde voor deuijse de<hi rend="i">n</hi> Ancker metten Dolphin: ende die Paeus Paulus die derde voor deuijse, het dier Chameleon metten Dolphin: daer by te kennen geuende, die traghe haesticheyt oft rijpheyt, de welcke in allen wercken ende saken behoort te wesen, totten welcken men met maten behoort te verstaen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="114v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Lux publica Principis ignes</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill130.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="115r"/>
<p>Die berne<hi rend="i">n</hi>de toortse oft tortysse, de welcke vanden Romeynen ghedraghen werdt voor de Princen (alsmen op veel munten ende oude medullen mach sien, en<hi rend="i">de</hi> ooc daer Herodiaen</p>
<p>mencie af maect, daer hy is scrijuende<note place="margin"><hi rend="i">Herod. </hi></note> vande hullinge vanden Keyser Gordiaen) mach merckelick representeren, dat sulcken Prince, Keyser, opper veltheere, capiteyn, oft ooc Schoutet (de welcke ooc ten tijden dat die Coninghen regneerden, last ende beuel hadden, en<hi rend="i">de</hi> macht om recht ende iusticie te doene den ghemeenen volcke) behoorden edelder ende ghesiender, iae een licht te wesen alle anderen menschen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="115v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">In se contexta recurrit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill131.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">[...]d. 64.</hi></note>Die Prophete Dauid seght in zijn 64. Psalm. <hi rend="i">Benedices coronae anni Benignitatis tuae</hi>, mencie makende vande oueruloe-<pb ed="fol." n="116r"/>dighe gracie, die ons die goetheyt, goedertiere<hi rend="i">n</hi>heyt, ende voorsienicheyt Gods doet: de welcke ons iaerlicx is verleenende een iaerlicsche reuolutie die met diuerscheyt va<hi rend="i">n</hi> alderhande verscheyde<hi rend="i">n</hi> vruchten gecroont is, comende deen nae den ander, na den tijt en<hi rend="i">de</hi> eysch vanden iare. By het serpent wort verstaen het iaer, achteruolghende die oude leeringhe van Egipten.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="116v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Phitone perempto</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill132.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="117r"/>
<p>Als het Roomsch rijcke begonst te declineren en<hi rend="i">de</hi> die oude costumen te veranderen, sonderlinghe van te voeren ten strijde met die baniere vanden Aernt, die banieren va<hi rend="i">n</hi>den wolf, vanden Minotaure, vande<hi rend="i">n </hi>peerde, ende wilde vercken, soo was opgestelt die vanden draeck, daer Claudiaen seer<note place="margin"><hi rend="i">Clau[...]</hi></note> veel af schrijft, de welcke mochte beteekenen wackerheyt ende neersticheyt in wel toe te sien.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="117v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Caelo imperium Iouis extulit ales</hi>. </head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill133.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="118r"/>
<p>Die principale wapen vande Romeynsche banieren was den Aernt, de welcke noch ter tijt is de wapen van theylich rijcke, ende was verheuen bouen die ander va<hi rend="i">n</hi> G. Marius: de welcke, als Plinius beschrijft, wesende de tweede reyse Burghemeester, heeftse gheheel ende al ouer gegeuen en<hi rend="i">de</hi> beuolen den Legioenen. Aldus  den Aernt om dat hy ontsien is ende ghevreest van alle ander vogels, ende alsmen seght, haerlieder Coninck, heeft gecoren geweest om te beteekenen tvolck, ende die alder machtichste nacie, de welcke onder haer subiectie ghebrocht heeft, ende onderdanich ghemaect alle ander nacien van volcke. Voorts is ooc warachtich dat  die Romeynen ooc voerden in haerlieder baniere va<hi rend="i">n</hi>den Aernt, de ghedaente vanden Blicxem, als wesende gheheylicht den Godt Iupiter, ende voerende zijn  wapen: en<hi rend="i">de</hi> oock om dat den Aernt nemmermeer, als ons Plinius ghetuyghet, gheslaghen wort vanden blicxem ende donder.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="118v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Infestis tutamen aquis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill134.gif"/></p></figure>
<p>Die Keyser Sergius Galba, segelde metter wapen oft deuijse va<hi rend="i">n</hi> zijnen ouders, en<hi rend="i">de</hi> voorvaders: de welcke was eene<hi rend="i">n</hi> hont hucke<hi rend="i">n</hi>de, als oft hy soude wten voorcasteel va<hi rend="i">n</hi>de<hi rend="i">n</hi> schepe springe<hi rend="i">n</hi> int water, twelcke mochte wesen tot een teeken va<hi rend="i">n</hi> een goede en<hi rend="i">de</hi> scherpen wacht te houden, en<hi rend="i">de</hi> van neersticheyt in perijckel.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="119r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Antidoti salubris amaror</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill135.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="119v"/>
<p>Tmiddel om te vercrijgen ons salicheyt, is gheleghen int naevolghen van tmysterie vander passien en<hi rend="i">de</hi> cruyce van onsen salichmaker: twelcke is (als voorseyt is) patientelick te verdraghen tlijden en<hi rend="i">de</hi> die benautheyt van dese werelt, ende smaken alsoo met een aenroepen vande name Gods, die bitterheyt van desen gheestelijcken salichmakende kelck, segghende  alle gelijc met<note place="margin"><hi rend="i">[...]. 15</hi>.</note> de<hi rend="i">n</hi> Psalmiste Dauid: <hi rend="i">Quid retribuam Domino, pro omnibus quae retribuit mihi? Calicem salutaris accipiam: &amp; nomen Domini inuocabo.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="120r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Cessit victoria victis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill136.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="120v"/>
<p>'Tbloedich sweert daer die martelaers mede ghedoot werden, wort verandert in palmen van eewigher victorien, dragende die croonen vant ontsterffelijcke rijcke. En<hi rend="i">de</hi> niet alleene worden martelaers gheheeten die ghene die haer bloet storten voor het Christen ghelooue: maer oock de ghene die Christum naevolghende, haer cruyce draghen om te comen ten eewigen leuen: verduldich lijdende die benautheyt, pijne ende tverwijt van deser werely, waer in dat gelegen is een ander specie van Martelaerschap.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="121r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Flauescent.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill137.gif"/></p></figure>
<p>Die ouerleden Heere Horatius Farnese, Hertoghe van Camerinen voerde voor Deuijse vier groene scoeue<hi rend="i">n</hi> corne, tot een teeken, soo my dunct, dat die ioncheyt van een Prince behoort te comen tot een goede ende volmaecte rijpicheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="121v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vt lapsu grauiore ruant</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill138.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"><hi rend="i">Plinius.</hi></note>Tusschen den draeck ende den Aernt is een eeuwighe viantschap: soo dat sy nimmermeer malcander int ghemoet comen, sonder vechten oft raken. Ende haerlieder geuecht is soo veel te perijckeleuser, midts dat sy aen malcander ghecoppelt zijn ende hanghende inde locht: Want de<hi rend="i">n</hi> draeck win-</p>
<pb ed="fol." n="122r"/>
<p>dende sijnen steert ronts omme den aernt, vallen dicwils samen ter eerden. Het selue sietmen oock dicwil gheschien van twee houerdige ende hoochmoedighe menschen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Victrix casta fides</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill139.gif"/></p></figure>
<p>Die deuise va<hi rend="i">n</hi> mijn vrouwe Laure, daer d<hi rend="i">at</hi> Petrarche so grote<hi rend="i">n</hi> lof afscrijft, staet in ware<hi rend="i">n</hi> op haer graf T'auingnon int mi<hi rend="i">n</hi>rebroed<hi rend="i">er</hi>s</p>
<pb ed="fol." n="122v"/>
<p>clooster. De welcke is va<hi rend="i">n</hi> twee tacken van Lauwer boom, ligghende dwers ouer een cruyce, met een roose boue<hi rend="i">n</hi> schildeken: willende by auenture daer by bewijsen, datse door  middel van haer heylich ghelooue ende reyne liefde, victorieus heeft gheweest ouer die vleesselijcke gheneghenheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="123r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ipsa suae testis victoria cladis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill140.gif"/></p></figure>
<p>Men vindt noch oude munte, de welcke naert wt wijsen vanden opschrift, gheslaghen is gheweest inde name vanden Keyser Vespasiaen, waer op dat staet ee<hi rend="i">n</hi> Deuijse van eenen grooten dattelboom, ghe-<pb ed="fol." n="123v"/>laden met vruchten. Nu soo is desen boom natuerlijck voortcome<hi rend="i">n</hi>de, met grooter menichte int Iuetsche landt, twelcke vanden seluen Keyser oock ghewonnen is gheweest. Daero<hi rend="i">m</hi>me op dese plaetse soude desen Dattelboom beteekenen ende bewijsen moghen dat selue landt met die destructie ende conqueste van dien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Malo vndique clades</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill141.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="124r"/>
<p>Die sweerden van buyten, ende die hase, oft die vreese binnen, gheeft te verstaen dat schelmen ende booswichten nerghens vry moghen wesen: want sy staen altijts in vreese van die wrake Gods, ende in perijckel van lijf ende siele, soo wel int velt als binnen inde steden. Want alsoo worden sy ghedreycht (onder veel meer ander passagien vander heyligher schrifte) door dese woorden van Moyses: <hi rend="i">Foris vastabit eos</hi><note place="margin"><hi rend="i">Deu.</hi></note> <hi rend="i">gladius, &amp; intus pavor</hi>. Wtwendich sullen sy vernielt worden vanden sweerde, ende binnen int herte van vreese ende veruaertheyt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="124v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Grandeur par grand heur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill142.gif"/></p></figure>
<p>Dion beschrijft dat int signet va<hi rend="i">n</hi>de grooten Pompeius ghegraueert waren drye triumphen oft teekenen van victorie: ghelijck dat oock waren int signet van Sylla. Dewelcke voorwaer merckelijcke Deuijsen ware<hi rend="i">n</hi>, tot ee<hi rend="i">n</hi> memorie en<hi rend="i">de</hi> getuygenisse, va<hi rend="i">n</hi> haerlieder vroo<hi rend="i">m</hi>ste dade<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> grootste victorie<hi rend="i">n</hi>, dieweerdich ware<hi rend="i">n</hi> om te onthoude<hi rend="i">n</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="125r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Improbitas subigit rectum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill143.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="125v"/>
<p>Het eertvel dat wassende is omtrent eenich recht hout, bederft dat met sijn ommeloopen. Alsoo oock gelijckmen gemeenlijck seyt: Ee<hi rend="i">n</hi> quade sake wel beleyt, mach een goede saecke wel doen swijcken.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Pacis &amp; armorum vigiles</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill144.gif"/></p></figure>
<p>By twecken ende vrewerck vanden hane, ende vander trompetten, machmen oordeelen, wat verschil datter is tusschen ruste ende vrede, ende oorloghe.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="126r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">De paruis grandis aceruus erit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill145.gif"/></p></figure>
<p>Van het cooren aer, toy busselken: ende vande busselkens tot schoouen. Alsoo oock een aerm mensche, die voor hem siet, wel </p>
<pb ed="fol." n="126v"/>
<p>beraden ende nerstich is, mach hem seluen ghemack doen ende goedt vercrijghen. Maer ist dat hem Godt gracie gheeft dat hy tot rijcdom comt, soo behoort hy oock wel hem seluen te stellen tot ruste, te vreden wesende metten rijcdom die he<hi rend="i">m</hi> Godt verleent heeft (twelck het hoochste ende aldermeeste goedt is) ende altijts dincken op dese acht schoone verskens die hier na volghen. Ende waert dat ick wiste die name vande ghene diese ghemaect heeft, ick en soude die hier niet verswijgen, maer stellen met een deel vande<hi rend="i">n</hi> lof die hy weerdich is:</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">De moins que rien, l'on peut à peu venir: </hi><lb/><hi rend="i">Et puis ce peu, n'a si peu de puissance,</hi><lb/><hi rend="i">Qu'assez ne face, à assez paruenir.</hi><lb/><hi rend="i">Celuy qui veut auoir la suffisance.</hi><lb/><hi rend="i">Mais si au trop (de malheur) il s'auance,</hi><lb/><hi rend="i">Ne receuant d'assez contentement.</hi><lb/><hi rend="i">En danger est, par sa fole inconstance,</hi><lb/><hi rend="i">De retourner à son commencement.</hi><lb/><lb/><lb/>Van min dan niet, men wel tot yet gheraect:<lb/>En yet vermeerdert soo in dorpe<hi rend="i">n</hi> en stede<hi rend="i">n</hi>,<lb/>Dat hy ghenoech crijcht die na vernoeginghe haect.<lb/><pb ed="fol." n="127r"/><lb/>Maer wil yemant te veel(o onsalighe zeden)<lb/>Sijnde met sijn ghenoech gheensins te vreden,<lb/>Tis te duchten dat hy midts tsot onderwinden<lb/>Weder in sijnen eersten staet sal treden:<lb/>Want meer willen doet min hebben deur tghierich verblinden.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="127v"/>
<head rend="h3">Là le danger.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill146.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="128r"/>
<p>Tbeeldt vanden afgodt Bacchus tot Lacedemonien hielt inde handt een lance ronts omme beloopen met eertvel, met twelcke oock bedect was tscherp vande la<hi rend="i">n</hi>ce. Twelcke aldus soude moghen wtgheleyt worden: als dat die oorloghen, niet en worden ghevoert met cracht oft ghewelt, maer wel door sommighe secreten raedt, verstant ende practijcke met pacientie, den welcken altijts alle cracht ende ghewelt van oorloghe onderworpen is.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="128v"/>
    <head rend="h3"><hi rend="i">Nodos virtute resoluo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill147.gif"/></p></figure>
    <p>By deser Deuijsen van mijn heere de Maerschalck van S. Andries, de welcke is den arm ende sweert vande grooten Alexander, in stucken houwende den knoop</p>
<pb ed="fol." n="129r"/>
<p>die niet te ontkoopen was, de welcke was in Gordien het oude palais van Midas, soudtmen na mijn goetduncken moghen verstaen, een seker middel dat desen Heere heeft om door vromicheyt eenighe saecken licht ende ghemaeckelijck maken te doene, die veel menschen souden schijnen seer swaer ende onmoghelijck te wesen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="129v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Turpibus exitium</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill148.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck die coolbijter leuende is inde vuylicheyt en<hi rend="i">de</hi> sieck wort ende sterft onder die roosen: Also oock die onnutte wulpsche </p>
<pb ed="fol." n="130r"/>
<p>menschen, en moghen niet verdraghen die soetheyt vande goeden ruecke der goede wercken: maer hebben veel lieuer altijdts te bliuen in haer vuyllicheyt en<hi rend="i">de</hi> stinckende leuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vnius compendium, alterius dispendium</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill149.gif"/></p></figure>
<p>Ten ware dat het een serpent dat ander niet en ate, soo en sout nimmermeer draeck worden. Alsoo oock die rijcke ende machtige, worden rijcke met een anders schade.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="130v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Consilio firmata Dei</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill150.gif"/></p></figure>
<p><note place="margin"> <hi rend="i">[...]g. van [...]</hi></note>Tghecroonde sweert metten twee Lelien, twelcke men voortijts heeft sien blincken inde baniere vande maecht van Orleans, is een eeuwighe ghedinckenisse van-<pb ed="fol." n="131r"/>der bescherminghe, ende bewaringhe vande lande van Vranckrijck.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Etiam fortunam</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill151.gif"/></p></figure>
<p>M. Sergius een ridder van Romen,<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> hebbende dicwils gestreden tegen Hannibal, ende tweemale van hem gheuanghen geweest, niettemin altijts met practijcken ontcomen wt sijnen handen, verloos int</p>
<pb ed="fol." n="131v"/>
<p> eynde in eenen slach sijn recher handt: Soo dat hy daer nae bedwonghen was in vier diuersche slaghen te vechten met ter slincker handt. Maer om dat hy hem daer mede soo wel niet en conste behelpen, als metter rechter handt, soo dede hy hem aensetten een ijsere handt, daer mede dat hy so vromelijck was strijdende, dat hy daer na in Gaulen heeft gewonnen twelf slagen teghen die vianden vande Romeynen. Soo dat Plinius getuycht dat hy gheen mensche en wiste, die meer te prijsen was dan desen Sergius, die door zijn vromicheyt ende coragie, ia verwinnende de fortune selue, verdient heeft een ontallige menichte van croonen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="132r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic sopor irrepat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill152.gif"/></p></figure>
<p>Soo Gontran Coninck van Bourgongnien, vermoyt wesende van iagen, in<note place="margin"><hi rend="i">Ann va</hi>n</note> slape gheuallen was inden velde neue<hi rend="i">n</hi> een van sijn Schiltknechts, omtrent ee<hi rend="i">n</hi> cleyne beke, soo liep he<hi rend="i">m</hi> wten monde een clee<hi rend="i">n</hi> beesken, twelcke stracx liep na die beke, make<hi rend="i">n</hi>de maniere datter gheerne ouer gheweest hadde. Twelcke sie<hi rend="i">n</hi>de desen Schiltknecht heeft wt ghetrocken sijn rapier, ende gheleyt dweers ouer het beecsken, daer dat dit beestken ouer is geloopen, ende voorts</p>
<pb ed="fol." n="132v"/>
<p>geloopen in een holleken dat staende was aende voet van eenen berch. Ende va<hi rend="i">n</hi> daer wederkeerende tot aen de beke, is weder ghecomen ouer het sweer als voren, ende is weder gheloopen in des Conincx mont. Die Coninck van stonden aen daer naer wacker wordende, heeft vertelt sijnen Schiltknecht den droom die hy ghedroomt hadde: seggende hoe dat hy een water hadde ghepassert ouer een ijsere brugghe, ende dat hy geweest hadde in een hol van eenen berch, daer hy ghesien hadde een seer costelijcken en<hi rend="i">de</hi> grooten schat. Twelcke  hoorende sijnen Schiltknecht verhaelde hem datter geschiet was ter wijlen dat hy sliep. Die Coninck dat hoorende, heeft desen berch doen wtholen ende ondergrauen, daer dat hy gheuonden heeft een seer grooten rijcdom, dewelcke hy gedeelt heeft den armen, ende de kercken: en<hi rend="i">de</hi> oock daer mede doen ouerdecken met gout die rijue van S. Marcelis by Chalons op de Saone daer hy was rustende.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="133r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Caecus amor prolis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill153.gif"/></p></figure>
<p>De Simme is wter natueren soo versot<note place="margin"><hi rend="i">Plinius</hi>.</note> op sijn ionghen dat hy dicwils de selue omhelsende ende inden aerm nemende soo hart douwet, datse steruen. Doende alsoo ghelijck veel ouders, die op haer kinders soo versnot sijn ende he<hi rend="i">n</hi>lieden soo veel toegheuen, dat sy ten laetsten niet en doen dat dueghet.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="133v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Supplicio laus tuta semel</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill154.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="134r"/>
<p>Een Indiaen gheinportuneert wesende op eenen tijt ende ghedwongen door tghebot vande<hi rend="i">n</hi> Coninck Alexander om te schieten, om datmen seyde dat hy een seer goedt schutter was, ende soo gheschict int schieten metten hantboge, dat hy van verre den pijl schoot in eenen rinck: niettemin hy en wildet daero<hi rend="i">m</hi>me in gheender maniere<hi rend="i">n</hi> doe<hi rend="i">n</hi>. Die Coninck dat siende, beual datme<hi rend="i">n</hi> hem hanghen soude. Maer alsoomen hem was leedende ter doot en<hi rend="i">de</hi> datmen hem vraechde waeromme dat hy niet en wilde schieten, soo antwoorde hy, dat was wt vreesen dat hy missen soude, om dat hy in langhen tijt niet en hadde geschoten. De Coninck van dien gheaduerteert sijnde, ende verstaende dat hijt niet en hadde ghelaten wt obghehoorsaemheyt, maer wt vreese van bespot te worden, dede hem weder los laten, hem seere verwonderende van zijn eerghierich herte, considererende dat hy lieuer hadde te steruen, dat dat hy in eenigher manieren soude gheuonden werden onweerdich te wesen die goede name ende fame die hy hadde.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="134v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Omnis caro foenum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill155.gif"/></p></figure>
<p>In dien die van Romen (de welcke te vergheefs meer gequelt hebben alle nacien meynende daer door hemlieden grooter te</p>
<pb ed="fol." n="135r"/>
<p>maecken ende oock onsterffelijck dan eenighe ander nacien ter werelt) hadden soo vele ghedaen tot haerlieder profijt, dat sy aensien hadden ende ghemerct op die Deuijse van Romulus haerlieder fondateur, ende daer af verstaen het bediet: De welcke was een bont hoey gesteken op een lance,<note place="margin"><hi rend="i">Ouid. Serui.</hi></note> sy en soude<hi rend="i">n</hi> soo seere haerlieder lichaem ende sinnen niet vermoyt hebben ende gebroken om die hoocheyt: kennende die veranderinghe ende broosheyt van allen dingen, soo cort ende haestelijck aen te come<hi rend="i">n</hi>. Ende sonderlinge vanden vleesschelijcken lichae<hi rend="i">m</hi>, wiens generale en<hi rend="i">de</hi> soo subijte sterffelijcheyt gheleken wort vande Prophete<note place="margin"><hi rend="i">Esaiae</hi> </note> Esaias, by het hoy dat soo haest van groen dorre  wort, ende bijde blommen vanden velde die soo haest verflenst sijn.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="135v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Tolle voluptatum stimulos</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill156.gif"/></p></figure>
<p>Gelijck dat met een waier, principalijc va<hi rend="i">n</hi><note place="margin"><hi rend="i">[...]eron</hi>.</note> paeuveders gemaect, daer ooge<hi rend="i">n</hi> op gefigureert stae<hi rend="i">n</hi>, de vliege<hi rend="i">n </hi>v<hi rend="i">er</hi>iaecht en<hi rend="i">de</hi> v<hi rend="i">er</hi>vaert gemaect worde<hi rend="i">n</hi>: Also moete<hi rend="i">n</hi> wy ooc wake<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> ons wterste nerstich<hi rend="i">eyt</hi> doe<hi rend="i">n</hi>, o<hi rend="i">m</hi> va<hi rend="i">n</hi> ons v<hi rend="i">er</hi>drijue<hi rend="i">n</hi> de wulpsche en<hi rend="i">de</hi> vleesselicke begeerlich<hi rend="i">eyt</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="136r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Paix outrage, se rend vengee</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill157.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="136v"/>
<p>Ten tijden vande Keyser Zenon, soo quame<hi rend="i">n</hi> die van Persen hem seluen betalen den loon, die sy verdient hadde<hi rend="i">n</hi> voor haerlieder valsheyt: want meynende die Romeynen onuersiens te oueruallen, en<hi rend="i">de</hi> af te winnen die Keyserlijcke baniere, daer aen dat vast gemaect was het tractaet vanden peys die sy gebroke<hi rend="i">n</hi> hadde<hi rend="i">n</hi>, viele<hi rend="i">n</hi> selue meestendeel alle ghelijck in eenen put, dewelcke daer toe seer behendich hadde ghemaect gheweest. Soo dat daer innen betrapt waren die Coninck met sijnen kinderen. Ende voorts die reste van haerlieder armeye haer seluen niet wetende waer berghen, werden verlaghen vande ghene die in laghen ghestelt waren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="137r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Rerum Sapientia custos</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill158.gif"/></p></figure>
<p>Die seer doorluchtighe Hertoginne van</p>
<pb ed="fol." n="137v"/>
<p>Berry, mijn vrouwe Margriete van Vranckrijck, hout voor haer deuijse, den Olijftack metten slanghen: beteekenende daer door dat alle dinghen moeten gheregeert wesen met wijsheyt oft verstant.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="138r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Discite iustitiam moniti</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill159.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="138v"/>
<p>Basan Coninck vande oude Francken, sone vanden Coninc Diocles, gaende achter weghe in wat plaetse dat was, dede altijts voor hem drage<hi rend="i">n</hi> een bloot sweert, met een coorde, in een teeken va<hi rend="i">n</hi> goede iusticie. Want dese Coninc was soo grooten iusticier, met noch meer ander duechden ende perfectien die hy hadde, datter niet een va<hi rend="i">n</hi>den ouertreders des wets en was, iae niet zijn eyghen sone selue, die hy niet en dede steruen, oft straffelick punieren.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Concussus surgo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill160.gif"/></p></figure>
<p>Die wintbal daermen mede kaetst, was </p>
<pb ed="fol." n="139r"/>
<p>de deuijse van wijlen mijn Heere de<hi rend="i">n</hi> amirael Chabot, mette woorden daer bouen staende, de welcke ghenoech te kennen gheuen tverstant van deser deuijsen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hâc virtutis iter.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill161.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="139v"/>
<p>Die Egghe vast gehmaect aen de letter van Pythagoras, voerde hier voortijts voor zijn deuijse, mijn heere Peeter de Morueillier Cancelier va<hi rend="i">n</hi> Vranckrijck, alsme<hi rend="i">n</hi> noch sien mach te Paris in S. Martens kercke des Champs: de welcke ghenoech te verstaen gheeft, datmen door arbeyt mach comen tot duechden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="140r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoc Caesar me donauit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill162.gif"/></p></figure>
<p>Coninck kaerle de seste van die name, nam voor deuijse een vlieghende hert, met een croone aen de hals, om dat hy een eewighe memorie achterlaten soude van dat hy gheuanghen hadde int bosch </p>
<pb ed="fol." n="140v"/>
<p>van Senlis, te weten, eene<hi rend="i">n</hi> hert aende<hi rend="i">n</hi> hals eenen halsbant hadde van coper vergult, daer op dat met oude letters gheghraueert was, <hi rend="i">Hoc Caesar me donauit</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Victo saeculo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill163.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="141r"/>
<p>Die deuijse vande doorne croone, met het riet vander passien ons salichmakers Christi Iesu: is een teeken va<hi rend="i">n</hi> zijn eewich hemelschrijcke, va<hi rend="i">n</hi>der victorie die hy heeft ghehadt teghen die werelt ende die duyuel prince der werelt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="141v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Terriculum noxae</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill164.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="142r"/>
<p>Als die groote Pompeius gemaect was<note place="margin"><hi rend="i">Plutar.</hi> </note> opperveltheere ende van Sylla gesonden in Sicilien, so en hielt hy hem niet alleene als een cloeck, stout ende neerstich prince, maer regeerde hem seluen seer rechtueerdelick leuende als rechtueerdich capiteyn. Want de ghene van zijnen volcke, die hy hoorde dat afghetrocken waren wter benden, ende hem houdende int velt om te roouen ende stelen, dede hy swaerlick straffen. Ten anderen omte bedwinghen zijn voorlopers oft lichte ruyters, sonderlinge om dat hy die soude bewaren van gewont te wesen, oft van yema<hi rend="i">n</hi>t ouerlast te doene, soo seghelde hy wel neerstelick alle haerlieder rapieren met zijn eygen signet.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Hic terminus haeret</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill165.gif"/></p></figure>
<p>Die groote Heeren en<hi rend="i">de</hi> edel liede<hi rend="i">n</hi>, om dat sy door grote oueruloedicheyt en<hi rend="i">de</hi> voorspoet van rijckdom ende staet, niet en souden comen te vergheten dat sy menschen zijn, hebben altijts seer grootelicxs ghearbeyt, om </p>
<pb ed="fol." n="142v"/>
<p>te moghen vinden eenich middel twelcke henlieden soude representere<hi rend="i">n</hi> het eynde. Ghelijck dat noch ter tijt doet mijn Heere van Boisi opper stalmeester va<hi rend="i">n</hi> Vrancrijck, die voor zijn deuijse is voerende een afghehouwen tronck, ligghende om leech gheuallen metten woorden voorschreuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="143r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Mihi pondera luxus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill166.gif"/></p></figure>
<p>Seneca schrijft, ghelijck die grote oueruloedicheyt<note place="margin"><hi rend="i">Seneca</hi>.</note> ende groot ghewichte vanden graen, weecht in stucken ende breeckt het
<pb ed="fol." n="143v"/> 
stroo: alsoo bederft ooc te seer grote voorspoet ende weelde, onsen gheest ende verstant.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Nil amplius optat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill167.gif"/></p></figure>
<p>Dese ander deuijse van sommige netten tsamen gebonden is oock een figure vande voorgaende deuijse: ende mach beteekenen een versaetheyt, de welcke is verdrijue<hi rend="i">n</hi>de de begeerlicheyt va<hi rend="i">n</hi>de verdrietelicke iacht der verganchelicke ydel ende onghestadighe dinghen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="144r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Num flatus telluris honor?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill168.gif"/></p></figure>
<p>Die Romeynen hadden voor costuyme,<note place="margin"><hi rend="i">Codi. 12 tit. de Praeto.</hi></note> dat die inwoonders en<hi rend="i">de</hi> ondersaten vanden lantschape<hi rend="i">n</hi> die he<hi rend="i">n</hi>liede<hi rend="i">n</hi> subiect ware<hi rend="i">n</hi>, schoncke<hi rend="i">n</hi> voor ee<hi rend="i">n</hi> willecome de officiers die nieuwelinge<hi rend="i">n</hi> in haerlieder prouincien gheordineert werden, baillu oft gouuerneur, seuen stuyuers voor elck hooft, eenen risch, een sluetel ende een ronden cloot oft bal. De risch schoncken sy hem tot een teeken dat hy behoorde te stellen sulcke ordonancie binnen slants, dat die etelicke waere </p>
<pb ed="fol." n="144v"/>
<p>niet diere soude wesen, maer ghehouden worden op een redelicken prijs, om datter gheen dieren tijt oft ghebreck int lant comen soude. Ten ander om dat desen President hem soo wijsselick soude houden onder zijn ondersaten, dat sy henlieden soude<hi rend="i">n</hi> moghen laten duncke<hi rend="i">n</hi> voor een risch aerde, ontfaen te hebben een gheheel velt. Tpresent vanden sluetel, om te beteekenen die liberteyt, autoriteyt en volle macht va<hi rend="i">n</hi> zijnder iurisdictie. Den bal oft cloot, om te bewijsen die groote macht: alsoo men leest dat Alexander wtleyde tbediet vanden bal oft ronden cloot, die he<hi rend="i">m</hi> vande Coninc Darius was ghesonden. Oft anders soo beteekent desen bal die gheheele administracie vander oorloghe.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="145r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Me pompae prouexit aper.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill169.gif"/></p></figure>
<p>Die meeste recompense oft die aldermeeste loon die doude Romeynen mochte<hi rend="i">n</hi> doe<hi rend="i">n</hi>, den opperveltheeren, Keysers, Capiteyne<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> Ridders die victorie hadden gevochten op haerlieder vianden, was de selue yegelick nae zijn verdienste, staet commissie en<hi rend="i">de</hi> hoocheyt, eere aen te doen en<hi rend="i">de</hi> te beschincke<hi rend="i">n</hi> </p>
<pb ed="fol." n="145v"/>
<p>met seker schoone croonen oft hoeyke<hi rend="i">n</hi>s, die generalick om der oorsaken geheeten werden, oorloochse Croonen van triumphe. En<hi rend="i">de</hi> om dat gheweest zijn teekens van eere ende vromicheyt, soo zijn hier die figuren vande principaelste ende edelste, ghestelt voor deuijsen: soo wel tot lof, prijs en<hi rend="i">de</hi> eere, ende ghedenckenisse vanden ouden edeldom, als oock tot recreacie, troost ende hope vanden edeldom die nv is, dwelcke is begheerende en<hi rend="i">de</hi> neersticheyt doende om te vercrijghen den loon die ghestelt is en<hi rend="i">de</hi> toebehoort de beschermers vanden goeden gemeenten. Daeromme die eerste croone die hier gefigureert is, representeert den hoet oft croone va<hi rend="i">n</hi> triumphe: de welcke gemaect ende gevlochten zijnde van groene lauwer tacxkens metten baynoten, wert gegeuen die de victorie vercreghen hadde: den welcken by ordinancie vanden raedt, geoorloft was triumphelick te rijden op een waghen lancx die stadt van Romen, als victorie gevochten hebbende op zijn vianden. Nochtans soo moest hy doen blijcken eer dat hy sulcke triumphe doen mochte, datter bleuen waren vanden vianden in eenen strijdt tvolle ghetal van vijf duysent persoonen. De voorseyde hoet oft croone van triumphe begonst by lancheyt va<hi rend="i">n</hi> tijden, alst Keyserijck declineerde, gemengt te worden ende </p>
<pb ed="fol." n="146r"/>
<p>verciert met peerlen ende diuersche ghesteente. Ende ten laetsten gheheel verandert van natuerlicken Lauwerboom, in ghegraueerde Lauwerboom op goude<hi rend="i">n</hi> oft silueren reepen oft ringen, gelijck men sien mach op medaillen va<hi rend="i">n</hi> veel oude munten.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Merces sublimis honorum</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill170.gif"/></p></figure>
<p>Die Capiteyn oft ridder, die wederstaen hadde eene<hi rend="i">n</hi> leger wert beschoncke<hi rend="i">n </hi>van die va<hi rend="i">n</hi>der stadt die beleghert geweest hadde, ende verlost van haerlieder vianden met </p>
<pb ed="fol." n="146v"/>
<p>die legher Croone, oft gars Croone. Ende al ist dat sulcken Croone niet dan va<hi rend="i">n</hi> gars ghemaect is gheweest (generalick hier ghenomen tgars voor alle cruyde<hi rend="i">n</hi> diemen vont ende plucken mochte, van dat die legher vertrocken was, ter plaetsen daer de vianden gheleghen hadden) soo ist nochtans, na dat Plinius schrijft, geweest die edelste, meer gheachtste ende heerlicste van allen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="147r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Seruati gratia ciuis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill171.gif"/></p></figure>
<p>Die ciuile oft steetsche croone, wert ghegheuen van een borgher den ander die hem inden strijdt ghesalueert hadde en<hi rend="i">de</hi> zijn lijf beschermt, tot een teeken dat hy hem tleue<hi rend="i">n</hi> ghesalueert hadde. Dese croonen ware<hi rend="i">n</hi> gemaect van tacskens oft bladers van eycke boomen: om dat die oude vaders plegen te </p>
<pb ed="fol." n="147v"/>
<p>nemen va<hi rend="i">n</hi> die eycke boome<hi rend="i">n</hi> haerlieder substantie, eten ende voetsel.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Excidij turribus honor</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill172.gif"/></p></figure>
<p>Die muer croone, de welcke ghemaect was van goude, ghelijck canteelen vande stadt mueren, wert vanden Keyser oft opperveltheere ghegheuen den ghenen die int bestormen va<hi rend="i">n</hi> eender stadt, alder eerst climmende was tot bouen op die mueren, hem seluen worpende teghen den danck vande vianden, met ghewelt binnen haerlieder stadt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="148r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Hoc valli insigne recepti</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill173.gif"/></p></figure>
<p>Die legher croone, de welcke ghemaect was van goude inde ghedaente van een rondt staketsel, werdt ghegheuen vanden Keyser oft opperveltheere, de gene die alder eerst vechtender hant doorbrekende, gheraecte inde legher vande vianden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="148v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Classis monumenta subactae</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill174.gif"/></p></figure>
<p>Die alder eerste die inde strijden ter zee, al ghewapent met ghewelt was springende int schip oft galeye vanden vianden, die selue verwinnende, werdt ghegheuen die goude croone, daer op dat ghemaect waren voorcasteelen van schepen: die ghenaemt was die SchipCroone.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="149r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">In hunc intuens</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill175.gif"/></p></figure>
<p>Als sommighe vanden ouders in Egipten met malcander gheraecten te bancketeren: soo wast costuyme dat een van henlieden hebbe<hi rend="i">n</hi>de by hem tbeelde va<hi rend="i">n</hi>der doot, ouer maeltijt tselue een yeghelick va<hi rend="i">n</hi> henlieden ghinck toogen, seggende dese woorden-<pb ed="fol." n="149v"/>den: Siet hier, en<hi rend="i">de</hi> aensiet het wel wat dat dit is: maect soo goeden ciere als ghy wilt, nochtans so moet ghy sulcx worde<hi rend="i">n</hi>. Vande ghedenckenisse en<hi rend="i">de</hi> waerschouweninge vander doot, seght oock Isidorus, dat te Constantinopel was ee<hi rend="i">n</hi> oude costume, dat voor den Keyser, op den dach dat hy ghecroont werdt, wesende in zijn meeste triumphe, en<hi rend="i">de</hi> sittende in zijnen Keyserlicken troon, hem presenteerde een meester, de welcke hem toonde drie oft vierderley soorten va<hi rend="i">n</hi> steenen, hem vraghende. Alder beminste Heere, v sal belieuen te kiesen ende te ordineren, van welcke soorte van dese steenen men maken sal v graf oft sepulture.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="150r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Victoria limes</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill176.gif"/></p></figure>
<p>Die Philosophe Epictetes, ghevraecht zijnde vanden Keyser Adriaen, waero<hi rend="i">m</hi>me dat was datmen een doot me<hi rend="i">n</hi>sche croonde: heeft gheantwoort dat het tot een teeken was en<hi rend="i">de</hi> getuygenisse dat hy was ontgaen en<hi rend="i">de</hi> doorgepasseert, die moeyte, strijdt, verdriet ende armoede  van desen leuen. Va<hi rend="i">n</hi>de crooninghe der dooden maect Plinius ooc mencie, segghende dat sy alsoo ghedregen waren ter aerden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="150v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Spes altera Vitae</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill177.gif"/></p></figure>
<pb ed="fol." n="151r"/>
<p>Tcoorne ende ander saet, gheworpen en<hi rend="i">de</hi> ghestoruen inder aerden, crijgen een nieuwen was ende worden groene. Alsoo oock de lichamen vande mensche<hi rend="i">n</hi> geuallen zijnde door die doot, sullen inde generale verrijsenisse weder opstaen gheglorificeert.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="151v"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Die Princelicke Deuijsen</hi> oft wapenen vanden Heere Gabriel Simeon.</head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Huc cursus fuit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill178.gif"/></p></figure>
<p>Ghelijck dat een soude houden in grooter weeerden die personage die hem na groooten storm en<hi rend="i">de</hi> schipbreckeninghe ghebrocht hadde tot goeder hauen: Also ooc (nae mijn goetduncken) wil desen autheur by dese zijn deuijse te kennen gheuen, hoe seere dat hy </p>
<pb ed="fol." n="152r"/>
<p>verwondert is, ende hem seluen voor gheluckich hout, dat hy ontfanghen is vande goede Prince Emanuel Philibert, hertoghe van Sauoien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Quis dicere laudes?</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill179.gif"/></p></figure>
<p>Dese deuijse van een cruyce (teeken va<hi rend="i">n</hi> de Godlicke liefde) en<hi rend="i">de</hi> wapen va<hi rend="i">n</hi> Sauoie, met dat Hebreeus woort <hi rend="i">El</hi> (twelck te segghen is Godt) besloeten in eenen rinck van fijne peerlen, met een Coninclike croone, ouercomt seer wel met bediet vande name<hi rend="i">n</hi> ende Coninclike gheslachte vanden Heroghe en<hi rend="i">de</hi> Hertoghinne van Sauoie, Emanuel ende Margriete. Om welcke saken, respondere<hi rend="i">n</hi>de op het effect van dien, en moghen sy nemmermeer ghenoech te volle gepresen worden.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="152v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Festina lentè</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill180.gif"/></p></figure>
<p>Die goede Prince ende Keyser Augustus, willende bewijsen, hoe matich ende manierlick dat hy was in alle zijn saken, niet lichtelick gheloouende die hem yet quamen ouerdraghen (waer door die Princen ende rechters, dickwils veel menschen onghelijck doen) dede munten onder ander saken op een van zijn medaillen van goude een vijuouter ende een creeft, welcke twee tsamen bediede<hi rend="i">n</hi> een maticheyt die een Prince van noode is.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="153r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i"> Festina lentè</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill181.gif"/></p></figure>
<p>De Keyser Vespasiaen dede maken op sijn medaillen in stede vande vijfvouter ende vande creeft van Augustus, eenen Dolphijn met eenen anker inder manieren als ghy hier sien muecht.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="153v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Pacatum ipse rega</hi>m<hi rend="i"> auitis virtutibus orbem</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill182.gif"/></p></figure>
<p>Bijden Dolphijn draghende op zijnen rugghe die rondicheyt der eerden, besloten in eenen rinck, met eenen Diamant (oude Deuijse vande<hi rend="i">n</hi> huyse van Medices) ende een wassende Mane (Deuijse vanden Coninck Hendrijck) wt welcke dat spruyten twee tacxkens, een va<hi rend="i">n</hi> Palmen teeke<hi rend="i">n</hi> van victorie, en<hi rend="i">de</hi> het ander vande Olijfboom teeken vande toecomende peys, met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <hi rend="i">Pacatu</hi>m<hi rend="i"> ipse rega</hi>m<hi rend="i"> auities virtutibus orbem</hi>: wil ick te kennen gheuen die edel afcomste vanden Coninck Dolphijn, van </p>
<pb ed="fol." n="154r"/>
<p>vaderlijcke ende moederlijcke sijde, besluytende die Deuijse van d'een ende d'ander, bewijsende door die wassende mane die edelheyt van zijnen bloede, ende bijden Diama<hi rend="i">n</hi>t zijn vromicheyt ende onuerwinnelijcke cracht inder werelt, die bijde ro<hi rend="i">n</hi>dicheyt der eerden beteekent wort, ghelijck datse die oude Romeynen ghemaect hebben op haerlieder medallien.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Fato prudentia maior</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill183.gif"/></p></figure>
<p>Voor die Coniginne van Vranckrijck maecke ick een sterre besloten in een ghe-<pb ed="fol." n="154v"/>croont serpent bijtende in sijnen steert, met dese woorden: <hi rend="i">Fato prudentia maior</hi>: daer door bewijsende dat hoe wel die influencie des hemels int eerste verheuen heeft deze vrome princesse om te wesen dochter van soo machtigen vader ende moeder als waren die Hertoghe van Vrbini, ende mijn Vrouwe van Bouloignien, en<hi rend="i">de</hi> oock nichte van een soo grooten Bisschop als gheweest is die Paeus Clement die seuenste van dien name, ende daer toe huysvrouwe van soo grooten, machtighen, onuerwinnelijcken ende vrome<hi rend="i">n</hi> Prince, als was Heyndrijck Coninck van Vranckrijck, die tweede van dien name, en<hi rend="i">de</hi> moeder van soo schoone Coninclicke kinders: nochta<hi rend="i">n</hi>s haer wonderlijcke eerbaerheyt, weselijcheyt, ende paciencie, heeft haer soo wel weten te regieren nae den tijdt, dat sy is eene vande gheluckichste, meest beminde, gheachte, ende ghepresen Conighinne, die oyt in Vranckrijck gheweest is.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="155r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Mirandum naturae opus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0408.gif"/></p></figure>
<p>Voor de beyde de Margrieten, van Navarre ende Vranckrijck, en weet ick geen beter oft schoonder Deuijse te vinden, da<hi rend="i">n</hi> een Lelie daer wt dat spruyten twee ghecroonde Kerssouwen met dese woorden: <hi rend="i">Mirandum naturae opus</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="155v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Simul &amp; semper</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0409.gif"/></p></figure>
<p>Bijde<hi rend="i">n</hi> Diamant wort beteekent de liefde ende vromicheyt vanden onuerwinnelijcken Coninck ende Conighinne va<hi rend="i">n</hi> Navarre: ende bijde So<hi rend="i">n</hi>ne ende Mane, haerlieder seer blinckende wercken, met die geduerighe liefde die sy tot malcanderen ghehat hebben en altijts sullen hebben gelijck die Sonne ende Mane met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <hi rend="i">Simul &amp;  semper</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="156r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">ΑΠΛΑΝΟΣ</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill184.gif"/></p></figure>
<p>Een ghewapende aerm met een sweert metten Griecsche woorde <hi rend="i">Απλανος</hi>, dat is sonder bedroch, beteekent dat mijn Heere de Conestable heeft altijts wel ende ghetrouwelijck ghedient d'een ende dander Coninck, soo wel in tijt van peys als van oorloghe: hebbende ghehadt dese goede fortune, wijsheyt en<hi rend="i">de</hi> verstant, dat hy soo langhe met goeden voorspoet ghereghiert heeft die affairen van Vranckrijck.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="156v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Perimit &amp; tuetur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill185.gif"/></p></figure>
<p>Ouerdinckende die stouticheyt en<hi rend="i">de</hi> wijsheyt van mijn Heere die Hertogh van Guyse, soo heb ick doen schilderen een gecroonde ronden bueckelaer met een sweert daer door, ende dese woorden: <hi rend="i">Perimit &amp; tuetur</hi>. Willende daer by te kennnen geuen, dat hy een stout ende vroom Capiteyn is, om te winnen ende oock teghen te houden een stadt, ende vromelijck sijn vianden int velt te bespringhen ende verslaen. </p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="157r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Consequitur quodcunque petit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill186.gif"/></p></figure>
<p>Mijn vrouwe Diane va<hi rend="i">n</hi> Poitiers Hertoghinne van Valentinois heeft voor Deuijse, een pijl (dat de wapen is va<hi rend="i">n</hi> Diana) met een billet daer ronts omme, daer in dat staet: <hi rend="i">Consequitur quodcunque petit.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="157v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ex vtroque Caesar.</hi><hi rend="i"></hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill187.gif"/></p></figure>
<p><hi rend="i">Ex vtroque Caesar, </hi>wil bediede<hi rend="i">n</hi> dat door gheleertheyt ende wapenen, ende altijts inde weere te wesen ende ghereet om zijn saken te beschicken <hi rend="i">Iulius Caesar</hi> gheworden is Heere vande gheheele werelt. </p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="158r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Solatur conscientia &amp; finis</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0416.gif"/></p></figure>
<p>Bijden blaeuwen climmenden leeu, met die wordem: <hi rend="i">Solatur conscientia &amp; finis</hi>: wilt de Prince van Melphe te kennen geuen, dat al was hy arme en<hi rend="i">de</hi> verdreuen wt zijn lant, nochtans leefde te vreden met een goede geruste consciencie: wel wetende dat hy op alle plaetsen ghedaen hadde dat hy schuldich was va<hi rend="i">n</hi> doene: en<hi rend="i">de</hi> dat hy ee<hi rend="i">n</hi> vaste hope hadde op die bermherticheyt Gods, na zijn doot salich te wesen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="158v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Scribit in marmore laesus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0418.gif"/></p></figure>
<p>Sommighe verwaende sotten, hemlieden te seer betrouwende op haerlieder goet ende gelooue, en maken gheen werck van eenen arme mensche ongelijck te doen, het sy met woorden oft wercken, dinckende dat hy by ghebreck van goedt, van ionste, van vriende<hi rend="i">n</hi> oft magen, nimmermeer middel sal moghen hebben om hem te wreken, oft der ghelijcken weder te doen: maer dat hy terstont dat onghelijck behoorde te vergheten dat hem van hemlieden ghedaen wort. Niettemin al ist dat dese wreede me<hi rend="i">n</hi>schen door haerlieder onuerstant en<hi rend="i">de </hi>dwaes<pb ed="fol." n="159r"/>heyt bedroghen sijn, soo sal den tijdt ende die oorsake hemlieden int eynde noch doen bekenne<hi rend="i">n</hi> haer ongelijck na dat sy vermae<hi rend="i">n</hi>t sullen wesen by dese Deuijse, van een sittende mensche die in een marbersteen is houwende tghene dat hy dat hy heeft in sijnder memorien, met dese woorden: <hi rend="i">Scribit in marmore laesus.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="159v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Cosi viuo piacer conduce à morte</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill188.gif"/></p></figure>
<p><hi rend="i">Cosi viuo Piacer conduce à morte</hi>. Bijde vijfuouter die wter natueren is beminnende tlicht vanden viere daer hy hem onwijselijck in verbrant, mach verstaen worden een die door te seer sottelijck een dinghen lief te hebben, vercrijcht schaede ende schande.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="160r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Amico ficto nulla fit iniuria</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill189.gif"/></p></figure>
<p>Den ghenen die wtwendich schijnen vrienden te wesen dient seer wel dese Deuijse, van een mensche die een momae<hi rend="i">n</hi>sicht aenheeft (twelcke bediet die geveynstheyt van een mensche) die men clopt met eenen stock op de trongie, dat momaensicht afvalt ter eerden, met dese woorden: <hi rend="i">Amico ficto nulla fit iniuria</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="160v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ignis gladio non fodiendus.</hi></head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill190.gif"/></p></figure>
<p>Die kijfachtighe menschen dient seer wel die Deuijse van een man die met de punt van een rapier is grauende in eenen hoop gloyende colen, die hem met gheynsters een ooghe doen verliesen: met dese die wt het leuen van Pythagoras genomen zijn daer by ghestelt: <hi rend="i">Ignis gladio non fodiendus.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="161r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Staterae ordo non transiliendus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill191.gif"/></p></figure>
<p>Die onredelijcke ende onuerstandighe mensche gheen mate houdende in eenigerhande saken, doe<hi rend="i">n</hi> int eynde niet wel haerlieder dinghen, ghelijck een balance (die men int Latin heet <hi rend="i">Statera</hi>) die breect als mense met meer ghewichte ouerladet dan sy draghen mach, met dese woorden: <hi rend="i">Staterae ordo non transiliendus.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="161v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic vos non vobis</hi>. </head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill192.gif"/></p></figure>
<p>Waert dat yemant gedaen hadde eenige sake van prijs ende eere, dewelcke me<hi rend="i">n</hi> toeschreue sijnen Capiteyn oft Heere, Ick soude willen maken twee ossen treckende de<hi rend="i">n</hi> ploech, met een van dese verskens van Virgilius. <hi rend="i">Sic vos non vobis</hi>. </p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="162r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Solus promeritus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill193.gif"/></p></figure>
<p>Ende ter contrarien, waert dat ick make<hi rend="i">n</hi> wilde een ander Deuijse voor een edel, stout ende wijs Capiteyn die selue alle dinghen ghedaen hadde, door zijn eygen vernuftheyt ende vromicheyt, ghelijcker vele van onsen tijden ghedaen hebben: Ick soude willen doen maken drye oft vier peerde<hi rend="i">n</hi> loope<hi rend="i">n</hi>de om prijs, onder de welcke dat een ware loopende alleene voor die ander die ghesteken waren met spooren, ende gheslaghen met swepen van twee page<hi rend="i">n</hi>, met dese </p>
<pb ed="fol." n="162v"/>
<p>woorden: <hi rend="i">Solus promeritus</hi>, navolghende die oude Romeynen als sy liepen in parcken, die daer toe gheordineert waren: ende oock die Florentijnen, die op S. Ians baptisten dach, haerlieder dach van triumphen, loopen te peerde dweers door de stadt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="163r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Aut Caesar, aut nihil</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0431.gif"/></p></figure>
<p>Die Heere Cesar Borgia, Hertoghe van Valentinois, willende alle menschen te kennen gheuen dat hy grooten lust hadde oft van terstont te steruen, oft van te doen eenich groot feyt weerdich van eeuwigher memorien: naevolghende die sorghelijcke aenslaghen van <hi rend="i">Iulius Caesar,</hi> plach te hebben voor een spreecwoort: <hi rend="i">Aut Caesar, aut nihil,</hi> sonder ander Deuijse. En<hi rend="i">de</hi> </p>
<pb ed="fol." n="163v"/>
<p>daeromme heeft my goet gedocht, daer by te doen maken een gewapende ma<hi rend="i">n</hi>, houde<hi rend="i">n</hi>de in die een ha<hi rend="i">n</hi>t eenen cloot, om te beteekenen tkeyserijck van Iulius Cesar: en<hi rend="i">de</hi> in dander hant een rolleke<hi rend="i">n</hi> vol o. o. o: welcke cijferen alleene stae<hi rend="i">n</hi>de beteekenen niet, ghelijc sy by ander cijfere<hi rend="i">n </hi>gestelt sijnde wat beteekenen. Maer tbeste van allen was dat desen aerme<hi rend="i">n</hi> dwaes, ende sonder verstant, beuant hem ten eynde warachtich, niet te wesen, als hy te voren wel ghepropheteert hadde. Want hy was noch ionck ghenoech zijnde int lant van Navarren doot gheslaghen, daer dat hem gemaect wert dit Epitaphe:</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Borgia Caesar erat factis &amp; nomine Caesar</hi>.<lb/><hi rend="i">Aut nihil, aut Caesar dixit: vtrumq́</hi>ue<hi rend="i"> fuit</hi>.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="164r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sola facta, solum Deum sequor</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill194.gif"/></p></figure>
<p>Mijn vrouwe Bone van Sauoye<hi rend="i">n</hi>, moeder van Ian Galeaz Hertoghe van Milaen, vindende haer seluen weduwe, dede munten op haer testoenen een deuijse vande voghel Phenix, staende int middel vanden viere met dese woorden: <hi rend="i">Sola facta, solum Deum sequor</hi>. Gheuende daer by te kennen dat ghelijck in al de gansche werelt maer eenen vogel Phenix is, alsoo oock alleene ghebleuen sijnde, ende wilde niemant vrijen dan Godt alleene, om inder eeuwicheyt te moghen leuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="164v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Pas à pas</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill195.gif"/></p></figure>
<p>Reynier Coninck van Sicilien, begeerende datmen weten soude, dat hy noch hope hadde allenskens te comen tot meerder staet, ende ten eynde van alle sijn saecken ende affairen, dede maken een Deuijse va<hi rend="i">n</hi> eenen os met sijn wapen op den hals, ende daer by dese woorden: <hi rend="i">Pas à pas</hi>. Gheuende daer by te verstaen dat hoe wel den os properlijck voortgaet, nochta<hi rend="i">n</hi>s  so mach hy metter tijdt wel verre gaen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="165r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ditat seruata fides</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill196.gif"/></p></figure>
<p>Een ander willende betooghen dat hy sijnen meester een ghetrouwe dienaer gheweest hadde, ende dat hy daer door was rijcke gheworden: nam voor sijn Deuijse twee handen malcander grijpende, tsamen houdende die hoorne der oueruloedicheyt, met dese woorden:<hi rend="i">Ditat seruare fides.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="165v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Virescit vulnere virtus</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill197.gif"/></p></figure>
<p>Een ander aerm goet ende  vroom mensche, veruolcht sijnde om sijn goetheyt (gelijck sy meest alle sijn) vande nijdicheyt en<hi rend="i">de</hi> ghemeyne onwetentheyt vande menschen, willende te verstaen gheuen, dat hoe men hem meer sochte te quellen, hoe dat sijn corage ende vromicheyt haer meer laet blijcken, nam voor Deuijse een Man die met voeten trede een plante surckels, met dese woorden:<hi rend="i"> Virescit vulnere virtus</hi>. Volgende na de natuere van dese cruyde, die sulx </p>
<pb ed="fol." n="166r"/>
<p>is, hoe dat meer vertreden wort, hoe dat groe<hi rend="i">n</hi>der wort. Welcke Deuijse voormaels oock ghebruyck heeft die Ambassaet du Praet, opper Cancilier van Vranckrijck.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="166v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Esto tienne su remedio, y non yo</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0440.gif"/></p></figure>
<p>Die Deuijse van eender liefde die ongheneselijck is, mach wesen een hert die met eenen pijl gheschoten is, hebbende int bachuys een tacxken wilde Poley, welck cruydt seer ouervloedich wasset int eylant va<hi rend="i">n</hi> Candien: va<hi rend="i">n</hi> twelcke de gequetste<hi rend="i">n</hi> hert etende, wort ghenesen van alle sijn quetsuren: stellende daer by dese woorden: <hi rend="i">Esto</hi></p>
<pb ed="fol." n="167r"/>
<p><hi rend="i">tienne su remedio, y non yo</hi>. Nauolghende tverske<hi rend="i">n</hi> van Ouidius in sijn Metamorphose, daer Phebus hem is beclaghende vande liefde van Daphne, segghende:</p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Hei mihi, quod nullis amor est medicabilis herbis</hi>.</q>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="167v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ingenium superat vires</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill198.gif"/></p></figure>
<p>De Capiteyn Consalue Fernande, gheduerende de laetste oorloghe van Napels, was een seer stout, maer noch veel subtijlder man, waer door dat hy wa<hi rend="i">n</hi> seer veel slaghen: en<hi rend="i">de</hi> wel begeerende datme<hi rend="i">n</hi> weten soude, dat hy met practijcken hem was behelpende, heeft genome<hi rend="i">n</hi> voor Deuijse een va<hi rend="i">n</hi> dese windasen met coorde<hi rend="i">n</hi> totter cruysboge, met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <hi rend="i">Ingeniu</hi>m<hi rend="i"> superat vires</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="168r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Qui me alit, me extinguit</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill199.gif"/></p></figure>
<p>Inden slach daer de Switsers gheslaghen werden ontrent Milaen, van wijlen Coninck Francois, voerde mijn Heere van S. Valier doude, vader van mijn vrouwe Diane van Poitiers, hertoginne van Vale<hi rend="i">n</hi>tinois, en<hi rend="i">de</hi> Capiteyn van ho<hi rend="i">n</hi>dert edelmanne<hi rend="i">n</hi>, ee<hi rend="i">n</hi> baniere daer in dat gemaect was ee<hi rend="i">n</hi> barne<hi rend="i">n</hi>de toortse met het licht ned<hi rend="i">er</hi>waerts, en<hi rend="i">de</hi> vol was ned<hi rend="i">er</hi>waerts drupte, om tlicht wt te doe<hi rend="i">n</hi> gae<hi rend="i">n</hi> met dese woorde<hi rend="i">n</hi>: <hi rend="i">Qui me alit, me extinguit</hi>. Welcke deuijse hy ge-<pb ed="fol." n="168v"/>ordineert hadde ter liefden van een edel vrouwe. Geuende alsoo te kennen dat ghelijck haer schoonheyt voedende was sijn ghepeynsen, alsoo stelde sy oock hem int perijckel van sijn leuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="169r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Furor fit laesa saepius patientia</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0445.gif"/></p></figure>
<p>Men vindt altemets menschen die soo onredelijck zijn ende soo importuyn met woorden ende wercken, dat sy hem niet en ontsien gram te maecken ende te quellen vredelijcke, manierlijcke ende duechdelijcke menschen. Daeromme varen sy oock daer wel qualijck mede, ghelijck de ionge knecht dede: de welcke te veel gequelt hebbende een schaep, vont hem seluen int eynde ouer rugghe gheworpen: gheuoelende metter daet twoort warachtich te wesen, dat <hi rend="i">Furor fit laesa saepius patientia</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="169v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Frons hominem praefert</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin02ill0447.gif"/></p></figure>
<p>Die vander Phisionomie gheschreuen hebben, principalick Aristoteles, segghen onder ander sake<hi rend="i">n</hi> dat voorhooft vande mensche tmiddel is waer by men lichtelick kennen mach zijn manieren, condicien en<hi rend="i">de</hi> natuere. Want een enghe voorhooft beteeke<hi rend="i">n</hi>t dat die mensche onwijs, onnut, oneerlick ende gulsich is ghelijck die verckens. Een te seer groot voorhooft, beteekent een grof ende bot verstant, ghelijck die ossen. Wat lancworpich, beteekent een vriendelick en<hi rend="i">de</hi></p>
<pb ed="fol." n="170r"/>
<p>lieflick mensche, die lichtelick leert dat hy begheert. Te seer leech, cleynmoedich, invallende oft te seere ront ende verheuen, malachtich ende dwaes. Plat, eerghierich ende verwaent. Inde middel cael, haest gram. Vol rimpelen, droomachtich en<hi rend="i">de</hi> vol gepeynsen. Sacht beteeke<hi rend="i">n</hi>t een genoechelick mensche, die een yeghelick seer geerne vrientschap doet. Rou en<hi rend="i">de</hi> vol putten, loos, ghierich, ende quaet sot. Effen, een stout ende onbeschaemt mensche. Viercant ende tamelick groot, een vroom, wijs en<hi rend="i">de</hi> grootmoedich man. Welcke  significacien zijn een oorsake geweest, dat ick dese deuijse ghemaect hebbe: <hi rend="i">Frons hominem praefert</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="170v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Bis dat qui tempestiuè donat</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill200.gif"/></p></figure>
<p>Men vindt sommighe menschen die so onredelijck sijn ende vileyn in een mensche vrientschap te doen, dat hoe hijt min van doene heeft, hoe sy hem meer vrientschap willen bewijsen: iae sullen seer blijde wesen dat sy hem wel onthalen moghen op hope (soo my dunct) van eenich profijt oft recompence daer voor te ghecrijghen. Maer als sy sien dat hy in noot is, soo sullen dese vervloecte menschen hem begreisen ende leelijck aensien, ist dat hy te dicwils by hemlieden, oft sullen hem </p>
<pb ed="fol." n="171r"/>
<p>verwijten de duecht oft vrientschap die sy hem eertijts ghedaen hebben: oft sy sullen met hem spotten ofte enige excuse vinden, om te maecken dat hy niet meer en come in haerlieder gheselschap. Dat en doen niet die goede ende ghetrouwe vrienden ende maghen. Dit en zijn gheen mensche<hi rend="i">n</hi>, maer onredelijcke beesten, die niet weerdich sijn dat sy leuen: de welcke behoeuen wel alle daghe eens te ouersien dese Deuijse, van een oprecht edelman die een ander arm me<hi rend="i">n</hi>sche die gheuallen licht, ophelpt: met dese woorden: <hi rend="i">Bis dat qui tempestiuè donat</hi>, dat is te seggen: Hy gheeft tweemael, die eens gheeft alst van noode is. Geuende daer by te kennen dat die weldaet dobbel is ende eeuwich, die ghedaen wort inder noot, sonder eenighe hope van yet daer voor weder te crijghen.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="171v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Improbus à nullo flectitur obsequio</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill201.gif"/></p></figure>
<p>Die mensche<hi rend="i">n</hi> die soo wreet, hartneckich, straf, vileyn ende quaet zijn, dat sy niet tegenstae<hi rend="i">n</hi>de datmen henlieden alle de vrientschap vander werelt is bewijsende, nochtans gheen medelijden hebben met ander menschen, zijn weerdich  te hebbe<hi rend="i">n</hi> voor deuijse die doot, die niet en laet een mensche te dooden al ist dat hy hem op zijn knien verghiffenisse is biddende, met dese woorden: <hi rend="i">Improbus à nullo flectitur obsequio.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="172r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sic maiora cedunt</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill202.gif"/></p></figure>
<p>Een Sparwar ghedreghen onder een grooten hoop valcken, met twoort: <hi rend="i">Sic maiora cedunt</hi>: wil bedieden dat den edeldom gelegen is inde vromicheyt van tmenschen herte ende niet in ghelt oft groote macht: achtervolge<hi rend="i">n</hi>de de nature vande<hi rend="i">n</hi> Sparwar, de welcke soo edel is van herten, datse alle ander voghels die in haer gheselschap zijn vry maect, die andersins souden betalen moeten eenighen tol.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="172v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Malè parta malè dilabuntur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill203.gif"/></p></figure>
<p>Tghebuerde op eene<hi rend="i">n</hi> tijt, dat een groote Simme, de welcke opghevoedt was int huys van eenen woeckenaer, die nergens inne ghenoechte hadde dan in zijn ghelt, gesien hebbe<hi rend="i">n</hi>de door een gat dat haer meeste was spelende op een tafel met zijn ghelt, middel heeft gheuonden door een venster die hy open ghelaten hadde te comen daer </p>
<pb ed="fol." n="173r"/>
<p>tghelt lach, ter wijlen dat de woeckenaer sittende was ouer maeltijt. De welcke na datse haer ghenoechte ghenoech ghehadt hadde metten ghelde: ende gedaen ghelijck haer meester, soo heeft sy begonst tghelt ter venster wt te worpe<hi rend="i">n</hi> opt strate. Daeromme ist dat die ghene die daer voorby ghinghen loeghen, ende die woeckenaer gram was, laet ic daer: niet te min het selue sie<hi rend="i">n</hi>de, soo was ic besich genoech om met hem ende zijns ghelijcke te ghecken, die ghelt vergaren met grooten hope<hi rend="i">n</hi>, oft om een zee te vullen oft voor een sone, broeder oft neue, dat een tuysscher, bordeelbrocke oft dronckaert is, sonder te dencken op dese schoone ende warachtighe sententie: <hi rend="i">Malè parta malè dilabuntur</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="173v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Expetendae opes, vt dignis largiamur</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill204.gif"/></p></figure>
<p>Ick hebbe tanderen tijden hooren seggen den Heere Matheus Balbaen edelman va<hi rend="i">n</hi> Luca, dat hy Godt altijts was bidde<hi rend="i">n</hi>de, dat hy he<hi rend="i">m</hi> gheenen rijckdom wilde verleenen, ten ware dat hy he<hi rend="i">m</hi> oock die de wille ende het herte gaue dien wel te moghen ende kennen ghebruycken. Welcke woorde<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de</hi> begeerten oft wensch niet alleene weer-<pb ed="fol." n="174r"/>dich zijn ghesproken te wesen van een simpel edelman, maer wel van een goet ende oprecht Prince: maer aldermeest soo is hy te prijsen, dat hijt metten wercke<hi rend="i">n</hi> seer wel is bewijsende, hebbe<hi rend="i">n</hi>de altijts het huys vol gheleerde mannen, ende daer en boue<hi rend="i">n</hi> noch is gheuende veel meer ander die verre va<hi rend="i">n</hi> hem zijn goede gagen en<hi rend="i">de</hi> pensioen. Daeromme soo heeft goet ghedocht hem te gheuen dese deuijse, van eenen arm inde lucht, stortenden eenen cop vol ghelts, op eenen outaer, eenen boeck ende een helmet, met dese woorden: <hi rend="i">Expete</hi>n<hi rend="i">dae opes, vt dignis largiamur</hi>. Nemende den outaer voor die duecht ende verdienste vande seer geleerde mannen oft seer vroom ter wapen (ghelijck dat bewijsen de boeck ende helmet) en<hi rend="i">de</hi> die wijde vanden openen cop, voor die merckelicke ende daghelicsche mildicheyt van desen edelen man.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="174v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Mors sceptra ligonibus aequans</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill205.gif"/></p></figure>
<p>Dese deuijse van een sceptre ghebonden aen hauweel en<hi rend="i">de</hi> een doots hooft daer bouen, met dese woorden, <hi rend="i">Mors sceptra ligonibus aequans</hi>: behoorde te wesen een spiegel alle groote heeren, princen, edelen, rijcke lieden, ende die in eenighe staet ghestelt zijn op deser werelt.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="175r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ingratis seruire nefas</hi>.</head>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill206.gif"/></p></figure>
<p>Men seyt voor een gemeen spreecwoort, dat inde steert ligghet fenijn: daeromme hebbe ick hier willen stellen voor de laetste van mijn deuijsen tot propoost vande onda<hi rend="i">n</hi>cbaer mensche<hi rend="i">n</hi>, die deuijse vande<hi rend="i">n</hi> viper: de welcke na datse van haer gaeyken de genoechte heeft ghehadt hem doot bijtet: ende nae datse ontfanghen heeft ende in haren buyck ghevoedt haer ionghen, soo wort sy vande selue oock doot ghebeten: Soo dat u wel met rechte met meer ander haer beclagende mach seggen: <hi rend="i">Ingratis seruire nefas</hi>.</p>
    <q rend="bq"><hi rend="i">FINIS.</hi></q>
<pb ed="fol." n="175v"/>
    <figure>
        <p><xptr to="para003prin01ill175v.gif"/></p></figure>
<p>¶ Ghedruct Tantwerpen op die Camerpoortbrugghe inden gulden Enghel, by M. Willem Siluius, Drucker der Con. Maiest.</p>
<p>Anno M.CCCCC.LXII.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>