<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Le miroir des plus belles courtisannes de ce temps</title>
                <title type="subordinate">Spiegel der alder-schoonste cortisanen deses tyts</title>
               
                <author>Crispijn van de Passe jr.</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Le miroir des plus belles courtisannes de ce temps. Spiegel der alder-schoonste cortisanen deses tyts</hi> van Crispijn van de Passe jr. uit 1631.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>In het origineel ontbreekt paginanummering. Deze is hier ter verduidelijking toegevoegd.</corr>
                        <corr>Door het gehele werk zijn koppen tussen vierkante haken toegevoegd.</corr>
                        <corr>p. 6: lichtveetdicheydt → lichtveerdicheydt: ‘jonghe Ieught te trecken tot lichtveerdicheydt’.</corr>
                        <corr>p. 46: Vorsteןycke → Vorstelycke: ‘AEn 't Vorstelycke Hof des Prince van Loreynen’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">pass004spie01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2017 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar The Getty Research Institute Library, NE670.P37 A68 1631, scans van The Internet Archive</idno>
                </bibl>
                <p>Crispijn van de Passe jr., <hi rend="i">Le miroir des plus belles courtisannes de ce temps. Spiegel der alder-schoonste cortisanen deses tyts</hi>. Z.n, Amsterdam 1631</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Le miroir des plus belles courtisannes de ce temps</title>
                <title type="subordinate">Spiegel der alder-schoonste cortisanen deses tyts</title>
                <author>Crispijn van de Passe jr.</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Le miroir des plus belles courtisannes de ce temps</title>
                <title type="subordinate">Spiegel der alder-schoonste cortisanen deses tyts</title>
                <author>Crispijn van de Passe jr.</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2017-02-02</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter">
<cf><pb n="1"/>
<p><hi rend="i">LE MIROIR DES PLVS BELLES COVRTISANNES DE CE TEMPS.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b">Spiegel der Alder-schoonste </hi>CORTISANEN deses Tijts.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">SPIEGEL DER ALLERSCHöNSTEN </hi>CORTISANNEN Diser zeyt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ghedruckt voor den Autheur, Anno 1631.</p>
<pb rend="blank" n="2"/></cf>

<pb n="3"/>
    <figure><p><xptr to="pass004spie01ill0001.gif"/></p><figDesc>MIROIR DES <hi rend="i">Plus belles Courtisanes de ce temps.</hi><lb/>SPIGEL DER <hi rend="i">Alderschoonste Courtisanen deses tyts</hi><lb/>THE LOOCKING GLASS <hi rend="i">of the fairest Courtiers of these tymes.</hi></figDesc></figure>
<pb rend="blank" n="4"/>

<div type="section">
    <pb n="5"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Messievrs et Dames.</hi></head>
<p>S'Il se rencontre dans quelque lieu des honnestes quelques Femmes de joye qui s'atribue des tiltres empruntés de personne de condition, je vous suplie ne m'en attribuer point blasme &amp; croyez que j'estime trop la Vertu pour la Calomnier, mon intention n'estant autre que de representer les divers changemens des habits &amp; Modes, C'est pourquoy jay fait ce petit Epistre pour Satisfaire a la priere de mes amis plustost que par dessein premedité Considerant bien que ce discours ne sera pas reccu de touttes sortes d'espritz, a cause des nayves representations de vices qui si voyent comme dans un miroir. Ce n'est pas que jaye dessein d'attirer quelque personne a la des bauche, mais seulement pour achever le dessein de mon livre qui n'a este faict qu'a bonne sin: &amp; pour servir a des Personnes de nostre art, &amp; a ceux qui veullent voir le Monde sans partir de leur Cambre.</p>
<p><hi rend="i">Faict a Adrianople pour l'Auteur.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="6"/>
<head rend="h3">Myn Heeren,</head>
<p>AChtbare goede vrienden ende gunstighe Leser, alsoo u E. hier voor ooghen ghestelt vvordt een Boecxken gheintituleert, <hi rend="i">Spieghel der voornaemste ende schoonste Courtesanen deser tijdt, </hi>de oorsaecke door dien de VVereldt gheneghen is tot veranderinge van Kleederen oft habyten, als oock met haer vlechten ende andersins, insonderheydt by de Vrouvv Parsoonen. ende alsoo by de Cortesanen ghemeynlijck ghepractiseert vvordt de eerste Model om de jonghe Ieught te trecken tot lichtveerdicheydt, daer dan vvyders uyt volcht, ghelijck in dit Boecxken te bemercken is: Daerom vvil een yeder ghevvaerschout hebben de Fonteyne van Lichtveerdicheydt te myden, ende ghebeden hebben de eerbaerheydt te beminnen, d'vvelcke u E. sal strecken tot een goet eynde, <hi rend="i">Vaert wel.</hi></p>

</div>
<div type="chapter">
    <pb n="7"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Zum Gunstigen Leser.</hi></head>
<p>O<hi rend="i">B villciht, gunstiger lieber Leser, etlige dieser Cortisanen mochten gefunden werden, die sich etwa etliger entlhenter nhamen, hoher-stands Personeu, auch anderen ehrlichen Matronen zu nachtheill, vmb sich damit Zu schmucken, gebrauchen wolten: Will ick doch dieselben Freuntlich gebeten haben, das sie sich solches im geringhsten nicht annhemen wollen: Dan es mir sonsten von hertzen leidt sein solte, jemandt hiedurch seine ehre zuverletzen, oder mit derogleichen Calumnien, jemandts gueten nhamen zubelydigen Eß hat die meinunge gantz nicht dan ick die tugent vber alles beliebe. Darumb ist mein freuntliges bitten vndt begheren, dieß geringe Buchlein von ihme nicht anders anzunhemen, dan daß allein, fur erst, die mannigerley ahrt von Kleidungen, vnterscheidliger Nationen dadurch auß gebildet werden moghen. Zum andren, dient es auch zur kurtzweill: damit anzuzeigen, wie hòfflich vndt Politisch diese ohnverschambte Huren (ihrem beduncken nach) ihre leichtfertiges vndt lasterliges leben suchen zuvertedigen vndt beschònen, in dem sie sich allzeit ihres mutwilligen falls der vnkeuschheit rhumen, vorgebende als sey derselbe allein von Fursten vndt grossen Hernn, welche sie dazu gebracht vndt veruhrsachet haben solten, herkommen: Da es doch den merentheill von Stalibueben, Hundsjungen vndt Schummelkochen, wie offtmals die erfharenheit bezeugen thudt. Zum dritten, bin ich verursachet, durch viel anhaltens etliger meiner guten Freunden die mich solchs ins liecht zugeben gebetten, auff das sie sich dermahl eins mochten zuerinneren haben, wohin etwa ihrer lieben elteren gelt, das sie in frembden, Lenderen vnnutzlich verzheret haben, gekommen oder geblieben sein mochte. Zum vierten ists auch den mahlern, Bildthawern vndt derogleichen Personen entlich auch den jenen die die weldt, onh auß ihrer Cammer zugehen, beschawen wollen, zu gute, an tag gegeben. Vale.</hi></p>

</div>
<div type="chapter">
    <pb n="8"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Ie te suy Prince des Bergers</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>I<hi rend="i">E te suy Prince des Bergers</hi></l>
<l><hi rend="i">Außy sans toy je ne puis vivre,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et le seul dessein de te suivre</hi></l>
<l><hi rend="i">M'est un mespris de tous dangers.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>I<hi rend="i">E suis le Prince du trouppeau,</hi></l>
<l><hi rend="i">l'emmeine l'Amoureuse bande</hi></l>
<l><hi rend="i">Et pour faire leur douce offrande</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie les conduy soubs mon hameau.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Coridon</hi></head>
<lg type="poem"><l>SOo haest dit soet gheslacht Vrou Venus Camenieren,</l>
<l>Mijn fluytgen roeren hoort, soo gaen sy sich vercieren,</l>
<l>Om my te volgen naer, al in dit soete dal,</l>
<l>Daer haren Offer is, veel kusjens over al.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Sylvia.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk volgh den Harder-Vorst, ben't eerste van de Reyen,</l>
<l>Om hem te volgen naer vvaer dat hy ons sal leyen,</l>
<l>Als ick heb Coridon dat is myns herten vreught,</l>
<l>Ick laet die ander al, en soeck vvat hem gheneught.</l>
</lg><lg type="poem"><l>I.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Ch liebste Silvia, wirdt dan mein lieblich pfeiffen?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nicht einßewer stalin herts mit liebes bandt ergreiffen?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Soll dan mein treuwer dinst nicht einß gefallen euch?</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Soll ick dan sterben gahr an dise Venus seuch?</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>II.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Ch liebster Corydon, ach mocht das hertze deinn,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mit deiner sussen pfeiff, einstimmig jetzo sein,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So woldt ohn auszug ick, baldt deinnes willens leben!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Weilles aber zweiffel hadt, mustu mir anstandt geben.</hi></l>
</lg>
    <pb n="9"/>
    <figure><p><xptr to="pass004spie01ill0002.gif"/></p><figDesc>1 CORIDON</figDesc></figure>
    <figure><p><xptr to="pass004spie01ill0003.gif"/></p><figDesc>SILVIA 2</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="10"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Assez Cauteleuse je suis</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>A<hi rend="i">Ssez Cauteleuse je suis</hi></l>
<l><hi rend="i">Par mon nom Margot je m'apelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Au m'estier de n'estre pucelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est moy qui emporte le prix.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L<hi rend="i">A belle dans a al renom</hi></l>
<l><hi rend="i">D'aller vestue en Damoyselle</hi></l>
<l><hi rend="i">Comme sa Mere estoit Macrelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Elle vit de cette facon.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Margo Macrelle, </hi>oft Coppelster.</head>
<lg type="poem"><l>K'Ben een seer loose Trip, 'k weet my na 't loon te houwen,</l>
<l>'k Verdiende onlanghs noch een spelder nieuwe Bouwen,</l>
<l>Voor dat ick ons Monsieur by dese Ioffrouw bracht,</l>
<l>Hy bleef by haer geen uyr, maer wel den heelen nacht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Belle Dans.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SOmtijts ick ben de Maeght, kan oock de Joffrouw spelen,</l>
<l>Na dat dees' Coppelerss' het loon weet te vervelen,</l>
<l>Sy heeft mijn Maeghdom teer seer dick voor reyn verkocht,</l>
<l>Maer laes! mijn Bestemoer my eerstmael daer toe brocht.</l>
</lg><lg type="poem"><l>III.</l>
<l rend="; 1tab">M<hi rend="i">Ein nhamen ist Margo, nichts Herlichs ich jets bin.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Meyn alderbestes werck im Hurhauss sleichen hin,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ich dien erst fur die Vraw, hernach ich Macht bin worden,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zu lets auch kommen bin wol in der Kupler Orden.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>IV.</l>
<l rend="; 1tab">D<hi rend="i">Ie Pleßis heysse ich, ist ein entlhenter nhamen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Weil ich ein rechte Hur bin, von geslecht vndt stammen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Furst geachtet hoch, mein ehr genossen hat,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bei mir nun jeder Man, gar leichtlich vindet stat.</hi></l>
</lg><pb n="11"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0004.gif"/></p><figDesc>3 Margo la Macrelle</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0005.gif"/></p><figDesc><hi rend="i">La belle </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">dans</hi></hi> <hi rend="i">4</hi></figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="12"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">La poudriere à bien la facon</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">A poudriere à bien la facon,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'une Macrelle desguisee,</hi></l>
<l><hi rend="i">Paris l'eust fort desobligée,</hi></l>
<l><hi rend="i">De la faire naistre garcon.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L<hi rend="i">'On me cherit pour m'a beauté,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn Prince a soucy de me plaire:</hi></l>
<l><hi rend="i">Il m'a donnè pour mon salaire</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn bien que je n'ay merité.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Poudriere.</hi></head>
<lg type="poem"><l>K'Gheloof ick ben gewis tot Koppelen gheboren,</l>
<l>Want de Vorst van ons Landt heeft my daer toe vercoren,</l>
<l>In schijn van handelingh, met Poeder van Cipres,</l>
<l>Doen ick mijn bootschap stout aen Gravin en Princes.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Madamoiselle F.C.</hi></head>
<lg type="poem"><l>INt bloeyen van mijn jeught, heeft eerstemael ghenoten</l>
<l>De Bloem myns waerdtste pant, een Vorst die was ghesproten</l>
<l>Van Lely stam, myn Moer vercocht aen hem myn eer</l>
<l>Voor hondert stucken Gouts, het was noch min noch meer.</l>
</lg><lg type="poem"><l>V.</l>
<l rend="; 1tab">W<hi rend="i">O auss der Hellen selbs der Teuffel nicht kumt hin,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Da selbs ich wilichlich sein trever Bote bin.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ich trag auch Bûlen brieff an Furstlich Personnen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Das gibt mir suppen Feist, vnt oft gar gute Cronnen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>VI.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">M blüen meiner Iugent hat das erstmal genossen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein reine Iuncfrawschaft, ein Furst gar hohe entsprossen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Von Kuniglichen Stam, des Schilt ein Lillyen ziert,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Durch heyles snôte gelt kam er zu sein begiert.</hi></l>
</lg><pb n="13"/>
    <figure><p><xptr to="pass004spie01ill0006.gif"/></p><figDesc><hi rend="i">5</hi> <hi rend="i">La poudriere Macrelle</hi></figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0007.gif"/></p><figDesc>Madamoiselle F.C.E. Court 6</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="14"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">En m'a Ieunesse m'a beauté</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>E<hi rend="i">N m'a Ieunesse m'a beauté</hi></l>
<l><hi rend="i">Estoit d'vn chacun recerchée,</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourdhuy sa fleur est seichée,</hi></l>
<l><hi rend="i">La Couleur pasle en a resté.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>R<hi rend="i">Ockefort a l'oeil si puissant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'vn Prince y consume son ame,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et dans son Amoureuse flame,</hi></l>
<l><hi rend="i">Perd la qualitè d'Innocent.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Madamme des E.S.R.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SOo haest het Purper-root van 't Roosjen is gheweken,</l>
<l>Door 't vryven vande hant, soo wertse gantsch versteken,</l>
<l>Indien de soete jeught oock is bykants vergaen,</l>
<l>Soo werdtse niet gheacht, noch oock ghetrocken aen.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Bassonpiere ou Rockefort.</hi></head>
<lg type="poem"><l>HEt spreeckwoort dat daer seyt, dat den Wyn en de Vrouwen</l>
<l>De Mans tot Sotten maeckt, kanmen aen dees' beschouwen,</l>
<l>Noyt in list haers ghelijck, daerom een Vorst en Heer</l>
<l>Sich maeckten tot haer Slaef, verloor sijn goet en eer.</l>
</lg><lg type="poem"><l>VII.</l>
<l rend="; 1tab">M<hi rend="i">Ein lilyen weise stirn, mein mündlein gleich Corallen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Thetten manich Cavalier ausbundig wol gefallen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Weil aber ietzundt ist die schonheydt gar veralt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein gunst man acht nit mher, die lieb ach gar erkalt.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>VIII.</l>
<l rend="; 1tab">D<hi rend="i">It is die Rockefort, ich darff sie nicht wol nennen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dan mit verdectem nham man thut sie doch wol kennen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Wolgeborner Furst sich wundet an ihr lieb</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Verlhor sein ehr vndt gelt das im nicht vber bleib.</hi></l>
</lg><pb n="15"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0008.gif"/></p><figDesc>7 Madammoselle des E.S.R.</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0009.gif"/></p><figDesc>La Bassonpiere ou R.F. 8</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="16"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Belle Bess ayme bien mieux</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>B<hi rend="i">Elle Bess ayme bien mieux,</hi></l>
<l><hi rend="i">l'Absence de sa Mestreße,</hi></l>
<l><hi rend="i">Car au lieu d'autre caresse,</hi></l>
<l><hi rend="i">El gaignie l'argent des Amoureux.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V<hi rend="i">N grand Prince a titre du Nord,</hi></l>
<l><hi rend="i">Des doux jeux de la belle Angloise</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourduy que ce Prince est Mort:</hi></l>
<l><hi rend="i">Elle est vestu a la Francoise.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Barbertjen.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk ben seer wel te vre'en, als ick mach 't huys bewaren</l>
<l>En dat M<hi rend="i">eladi</hi> gaet by yemandt van haer Karen,</l>
<l>Soo comt dan Pier of Claes die ick heb dach ghestelt,</l>
<l>Dan ben ick als Vrouw, verdien oock selfs het gelt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Belle Angloyse.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DE Leydt-star vande liefd', het flick'ren van mijn ooghen</l>
<l>Heeft eenen Franschen Graeff tot myne liefd' ghetooghen,</l>
<l>Hy voerde my met hem wel in zijn eyghen Landt,</l>
<l>Maer laes, nu is hy doodt en ick blyf voort in schandt.<hi rend="i"></hi></l>
</lg><lg type="poem"><l>IX.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">Ch bin gar wol content wan ich zu hauss mach bleiben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So bekum ich oftermal vil, von den gulden Scheiben:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Weil das Meladi sich bey ihren Bülen helt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dan spil ich wol die fraw vnd verdien selbs das gelt. </hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>X.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">Hr schôn Goltfarbïch har, ihr Mundlein wie Corallen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Theten eim Welschen Graff uber auß wol gefallen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Er fhûrt sie mit ihm hin, gar weit in seinem Landt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Der Thot ihm nam hinwech da blib sie in der schandt.</hi></l>
</lg><pb n="17"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0010.gif"/></p><figDesc>9 Schoon Barbertien</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0011.gif"/></p><figDesc>La belle Angloise</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="18"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Mon Pere estroit un Porteur d'eau'</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>M<hi rend="i">On Pere estoit un Porteur d'eau':</hi></l>
<l><hi rend="i">Ma Mere estoit une fruitiere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mon nom est la belle Gantiere:</hi></l>
<l><hi rend="i">Mon Courtisan feui un Manceau.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>D<hi rend="i">Eschamps mon Pere me tira</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour a Paris estre en service:</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn Conseiller me fit nourice</hi></l>
<l><hi rend="i">Par promesses qu'il me jura.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Belle Gantiere.</hi></head>
<lg type="poem"><l>MYn Moer heet Appel-Tijn, mijn Va'er een VVater-drager,</l>
<l>Ick vvas maer sesthien Iaer, doch hoorde noyt gheen klager,</l>
<l>Mijn Maeghdom en mijn eer vercocht mijn Moer een Guyt</l>
<l>Die haer beloofden veel, doch gaf haer niet een een duyt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Bavolette:</hi></head>
<lg type="poem"><l>MYn Va'er broght my van't Landt om binnen stee te vvoonen</l>
<l>Tot een Raets-Heer van't Hoff, die hadde veele Soonen,</l>
<l>Die lenghste van haer al maeckten my tot een Hoer,</l>
<l>Nu neem ick dubbelt gelt, en dien voor Minne-moer.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XI.</l>
<l rend="; 1tab">M<hi rend="i">ein Vatter Heller Hans, mijn Mutter thut vm lauffen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mit Apffel und solche warr, sie thet mich erst verkauffen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein ehr fur kronen acht ich war nun sechzien Iarr,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aen ein erhlosen Schalck, er gab ihr nicht ein harr.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XII.</l>
<l rend="; 1tab">M<hi rend="i">ein Vatter undt Mutter sich met Acker werck genherret,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mich letzmall fhurt in stat, zu dienen mich beswerret,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">By ein Licentziat, der het der Sonn gar Vill,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Der Iungste Von in all bracht mir ans Hurren spill.</hi></l>
</lg><pb n="19"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0012.gif"/></p><figDesc>11 Margo la belle Gantiere</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0013.gif"/></p><figDesc>12 Ann la bauolette</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="20"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Voy my houlette &amp; mon Chappeau</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>V<hi rend="i">Oy ma houlette &amp; mon Chappeau</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie suis la belle Florentine,</hi></l>
<l><hi rend="i">Devant me donner a Cyprine</hi></l>
<l><hi rend="i">Iay tousiours garde le Trouppeau.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>I<hi rend="i">E suis au Prince de Borgia,</hi></l>
<l><hi rend="i">Autre fois Sienna me vit naistre</hi></l>
<l><hi rend="i">De puis ayant change de Maistre</hi></l>
<l><hi rend="i">Van autre Amant me posseda.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De Schoone Toscanesse.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk ben de schoon Hard'rin der Toscaensche contreyen,</l>
<l>Eertydts soo gingh ick daer de soete Schaepkens vveyen,</l>
<l>Eer ick mijn selven tot Vrou Venus offer gaf,</l>
<l>Nu draegh ick een Bocquet in plaetse vande staf.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Donna Iuliana.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DOnna Iuliaen ben ick, al van Zienna gheboren,</l>
<l>Een Prins van Borgia had my soo 't scheen vercoren</l>
<l>Te hebben voor zijn Lief, maer door zyn valsche hert</l>
<l>Verjoegh hy my daer na, en liet my in de smert.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XIII.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Vff questo modo bin ich frißh ausgeputzet wol,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Drum jeder Buler auch mich billich kennen soll,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Den flegel hadt seer wol mein Vatter kunnen fuhren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Daher mein Wappen noch thut ein gabel zieren.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XIV.</l>
<l rend="; 1tab">Z<hi rend="i">V Sienna vberal, ich bin seer wol bekant</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein schonne Cortisan myns glychen man nit fant,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Furst van Borgia myn ehr mich hat benommen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als er mit gaben vil, mich zusich hadt bekummen.</hi></l>
</lg><pb n="21"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0014.gif"/></p><figDesc>13 La belle Toscanese in Fiorensa</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0015.gif"/></p><figDesc>14 La Donna Julliana belle Courtisana</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="22"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Zavonare a l ésprit courtois</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>Z<hi rend="i">Avonare a l'ésprit courtois,</hi></l>
<l><hi rend="i">A Rome tenu en estime.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mon tableau son portrait exprime,</hi></l>
<l><hi rend="i">Chery des Flamands &amp; Francois.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>S<hi rend="i">I je fay la Femme de bien,</hi></l>
<l><hi rend="i">Taschant de paroistre bigotte:</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est poir attiner quelque sotte</hi></l>
<l><hi rend="i">Et l'avoir pour mon entretien.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Belle Zavonare.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DE Roomsche Bend' die vvist seer veel van my te spreecken,</l>
<l>Om dat ick vvas courtoys, en vol van Hoofsche treecken,</l>
<l>Maer nu 't sy duyts of Frans, al even Amoureus,</l>
<l>De Liefd' en geld hier niet, maer 't gelt dat is de leus.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Anna la Vetz.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk heet Anna la Vetz, en ben nu traech van leden,</l>
<l>Ick doen mijn Copp'lery (in schijn van lang' ghebeden)</l>
<l>Aen eenich groentjen yers, dat eerst comt uyt zijn Landt.</l>
<l>En steeck die heus en stil een briefjen inde handt.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XV.</l>
<l rend="; 1tab">D<hi rend="i">Er Vnger, der Crabat, der Teutsch, Fransozer Walh,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Auch Dene, Poll vndt Sweat mich kennen alzumal,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Es warr al wilkum mir, hab in mein arm ghestoßen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wen sie mir kronnen vill haben herauß gheschossen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XVI.</l>
<l rend="; 1tab">G<hi rend="i">Leich wie ein heilich Weib, vndt Nonlijn auss den Closter,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ick geh die strassen ab, mit einen Pater Noster.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hiemit manch Frewlijn schon, gar heym'lich ick ersleichen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vndt zu ihrer handt, ein liebs Brieflein bereichen.</hi></l>
</lg><pb n="23"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0016.gif"/></p><figDesc>15 La belle zauonarre Cour</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0017.gif"/></p><figDesc>16 Anna la vetze</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="24"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Deuereuse en beauté par faict</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>D<hi rend="i">Euereuse en beauté par faict</hi></l>
<l><hi rend="i">Natur fit onque vn tel lourage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Par les astraits de son visage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Trois Princes leur furent subjet.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C<hi rend="i">A bas Neffue est un soleil</hi></l>
<l><hi rend="i">En grace &amp; discours el abonde</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est le plus effronte du Monde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Paris ne void point son pareil.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La D.V.E.</hi></head>
<lg type="poem"><l>NAtuer heeft niet ghespaert aen my haer vlyt en krachten</l>
<l>VVant boven maten schoon ben ick, en rijck van  machten,</l>
<l>Drie Princen te ghelijck, door 't vvencken van 't gesicht</l>
<l>VVaren verlieft op my door 't schicht van 't dertel vvicht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">La Neffue.</hi></head>
<lg type="poem"><l>GHelijck de gulde Son door 't schem'ren van haer stralen</l>
<l>Boven het starren licht, men siet den prijs behalen,</l>
<l>Soo doet oock la Neffue, boven al haers ghelijck,</l>
<l>VVant schoon en vvel ter Tael, doch niet met allen rijck.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XVII.</l>
<l rend="; 1tab">Z<hi rend="i">V geleich zwen Fursten werd vmb mich ghebulet haben</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vmb meine gunst allein sparten kein meuth noch gaben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mit schon ich vbertraff die Iuncfrauw alzumal,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Durch natter zungen scharff kam in der Huren zal.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XVIII.</l>
<l rend="; 1tab">V<hi rend="i">On schon kein Iuncfrauw mich sich wol vergleichen kan,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Drumb Neffue mich auch, thet lieben jeder man,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein wolberette zung viel Iungling hadt betrogen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vnd auß dem seckel oft vil kronnen hat gezogen</hi></l>
</lg><pb n="25"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0018.gif"/></p><figDesc>17. Madamme de D V E.</figDesc></figure>
    <figure><p><xptr to="pass004spie01ill0019.gif"/></p><figDesc><hi rend="i">18 Madamoiselle le DV.N.V.E </hi><lb/><hi rend="i">age de 20 ans.</hi></figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="26"/>
    <head rend="h3">[<hi rend="i">Loudres autre fois se vantoit</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">Oudres autre fois se vantoit</hi></l>
<l><hi rend="i">D'vne Bourgeoise Damoiselle</hi></l>
<l><hi rend="i">La cour n'en void point de si Belle</hi></l>
<l><hi rend="i">Que cette Courtisanne estoit.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>I<hi rend="i">E suis belle &amp; de teint vermeil,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mon nom est la belle Chambriere</hi></l>
<l><hi rend="i">En mon mestier jestois si fiere,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'on me tenoit pour un soleil.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Meestres Margery.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk g'loof dat Venus selfs haer Cestum heeft ghegeven,</l>
<l>VVant schoon en vvel ter Tael, en daer by vveet te leven,</l>
<l>Hy noemt haer nu me Vrou, doch eerst een Borgers VVijf,</l>
<l>Een VValich Engels Graef sich roemt alleen haer lijf.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Dorothe haer Camer-Maeght.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ALs ick gae over straet ick schijn de straet te keeren,</l>
<l>Gelijck het Pauvvken doet met 't slypen van zyn veeren,</l>
<l>Is daer een Cavallier, hy vvenscht my goeden dach,</l>
<l>Om dat hy in de gunst van Meladi comen mach.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XIX.</l>
<l rend="; 1tab">G<hi rend="i">Ar schon vndt wolgeziert ist dies Weibsbilt gar eben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ich glaub fraw Venus selbst hadt ihr den Cestum geben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sich nun Melaai nent, zufor ein Burgers weib,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Welsch English Graeff sich rhumet von ihrm Leib.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XX.</l>
<l rend="; 1tab">G<hi rend="i">Leich wie ein stoltzer Pfaw ich thue vmbher gehen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vnd meiner frawer werdt, sthetz auff den versen stehen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Kein stoltzer Cammermagt man weit vnd breit nicht fandt:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Darumb beim Hoffgesindt schon Dorothee genandt.</hi></l>
</lg><pb n="27"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0020.gif"/></p><figDesc>19 M<hi rend="sup">rs </hi>Margory of Richmonde</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0021.gif"/></p><figDesc>Dority her Chambermaide 20</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="28"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Trois grand Princes egallement</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>T<hi rend="i">Rois grand Princes egallement</hi></l>
<l><hi rend="i">Ma beauté seuls ont possedée,</hi></l>
<l><hi rend="i">La Mort m'en à depossedée,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et je reste icy seulement.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>F<hi rend="i">Ille d'vn Chevallier je suis,</hi></l>
<l><hi rend="i">En beautez egalle a vn Ange</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie donne a Oxsom la louange</hi></l>
<l><hi rend="i">De m'avoir veu toutes les nuits.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Mr. Mary C.P.</hi></head>
<lg type="poem"><l>EEn Vorst van grooten staet ick derf hem niet vvel noemen,</l>
<l>'t Genieten van mijn Lijf kost hy alleen beroemen,</l>
<l>Maer laes de bleecke doodt, die heeftse my ontruckt,</l>
<l>Ick vvas maer sesthien Iaer doen 't Roosjen vvierdt ghepluckt.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">My Lady of Oxm.</hi></head>
<lg type="poem"><l>BY eenen Engel schoon vverdt dees te recht gheleecken,</l>
<l>VVant van dit soete Beeld heel Londen vveet te spreecken,</l>
<l>Een Graef van hoogen bloet plucten haer eerste bloem,</l>
<l>Nu hy zijn vville heeft draeght hy daer af den roem.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXI.</l>
<l rend="; 1tab">O<hi rend="i">B zwar der Vrsprung mein nicht whar von hohen Orden,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Seint doch drey Fursten wehrt mit lieb bewogen worden,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Der Thodt sie alle drey vor mir thedt nhemmen hin:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ietzundt schlag niemandt auß, zur Huren worden bin.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXII.</l>
<l rend="; 1tab">B<hi rend="i">Egabt mit groszer zucht, geziert met heller Flammen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als wie ein Engel schon bin ich von Ritters stammen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gar mancher Edel helt, mein liebe hat beghert,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Allein eim einigen Graffn meinn leib hab verehrt.</hi></l>
</lg><pb n="29"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0022.gif"/></p><figDesc>21 M<hi rend="sup">rs </hi>Mary C.P.</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0023.gif"/></p><figDesc>My Lady of Oxm 22 </figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="30"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Mon nom est la Malemeuspier</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>M<hi rend="i">On nom est la Malemeuspier,</hi></l>
<l><hi rend="i">Bien cogneue en la Cour Royalle</hi></l>
<l><hi rend="i">De Dannemarck la principalle</hi></l>
<l><hi rend="i">Et la plus belle du quartier.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V<hi rend="i">N grand Prince autrefois cueillis</hi></l>
<l><hi rend="i">La Rose de mon pucellage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourduy l'Acherot volage,</hi></l>
<l><hi rend="i">En luy mes destins accomplit.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De Malmeuspier.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DAer fel Boreas vvoont, op't Eylandt van Malmuyen,</l>
<l>Daer is het groote rot van al de Hanreyen,</l>
<l>Daer oock de Malmeuspier is boven al ghecroont</l>
<l>Die haren goeden Ian met dese VVapen loont.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Vrou Anna L.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk vley, ick nijch, ick hych, het schijnt de Leden breken,</l>
<l>Dat is de Deensch manier, dat zijn haer Hofsche treken,</l>
<l>De Slot-Heer van ons Landt, beloofde my zijn trou,</l>
<l>Nu hy heeft vvat hy vvil kiest hy een ander Vrou.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXIII.</l>
<l rend="; 1tab">B<hi rend="i">Eim Furstlichem Hof, der Insel van Malmeuyen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Da ist die große schar, vonn allen den Hanreyen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Da heb ich meinen man die Horner auffgesetzt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als ich vmbs liebe gelt mein Ehre hab verletzt.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXIV.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">Ch neig, ich buck, weiß mich gar angsllich zu halten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Es scheint das mir der Leib in zweyen oft wil spalten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dat ist auff Denisch ahrt, der Schloßherr von der stadt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mir gelobet seine Trew, doch nicht gehalten hadt.</hi></l>
</lg><pb n="31"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0024.gif"/></p><figDesc>23 Die schoone Malmeuyspier</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0025.gif"/></p><figDesc>Vrav Anna L 24</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="32"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Ie foulois Porter grand estat</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>I<hi rend="i">E foulois Porter grand estat,</hi></l>
<l><hi rend="i">A Dansick d'ou est ma naißance</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn Wayvod eut sur moy puissance</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais de puis il me sent ingrat.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>A<hi rend="i">V Prince &amp; Seigneur du Pays,</hi></l>
<l><hi rend="i">Iadis ma face estoit plaisante,</hi></l>
<l><hi rend="i">Il y a Fortune jamais constante,</hi></l>
<l><hi rend="i">En un si povre estat m'a mis.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De Dansickr Wywodin.</hi></head>
<lg type="poem"><l>EErtijdts so placht ick vvel met proncken en met pralen</l>
<l>Voor al van mijns ghelijck de hooghsten prijs te halen</l>
<l>En vvierdt altijts ghenaemt de schoone VVyvvodin,</l>
<l>Nochtans die my bedroogh stelt my vvel uyt den sin.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Karn. A.D. </hi></head>
<lg type="poem"><l>EEr dat ick kende Min, of dat haer soete crachten,</l>
<l>My vvoelden om het hert, en dat dese gedachten</l>
<l>Ontroerden mynen sin, De Vorst van onse Landt</l>
<l>In schijn van zyne Trou, nam my mijn beste pandt.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXV.</l>
<l rend="; 1tab">V<hi rend="i">Orzeiten pflag ich wol mit pracht vnt mit stoltzieren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Auf Adelich mannier mich kunnen Hofflig zieren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zu Dantzig nent man mich die schòne Weywodin,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein Buhl mir trewloß ist, er setzt mich auß dem sin.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXVI.</l>
<l rend="; 1tab">E<hi rend="i">He das ich vonn der lieb, je mals het hòren sprechen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Oder das sein gulden Pfeil mein junges hertz thedt brechen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein wacker Cavallier, doch war vonn Fursten bludt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Auff glauben von der Ehe nam mir mein bestes gudt.</hi></l>
</lg><pb n="33"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0026.gif"/></p><figDesc>25 Die wywodin van Dansick</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0027.gif"/></p><figDesc>Karne A.D. 26</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="34"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Si tu conquestes de mon nom</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>S<hi rend="i">I tu conquestes de mon nom</hi></l>
<l><hi rend="i">l'On me Cognoist fort a Bruxelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie suis Seignora l'Isabelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qu'on a des bauche par un Don.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L<hi rend="i">A Marotte de Mariemondt,</hi></l>
<l><hi rend="i">N'est que fort peu loin de Bruxelle</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie servois une Damoyselle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quand j'aymay le Comte d'Egmont.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Singjora Isabella.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SIngjora Isabell' laet ick aen't Hof my noemen,</l>
<l>Ick ben van slechten huys tot desen staet ghecomen,</l>
<l>Eerst vvas ick aen een Don, na aen zijn <hi rend="i">H</hi>elbardiers,</l>
<l>Maer nu voor de Lackeys, of voor de Palffeniers.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Mayken.</hi></head>
<lg type="poem"><l>BA't Ian Singjoor soo ghy mijn rechte naem vvilt vveeten,</l>
<l>Schoon Mayken ben ick in de vvanderingh gheheeten,</l>
<l>Te Brussel aen het Hof by me Vrou Mariemont,</l>
<l>Daer schenden my een Graeff, hoe vvel hy Maeght my vont.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXVII.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i"> La modo Hispangiole ich kumb herrein getretten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Don Ferdinand vmb meiner lieb seer fleislich hadt gebetten</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als ehr war vmgefhurt sher lang mit Venus seill,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bim letzlich Iuncfraw noch ich worden ihm zu theil.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXVIII.</l>
<l rend="; 1tab">S<hi rend="i">Chon Marry vom Mariemond zu Bruxel heisch ich</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Auch mit ein Hispanisch nam, Singjora kent man mich</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">For whar ich ahn ein Don nacher fur seinen knecht,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Beim frewlijn von Mariemondt da dient ich fur die Maeght.</hi></l>
</lg><pb n="35"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0028.gif"/></p><figDesc>27 Signiora Isabella</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0029.gif"/></p><figDesc>Schoon maijken van brussel 28</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="36"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Marotte d'un esprit courtois</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>M<hi rend="i">Arotte d'un esprit courtois,</hi></l>
<l><hi rend="i">Parle trois sortes de langage</hi></l>
<l><hi rend="i">Elle perdit son Pucelage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Pour apprender à parler Francois.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>A <hi rend="i">La Haye on m'a fort cognen</hi></l>
<l><hi rend="i">Mon nom est la Belle d'Agniesse</hi></l>
<l><hi rend="i">Aujourdhuy chacun me caresse,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais Vitan le premiet m'a eu.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Maritje.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SChoon Maritjen van Delft seer vvel ghemaeckt van leeden,</l>
<l>Altijdt met nieuvven snof siet m'in den <hi rend="i">H</hi>aegh haer treden,</l>
<l>Verloos haer Maeghdom teer, dat om de Fransche spraeck,</l>
<l>Te konnen naer haer vvil, en tot haer Pols vermaeck.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Agniese de Vit.</hi></head>
<lg type="poem"><l>DAer is int <hi rend="i">H</hi>aeghs Prieel van alle de Ioufvrouvven,</l>
<l>Geen als de schoon Agniess' die haer soo vveet te houvven,</l>
<l>By alle Man ghevvilt, by yeder een besocht,</l>
<l>Vitan een Frans Baron haer hier toe heeft ghebrocht.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXIX.</l>
<l rend="; 1tab">S<hi rend="i">Chon Merg das ist ihr nham, von Delft kumt sie her gehen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Was sie vor eine ist kanstu gar leichtlich sehen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sie Verlhor Ihr Iunckfrawschaft zu lhernen die Welsche sprach</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zu Ihren Buhlen dienst, sie beklagts aber hernach.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXX.</l>
<l rend="; 1tab">D<hi rend="i">Ie schone Agneß Ich, mit Ehrren bin genandt</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ihm Hage uber al außbundich wol bekandt,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Baron auß Franckreich wolt mir mit ihm fhuren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als ich mit mein gesicht sein Hertzlein thet berhuren.</hi></l>
</lg><pb n="37"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0030.gif"/></p><figDesc>29 Schoon Maritgien</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0031.gif"/></p><figDesc>Madam de vit 30</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="38"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Cestoit un jeusn homme marchant</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>C<hi rend="i">Estoit un jeusn homme marchant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui par un amour deguisee,</hi></l>
<l><hi rend="i">De mon honneur m'a privee,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ainsi me atrappa ce Galant.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V<hi rend="i">n Lieutenant met fit l'amour,</hi></l>
<l><hi rend="i">La Belle Hester on m'appelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ma Mere estoit ma Macrelle,</hi></l>
<l><hi rend="i">Quand il estoit venu de Tour.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Elsjen.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk vvas een slechte Iool, int vryen onbedreven,</l>
<l>Als my een loose Guyt zijn Trou belooft te geven,</l>
<l>Maer nu hy heeft zijn vvil, fy desen boosen gast</l>
<l>En ick het buyjen ront, nu laet hy my in last.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Hester.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ALs my het Minnen-bloedt, quam eerst aen 't hert gesteecken</l>
<l>Een Francoys Luytenant, met zyne loose treecken,</l>
<l>Bevrijt my vande pijn, ontlast  my vande smert,</l>
<l>Nam niet alleen myn eer, maer stal my oock het hert.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXXI.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">Ch whar einfeltich slecht ihm bleuen meiner Iharen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als mir das erstmal mit globten kam betharen:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Ehrloßloser schalck, nham mir mein bestes pandt</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Iet sitz mit vollem bauch vnd ehr lest mich in schandt.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXXII.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Ls balt Cupido mir das hertzlein thet berhuren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Weischer Lutenant mich erstlich thet verfuren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ehr entledicht mir der pein, ehr leust mir von der smertz</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Stal nicht allein mein ehr sonder stal mir auch mein hertz.</hi></l>
</lg><pb n="39"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0032.gif"/></p><figDesc>31 Schoon Elsgien.</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0033.gif"/></p><figDesc>Schoon Hester. 32</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="40"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">La Nort Hollandt ne void rien</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">A Nort Hollandt ne void rien,</hi></l>
<l><hi rend="i">Qui soit playsant comme la Haye</hi></l>
<l><hi rend="i">Il faudroit pour guerir sa play &amp;,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn unguent que vous scavez bien.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>I<hi rend="i">E servois à un grand Logis,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ainsy qr'une jeune novice</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn Advocat me fit nourrice,</hi></l>
<l><hi rend="i">Or à tout le monde je suis.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Ifken van Purmerent.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk hadd' tot Purmerent van 't Haeghje hooren spreecken,</l>
<l>Daer ick ging, maer niet vvel kond' ick de Hoofsche streecken,</l>
<l>De Meester-Klerck van 't huys bedroogh my arme sloer,</l>
<l>Maer 't is noch goede lock, ick dien voor Minne-moer.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Bely Ians van Wurmer.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ICk vvas maer achtien Iaer, ten is niet langh gheleden,</l>
<l>Dat ick van VVurmer quam, en my eerst gingh besteden,</l>
<l>Int Haeghje aen het <hi rend="i">H</hi>of by een jonghe Raets-heer,</l>
<l>Die door zijn soete praet my roofden van mijn eer.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXXIII.</l>
<l rend="; 1tab">Z<hi rend="i">V Purmer in der stadt, da bin ich, aufferzogen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aber ins Graffen Hag, wardt ich das Erst betrogen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Von einen Klercken slhim: Ehr bracht mir an der rey,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Was schadt mir aber das ich dien jets voor Ammey.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXXIV.</l>
<l rend="; 1tab">O<hi rend="i">B schon in Northollandt ein Bawr mich hat Erzeuget.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein Iung Ratz Her vom Hof, mich nach sein willen beuget,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hernach ein Edelman mein Lieb hat werdt geacht</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dem ich vil Kinder schon zur Welt habe gebracht.</hi></l>
</lg><pb n="41"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0034.gif"/></p><figDesc>33 Schoon Iffken van Purmerend</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0035.gif"/></p><figDesc>Besi Janss van wurmer 34 </figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="42"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Dans la ville qui a le nom</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>D<hi rend="i">Ans la ville qui a le nom,</hi></l>
<l><hi rend="i">D'une rue est ma demeurance</hi></l>
<l><hi rend="i">D'un Escollier venu de France,</hi></l>
<l><hi rend="i">l'Amour estoit mon seul guerdon.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>A<hi rend="i">V lieu ou l'aigle a son sejour,</hi></l>
<l><hi rend="i">C'est ma demeure &amp; m'a patrie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn jeun Baron m'a ravie,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et m'a faict capable d'Amour.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Maria van Straesburgh.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SChoon Mary is mijn Naem, en vvilt daer niet na raden,</l>
<l>Te Straesburgh vvoonden ick in eenen Zyden Laden,</l>
<l>Daer vvas een Iongh Student die my myn eerken nam,</l>
<l>En 't vvas ons Nag'buurs Soon, die korts uyt Vranckryck quam.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De Metsger Catrijn van Praeg.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ALsmen tot Praegh in Boheem na vvat schoons siet talen</l>
<l>Soo ist laet ons VVeerdin, die Metzger Ketten halen,</l>
<l>'t VVas een Boheems Baron, die haer daer eerst toe bracht</l>
<l><hi rend="i">H</hi>y schonck haer eenen Ringh, zy hem haer Lyf een nacht.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXXV.</l>
<l rend="; 1tab">S<hi rend="i">Chon Ann Mari bin ich, ihm den Elsas gheboren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Es hadt ein jung Student mit lieb mir ausserkorren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Er whar vnss Nachbar Soen als ehr auß Franckreich kam,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dem ich nur vmb sein gelt zu einen Bhulen nam.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XXXVI.</l>
<l rend="; 1tab">VV<hi rend="i">En du zu Prag in Bòhem ein wackere smuts wil haben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So frag nur nach mein nham, ich thues vmb kleine gaben,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Es war ein Bòhems Baron, der mir dar zu erst bracht,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ehr schenckt mich einen Rinck, vndt slieff bey mir ein nacht.</hi></l>
</lg><pb n="43"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0036.gif"/></p><figDesc>35 Schon Anna Maria von Strasburg</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0037.gif"/></p><figDesc>Die Metzgers Kateryn von Praeg 36</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="44"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Ie suis Fillie d'un Barbier</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>I<hi rend="i">E suis Fillie d'un Barbier,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dont mon Pere en mon jeun age</hi></l>
<l><hi rend="i">M'enpeschant le doux mariage</hi></l>
<l><hi rend="i">Ie suis venue a c'est mestier.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Q<hi rend="i">V'and Mansfeld ca bas domina,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sur les glaces de nostre Empire</hi></l>
<l><hi rend="i">Vn brave pour qui je souspire</hi></l>
<l><hi rend="i">De mon doulx pays m'enleva.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Balbiereis Ket von Francfort.</hi></head>
<lg type="poem"><l>HAdt doch mijn Vader out, int bloeyen van mijn Iaren</l>
<l>Met onsen VVelschen Hans in Echt my laten paren,</l>
<l>Soo hadd' hy vvel mijn eer en oock mijn goet betracht</l>
<l>Nu trou ick voor een uyr, of slechts voor eenen nacht.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Anna Rosina.</hi></head>
<lg type="poem"><l>ALs de Mansfeltsche Graeff met veel Ruyters en Knechten,</l>
<l>Het Ad'lers moedich Rijck quam bestryden en bevechten</l>
<l>Een vvacker Lantserd kloeck my voerden uyt het Lant</l>
<l>Nu draegh ick zynen tros al ben ick van Ed'len stant.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXXVII.</l>
<l rend="; 1tab">H<hi rend="i">Et mich mein Vatter alt, do ich war sechzen Iharen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mit vnsern Welschen Hans, im Ehstandt laßen parren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">So balt ich nur versucht das mir mein Mutter schuch</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Fein pasten ahn dem fuß, da liebt ich nur die bruch.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
    <l>XXXVIII.</l>
    <l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Ls der Mansfeldisch Graff mit Reuter vnd mit knechten</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Des Adlers muttich Reich kam bestreiten vnd bevechten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein wacker Lancier fhurt mich auß meinem Landt</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Trag yetz uns seinen Troß bin doch vonn Edlen standt.</hi></l>
</lg><pb n="45"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0038.gif"/></p><figDesc>37 Die balbiereis ket von francfort</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0039.gif"/></p><figDesc>Anna Rosinna 38</figDesc></figure>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb n="46"/>
<head rend="h3">[<hi rend="i">Ie suis la Femme d'un Marchand</hi>]</head>
<lg type="poem"><l>I<hi rend="i">E suis la Femme d'un Marchand</hi></l>
<l><hi rend="i">Bien fort chery en mon jeusne aage</hi></l>
<l><hi rend="i">Mais vn jeune Amoureux volage</hi></l>
<l><hi rend="i">De moy gaignia le coeur pourtant.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V<hi rend="i">N beau Prince de Dandemont</hi></l>
<l><hi rend="i">Remply d'ardeur &amp; de Courage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ravit ma fleur &amp; pucellage,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et m'emmena dans le Piedmònt.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Schoon Ienne van Aras.</hi></head>
<lg type="poem"><l>SChoon Ienne van Aras haer gunst heeft overgeven</l>
<l>Een VValsch <hi rend="i">B</hi>aron vvel fraey van lijf maer niet van leven,</l>
<l><hi rend="i">H</hi>aer Man vvas vvel haer Man, maer hy die beste vrint</l>
<l>VVat batet zyn getrout, als 't hert een ander mint.</l>
</lg></div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Marotte de Nancy,</hi></head>
    <lg type="poem"><l>AEn 't Vorstelycke Hof des Prince van Loreynen</l>
<l><hi rend="i">B</hi>en ick seer vvel bekent by grooten en by kleynen</l>
<l>Een rustich Cavaillier, en Prins van Dandemont</l>
<l>Verkreegh aldaer mijn gonst, en voerdt my in Piemont.</l>
</lg><lg type="poem"><l>XXXIX.</l>
<l rend="; 1tab">I<hi rend="i">Ch bin een Kauffmanß Weib gar werdt vndt Theur gehalten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Konnt aber mein lieb vndt gunst nicht in zwo theilen spalten,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Mein Man whar wol mein Man, Aber ein Welsch Freyherr,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bleib doch alzeit der Freundt vergeß ihm nimmermeer.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>XL.</l>
<l rend="; 1tab">A<hi rend="i">Hm Furstlichen Hoff des Princen van Lorijnen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Da bin ick wol bekandt von großen vndt bey kleinen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ein wacker Cavallier, ein Furst vonn Dandemont</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bekam mein gunst allein, entfhurt mich in Piemont.</hi></l>
</lg><pb n="47"/>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0040.gif"/></p><figDesc>39 La belle Janne d'Aras</figDesc></figure>
<figure><p><xptr to="pass004spie01ill0041.gif"/></p><figDesc>La belle Marotte de Nanci 40</figDesc></figure>
    <pb rend="blank" n="48"/>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>