<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Klare onderrichtinge der voortreffelijcke worstel-konst</title>
               <author>Nicolaes Petter</author>
               <editor role="illustrator">Romein de Hooghe</editor>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Klare onderrichtinge der voortreffelijcke worstel-konst</hi> van Nicolaes Petter uit 1674. De illustraties zijn van de hand van Romein de Hooghe.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. II: een deel van de tekst is moeilijk leesbaar. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
                       <corr>p. VII: soodanigb → soodanigh: ‘dese Konst wort u E. soodanigh opgedragen’.</corr>
                       <corr>p. 8: blijst → blijft: ‘zijnde dat hy viel, blijft niet liggen’.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">pett002klar01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2014 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">scans van The Internet Archive</idno>
               </bibl>
               <p>Nicolaes Petter, <hi rend="i">Klare onderrichtinge der voortreffelijcke worstel-konst</hi>. Met illustraties van Romein de Hooghe. Johannes Janssonius van Waesberge, Amsterdam 1674</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Klare onderrichtinge der voortreffelijcke worstel-konst</title>
               <author>Nicolaes Petter</author>
               <editor role="illustrator">Romein de Hooghe</editor>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Klare onderrichtinge der voortreffelijcke worstel-konst</title>
               <author>Nicolaes Petter</author>
               <editor role="illustrator">Romein de Hooghe</editor>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2014-11-03</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="*1r"/>
<p>Klare Onderrichtinge</p>
<p><hi rend="i">der Voortreffelijcke</hi></p>
<p>WORSTEL-KONST,</p>
<p>Verhandelende hoemen in alle voorvallen van Twist Handtgemeenschap, sich kan hoeden: en alle Aengrepen, Borst-stooten, Vuyst-slagen &amp;c. versetten.</p>
<p><hi rend="i">Seer nut en voordeeligh tegens alle slaensiecke Twisters, ofte die met een Mes yemandt dreygen of trachten te beledigen.</hi></p>
<p>Uytgevonden door den wijtberoemden en vermaerden</p>
<p>Worstelaer</p>
<p>NICOLAES PETTER,</p>
<p><hi rend="i">En met 71 naeuwkeurige Verbeeldingen der selver, in 't kooper gebracht door den konstrijcken</hi></p>
<p>ROMEYN de HOOGE.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p>T' Amsterdam, by Johannes Janssonius van Waesberge, Boeckverkooper, op 't Water. Anno 1674.</p>
<p><hi rend="i">Met Privilegie.</hi></p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*1v"/>
<head rend="h3">Privilegie.</head>
<p><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">E Staten van Hollandt ende West-Vrieslandt</hi>, Doen te weten: <hi rend="i">Alsoo ons vertoont is by</hi> Joannes Janssonius van Waesberge, <hi rend="i">Boeckverkooper, woonende tot Amsterdam, dat hy Suppliant, met groote kosten, gedruckt hadde twe[e] Boecken, zijnde het eene geintituleert</hi> Korte ende Bondige Instructie van de Regulare en Irregulare Fortificatien. <hi rend="i">Nevens</hi> een nieuwe Manier der selver, <hi rend="i">beschreven door de</hi> Mrs. Gerard Melder, <hi rend="i">ende</hi> Pieter Becker: <hi rend="i">ende het andere</hi> Klare Onderrichtinge der voortreffelijcke Worstel-konst, <hi rend="i">door</hi> Nicolaes Petter, <hi rend="i">waer van de gedruckte Tijtels ons zijn geexhibeert, en naerdemael den Suppliant groote kosten hadde gesupporteert tot het voltrecken van de voorsz. respective Boecken, en beducht was dat deselve door eenigh nydigh of baet soeckent mensche hem mochten werden nagedruckt waer door den Suppliant van sijne excessive onkosten soude werden gefrustreert, soo keerde hy hem selven aen Ons, ootmoedelijck versoeckende, dat het Onse goedertierene geliefte mochte wesen hem Suppliant te verleenen Octroy, voor den tijdt van vijftien achter-een-volgende Iaren; omme de voorsz. respective Boecken allen te mogen Drucken, ende dat in soodanige Talen als de Suppliant bevinden soude hem oirbaerlijck te zijn.</hi> Soo is 't, <hi rend="i">dat wy de sake en 't Versoeck voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van den Suppliant, uyt onse rechte wetenschap, souveraine macht en autoriteyt, den selven Suppliant geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen en octroyeren midts desen, dat hy, geduerende den tijdt van vijftien eerst achter-een-volgende Iaren, de voorz. Boecken, in soodanige Talen als hem goedtduncken sal, binnen den voorsz. onsen Lande, allen sal mogen Drucken, uytgeven en verkoopen; verbiedende daerom allen ende eenen yegelijcken deselve Boecken na te drucken, ofte elders naergedruckt binnen den selven Onse Landen te brengen, uyt te geven ofte te verkoopen, op verbeurte van alle de naergedruckte, ingebrachte, ofte verkochte Exemplaren, ende een boete van drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de Calange doen sal, een derde part voor den Armen der Plaetse daer het Casus sal voorvallen, ende het resterende derde part voor den Suppliant. Alles in dien verstande, dat wy den Suppliant met desen Onsen Octroye willende gratificeren, tot verhoedinge van sijne schade, door het nadrucken van de voorsz. Boecken, daer door in eenigen deelen verstaen, den inhoude van dien te autoriseren ofte te avoueren. Ende veel min deselve onder Onse protectie ende bescherminge, eenigh meerder credit, aensien ofte reputatie te geven, nemaer den Suppliant, in cas daer in yets onbehoorlijcks soude mogen influeren, alle het selve tot sijnen laste sal gehouden wesen te verantwoorden, tot dien eynde wel expresselijck begeerende, dat by aldien hy desen Onsen Octroye voor deselve Boecken sal willen stellen, daer van geene geabbrevieerde ofte gecontraheerde mentie sal mogen maken, nemaer gehouden sal wesen het selve Octroy in 't geheel, ende sonder eenige omißie daer voor te drucken, op poene van het effect van dien te verliesen. Ende ten eynde den Suppliant desen Onsen Consente ende Octroye moge genieten als na behooren, lasten Wy allen en eenen yegelijcken die 't aengaen mach, dat sy den Suppliant van den inhoude van desen doen laten en gedoogen, rustelijck, vredelijck ende volkomentlijck genieten en gebruycken, cesserende alle belet en weder seggen ter contrarie. Gedaen in den Hage, onder onsen Grooten Zegel hier aen doen hangen, den 12. Februarii in 't Iaer onses Heeren ende Salighmakers duysent ses hondert vier en seventigh.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>vt.</p>
<p>A. WASSENAER.</p>
<p>1674.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Ter Ordonnantie van de Staten.</p>
<p>HERBERT van BEAUMONT.</p>
<p>1674.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*2r"/>
<head rend="h3">Voor-reden.</head>
    <p><hi rend="b">W</hi>Aer d'overdenckingen van de Verstandighste selfs, ontrent de Gedenkschriften, soo van de voorledene eeuwen, als van dese tegenwoordige, wierden heen gevoert, van daer keerden sy noit weder, als onder de diepste verwonderingen. d'Ervarentheit heeft vele konsten aen de werelt verschaft; en deselve neerstighlijck geoeffent, heeft soo vele Wetenschappen gebaert, voornamelijk wanneer een scherpsinnigh brein daer nevens gekomen is. D'oeffening moet de konst voltoien; want het is niet genoech eenige saek door een snedigh vernuft te hebben begrepen, maer die sich geoeffent heeft, kan alleen daer Meester in zijn. Daer by moet d'onderwysing dan komen, om de konst onder de menschen gemeen te maken, of anders sou die weder moeten sterven, met den genen die haer gevonden had. Tot de konsten dan werden de tijdt, neerstigheit, oeffening, onderwysing, met een schrander vernuft vereist, om daer aen haer ei-<pb ed="fol." n="*2v"/>gentlijk wesen, en de noodige optoisels te geven: dus kan het altijt werckend verstant, door oeffeningen en neerstigheden geduurigh gevoed, aen de menschen veel verwondering en vernoeging nuttiglijk toebrengen. Apelles sal alleen de verw en 't pinceel tot hulp genomen hebbende, door sijn geoeffent vernuft de Natuur so heerlijk nabootsen, dat de Natuur selfs, in 't voortbrengen van het selfde wesen, de gedaente van dat voortgebrachte van Apelles ontleent schijnt te hebben. Aen een ander konstenaer sal alleen de beitel konnen dienen, door sijn geoeffende geest bestiert, om aen de steen dat wesen der Natuur uitwendig te geven, dat de Natuur selfs sich niet sou hebben te schamen, indien het van haer was geteelt; ja dikwils sal de volmaektheit der gedaenten in de Steenen bysonderlijk uitmunten. Het is wel waer, dat de Natuur als Leer-meestersse dagelijks door allerhande voorvallen onderwijst, maer dan komt ook de Konst eerst de volmaektste hoedanigheden daer in vertoonen; ja aen haer moet veel-<pb ed="fol." n="*3r"/>tijts soo veel voorrecht worden 
toegeschreven, dat of schoon de Natuur altijt na het volmaektste tracht, d'oprechte volmaektheit eerst in het onderwerp van de Konst wort gevonden. Ik ben niet gesint de Natuur te beschamen, met haer d'uitwerking der volmaektste gedaentens t'ontrecken, daer wy ons gestaeg over alle hare werckingen ten hoogsten blyven verwonderen; maer eigentlijk den aert van de Konst voor te dragen, en hare achting daer door te bevorderen. Hier toe moet sy van yder naeuwkeurigh ondersocht, den yver aengeport, en de verwondering voldaen worden. De krachten door de Natuur aen 't menschelijck geslacht toegevoeght, zijn in alle niet even gelijk, en schoon die in even-gelijkheidt wierden bevonden, soo souden sy nochtans soodanigh tegen malkander niet ingespannen konnen worden, of de geswintheit sal echter een van beiden meester laten blyven, te meer als die geswintheidt op kennis gegrondvest mach zijn. Vele hebben hare beckommering laten gaen,
        <pb ed="fol." n="*3v"/>om sich op het sekerste tegen alle beledigende voorvallen te beschermen, insonderheidt, de twist-sieckte uitgebannen zijnde, indien door moedwillige booswichten haer die mochten over komen. Op dit insicht heeft onse Worstelaer sijnen geest staegh gescherpt, om bequame streken en handtgrepen uit te vinden, waer door men sich tegen moedwilligh bespringen van stooten, vuist-slagen, of anders van een mes kan verdedigen, en alle quaedt behendigh af keeren. Hier in heeft hy sich selven geduurigh geoeffent: en op dat de wereldt daer van nuttighlijk sou konnen gedient worden, soo heeft hy eindelijck besloten dit Worstel-boek in het licht te geven: maer de nydige Doot heeft ons hem ontydigh komen ontrucken, eer dat hy sijn besluit kon voltrecken. Doch dewijl hy dese Platen in sijn leven al had laten maken, en de selve in dese bequame ordre geschickt, met een korte beschryving om den leer-gierigen Worstelaer t'onderrichten, soo hebben wy dese voortreffelijcke nutte Wetenschap niet lan-<pb ed="fol." n="*4r"/>ger verborgen willen houden, insonderheidt door ontallijke Liefhebbers krachtig daer toe aengeport, maer de selve tot bevordering van d'algemeene nuttigheit, het tegengaen en beletten van alle moedwillige veght-siecke boosdoenders, aen de wereldt willen mede deelen. Ontfangt dan met goetwillige danck baerheidt, dese so wel nieuwe, als uitstekende en seer dienstige Konst, waer in geene menschen behoorden onwetende te willen blyven. Begeeft u tot dese handtgrepen vlytigh te leeren en te oeffenen, ghy sult uwe moeiten nimmer konnen beklagen, maer daer van soodanige goede vruchten genieten, dat ghy alle twist-en veght-sieke moeite-makers lichtelijck sult konnen afkeeren en bedwingen, soo dat alle onwetende over uwe redelijcke bescherming sich ten hoogsten sullen hebben te verwonderen, en ghy allesins onbeledight en gerust onder de menschen sult konnen veerkeeren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*4v"/>
<head rend="h3">Aen de Liefhebbers Van de Worstel-konst.</head>
<p><hi rend="b">W</hi><hi rend="i">Aerde Gunstelingen, dese Konst wort u E. soodanigh opgedragen, dat al het gene; wat ghy daer ontrent mooght vereisschen, genoeghsaem bekent kan wesen. Ghy hebt hier een seer bequame schicking van alle de Deelen; en wat bewercking ontrent yder in 't bysonder noodigh is, wort door de naeuwkeurige vervolging der Platen aengewesen; en op dat niemandt in de afgebeelde Worstelaers mocht komen te verwerren, soo zijn die door</hi> A <hi rend="i">en</hi> B, B <hi rend="i">en</hi> C, C <hi rend="i">en</hi> D, <hi rend="i">en soo voorts, alle onderscheiden en geteeckent: En terwijl de verandering aengenaem is, en vermaeck aenbrengt, soo is somtijts</hi> A, <hi rend="i">en dan wederom</hi> B <hi rend="i">overwinnaer. D'onderscheide Kleedingen, waer mede onse Worstelaers in dese Platen zijn afgewaelt, wijst oock genoechsaem der selver onderscheidt aen; soo dat yder Deel sijn bysonder gewaed heeft, waer door de naeuwkeurige Liefhebbers hier niet lichtelijck sullen konnen dwalen. Indien sommige belust mochten wesen, om dese Worstelingen in 't werck gestelt te sien, of in dese Lessen met 'er daedt klaerder onder wesen te worden, die konnen daer toe geraken door den Leerling van</hi> Nicolaes Petter <hi rend="i">zal</hi>. Robbert Cors, <hi rend="i">die alle dese Grepen menighmael met den Autheur selfs ge-exerceert heeft, gelijck hy gewilligh is om voor redelijck loon deselve Lessen by de Liefhebbers te exerceren. Hy is hier te vinden ten huise van de Weduwe van</hi> Nicolaes Petter <hi rend="i">voornoenit, op de Prince-gracht, in</hi> Gustavus-burgh, <hi rend="i">niet wijd van het Scherm-School; waer alle, die dese heerlijcke nutte Konst beminnen, haer volkomen vernoegen sullen krygen, en sich dierhalven konnen bedancken. Gebruickt dan dese Konst tot u voordeel, en laet de geheughuis des genen die u deselve gegeven heeft, altijt onder u E. danckelijck in goede achting en waerde gehouden worden; soo sal men hier na noch andere geesten konnen 
ontmoeten, die door haer vernuft deselve Konst met meer nieuwe Grepen sullen verrijcken. Vaer wel.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Klare Onderrichtinge der voortreffelijcke Worstel-konst.</head>
<p><hi rend="b">T</hi>Erwijl gewoonlijck, en voornamentlijck ontrent de Hollanders, gebruyckelijck is, waer eenige twist of tweedracht tusschen eenige Persoonen geresen mach zijn, die soo hoogh komt te klimmen dat de Handtgemeenschap daer op volght, dat sy malkander op de Borst stooten, als de wegh zijnde, waer door men tot de heviger Vuystslagen gaet: soo hebben wy van de Borst-stooten hier het beginsel willen nemen, als zijnde den eygentlijcken aenvangh om de twist door hantgemeenschap wacker te maken: en voorts sullen wy alle grepen met order vervolgen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het eerste deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van de Borst-stooten.</hi><xptr to="a001"/></head>
<p><hi rend="b">W</hi>Anneer A wilt B op de Borst stooten, soo kan B, een weynigh op zijde wijckende, A doen missen, daer A door het stooten dan voor over hellende, aen B gelegentheyt verschaft om A achter by de Neck te grijpen, waer mede B dan alsoo A neerwaerts duwende, A voor over moet vallen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2. <hi rend="i">Borst-stoot op een andere wijse.</hi><xptr to="a002"/></head>
<p>A geeft aen B een Borst-stoot, B soo haest dese stoot ontfangt, slingert sijn rechter of slincker been, na de stoot komt, om het rechter of slinc-<pb n="2"/>ker been van A, en druckt met sijn slincker handt de rechter arm van A nederwaerts, met de rechter hant grijpt B A achter by de Billen op de Broeck, en dit soo doende moet A nootsakelijck vallen over het been van B dat voor uyt staet.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3. <hi rend="i">Op een ander wijse.</hi><xptr to="a003"/></head>
<p>A geeft B de Borst-stoot, B dit siende, vat den rechter arm van A met sijn slinker han van onderen onder de Oxel, en vat met sijn rechter handt de slincker Pols van A, slaende met eenen geswindelijck sijn slincker been om het rechter been van A, en dwingt hem alsoo achter over te vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4. <hi rend="i">Op een ander wijse.</hi><xptr to="a004"/></head>
<p>A geeft aen B de Borst-stoot, B vat A met een bysondere kracht op de Pols, dien hy soodanigh tracht den arm te verdraeyen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="a005"/></head>
<p>Om dat A dit voorgaende mocht versetten, soo kruypt hy onder den arm van B door, soeckende alsoo los te geraken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">6.<xptr to="a006"/></head>
<p>In het voorgaende onder door kruypen van de arm van B, soo vat B terstont met beyde sijne handen, die hant van A, welckers Pols hy van te voren met sijn slincker hant had gegrepen, en brengtse of dwingtse achter op den rugh van A, waer door dat B gelegentheyt krijght om de hant van A bequaemlijck te breken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">7. <hi rend="i">Een verset voor</hi> A.<xptr to="a007"/></head>
<p>A treet te rugh en slaet sijn rechter been om het rechter been van B, wanneer hy sich achter over begevende, sy beyde moeten vallen, en A soo komt los te raken.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="3"/>
<head rend="h4">8.<xptr to="a008"/></head>
<p>Dus liggen sy gevallen, door het omslingeren van het been van A, om het been van B.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">9.<xptr to="a009"/></head>
<p>Die de eerste dan op is, heeft dit voordeel, dat hy de slincker handt kan slaen achter in de kraegh van d'ander, en de rechter hant achter by de Broeck, dwingende hem, die soo gevat is, voor te loopen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">10.<xptr to="a010"/></head>
<p>Als B sulcks doet, gelijck hier in de vorige Plaet wort aengewesen, soo heeft A hier dit verset. Hy slaet sijn rechter hant achter om, en grijpt op de rechter Pols van de hant van B, sich met eenen onder sijn arm heen draeiende.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">11.<xptr to="a011"/></head>
<p>Hier onder den arm van B doorgedraeyt zijnde, treckt A den arm van B nederwaerts, en set sijn slincker voet achter op de knie kneep van B, hem stootende met sijn kop achter over, dat hy op de rugh neer valt, gelijck als in de volgende Plaet wort aengewesen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">12.<xptr to="a012"/></head>
<p>Aldus dan neder gesmeten zijnde, en A liggende op het lijf van B, grijpt hem met de slincker hant in de krop, en houd sijn rechter arm geslooten op de borst. Met de rechter hant houd A de slincker hant van B tegen de aerde aen, strengelt sijn beenen om sijne beenen, waer door dat B belet wort te konnen op staen, en A alsoo liggende kan aen B, sonder eenigh beletsel, met de zijde van sijn hooft, op het aengesicht van B, soo veel stooten als hy begeert.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="4"/>
<head rend="h3">Het Tweede Deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van de Borst-stooten.</hi><xptr to="b001"/></head>
<p><hi rend="b">E</hi>Ven als in 't beginsel van het eerste Deel A aen B met een vuist de Borst-stoot geeft, soo geeft B hier in het tweedee Deel de Borst-stoot aen C met beyde de handen, en set met eenen sijn slincker voet voor op de rechter voet van C, en dan grijpt C aenstonds B onder aen de armen of mouwen by de oxelen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="b002"/></head>
<p>C aldus B aengegrepen hebbende, set sijn slincker voet midden op 't lijf van B.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="b003"/></head>
<p>C dese slincker voet aldus geset hebbende, werpt sich selven achter over, waer door dat B, alreede onder aen de mouwen vast gehouden, en op wiens midden-lijf de voet van C was geset, genootdruckt wort over C heen te vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="b004"/></head>
<p>Maer indien aen B dese greep van C bekent is, voelende dat C wil vallen, soo slaet B sijn vast gehouden armen van C buyten over los, en grijpt de voet van C, die tegen het midden lijf van B was aengeset, en houd dan sijn rechter handt by de toonen, en sijn slincker hant by de hiel van C, en wringt alsoo die voet van C om, even of die aen stucken wilde wringen, dat bysondere groote pijn en onmacht aen C kan veroorsaken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="b005"/></head>
<p>Maer tegen dit voorgaende konnen wy klaerlijck hier het Verset sien
<pb n="5"/>voor C, wanner B in dier voegen als hier voren gesien is, het been van C omwringt. C om dit omwringen te versetten, slaet met sijn rechter been op den slincker arm van B, met sulcken kracht, dat B slincker handt los raeckt; maer B op C invallende, redt sich wederom hier mede, dat hy C by de krop vat, en dwingt dat slincker been van C, waer van hy de voet te voren soo had gewrongen, met de slincker handt de rechter arm van C vattende, binnewaert over, soo dat C buyten alle macht light.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">6.<xptr to="b006"/></head>
<p>C kan evenwel weder dusdanigh sijn Verset nemen, stootende met sijn rechter been, den slincker voet van B wegh; en hy draeyt sijn rechter hant uyt tegen den duym van B, soo dat B genootdruckt wort te vallen. B vallende, grijpt C B achter by 't hayr, en slingert B alsoo om, tegen de gront aen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Derde Deel,
<lb/>
<hi rend="i">Handelende van de Middelgreep.</hi></head>
<p><hi rend="i">Na de Borst-stooten volght de Middelgreep, die op soodanigen wijse hier wort vertoont.</hi></p>
<div type="section">
<head rend="h4">1.<xptr to="c001"/></head>
<p><hi rend="b">C</hi>grijpt D met beyde de handen om de middel. D, nu van C dus aengegrepen, slaet sijn slincker hant achter aen den arm van C, en sijn rechter handt met den duym onder de neus voor 't aengesicht van C settende, druck D het hooft van C achter over, en slaet sijn rechter been om het slincker been van C.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="c002"/></head>
<p>Het voorgaende kan C dusdanigh versetten, slaende sijn slincker handt
<pb n="6"/>binnen door den arm van D, en draeyende die op soodanigen wijse los, kan hy sijn aengesicht wedereom bevryen, terwijl dat D de rechter arm van C blijft vast houden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="c003"/></head>
<p>Als nu D den arm van C dus vast houd, soo wring D sijn rechter hant los, en swenckt sich om recht achter den rechter arm van C, den selven dwingende op die wijse voor uyt te gaen, met sijn elleboogh op het weecke van de rugh van C gedruckt te houden, om alsoo daer door de kracht van sijnen arm te bedwingen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="c004"/></head>
<p>Desen arm van C blijft niet langer bedwongen, als dat hy sich een weynigh om draeyt, en slaende sijn rechter arm over de slincker handt van D heen, sluytse dicht aen 't lijf, en draeyt dan sijn gantsche lichaem noch wat om, hier door kan 't gebeuren dat de handt van D sou gebroken worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="c005"/></head>
<p>Nu is dan nootsaecklijck dat D die breuck van sijn hand verhoede, welckers slincker handt soo gewrongen zijnde, grijpt hy met de rechter handt toe op de rechter pols van C, top hulp nemende sijn slincker handt, die dan vry en los wort, en draeyt sich om, met beyde de handen de handt van C wel vast houdende. In desen omswier brengt C de rechter arm van D. op sijn slinker shouder, trecktse met alle kracht neerwaerts aen, dat voor eerst bysondere pijn aen C moet veroorsaken, en bequame gelegentheydt geeft aen D om den arm van C te breken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">6.<xptr to="c006"/></head>
<p>Maer dese gelegentheydt wordt D ontnomen wanneer C sijn slincker handt slaet op de slincker arm van D, en sijn rechter knie set achter in de lendenen van D, dat hem wel haest dwingt den arm van C los te laten.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="7"/>
<head rend="h4">7.<xptr to="c007"/></head>
<p>Evenwel geeft D daerom den moed niet verloren; maer die rechter arm van C op soodanigen wijse los zijnde gelaten, vat met sijn rechter hand op dien los gelaten arm van C wederom toe, enswencktsich om, verdraeyt met beyde sijne handen de hand of arm van C, rucktse na hem toe met sijn rechter hand; en de slincker hand settende op de schouderen van C, soo druckt hy hem voor over, en dwingt hem tot vallen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Vierde Deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van de Hairgrepen.</hi><xptr to="d001"/></head>
<p><hi rend="b">D</hi>It sal ons niet anders voorbeelden als op wat wijse in dese Grepen een beginsel genomen wort, soo dat D het hair van E grijpende tusschen sijn vingeren, en dat slingerende om die selvige, de handen binnen door de armen van E heen steeckt.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="d002"/></head>
<p>Dan treckt D E by 't hair achter over, en draeyt hem om, set sijn elleboogh op sijne rugge graed, waer door gelegentheyt krijght om E van achteren met sijn andere handt op sijn aengesicht te slaen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="d003"/></head>
<p>E in dese voorgaende ongelegentheyt, als noch by 't hair gevat zijnde van D, draeyt sich met geswintheydt anders om; soo dat D en E ruggelings tegen malkander hem alsoo met groote kracht, waer uyt terstont sal ontstaen, dat E over het hooft van D heen moet vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="8"/>
<head rend="h4">4.<xptr to="d004"/></head>
<p>E alsoo overgesmeten zijnde dat hy viel, blijft niet liggen, maer staet op, en vat D achter by de mouw, of arm, en grijpende met de rechter handt op de rechter pols van D, dwingt dien aengegrepen arm van D. binnewaert aen, en set sijn slincker voet op de rechter knie kneep van D, en dwingt den selven alsoo (schoon de Plaet den val niet uytbeeldt) dat hy vallen moet.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Vyfde Deel.
<lb/>
<hi rend="i">Van soodanige Greepen, waer door de sterckte van d'een en d'ander kan ondertast worden.</hi></head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1.<xptr to="e001"/></head>
<p><hi rend="b">E</hi> grijpt F onder de armen, en F grijpt E binnens arms, in dese aengreep schijnt E het meeste voordeel te hebben.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="e002"/></head>
<p>Doch F slaet door sijn rechter arm, den slincker arm van E van binnen los, en die los geslagen zijnde, laet hy sijn slincker arm mede los, en brengt die selve voor op sijn lijf, beknijpende met de slincker arm de rechter handt van E. dan draeyt hy sich een weynigh om, door welcke omdraeyinge de handt van E beknepen, F gelegentheydt heest om de handt van E te breken. Vermoedende dat E hem een been slagh sou mogen geven, gelijck dese Plaet aenwijst.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="e003"/></head>
<p>Hierom laet F sijnen arm los, en draeyt sich geheel om, waer door hy soo vele te weegh heeft gebracht, dat E niet en kan ontgaen een slagh van
<pb n="9"/>F in de neck te krijgen, schoon E met sijn rechter hant F achter in de broeck vat.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="e004"/></head>
<p>E daer over niet gantsch verlegen, buckt neder op de slagh van F, en F alsoo slaende met volle macht na de neck van E, en door het neerbucken van E niet konnende raken, slaet sich selven, door sijn eygen gewelt, ter neder.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="e005"/></head>
<p>F aldus om ver vallende, stut sich selven op sijn rechter handt, waer mede hy had willen slaen, en in dit stutten geswint sijn slincker knie voegende aen de billen van E, vat hy met sijn slincker hant des selfs slincker voet, en stoot hem met dese knie om verre.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Seste Deel,</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van twee Borst-grepen.</hi><xptr to="f001"/></head>
<p><hi rend="b">D</hi>E eerste Borst-greep is, alwaer dat F G op de borst grijpt, waer op G hem met sijn slincker hant onder den arm boven de elleboogh aenvat.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="f002"/></head>
<p>Maer F G aldus aengegrepen hebbende, slaet G sijn rechter handt op de rechter hant van F, en wringt die hant soo langh tot dat F sijn borst los laet, G nu sijn borst los hebbende, draeyt den rechter arm van F geheel om met sijn rechter hant, settende de slincker han achter op dien selven arm van F, en doet hem soo voor over stooten.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Sevende Deel.
<lb/>
<hi rend="i">Van de Borst-grepen op een andere wijse.</hi></head>
<p><hi rend="b">I</hi>N dit Deel worden de Borst-grepen met een heel andere swier verset, waerom oock dit Deel van het vorige is afgesneden, want in het eerste wort de greep door een weergreep los gemaeckt, en hier geschiedt het op volgende wijse.</p>
<div type="section">
<pb n="10"/>
<head rend="h4">1.<xptr to="g001"/></head>
<p>H grijpt G by de borst, G slaet met sijn slincker handt binnens arms de hant van H los, en moet met sijn rechter handt grijpen achter aen de mouw van dien los geslagen arm, en soo wort die handt van de borst afgedreven.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="g002"/></head>
<p>H steeckt sijn slincker handt binnen dien los geslagen arm door, en draeyt sich een weynigh om, soo dat ten deelen achter G komt te staen. H sich alsoo hebbende vast geset, kan G dwingen, dat voor over moet vallen, of anders na sijn begeeren.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="g003"/></head>
<p>G bemerckende dat voor over sou moeten vallen, slaet met sijn rechter been het slincker been van H wegh, waer mede de doorgesteken hant van H sijn dwangh quijt raeckt, en selfs in de knip van G tusschen sijn rechter arm wordt gevangen. H op soodanigen wijse gedwongen zijnde, loopt met eenen groot gevaer dat sijn beknepen handt door G sou gebroken worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="g004"/></head>
<p>Om dit gedreyght ongeluck te vermijden, geeft G soodanigen beenslagh aen H, dat hy terstont G buytens arms grijpt, met sijn rechter handt boven aen den arm van G, en met de slincker beneden den elleboogh, en alsoo dwingt hy hem achter over. Hier door sal het been van G, waer mede H sou geslagen hebben, krachteloos gemaeckt worden.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Achtste Deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van de Vuyst-slagen.</hi><xptr to="h001"/></head>
<p><hi rend="b">H</hi>en I staen beyde in gestalte om malkanderen met vuysten te slaen binnens arms, en soo staende (schoon dese Plaet sulcks niet aen wijst) sou d'een aen d'anderen een beenslagh konnen geven, dat die gene, aen wien de beenslagh gegeven wierdt, sou moeten vallen.</p>
<div type="section">
<pb n="11"/>
<head rend="h4">2.<xptr to="h002"/></head>
<p>H slaet naer I, maer I dit siende buckt neder, waer door H sich selven om ver slaet, en in dit om ver slagen grijpt I buckende de rechter voet van H, om hem te doen vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="h003"/></head>
<p>H voelende dat hy valt, stoot I met de rechter knie tegen sijn billen, waer door I mede genootsaeckt is te vallen. In dese val grijpt H wel mede naer het slincker been van I, maer kan daer niet by komen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="h004"/></head>
<p>H en I beyde weder opgestaen, als ofsy malkander buytens arms wilden slaen, soo slaet H eerst naer I, die den slaenden arm van H terstont aengrijpt achter omtrent de schouder met sijn rechter handt, en met de slincker hant vat I het rechter been van H, en dwingt hem alsoo te vallen. Dit doen vallen van I, kan op een andere wijse, als hier wort vertoont, in de voldende Plaet gesien worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="h005"/></head>
<p>I doet H neder vallen, en houdt sijnen arm vast, dien hy eerst gevat had, en treckt of set hem een weynigh om, dan vat hy met sijn slincker hant op de slincker schouder van H, set hem de slincker knie in de lendenen, en buyght hem alsoo achter over; waer door H te sekerder moet neder vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">6.<xptr to="h006"/></head>
<p>Doch om het vallen als boven te verhoeden, als I de knie (gelijck in de vorige Plaet is aengewesen) in de lendenen van H heeft geset, soo moet H, door 't wringen met sijn schouderen, soo verre soecken los tee geraken, dat hy d'een of d'ander hant van I, los zijnde, kan vatten, en die gevat krijgende vast houden, en draeyen de felvige (dat hier de slincker is) achterwaerts na de rugh van I om, en setten sijn andere handt achter op dien omgedraeyden arm, waer door H dan I sal doen vallen, of kan hem ten minsten tot den val onvermijdelijck dwingen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="12"/>
<head rend="h3">Het Negende Deel,
<lb/>
<hi rend="i">Hoe datmen yemandt, in handtgemeenschap zijnde met een ander, wegh kan dragen.</hi></head>
<p><hi rend="b">D</hi>Ese Verhandeling begrijpt in sich een bysonder soet vermaeck voor den Aenschouwer, wanneer die in het werck wort gestelt, soo wonderlijck als aengenaem, waerom of dese aenwijsinge wel bysondere acht mach gegeven worden: want den uytval vertoont het weghdragen van de tegenstrever, en die dickmaels met de grootste gramschap was ingenomen, tegens de gene, met wien hy getwist had, en moest, in spijt van al sijn verbolgentheydt, sich in onmacht van dien laten heen voeren. Dese streeck is by d'Autheur dickwils gebruyckt geworden.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1.<xptr to="i001"/></head>
<p>I en K staende om malkander aen te grijpen, dreyght K aen I een slagh te willen geven, daer of tast I aen, en slaet sijn rechter hant op de slincker pols van K, dan buyght hy sich neer, en leght sijn slincker arm in de knie-kneep van 't slincker been van K, treckende den slincker man van K over sijn schouder, soo kan hy hem bequaemlijck dragen, waer hy hem hebben wil.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="i002"/></head>
<p>Indien K daer op niet bedacht mocht wesen, soo moet hy nootsakelijck raken op de shouder van I, en hy wort gemackelijck, schoon vry grooter en swaerder als I, van hem wegh gedragen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="i003"/></head>
<p>Als nu K dese greep mocht bekent zijn, soo druckt K het hooft van I neer, waer door de gelegentheyt om wegh te dragen aen I wort benomeen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="i004"/></head>
<p>I voelende dat sijn hooft neergedruckt wort, brengt den slincker arm van K uytwaert aen, en halende sijn hooft te rugh, licht met sijn slincker hant het slincker been op van K, en smijt hem alsoo achter over.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="13"/>
<head rend="h3">Het Tiende Deel.
<lb/>
<hi rend="i">Van de Krop-grepen.</hi></head>
<p><hi rend="b">D</hi>Ese Grepen worden op een heel andere wijse als de Borstgrepen uytgevoert, waer van in het seste Deel is gehandelt.</p>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De eerste Krop-greep.</hi><xptr to="j001"/></head>
<p>K grijpt L by de krop, waer op L, sijn hoedt afsmijtende, sijn hooft draeyt buyten over, onder den arm van K heen, waer door de handt van K soodanigh beset wort, dat hy, selfs met groote pijn, daer mede geen macht meer kan doen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De tweede Krop-greep.</hi><xptr to="j002"/></head>
<p>K vat L met de rechter hant by de krop, dreygende met sijn slincker hant L te slaen, die dit voelende, beyde sijne handen t'samen opheft, en slaet met die selvige boven op het voorste lidt van de arm van K, waer door genootsaeckt is los te laten.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De derde Krop-greep.</hi><xptr to="j003"/></head>
<p>K vat L by de krop, gelijck in de vorige Plaet verbeelt word. L neemt oock wederom beyde de handen te samen, en slaet van ter zijden tegen den elleboogh van K, waer door de handt nootsakelijck los moet.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">De vierde Krop-greep.</hi><xptr to="j004"/></head>
<p>K vat wederom L by de krop, die dit gewaer wordende, met beyde sijne handen den arm vat van K, met welcken hy de krop van L aengegrepen heeft, slaende sijn rechter hant op de pols van de handt van K, en sijn slincker hant achter boven den elleboogh, en buyght ondertusschen sijnen arm innewaert aen, soo is 't voor K byna onmogelijck de hant los te krijgen. Indien wringen de handt van K quam los te krijgen, soo set L die los gewrongen handt van K tegens desselfs borst aen, slaet met sijn been K onder de voet, of stoot met sijn knie tegen sijn gemacht aen, 't welck hem bysondere ongelegentheyt toebrengen kan.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="14"/>
<head rend="h3">Het Elfde Deel.
<lb/>
<hi rend="i">Van het verset tegen het Mes-trecken.</hi></head>
<p><hi rend="b">D</hi>'Onredelijckste en onbesuyste Onverlaten, wiens opgeresen breyn door geen reden te herstellen is, voeren sich selfs gemeenlijck terstont tot het grootste gevaer, en geen twist, het zy de minste, oordeelen sy, sonder het trecken van een mes, geslecht te kunnen worden, waer in bysonder groot gevaer is verborgen. Op dat nu de vreedsame sich hier voor mochten hoeden, als haer dat bejegent, kan men sich dusdanigh daer tegen stellen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">1.<xptr to="k001"/></head>
<p>M trapt L hier eerst met de slincker voet, en stoot hem met de rechter handt voor het aensicht.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="k002"/></head>
<p>L tast aen de sack om sijn mes te krijgen, en dat uyt te trecken: dus willende sijn rechter handt uyt de sack halen, daer het mes mede gevat heeft, steeckt M, in het uythalen van de handt uyt de sack, sijn slincker handt door de arm van L heen, en wringt met sijn arms des anders arm achter om; 't welck aen L sulcken onmacht veroorsaeckt, dat onmogelijck sijn mes uyt halen kan.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="k003"/></head>
<p>Soo evenwel L het Mes geswinder mocht uyt halen, als M het op dese vorige wijse kan beletten, en hy dienvolgens dat mocht komen te trecken, soo vat M op de rechter pols van L met sijn rechter hant, en met de slincker hant wat hooger aen den arm, soo kan hy den arm van L gants omwringen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="k004"/></head>
<p>M wringt den arm van L geheel om, en leght dien op sijn schouder.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="k005"/></head>
<p>Om de handt van L te breken daer hy het Mes in vast heest, brengt M den arm over sijn hooft heen op sijn andere schouder, en breecktse soo te sekerder.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="15"/>
<head rend="h4">6.<xptr to="k006"/></head>
<p>M kan oock den arm van L, alsoo vast hebbende, gelijck in N<hi rend="sup">o</hi>. 3. is aengewesen, den arm van L achter op des selfs rugh wringen, en setten sijn slincker voet achter in de knie-kneep van L.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">7.<xptr to="k007"/></head>
<p>M sijn slincker voet in de knie-kneep van L geset hebbende, treckt den arm, dien hy vast heeft, wat hooger naer hem, en dwingt L voor over te vallen, settende dan de slincker knie op sijne lenden, en den selven arm noch hooger treckende, light L gants machteloos.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">8.<xptr to="k008"/></head>
<p>M noch op de rechter pols van L met sijn rechter hant, en met de slincker hant wat hooger aen den arms, als eerst in de derde Figuur, gevat hebbende, kan de hant van L na sijn eygen borst wringen, dien hy het rechter been met sijn slincker voet ter selver stont onder uyt slaende, van achter over doet vallen, op wien hy toeschietende, L sich door sijn eygen mes kan doen quetsen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">9.<xptr to="k009"/></head>
<p>Als L, het Mes getrocken, M van boven daer mede wilt snijden, soo vat M met sijn slincker hant L op de pols, en in de selve tijdt met sijn rechter handt onder de elleboogh grijpende, kan hy den arm buyten uyt wringen, en L soodanigh heel machteloos maken.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">10.<xptr to="k010"/></head>
<p>Indien L noch een snede van boven soeckt te brengen, kan M, in een fortsige postuur gestelt, door een schop, met het een of het ander been, onder 't gewricht van de handt van L, hem het Mes uyt de handt doen vligen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Twaelfde Deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van yemandt met het hooft tegen 't middel-lijf om verre te loopen, of over de kop te werpen.</hi><xptr to="L001"/></head>
<p><hi rend="b">W</hi>Anneer M tegen over N in postuur staet, kan hy met het hooft gebuckt N geweldigh op den buyck loopen, en hem achter over doen vallen: maer N dit merckende, keert sich een weynigh op zyde, waer door M dan mis loopt, en N gelegentheyt krijght, om de slincker handt M op de neck te setten, dien hy dan met de rechter handt achter by de broeck vat, en hem voort dryvende een eynde weeghs heen doet vallen.</p>
<div type="section">
<pb n="16"/>
<head rend="h4">2.<xptr to="L002"/></head>
<p>Als M, met het hooft gebuckt, tegen den buyck van N loopen kan, mach hy op sijn eene knie vallen, enter selver tijdt hem met beyde handen sterck in de knie-knepen vatten, waer na sijn hooft optechtende, sal hy dan N lichtelijck over hem heen konnen werpen.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Het Dertiende Deel.</head>
<head rend="h4">N<hi rend="sup">o</hi>. 1. <hi rend="i">Van het fortsigh aengrÿpen van Schouders en Hals, met geswinde Been-slagen.</hi><xptr to="m001"/></head>
<p><hi rend="b">W</hi>Anneer N en O, malkander met beyde handen boven aen de armen ontrent de schouders gevat hebben, worstelen sy, yder om sijn partye boven te verswacken, om daer op dan de beenen te soecken; en als N, door meerder sretckte, O ter zyden over kan wringen, soo neemt hy die gelegentheyt waer, om met sijn slincker voet, het rechter been van O onder uyt te slaen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">2.<xptr to="m002"/></head>
<p>Maer O hier op verdacht zijnde, light sijn been voren op, soo dat de voet van N, mis slaende, onder deur moet passeren, wanneer O sijn opgeheven voet weder stelt achter het been van N, waer van de voet hem meende te slaen, daer hy dan kans heeft, om dat met een slagh los makende, N voorsz. ter neer te werpen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3.<xptr to="m003"/></head>
<p>Dese streeck maeckt N te versetten, met sijn rechter handt van boven den arm van O los te laten, en binnen door daer mede de slincker schouder te vatten, wanneer hy te gelijck de rechter handt van O van onder komt los te slaen, en dan toeschietende met sijn slincker arm om den hals van O, hem neer druckt, hebbende sijn slincker been achter het selfde been van sijn partye geset, om hem soo van achter over te dringen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4.<xptr to="m004"/></head>
<p>O dan voelende, dat hy soo niet staende blyven, laet sijn slincker hant heel los van de schouder van N, en met sijn rechter handt tot aen de middel van N gesackt, stelt hy sich neder tot aen de slincker knie, en vat met sijn slincker handt onder aen 't been boven de rechter voet van N, die hy vast houdende, het boven-lijf met der rechter handt over dringt, om hem soo te doen vallen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5.<xptr to="m005"/></head>
<p>Dit laetste is noch een bysondere greep, waer mede men seer geswint sonder verset sijn partye kan om verre werpen; want O, staende ontrent N, stapt met sijn slincker voet, die hy wel vast plant, achter het slincker been van N, dien hy met eenen geswint boven de armen by de keel grijpt, en losselijck achter over stoot.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>EYNDE.</p>
</div></div>
    <div type="chapter">
<pb n="17"/>
<p id="a001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="18"/>
<pb n="19"/>
<p id="a002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="20"/>
<pb n="21"/>
<p id="a003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="22"/>
<pb n="23"/>
<p id="a004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="24"/>
<pb n="25"/>
<p id="a005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="26"/>
<pb n="27"/>
<p id="a006"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0007.gif"/></p>
</figure></p>
<pb n="28"/>
<pb n="29"/>
<p id="a007"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0008.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="30"/>
<pb n="31"/>
<p id="a008"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0009.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="32"/>
<pb n="33"/>
<p id="a009"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0010.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="34"/>
<pb n="35"/>
<p id="a010"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0011.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="36"/>
<pb n="37"/>
<p id="a011"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0012.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="38"/>
<pb n="39"/>
<p id="a012"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0013.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="40"/>
<pb n="41"/>
<p id="b001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0014.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="42"/>
<pb n="43"/>
<p id="b002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0015.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="44"/>
<pb n="45"/>
<p id="b003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="46"/>
<pb n="47"/>
<p id="b004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0017.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="48"/>
<pb n="49"/>
<p id="b005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0018.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="50"/>
<pb n="51"/>
<p id="b006"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0019.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="52"/>
<pb n="53"/>
<p id="c001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0020.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="54"/>
<pb n="55"/>
<p id="c002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0021.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="56"/>
<pb n="57"/>
<p id="c003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0022.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="58"/>
<pb n="59"/>
<p id="c004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0023.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="60"/>
<pb n="61"/>
<p id="c005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0024.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="62"/>
<pb n="63"/>
<p id="c006"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0025.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="64"/>
<pb n="65"/>
<p id="c007"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0026.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="66"/>
<pb n="67"/>
<p id="d001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0027.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="68"/>
<pb n="69"/>
<p id="d002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0028.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="70"/>
<pb n="71"/>
<p id="d003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0029.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="72"/>
<pb n="73"/>
<p id="d004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0030.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="74"/>
<pb n="75"/>
<p id="e001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0031.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="76"/>
<pb n="77"/>
<p id="e002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0032.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="78"/>
<pb n="79"/>
<p id="e003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0033.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="80"/>
<pb n="81"/>
<p id="e004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0034.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="82"/>
<pb n="83"/>
<p id="e005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0035.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="84"/>
<pb n="85"/>
<p id="f001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0036.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="86"/>
<pb n="87"/>
<p id="f002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0037.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="88"/>
<pb n="89"/>
<p id="g001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0038.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="90"/>
<pb n="91"/>
<p id="g002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0039.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="92"/>
<pb n="93"/>
<p id="g003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0040.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="94"/>
<pb n="95"/>
<p id="g004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0041.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="96"/>
<pb n="97"/>
<p id="h001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0042.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="98"/>
<pb n="99"/>
<p id="h002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0043.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="100"/>
<pb n="101"/>
<p id="h003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0044.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="102"/>
<pb n="103"/>
<p id="h004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0045.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="104"/>
<pb n="105"/>
<p id="h005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0046.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="106"/>
<pb n="107"/>
<p id="h006"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0047.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="108"/>
<pb n="109"/>
<p id="i001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0048.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="110"/>
<pb n="111"/>
<p id="i002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0049.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="112"/>
<pb n="113"/>
<p id="i003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0050.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="114"/>
<pb n="115"/>
<p id="i004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0051.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="116"/>
<pb n="117"/>
<p id="j001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0052.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="118"/>
<pb n="119"/>
<p id="j002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0053.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="120"/>
<pb n="121"/>
<p id="j003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0054.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="122"/>
<pb n="123"/>
<p id="j004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0055.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="124"/>
<pb n="125"/>
    <p id="k001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0056.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="126"/>
<pb n="127"/>
<p id="k002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0057.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="128"/>
<pb n="129"/>
<p id="k003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0058.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="130"/>
<pb n="131"/>
<p id="k004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0059.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="132"/>
<pb n="133"/>
<p id="k005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0060.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="134"/>
<pb n="135"/>
<p id="k006"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0061.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="136"/>
<pb n="137"/>
<p id="k007"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0062.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="138"/>
<pb n="139"/>
<p id="k008"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0063.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="140"/>
<pb n="141"/>
<p id="k009"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0064.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="142"/>
<pb n="143"/>
<p id="k010"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0065.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="144"/>
<pb n="145"/>
<p id="L001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0066.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="146"/>
<pb n="147"/>
<p id="L002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0067.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="148"/>
<pb n="149"/>
<p id="m001"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0068.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="150"/>
<pb n="151"/>
<p id="m002"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0069.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="152"/>
<pb n="153"/>
<p id="m003"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0070.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="154"/>
<pb n="155"/>
<p id="m004"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0071.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="156"/>
<pb n="157"/>
<p id="m005"><figure>
<p><xptr to="pett002klar01ill0072.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="158"/>
</div>

</body>
</text>

</TEI.2>