<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Op het smartelyk afsterven van myne teêrgeliefde moeder, Katharina van de Kapelle</title>
            <author>Katharina Lusia van Ravestein</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 F 84:1</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Op het smartelyk afsterven van myne teêrgeliefde moeder, Katharina van de Kapelle</hi> van Katharina Lusia van Ravestein uit 1719.</p> <p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina (fol. B2v) is niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Op het</p>
				<p>Smartelyk Afsterven</p>
				<p>Van myn têergeliefde</p>
				<p>Moeder,</p>
				<p>Katharina</p>
				<p>van de</p>
				<p>Kapelle,</p>
				<p><hi rend="i">In den Heere ontslaapen in het vierenvyftigste Jaar</hi></p>
				<p>Haarer Leeftyd</p>
				<p>den 9. van Loumaand 1719.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>rave012smar01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	
      	<sourceDesc> 
		   	<p>Katharina Lusia van Ravestein,<hi rend="i"> Op het smartelyk afsterven van myne teêrgeliefde moeder, Katharina van de Kapelle</hi>. Z.n., z.p. 1719</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-12</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-9</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>	<change> 
				<date>2009-09-03</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>				         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="rave012smar01"/>
   		<interp type="secundair" value="stev009"/>
   		<interp type="primair" value="17190109"/>
   	</interpGrp>
      <body>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="A1v"/>
					<head rend="h3">Op het <hi rend="i">Smartelyk Afsterven</hi> van myn têergeliefde Moeder, Katharina van de Kapelle, <hi rend="i">In den Heere ontslaapen in het vierenvyftigste Jaar</hi> Haarer Leeftyd <hi rend="i">den 9. van Loumaand 1719.</hi></head>               
	 				<lg type="poem">
					<l>TReur, Aarde, Hemel, treur, helpt, Bossen, helpt my weenen,</l>
					<l rend="; 1tab">Terwyl de Leevenszon, van die my heeft gebaart,</l>
					<l>Voor eeuwig ons ontduikt! heeft, heeft, zy uitgescheenen?</l>
					<l rend="; 1tab">Wie treurt niet met myn ziel? wie, wie, is zo ontaard,</l>
	            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<l>Die thans myn naare zugt, myn ziele klagt, durft wraaken,</l>
					<l rend="; 1tab">Daar Atrops strenge vuist zo'n enge band ontknoopt?</l>
					<l>Wie durft myn Melpomêen in haare zugten laaken,</l>
					<l rend="; 1tab">Daar ze in een traanenbron haar doffe schagten doopt?</l>
					<l>Myn <hi rend="sc">Moeder</hi> is geweest. O! jammerlyke toonen:</l>
					<l rend="; 1tab">'t Gemarteld lyf bezweek: myn <hi rend="sc">Moeder</hi> is niet meer!</l>
					<l>Vlegt, droeve Zangeres, vlegt nu Sypresse kroonen:</l>
					<l rend="; 1tab">Barst, barst in zugten uit, de wonde is al te teer,</l>
					<l>Om met myn naar geklag de wolken niet te klieven.</l>
					<l rend="; 1tab">Myn <hi rend="sc">Moeder</hi> is geweest! ô! naare, ô! droeve dag,</l>
					<l>Die thans myn moede Geest met wond op wond kon grieven.</l>
					<l rend="; 1tab">Myn <hi rend="sc">Moeder</hi> is gegaan! ô! onherstelb're slag.</l>
					<l>Hoe kraaken door 't geknars myne afgematte leeden!</l>
					<l rend="; 1tab">Zy, die my heeft gebaart, zegt eeuwig my vaar wel!</l>
					<l>Naa dat zy, weeken lang, door doods geweld bestreeden,</l>
					<l rend="; 1tab">Verteerd ten grave daalt. O! dood, hoe hart en fel,</l>
					<l>Hebt gy haar nêergevelt met al te wreede slagen?</l>
					<l rend="; 1tab">Myn <hi rend="sc">Moeder</hi> bukt voor U, eerbiedigt uw gebôon!</l>
					<l>Treur, Aarde, Hemel, treur, help, help my eeuwig klaagen,</l>
					<l rend="; 1tab">'k Zal altoos zugten, reeds aan droef geschrey gewoon!</l>
	            <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l>Maar zagt, wat zwarte mist beneevelt al myn zinnen?</l>
					<l rend="; 1tab">Wat treure ik, zonder hoop? 't is tyd, myn geest herstelt,</l>
					<l>'t Is tyd, Jehova 's hand en raadsbesluit te minnen.</l>
					<l rend="; 1tab">De dood heeft, op Gods wenk, myn <hi rend="sc">Moeder</hi> neergevelt,</l>
					<l>Myn <hi rend="sc">Moeder</hi> weggerukt, in weerwil van ons karmen:</l>
					<l rend="; 1tab">Jehova sloopt de tent, zuslang van haar bewoont,</l>
					<l>Jehova rukt dien Schat voor eeuwig uit myne armen,</l>
					<l rend="; 1tab">Terwyl zy endloos juigt, met hemelglans bekroont.</l>
					<l>Haar zilverblanke deugd, haar onbesprooke leeven,</l>
					<l rend="; 1tab">Trompetten steeds by elk haar roem en glorie uit.</l>
					<l>Gelukkig, die vernoegt, door 't stargewelf mogt streeven.</l>
					<l rend="; 1tab">Gelukkig die nu bralt als Jezus zuiv're Bruid!</l>
					<l>Gelukkig is haar ziel het zwakke lyf onttoogen.</l>
					<l rend="; 1tab">'k Herdenk met zielvreugd haar welvernoegde taal.</l>
					<l><hi rend="i">Ey! ween niet, droog, myn Kind, droog, droog uw schreiende oogen,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gy ziet my reeds verlieft op Jezus zeegepraal.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Vaar wel, teerhartig Kind, 'k zal vroolyk van u scheiën.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'k Ren, juichende, u voor uit op 't zalig Hemelspoor.</hi></l>
	            <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l><hi rend="i">Ook gy, myn Katharyn, zult met de Hemelreiën</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ook juichen voor Gods troon, en 't zalig Eng'len Koor</hi></l>
					<l><hi rend="i">Begroeten, als uw loop, hier vroolyk afgeloopen,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">U zal het wit doen zien, waar op gy moedig staart.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Ey! ween niet om myn vreugd, wil op Gods goedheid hoopen</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dank, dank myn Schepper, die zuslang my heeft gespaart.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Myn Kind,  betreur my niet, 'k zal eeuwig zeegepraalen,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gedost in 't zuiver wit, stop op uw zilt getraan,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Vorst Jezus knikt my toe uit Sions Hemelzaalen,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'k Zal op de wolken treen, 'k zal bly ten reyë gaan</hi></l>
					<l><hi rend="i">By 't vlekloos Geestendom: troost, troost u in myn sterven.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">God zeegene U, myn Kind, vrees eeuwig voor zyn magt,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zo zult gy steeds van Hem al 't wensch'lyk goed verwerven.</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Vaar eeuwig wel, myn kind, God sterke U door zyn kragt!</hi></l>
					<l>Hier zweeg de veege mond. O! zoete, ô! Hemelreeden,</l>
					<l rend="; 1tab">Tot troost in myn verdriet, tot stremming van myn druk.</l>
					<l>Praal eeuwig, groote Ziel, gedost in staatzy kleeden,</l>
					<l rend="; 1tab">'k Beny door laf getraan niet langer uw geluk.</l>
					<l>En gij, Myn <hi rend="sc">Vader</hi>, die, gedrukt door de eige rampen,</l>
	            <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l rend="; 1tab">Uw Egtgenoot betreurt, rust in Jehova's wil!</l>
					<l>Uw lieve Zielsvriendin zag 't uiteind van haar kampen</l>
					<l rend="; 1tab">In 't naad'ren van de dood, draagt u bedaart en stil.</l>
					<l>Gy zult, gy zult met haar eens vroolyk zegevieren</l>
					<l rend="; 1tab">In Salems vreedestad, gekroont met Hemelpraal,</l>
					<l>Daar, daar ge eens eeuwig draagt nooit dorrende lauwrieren,</l>
					<l rend="; 1tab">Daar, daar ge uw Schepper pryst met Serafyne taal.</l>
					<l>Myn Zuster, ey! schep moed, strem, strem uw zilte traanen,</l>
					<l rend="; 1tab">Uw <hi rend="sc">Moeder</hi> leeft om hoog, verlost van al haar smart.</l>
					<l>'t Is waar, gy zaagt met my die Zon voor altoos taanen,</l>
					<l rend="; 1tab">Ook my drukt deeze slag op 't teer en buigzaam hart,</l>
					<l>Ook my treft deeze smart; dog denk met welke straalen</l>
					<l rend="; 1tab">Die groote Ziel thans gloort, ons sterflyk oog ontrukt.</l>
					<l>'t Is tyd, 't is meer dan tyd, zet, zet uw droefheid paalen,</l>
					<l rend="; 1tab">Haar deugd, haar zuiv're deugd, blyve ons in 't hart gedrukt!</l>
					<l>'t Voegt ons te buigen voor Jehova's zeegb're magten.</l>
					<l rend="; 1tab">Het past ons in Gods raad te rusten: ey! bedaar,</l>
					<l>Herstel uw moede ziel en afgesloofde kragten,</l>
	            <pb ed="fol." n="A4r"/>
					<l rend="; 1tab">Denk, hoe uw <hi rend="sc">Moeder</hi> juicht, ontrukt het doods gevaar.</l>
					<l>Jaa, zaal'ge Ziel, gy leeft om eeuwiglyk te glooren,</l>
					<l rend="; 1tab">Gy smaakt voor Jezus troon het eeuwig zielsbanket,</l>
					<l>Uw Zon, uw Leevenszon, aan beeter kim herbooren,</l>
					<l rend="; 1tab">Praalt zonder ondergaan, schynt zonder damp of smet:</l>
					<l>Terwyl uw naam, uw deugd, onsterflyk zal zweeven</l>
					<l rend="; 1tab">Op wieken van de faam, leef eeuwig voor Gods troon!</l>
					<l>Terwyl we, in God gerust, op 't eige voetspoor streeven,</l>
					<l rend="; 1tab">Ter tyd dat zelfde heil ook ons wort aangeboôn.</l> 
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">Katharina Lusia van Ravenstein</name></hi>.</l>
				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="A4v"/>
					<head rend="h3">Troosttoonen, Over het Afsterven van de <hi rend="i">Deugdminnende en Godvrugtige</hi> Juffrouw, Katharina van de Kapelle, <hi rend="i">Ontslaapen den 9. van Louwmaand 1719.</hi> <hi rend="i">binnen Leiden.</hi></head>
               <lg type="poem">	 				
					<l>IS dan die braave ziel het sterflyk deel onttoogen?</l>
					<l>Op vleug'len des geloofs ten Hemel ingevloogen?</l>
					<l>O! jaa, zy zegepraalt, zy leeft en zweeft om hoog.</l>
					<l>Zy ziet haar Bruidegom met een onsterflyk oog.</l>
					<l>Zy smaakt het hoogste goed, in Kristus uitverkooren,</l>
					<l>Geniet de zaligheid, voor de eeuwen haar beschooren,</l>
					<l>Zy gloort, en juigt, en praalt, en prykt, en torst op 't hoofd</l>
	            <pb ed="fol." n="B1r"/>
					<l>De kroon der heerlykheid, die alle glansen dooft.</l>
					<l>Zo houd de Godsvrugt nog haar oude prys en waarde!</l>
					<l>Al wie Jehova's wil opvolgt en eert op aarde,</l>
					<l>En naar zyn voorschrift leeft, verkrygt het grootste loon,</l>
					<l>En zit met Jezus, zyner Heer, in 's Hemels troon.</l>
					<l>Hoe zalig zyn die dôon, die in den Heere strerven!</l>
					<l>Die voor het traanendal het zalige beërven!</l>
					<l>Geen waereld, vol geween, stoort daar de zoete rust;</l>
					<l>Daar wort de leevenstoortze en fakkel nooit geblust.</l>
					<l> </l>					
					<l rend="; 1tab">Is dan uwe Egtgenoot uit uw vernoegende armen,</l>
					<l>Heer <hi rend="sc"><name type="person">Ravestein</name></hi>, gerukt, daar handgewring, nog karmen,</l>
					<l>Gezugt, geklaag, geschrey, gebeeden, nog geween</l>
					<l>Van vriend of van gebuur haar hielden hier benêen?</l>
					<l>Ik deel wel in uw smart; mar wil haar vreugd niet stooren,</l>
					<l>Zy kan in 't Hemelhof uw wenschen dog niet hooren,</l>
					<l>Zy lagt nu van om hoog met 's waerelds ydelhêen,</l>
					<l>Zy leeft in weelde, en wenscht niet weer te zyn benêen.</l>
					<l>Zy treed nu moedig al  het aardsche met de voeten,</l>
					<l>Daar 't haar gebeuren mag haar Hemelvorst te groeten,</l>
					<l>Zyn heerlykheid te zien in 't ongenaakbaar ligt.</l>
		<pb ed="fol." n="B1v"/>
					<l>Alle aardsche glans wort zwart by zulk een groot gezigt.</l>
					<l>O! zalig zy, die dus, op haaren zeegewagem</l>
					<l>Van een opregt geloof, het sterflyke is ontdraagen.</l>
					<l>Zy smaakt de vrugten nu van haare lydzaamheid,</l>
					<l>En erft het Koningryk, voor de eeuwen haar bereid.</l>
					<l>Scheur dan niet langer van misbaar uw boezem oopen:</l>
					<l>Stop op uw traanenvloed, gy hebt met haar te hoopen</l>
					<l>Het zelfde blyvend goed: Gods wil zy uwe wet!</l>
					<l>Hy is het deel van dien, die op zyn wegen let.</l>
					<l> </l>					
					<l rend="; 1tab">Gy, <hi rend="sc">braave Dogters</hi> van zo'n têergeliefde Moeder,</l>
					<l>Die door geween versmelt; Jehova, 's leevens Hoeder,</l>
					<l>Zy uwe sterkte en troost! hy heele uw wrange smart,</l>
					<l>Verligte door zyn Geest uw bang beangstigt hart!</l>
					<l>Gy hebt uit 's Moeders borst de godsvrugt ingezoogen,</l>
					<l>Zy leeft in u, haar kroost: ey! wilt uw traanen droogen,</l>
					<l>En maatigen uw rouw: uw God, Jehova, leeft,</l>
					<l>Uw Bondgod slaat en wond, hy heelt, hy neemt, en geeft.</l>
					<l>Uw waarde Moeder leeft, en zy zal nog wêer leeven,</l>
					<l>Ook zelfs naar 't lichaam, schoon het nu heeft moeten sneeven</l>
	            <pb ed="fol." n="B2r"/>
					<l>Door de onverzoenb're dood, haar ziel rust in den schoot</l>
					<l>Van Jezus, haaren Heer, die zo leeft, is niet dood.</l>
					<l>Indien gy voortgaat om den heirbaan op te streeven</l>
					<l>Van deugd en godsvrugt, zultge op yders tongen zweeven.</l>
					<l>De deugd, de zuiv're deugd, is dog haar eige loon,</l>
					<l>Braveert het ydele, zy volgt Gods heilgebôon,</l>
					<l>Rust zig ten stryde toe, om moediglyk te kampen,</l>
					<l>En tart in trotst vol moed alle ongeval en rampen.</l>
					<l>Jehova zy uw deel, uw Borgt, uw hoogste goed,</l>
					<l>En veilige u voortaan voor druk en tegenspoed!</l>               
               <l> </l>
				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head rend="h3">Grafschrift.</head>
	 				<lg type="poem">
					<l><hi rend="sc"><name type="person">Kapelle</name></hi><hi rend="i">'s jongste Telg rust in dit duister graf</hi></l>
					<l><hi rend="i">By haaren Vader, die, naast God, haar 't leeven gaf.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Zy groet haar Maagschappy in 's Hemels purpurzaalen,</hi></l>
					<l><hi rend="i">Beglanst en uitgedost met Zerafyne straalen.</hi></l>
					<l><hi rend="i">Gy, die haar rustplaatze ooit bezoekt, tree zagjes toe:</hi></l>
					<l><hi rend="i">Want zy was jaaren lang 't geraas der waereld moe:</hi>               </l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab">L. STEVERSLOOT.</l>
				</lg>
				</div>      
      </body>
   </text>
</TEI.2>