<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De hedendaagsche bankroetier achterhaalt</title>
               <author>Frans Rijk</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de herdruk van <hi rend="i">De hedendaagsche bankroetier achterhaalt</hi> van Frans Rijk uit ca. 1713. De eerste druk was een roofdruk en dateert ook uit 1713.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="I">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>2<!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">rijk001hede02_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Theater Instituut Nederland, signatuur: TIN sign 13 A 14: 4</idno>
               </bibl>
               <p>Frans Rijk, <hi rend="i">De hedendaagsche bankroetier achterhaalt</hi>. Hendrik van de Gaete, Amsterdam ca. 1713 (herdruk)</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De hedendaagsche bankroetier achterhaalt</title>
               <author>Frans Rijk</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De hedendaagsche bankroetier achterhaalt</title>
               <author>Frans Rijk</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-08-24</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">DH</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
       <body><cf>
<div type="chapter">

<pb n="I"/>
<p>DE HEDENDAAGSCHE BANKROETIER ACHTERHAALT. <hi rend="i">KLVCHTSPEL</hi>.</p>
<p>
<figure>
<p><xptr to="rijk001hede02ill0001.gif"/></p></figure></p>
<p>Te AMSTERDAM,</p>
<p>By HENDRIK vande GAETE, Boekverkoper, op de hoek van de Vygendam en Warmoes-straat.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="gaet001"/>
</interpGrp>
<pb n="III"/>
<head rend="h3">Berecht aan den Leezer.</head>
<p>D<hi rend="i">It Kluchtspel</hi>, de Hedendaagse Bankroetier Achterhaalt, <hi rend="i">den Autheur op een slinkse wys ontvreemd zynde</hi>, <hi rend="i">en buiten deszelfs weeten</hi>, <hi rend="i">met veel druk- en- zin feylen uytgekomen</hi>, <hi rend="i">werd den Liefhebber</hi>, <hi rend="i">herdrukt na den oorspronkelyke Copië</hi>, <hi rend="i">aangeboden, door</hi></p>
<p>UE. Dienaar.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>H: van de <hi rend="sc">Gaete</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="gaet001"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Op het Kluchtspel, de Hedendaagsche bankroetier, achterhaalt.</head>
<lg type="poem">
<l>ZIe hier een voorbeeld van vervloekte gierigheid;</l>
<l rend="; 1tab">Dat alle deugden heeft door geldzucht afgeleid;</l>
<l>Ons tot een bake, voor de Koopmanschap, gegeeven;</l>
<l>Op dat wy in de zee van 't wisselvallig leeven,</l>
<l>De klippen myden van bedriglyke eigenbaat,</l>
<l>Waar op een gansch geslacht veeltyds te gronde gaat:</l>
<l>Dus kan de dichtkunst, door de deugd 't bedrog verrassen:</l>
<l>Terwyl de Lauw'ren uit des Dichters veder wassen.</l></lg>
<p>H: vande <hi rend="sc">Gaete</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="IV"/>
<head rend="h3">Vertooners.</head>
<list>
<item><hi rend="sc">Frederik van Kortryk</hi>, <hi rend="i">Koopman</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Margreet</hi>, <hi rend="i">zyne Huisvrouw</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Johanna</hi>, <hi rend="i">Dochter van</hi> Fredrik <hi rend="i">en</hi> Margreet.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Reinhart</hi>, <hi rend="i">Minnaar van</hi> Johanna, <hi rend="i">en Schuldeischer van</hi> Fredrik.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>, <hi rend="i">Schuldeischeresse van</hi> Fredrik.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Wolfardus van Warrewyk</hi>, <hi rend="i">Solliciteur</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Grypardus</hi>, <hi rend="i">Curateur van den dezolate Boedelkamer</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Jochem Heeler</hi>, <hi rend="i">Klerk van dezelve Kamer</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Slokop</hi>, <hi rend="i">Knecht van de dezolate Boedelkamer</hi>.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Wouter</hi>, <hi rend="i">Kantoorknecht van</hi> Fredrik.</item>
<item/>
<item><hi rend="sc">Jannetje</hi>, <hi rend="i">Meid van</hi> Margreet.</item></list>
<p>&nbsp;</p>
<p>Het Kluchtspel speeld in het huis van Fredrik.</p>
</div>
<div type="act">
<pb n="1"/>
<head rend="h2">De hedendaagse bankroetier achterhaalt.
<lb/>
<hi rend="i">Kluchtspel</hi>.</head>
<head rend="h3">Eerste tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>JA wel, Vrouw, of het u tegen de borst stoot, dat kan my niet schelen;</l>
<l rend="; 1tab">Dat loopen en draaven, om het dagelyks kosje, begint me te vervelen.</l>
<l rend="; 1tab">Wat is de negotie anders, als een bedelaars ambacht, dat ons sobertjes voed?</l>
<l>'t Is om een foutu vyf, of zes per cento dat men koopen en verkoopen moet:</l>
<l>Zoo dat men, om een kleintje, een grooten handel moet dryven,</l>
<l>En schrikkelyk blokken, zo men duyzend pond winst 's jaarlyks op zyn rekening afwilschryven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Hoe, Hartjelief? duyzend pond vlaams, dunkt my, kan ook wel gaan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Heeft men de helft in 't huishouden niet van doen, om van te bestaan?</l>
<pb n="2"/>
<l>En dan schiet 'er een schoone struyf over, voor al myn slaven en ploegen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Hoor, Man, als men de kost heeft, moet men zich laten genoegen.</l>
<l>Daar zyn duyzenden van brave koopluy, die zoo veel niet winnen, by deze tyd.</l>
<l>'t Is zonde dunkt me, dat gy zoo onvergenoegsaam zyt.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Vernoegsaam, of onvernoegsaam, dat is my om 't even;</l>
<l>Ik meen iets te beginnen, daar ik altyd met fatsoen van zal kunnen leven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Wel, alsje, behoudens deugd en eer, met een oprecht gemoed</l>
<l>Meer geld kund winnen, fiat, dan mach ikwel lyden, dat je dat doet</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat deugd en eer? dat zyn nu ydele en belagchelyke namen:</l>
<l>De gewoonte maakt alles eerlyk, die is de regel van het betamen.</l>
<l>Wat is tegenwoordig het meerder gedeelte van de negotie, als men 't wel beziet?</l>
<l>Is liegen en bedriegen daar van de grootste grondslag niet?</l>
<l>Bedrog word nu gaauwigheit, en list kloek beleid geheten.</l>
<l>En die die grondregels niet kend, word, als een schaap, van de geldwolf gebeten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar: maar 't eene schelmstuk word, door 't exempel van 't ander, niet verschoont:</l>
<l>Ook ziet men gemeenlyk, dat het quaad zyn eigen meester loond.</l>
<pb n="3"/>
<l>Eén stuyver met eere heb ik liever, als, op die wys, duyzend dukatonnen:</l>
<l>Want geld bedyd nooit, dat met bedrog en valsheit word gewonnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Tut, tut, dat 's maar inbeelding; ga by den bakker eens om brood,</l>
<l>En zie, of je voor die eerlyke stuyver zoo veel kunt koopen, als voor een gestolen driegroot.</l>
<l>Die malle sprookjes moet je voor d'onnoozele kinderen vertellen.</l>
<l>Ik volg evenwel myn opinie, en meen 'er een andren trant op te stellen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l>Wat meenje dan te doen; Hartjelief?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Ik meen een slag te slaan,</l>
<l>Dat ik daar na van al myn leven op de beurs niet meer behoeft te gaan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Och! Hartjelief, ik zou je raden, zoo veel op een sprong niet te wagen;</l>
<l>Want zoo het qualyk uitviel, zou je 't al jou leven beklagen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Geen nood: het hangt, als de negotie, niet af van 't wisselvallig lot:</l>
<l>'t Is sekuur.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Wat is het dan?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 4tab">Een eerlyk bankrot,</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l>Een eerlyk bankrot?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ja, een eerlyk bankrot, staje daar zoo over verwonderdt:</l>
<pb n="4"/>
<l>Die dingen geven wat beter als negotie, ten minste negentig ten honderd:</l>
<l>Dan rabatteer ik de onkosten aan de kamersoliciteuren: 't geen altemaal</l>
<l>Op tien per cento uitdraait: anders wint men daar by een heel kapitaal.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l>Och? ik denk niet, dat je tot zoo een schandelyke rezolutie zult komen.</l>
<l>Wat schade zulje aanwyzen? uw kapitaal heeft niet af maar toegenomen,</l>
<l>Meen je, dat uw Crediteurs zoo licht te vrede zullen zyn? ô, dan benje verkeerdt:</l>
<l>Ze zullen wel netjes onderzoeken, wat goed je hebt, en of 't verlooren is, of verteerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>ô, Daar is geen zwarigheit: ik zal de crediteurs wel doeken</l>
<l>Met een party valse posten, en gefingeerde boeken.</l>
<l>Ik en Wouter, de kantoorknecht schoeijen daar toe een nieuw journaal en grootboek op een heel andre leest:</l>
<l>Wy zyn, met ons beyde, daar al drie maanden aan doende geweest:</l>
<l>Zoo dat alles nu al net en in ordre staat geschreven</l>
<l>Gelyk het de Solliciteur, die my bediend, heeft opgegeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Och, Boutjelief, denk, in wat staat gy uw lieve kind'ren steld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Des te eerder rakenze aan de man; want alles trouwd nu om geld.</l>
<l>Je weet wel, dat we die ouwe getrouwe eeuw niet meer beleven.</l>
<pb n="5"/>
<l>Dat een vryer zich, alleen ter liefde van de deugd, in 't huwelyk zal begeven.</l>
<l>ô Neen! geld is de leus; benje hoer, of benje dief, hebje geld, ik hebje lief.</l>
<l>Ook meen ik onze oudste dochter Johanna aan onze Wouter uit te trouwen;</l>
<l>Hy heeftse wel verdiend, door dien hy zoo lang myn boek heeft gehouwen:</l>
<l>Het is een yverig en nuchtre borst, daar by niet bot, noch zot.</l>
<l>Hy verstaat, by na zoo wel, als myn Solliciteur, de kneepjes tot facilitering van een bankrot.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Een schoone qualiteit, om daarom een dochter ten huwelyk te besteden!</l>
<l>Ik docht, dat ze met Reinhart in den echten staat zou treden.</l>
<l>Dat is een borst, die in een vaste negotie zit, en heeft lang by haar verkeert.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Hoe, Reinhart? wel die is nu t'eenemaal geruïneert:</l>
<l>Want daar is drie duyzend pond, door zyn ordre, op myn rekening in bank af geschreven,</l>
<l>Zonder dat hy my tot noch toe gevorderd heeft, daar kasgeld voor te geven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Och! Hartjelief, dat heeft zekerlyk die borst alleen gedaan,</l>
<l>Om dat hy daar door wat meer in uw gratie zou staan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat loof ik zeker meê: ik heb al by my zelven leggen malen,</l>
<l>Hoe of het komt, dat die kaerel niet stuurt, om zyn geld te halen.</l>
<l>Want je weet wel dat de bank aan niemand uit stel geeft,</l>
<pb n="6"/>
<l>Een Kassier zal 't per k as ontfangen, eer hy 't per bank afgeschreven heeft.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Om dat hy zulk een goed vertrouwen op u heeft, behoorje met hem te zyn bewogen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wisje, wasje, die licht vertrouwt, word licht bedrogen</l>
<l>Als ik daar na te werk zou gaan, moest ik al myn Krediteurs betalen, zoo wel binnen, als buyten de Stad:</l>
<l>Want daar is 'er niet een onder den hoop, of hy heeft een goed vertrouwen op my gehad.</l>
<l>'t Vertrouwen is geen deugd, maar ondeugd: 't brengt meenig mensch tot stelen.</l>
<l>Haddenze my niet vertrouwt, 'k had niet bankrot kunnen spelen.</l>
<l>Ik zou .... Maar zacht, ik hoor daar iemand aan de deur.</l>
<l>Wie is daar, Jannetje?</l>
<stage><hi rend="i">De meid van binnen</hi>.</stage>
<l rend="; 1tab">Myn Heer, Sinjeur Wolfardus.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ha, ha, dat is de Solliciteur.</l>
<l>Monsieur Wolfardus, kom maar binnen,</l>
<stage><hi rend="i">Tegen zyn Vrouw</hi>.</stage>
<l rend="; 3tab">Nu zult gy hooren,</l>
<l>Hoe avantagieus hy myn zaak de krediteurs zal stellen te voren.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Tweede tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Wolfardus, Margreet</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>ZYt gy daar, myn vriend? ik had u al vroeger verwacht, gelyk gy had belooft.</l></sp>
<pb n="7"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ik zou hier ook al vroeger geweest zyn: maar ik had een schrikkelyke pyn in 't hoofd.</l>
<l>'k Heb gister avond een comparitie gehad, met een vriend, die meê meend te faljeren;</l>
<l>Daar zaten wy malkander, tot middernacht, met een glaasje, wakker in de veren.</l>
<l>Ik ben der puur van als vergeven, daar by stink ik uit myn bek, als een beest;</l>
<l>Het moet wel pestige wyn, en kanaljeuze tabak zyn geweest.</l>
<l>Zoo de waerd geen andre drank schaft, meen ik 'er niet eene komparitie meer te beleggen;</l>
<l>Maar hem, zonder eenige konnivensi, terstond de huur op te zeggen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik heb lekkre Hochmer steenwyn, zoo goed als 'er is in 't land:</l>
<l>Het is van den oprechten ouden hond, geurig, does en piekant,</l>
<l>Dat zal het weêr zalven. Hartjelief, zeg de mid, dat ze eens gaat tappen,</l>
<l>Niet uit het oxhoofd, maar uit 't half aam, dat 'er leit by de trappen.</l>
<l>Ik heb het dessein aan myn Vrouw ontdekt; maar zy is 'er heel van ontdaan.</l>
<l>Stel 'er de zaak wat smakelyk voor, en zeg, dat alles gemakkelyk zal gaan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>De Vrouwtjes, myn Heer, zullen zich gemeenlyk aan een beuzeling steuren.</l>
<l>Ik zal haar wel te vreden stellen, door exempelen, die wy dagelyks zien gebeuren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat is heel goed, maar... Ben je daar, Liefsle? kom, geef hier.</l>
<pb n="8"/>
<l>Uw gezondheid, vriend Wolfardus; dat geld je een half bier.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi></speaker>
<l>Daar dank ik u voor, myn Heer.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>. <hi rend="i">het glaasje overgevende</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Dat moet uw wel bekomen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer zyn dienaar.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Drink wakker: gy hoeft voor die wyn niet te schroomen:</l>
<l>'t Is purum purum, en beter als de beste medecyn.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>,</speaker>
<l>'k Beken, 't is lekker, Heer: dat 's praktizyne wyn.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Steek dat zoopje by je, dan zullen we van onze dingen spreken.</l>
<l>Hartje, laat Wouter die boeken eens krygen, die op 't kantoor by de kagchelpyp steken.</l>
<l>Ik hebze daar geleit, om datze wat zouden berooken en bestuyven, door de as.</l>
<l>De Krediteurs mochten anders zien, dat het een nieuw geinventeert journaal en grootboek was.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Die kneep is wel: des te minder heeft men voor achterdocht te vreezen.</l>
<l>In zulk een gelegentheid kan men niet te voorzichtig wezen.</l>
<l>Ik zou u raden, dat gy 't alleen met het omslag niet deê.</l>
<l>Maar van binnen de bladen ook wat bemeuzelde, en van buyten op snêe.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wel dat moest zyn; daar heb ik wel ter dege zorg voor gedragen.</l>
<stage><hi rend="i">Hy krygt van Wouter de bocken</hi>.</stage>
<pb n="9"/>
<l>Kyk eens, zou je wel zeggen, dat het die zelfde boeken zyn, die je zaagt over veertien dagen?</l>
<l>Is 't niet puur, of se jaar en dag gebézigt zyn, op 't kantoor?</l>
<l>Zou het wel de minste suspicie konnen geven? zie, ze zyn achter als voor.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dat 's puik; ga op die voet voort, zoo zult ge wel leeren danssen.</l>
<l>Laat ons nu eens gaan tot het examineren van de balanssen.</l>
<l>U lieden begint met het jaar zestien honderd tachtig: dat 's tien jaar, na dat gy zyt getrouwd:</l>
<l>Want het was zeventig, dat gy in den egtenstaat vereenigde, naar myn onthoud.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar, in d'eerste tien jaar ben ik meer ten achteren geraakt, als te voren:</l>
<l>Want 's jaars na myn trouwen kreeg ik een groot bankrot, en in het derde een zware slag met koren:</l>
<l>En in de volgende jaren leed ik groote schade, door weêr en wind;</l>
<l>Zoo dat ik die origineele balanssen niet desavanta. geus bevind.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Admirabel goed. maar waar staan nu die baaijen, ratynen en frizaden,</l>
<l>Die gy, quasi verò, in die verongelukte Genuees, de St. Barber hebt geladen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Die staan in 't kladboek, op 't jaar tachtig, in ordre geposteerd,</l>
<l>En op folio twaalf in 't journaal getransporteerd;</l>
<l>Zoo dat gy zeven duyzend guldens, op de winsten verlies van dat jaar zult vinden afgeschreven,</l>
<l>Wegens het schip de St. Barber, dat met man en muis is gebleven.</l>
<pb n="10"/>
<l>Maar 'k heb in die post al eenige zwarigheid gemaakt en by my zelve gedocht,</l>
<l>Dat nu een van de krediteurs zoo nieuwsgierig was, en op de konvoy daar na zocht;</l>
<l>Hy zou immers bevinden, dat die party daar niet stond aangetekend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dan is de party gesmokkeld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Hoe zou je dan met de Fiskaal varen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Verjaarde breuk word nooit gerekend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik moet bekennen, Monsieur Wolfardus, dat hebt gy al subtyl opgelost.</l>
<l>Diergelyke zwarigheit heb ik ook gesteld in een tweede post,</l>
<l>Die op 't volgende jaar staat gedateerd, en op folio veertig is overgedragen.</l>
<l>Ey, hoe hiet die kaerel ook? ja, Hans Philips van Koppenhagen.</l>
<l>Als se nu eens onderzoeken, of daar ooit diergelyk een vent heeft gewoond?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi></speaker>
<l>Dan is 't een filou geweest, die onder een valsche naam u 't goed heeft afgetroond.</l>
<l>Daar is niet een post, die ik opgegeven heb, of ik zal ze wel defenderen.</l>
<l>Zeg my maar eens in 't generaal, hoe uw balancen staan, dan zal ik uw staat eens kalkuleren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Goed! laat zien, die van 't jaar tachtig heeft twee duyzend zes honderd veertig guldens avans.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>, <hi rend="i">na hy 't aangeteekend heest</hi>.</speaker>
<l>En het jaar een-en-tachtig, hoe staat het met die balans?</l></sp>
<pb n="11"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Laat zien, twee duyzend vyf honderd guldens net.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Twee duyzend vyf honderd guldens, en nu vorder?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Twee en drie en tachtig....</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Zacht, myn Heer, zoo haastig niet. een voor een in order.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wel nu dan: twee en tachtig daar is net twee duyzend negen honderd gulden geavanceerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Hebt gy de onkoste-rekening van dat jaar wel gekarregeert?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wel ja, dat gaat heen; daar word negen honderd gulden voor gerekend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Gy mogt 'er wel duyzend voor hebben aangeteekend;</l>
<l>Doch wy zullen dat wel weêr vinden, in het maken van uw staat.</l>
<l>Nu 't jaar zestien honderd, drie-en-tachtig: laat ons hooren, of dat beter gaat.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>In 't jaar drie-en-tachtig is zuyver twee duyzend, drie honderd gulden verloren:</l>
<l>Dat komt door die valsche post van Rieuwert Gerritsse van Horen.</l>
<l>Die, quansuis, omtrent de Noordkaap, met duyzend roubels aan retoer</l>
<l>Voor myn rekening t'Archangel gebarratteert, na den d'afgrond voer.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Zoo, dat komt by. nu, ga je gang.</l></sp>
<pb n="12"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dit jaar heeft quansuis noch minder zegen:</l>
<l>Toen heeft my d'Admodiateur, over smokkelery, beet gekregen,</l>
<l>En tien pakken Jugten, dien ik in commissie kreeg, geconfiskeert.</l>
<l>Die schade heb ik op myn eyge rekening geplakt, 't welk op duyzend ponden monteerd;</l>
<l>Zoo dat 'er in dat jaar drie duizend, vier honderd is verlooren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Die feint is goed. Diergelyke mach ik wel hooren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Met de Balans van 't jaar vyf-en-tachtig zal 't ook niet voordeelig staan:</l>
<l>Toen kreeg ik waarlyk een klap, met honderd quarteelen traan;</l>
<l>Zoo dat 'er in dat jaar niet meerder is gewonnen,</l>
<l>Als... laat zien, een somme van honderd zilvre dukatonnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dat is drie honderd vyftien gulden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi></speaker>
<l rend="; 3tab">Ja, effen net.</l>
<l>'t Jaar zes-en-tachtig is een beloopen vleisje, niet te mager, noch te vet.</l>
<l>Dat heeft gerendeert acht en twintig honderd gulden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Hoe, acht en twintig honderd?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ja, acht-en-twintig honderd; staje daar over verwonderd?</l>
<l>Had ik op de onkoste-rekening niet largo gegrosseerd,</l>
<l>De winst had wel op duyzend dukatonnen gemonteerd.</l>
<pb n="13"/>
<l>Maar in 't volgende jaar îs 'er weêr minder gewonnen, als verlooren;</l>
<l>Toen heb ik de Krediteurs een rad gedraait, dat niemand na zal sporen.</l>
<l>Hoor eens, ik kreeg, in dat jaar, in commissie, van zeeker Heer,</l>
<l>Die te Zutphen by de munt geintresseerd was, vier pakken zeemleer,</l>
<l>En in yder pak had hy vier zakken valse schellingen gestoken,</l>
<l>Na hy alvorens in een brief, met de post, daar over had gesprooken:</l>
<l>Deze vier pakken leer dan wierden aangehaald, met al den santen kraam,</l>
<l>Dat gaf toen eengroote opschudding in onzen hoek, op de beurs; en ik had de naam,</l>
<l>Dat ik daar by wel tien duyzend guldens te kort was gekomen.</l>
<l>Nu heb ik by deze gelegentheid dit toeval tot myn voordeel genomen,</l>
<l>En daar zes dnyzend guldens schade, op myn winst en verlies, voor gezet.</l>
<l>Zoo dat 'er dat jaar verloren is zeven en dertig honderd gulden, net.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Zeven en dertig honderd gulden? dat zalft het weêr altemaal.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>De jaren acht, negen-en-tachtig, en negentig staan omtrent egaal.</l>
<l>Het eerste heb ik vier, het tweede vyf, en het derde twee duyzend, zes honderd guldens gewonnen</l>
<l>'k Heb d'onkost-rekening ook wat vergroot, anders was elk jaar wel duyzend dukatonnen.</l>
<l>Nu is het samen achttehalf duyzend gulden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat is een brave som.</l></sp>
<pb n="14"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat schuitje, dat drie jaar zoo voor de wind zeilde, slaat in het vierde wêer om.</l>
<l>Anno zestin honderd een en negentig heeft my, quansuis, een Poolse Smous by 't linker been gekregen,</l>
<l>Met eenige karmozyne Lakens, daar hy zyn gat aande poort meê ging vegen:</l>
<l>Zo dat 'er in dat jaar niet meer als seventig gulden is geavanceerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Het is genoeg.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">'t Jaar twee en negentig is noch niet eens getransporteerd:</l>
<l>Dat werk heb ik voor de kamer, of myn Krediteurs gelaten.</l>
<l>Ik heb het boek in dat jaar mede gewapend, met een post van drie honderd dukaten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Maar kunt gy niet zeggen, hoe het daar mede staat, by de gis?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik geloof, dat het omtrent twalf honderd gulden is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>, <hi rend="i">na hy wat opgeteld heeft</hi>.</speaker>
<l>Zoo dat 'er, in dertien jaar, aan zuyvre winst, omtrent elf duyzeud gulden word gerekend:</l>
<l>Het is wel twintig; maar daar gaat negen af, voor drie posten schade, die 'k heb aangetekend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ja, daar, of daar omtrent.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">En 't is nu twee en twintig jaar geleên;</l>
<l>Dat gy met uw Vrouw in den Heyligen Echtenstaat zyt getreên.</l>
<l>Hoe veel hebt gy toen met haar ten huwelyk gekregen?</l></sp>
<pb n="15"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Twee en dertig duyzend gulden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Hoe veel had gy?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 4tab">Tusschen de acht en negen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dat is omtrent veertig duyzend gulden met malkaâr.</l>
<l>Heeft uw Vrouw veel gekraamt?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 4tab">Vystienmaal, in twintig jaar.</l>
<l>Nn heeft ze twee jaar vry geweest.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Hebt gy veel kinderen in 't leven;</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Tegenwoordig vier, maar voor vyf jaar had ik 'er zeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Naar myn onthoud, hebtge geen gemeenschap van goed.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Heel niet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Nu heb ik al wat ik hebben moet.</l>
<l>Laat zien, hoe veel, zeyje lest, waren uwe schulden!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Omtrent de twee en negentig duyzend gulden.</l>
<l>Behalven een wissel van vier duyzend gulden, die 'k op de beurs heb vernegotieerd,</l>
<l>En zonder twyfel met protest zal keeren, door dien de man, dien ik betrek, niet is geprovideerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Nu zal ik eens, pro forma, op stellen, waar dat geld, quasi verò, is gebleven.</l>
<l>Daar is zes en uegentig duyzend gulden schuld,
<pb n="16"/>en elf in dertien jaar gewonnen; dat is net honderd en zeven,</l>
<l>En veertig duyzend hebt gy samen ten huwelyk gebracht: dat is net</l>
<l>Honderd en zeven en veertig duyzend. als men nu eens vyf duyzend voor 't jaarlyks huishouden zet,</l>
<l>Dat is in, drie en twintig jaar, honderd en vyftien duyzend gulden samen.</l>
<l>Daar begryp ik 's Lands en Stads omgelden onder, schoolbestellen van kinderen en vystien kramen,</l>
<l>Het welke alleen wel op twee duyzend monteerd, by de gis.</l>
<l>Zoo dat 'er twee-en-dertig duyzend guldens overschiet, 't welk uw Vrouws portie is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik weet niet, Monsieur Wolfardus, hoe gy 't zoo net kunt treffen.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen zyn Vrouw</hi>.</stage>
<l>Wat dunkje, Vrouw; zie j'er nu wel zoo veel zwarigheïd in, als daar effen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>'k Zeg noch, hartje lief, ik bid, dat gy u de schande, die ge ons aandoet, verbeeld.</l>
<l>Uw kinds kinderen zullen moeten hooren, dat haar Grootvader bankrot is gespeeld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Nu, nu, Juffrouw, onstelje zoo niet, die dingen, moet je weten,</l>
<l>Zyn, in een jaar, vyf, zes, gemeenlyk al weêr vergeten.</l>
<l>'t Falieren word nu hoe langer hoe gemeender, in de Stad:</l>
<l>Myn Oom, ja, zelfs myn Vader heeft ook dat ongeluk gehad;</l>
<l>Maar daar is niet één mensch, die ik daar meer hoor van spreeken;</l>
<l>Hoe wel 't maar vier jaaren geleden is, dat hy 't ongeluk kreeg, van te breken.</l></sp>
<pb n="17"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Dat zy, zoo 't wil, het stryd tegen myn gemoed.</l>
<l>Hy bedriegd alleen de Koopluy niet, daar hy negotie meê doet;</l>
<l>Maar hy maakt, wat meer is; een party arme weezen en weeuwen.</l>
<l>Het is een schelmstuk, dat by den hemel om wraak zal schreeuwen.</l>
<l>Dat het noch by misfortuin toequam, gelyk men somtyds ziet,</l>
<l>Dan raakte 't wel 't fat soen, maar de consciensy niet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat rammel je al weêr van Consciensy? zou je me wel kunnen zeggen,</l>
<l>Wat voor een ding dat het is, of de zin daar van uit weeten te leggen?</l>
<l>Ik zeg je, dat een eerlyk man, die zyn huishouwen met fatsoen voor wil staan,</l>
<l>Van Consciensy weegen verplicht is, twee, driemaal Bankrot te gaan.</l>
<l>Doch wy spillen maar tyd, met al dat talmen en teemen.</l>
<l>Wie zei je gisteren, dat ik tot myn Curateur zou neemen?</l>
<l>Sprak je toen niet van Grypardus', je Knipraad en Vriend?</l>
<l>Of dunkt je 't beter geraden, dat my een ander bedient?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Grypardus moet gy hebben: dewyl ik dien het rekkelykste reken;</l>
<l>Maar ik zou hem met een gouden priem, van een dukaat, of twintig, eerst de oogen uitsteeken:</l>
<l>Dan is 't een man, daar men meê doen kan, wat men wil;</l>
<l>Anders leid hy te haerklooven op de allerminste pikkadil.</l></sp>
<pb n="18"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Een dukaat, of twintig! zou ik hem juist zoo veel moeten langen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Een bagatel: gy smyt een spiering uit, om een kabeljauw te vangen.</l>
<l>In zulk een gelegendheid moet gy daar zoo naauw niet op zien;</l>
<l>Want een dukaat zal u wel acht profiteeren, al was 't 'er tien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Als gy 't raadsaam oordeelt, fiat, daar zyn net twintig dukaaren;</l>
<l>Maar als de Heeren Commissarissen myn Boedel door een ander eens regeeren laaten,</l>
<l>Dan is immers dat schoone geld altemaal te vergeefs gespendeerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Die den Boedel aan de kamer brengt, word daar meê gefavorizeerd;</l>
<l>Om dit dan voor te komen, is 't noodig, dat daar eerst een brief aan word geschreeven,</l>
<l>Waar in, met alle eerbiedigheid, uw staat te kennen word gegeeven,</l>
<l>Het welk Grypardus dan zal presenteeren aan den President,</l>
<l>Die hem daar op aan stonds, met een Klerk, in possefsie van uw Boedel zend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik beken, gy weet het wyslelyk en voorzichtig te overleggen.</l>
<l>Maar hoe luid dat brief je? 'k wenste, dat je me dat eens geliefde te zeggen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Als 't u belieft.</l></sp>
<pb n="19"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi> <hi rend="i">schryft, terwyl Wolfardus dicteert</hi>.</speaker>
<stage>D<hi rend="i">Ewyl ik ondergeschreeven, door misfortuin en geledene schade, onmachtig ben geworden, myn Crediteuren te voldoen, werden de Ed: Achtbaare Heeren Commissarissen van den desolaten Boedelkamer dezer Stede verzocht, myn Boedel onder baar boogwyze Directie te neemen</hi>.
<lb/>
<hi rend="sc">Fredrik van Kortryk</hi>.</stage></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>, <hi rend="i">het Brief je overgeevende</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Zie daar, is 't nu zoo wel?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Ja, admirabel goed.</l>
<l>Maar zyn 'er geen geprotesteerde Wisselbrieven, die u quansuis dwingen, dat gy vertrekken moet?</l>
<l>Want het luid zoo kluchtig, dat men zeid, de kaerel is gesprongen;</l>
<l>Zonder dat men weet, wat noodzakelykheid hem daar toe heeft aangedrongen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Zouden 'er geen Wisselbrieven tot myn lasten zyn? laat zien;</l>
<l>Gisteren zyn 'er vier geprotesteerd, en daar loopen 'er noch tien,</l>
<l>Die altemaal vervallen zyn, in den tyd van twee weeken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Zoo, zoo; dan zal men zeggen, dat gy gedwongen waart te breeken:</l>
<l>Gy hebt dat rad wonderlyk wel gedraaid: ik had hot nooit van u vertrouwd.</l>
<l>Maak nu maar, dat gy u, tegens t'avond te zes uuren, uit de kinken houd.</l>
<l>Ik twyftel niet, of Grypardus zal dan den Boedel met een Klerk, komen inspecteeren:</l>
<l>Want dat doen de Curateurs gemeenlyk, eer ze komen inventarizeeren.</l></sp>
<pb n="20"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Laat ze maar komen! ik meen te zes uuren hier niet langer te staan;</l>
<l>Maar, met de schuit van eenen, over Utrecht, naar Vianen te gaan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Gy behoeft daarom uit de stad niet te trekken; ik zal u in myn huis wel bergen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat een praat! Monsieur Wolfardus, ik zou u die moeite niet durven vergen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ik heb een commodieuze kamer, dien ik daar expres toe houw.</l>
<l>Het is wel wat moeite; want niemand bediend u, als ik, of myn Vrouw.</l>
<l>Maar het geld, zegt men, kan den arbeid weêr verzoeten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Hoe veel zou ik daar dan per maand voor geeven moeten?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dat stel ik aan uw diskresie; daar is een man in de stad,</l>
<l>Daar ik per maand honderd gulden van heb gehad.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Honderd gulden! zou een Commensaal zoo veel voor een kamer betaalen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Fallietten, myn Heer, zyn geen ordinary Commensaalen.</l>
<l>Doch wy zullen dat wel maaken. Dat gy me maar voor af,</l>
<l>Eens twee zakjes schellingen, tot de loopende onkosten, gaf;</l>
<l>Men weet niet, wat men, by sommige voorvallen, al heeft van noode,</l>
<pb n="21"/>
<l>Hier aan een Advokaat, daar aan een Prokureur, Notaris, Deurwaarder, of Boode,</l>
<l>Tot het voorschryven van Cessie, het welk men besolliciteerd in den Haag.</l>
<l>De Practisyns, weet je wel, verschieten, in zulk een geval, niet graag.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>De duiker, Monsieur Wolfardus, de eene zwaarigheid volgd den ander;</l>
<l>Zou ik jou twee zakjes schellingen geeven? scheeren wy malkander?</l>
<l>Dat 'er wat geld voor een Deurwaarder van nooden is, kan ik wel vermoên;</l>
<l>Maar een Procureur, Advokaat, of Notaris, die grypvogels zyn 'er immers met van doen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Als men ze niet noodig heeft, hoeft men daar geen geld aan te geeven;</l>
<l>Maar moet 'er niet altemet een Consultatie gehaald zyn, of een Verklaaring geschreeven,</l>
<l>Of iemand op een Interrogatorium geroepen? dat ik juist zelfs niet hoop.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Zoo blyft de winst van 't Fallicement wel heel in de loop.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Hoor eens, myn Heer van Kortryk, ik mag niet langer gebruid zyn met dat teemen,</l>
<l>Zoo gy 't beter weet, als ik, kunt gy een ander neemen.</l>
<l>Voor my, ik zoek 'er niet meer van te gaudeeren, als 't geen ik eerlyk verdien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Nu, nu, zoo haastig niet, Monsicur Wolfardus, denk niet, dat ik het mien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi> <hi rend="i">dreigende te gaan</hi>.</speaker>
<l>Meenen, of niet meenen, dat talmen begint me te verdrieten.</l>
<pb n="22"/>
<l>Gy zult wel een Practisyn vinden, daar gy geen geld aan behoefd uit te schieten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>, <hi rend="i">Wolfardus weêrhoudende</hi>.</speaker>
<l>Ik weiger u immers geen geld, myn vriend, hoe ben je ook zoo op je paerd?</l>
<l>Wouter, kryg eens twee zakjes schellingen, uit de lessenaar, met een vaert.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Het is niet noodig.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Het is al noodig, Wouter, ga het haalen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ik zeg, als noch, gy zult mogelyk een ander niet voor af behoeven te betaalen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ik wil niemand hebben, als u...</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Wouter</hi>.</stage>
<l rend="; 4tab">Zyn die zak jes net geteld?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wouter</hi>.</speaker>
<l>Ja, myn Heer.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi> <hi rend="i">duwt Wolfar dus de zak jes in de band</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Zie daar is net zes honderd guldens aan geld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>, <hi rend="i">dreigende het wederom te geeven</hi>.</speaker>
<l>'t Is zoo noodzakelyk niet, dat gy u daarom hoeft te benouwen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Gansch niet, al was 't eens zoo veel.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Fiat, ik zal het dan houwen,</l>
<l>En u tegen den avond aan myn huis verwachten, gelyk 't is gezeid.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>'k Zal niet mankeeren. Vergeef me, dat je niet door my word uitgeleid.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Dat is niet noodig. Heer, ik blyf uw Dienaar.</l></sp>
<pb n="23"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Serviteur. Jannetje, doe de deur eens open.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Derde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet, Wouter</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>WAt bruit me de gek: hy had van quaadheid haast weggeloopen.</l>
<l>Ik beklaag waarachtig de menschen, die uit nood speelen Bankrot:</l>
<l>Dat Kanalje slacht de Hoeren, 't neemt geld van te vooren, en dan is 't quansuis voor 't verschot.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Is 't niet, als ik gezeid heb, het geld heeft geen zegen,</l>
<l>Het welk met woeker, of bedrog word gekroegen?</l>
<l>Dit is nu noch maar een begin met de Solliciteur.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat zal ik doen? ik ben 'er meê opgescheept, en moet 'er meê deur.</l>
<l>In zulk een okasie moet men zoo wat lyden en verdraagen.</l>
<l>Wouter, ga eens na 't Posthuis, om na de Hamburger brieven te vraagen:</l>
<l>En van daar op de Beurs, om te hooren, wat daar van my al word verteld.</l>
<l>En als iemand vraagd; hoe vaard uw Meester? zoo zeg, dat hy met een quaje loop is gequeld,</l>
<l>Waar door hy, in de eerste maand, op de Beurs niet zal komen.</l>
<l>Nu wakker, als een man; hoe sta je zoo te droomen?</l>
<l>Toon, dat gy myn Dochter, die ik aan u gegeeven heb, waardig zyt.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wouter</hi>.</speaker>
<l>'t Is goed, Sinjeur.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">Vierde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">KYk eens, hoe yverig dat hy daar heen loopt, met welk een vlyt!</l>
<l>Hy is zoo trouw, als goud; ja, hy zou zyn leven voor my verliezen:</l>
<l>Zou 'k dan noch zoo ondankbaar zyn, en een ander tot myn Zwager verkiezen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l>En ik zal dat Huwelyk beletten, zoo veel ik immers kan:</l>
<l>Berooft gy haar van een eerlyke Vader, zoo geef haar ten minsten een eerlyk man.</l>
<l>'t Is een trouw borst, hy zou voor zyn Meester in de dood vliegen!</l>
<l>Waar in bestaat die trouwheid anders, als in 't liegen en bedriegen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Hoor, Wyf, de Vrouwen hebben zoo veel praats niet bedongen, versta je dat wel?</l>
<l>Mogelyk dat 'er Johanna zelfs zoo niet tegen argueeren zel;</l>
<l>Principaal, als zy hoord, dat ik sta, om te breeken:</l>
<l>Want dan weet ze wel, dat ze van Reinharts Huwlyk zal zyn versteeken;</l>
<l>Dewyl die, als alle andere Vryers, het meest op de Huwlykspenningen ziet,</l>
<l>En nu denken zal; twee naakte billen, bedekken malkander niet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Daar is een Vrouw, myn Heer, die je verzoekt eens te spreeken.</l></sp>
<pb n="25"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat Vrouw?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Annetje Simpelmans.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi></speaker>
<l rend="; 3tab">Jou malle varken, kon je de vinger in de mouw niet steeken,</l>
<l>En zeggen; myn Heer is 'er niet in?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margriet</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Recommandeer dat aan uw Knecht,</l>
<l>Die is op die bedriegchelyke kneepen, en dubbelzinnige loopjes, beter afgerecht.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Al weêr op Wouter? die arme knecht moet veel lyden en verdraagen.</l>
<l>Nu, zeg dat ze binnen komt. 't Is een Vrouw, die om de Renten van 3000 gulden komt vraagen,</l>
<l>'t Is van middag net vervallen, ze verzuimt uur noch stond.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Vyfde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margriet, Annetje Simpelmans</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>BEn je daar, Annetje Simpelmans? naar ik aan uw wezen zie, zyt gy noch gezond.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Dat is zoo tamelyk, Sinjeur! de beenen beginnen my zoo wat te begeeven.</l>
<l>Had ik niet benoodigd geweest om geld, ik had wel t' huis gebleeven;</l>
<l>Want ik-heb wel twee uuren onderweeg geweest, tusschen dit en den Dam,</l>
<l>En wel tienmaal, hier en daar, op een stoep, moeten rusten, eer ik hier quam.</l></sp>
<pb n="26"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat zou me niet zeggen; want je komt me noch al heel jeugdig en smakelyk te vooren.</l>
<l>Hoe oud zyt ge wel, met verlof?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat weet ik niet. Toen den Bos over ging, ben ik gebooren;</l>
<l>Maar sint ik Weeuw ge weest ben, heb ik veel hartzeer en moeijelykheid gehad;</l>
<l>Want toen myn Man sturf, was ik een Weeuw, die een burger Kapitaal bezat;</l>
<l>Maar ik ben, door een party uitzuipers en bankroetiers, zoo misleid en bedroogen,</l>
<l>Dat meer, als twee derdeparten, van myn goed, dat hy naliet, daar door is vervloogen.</l>
<l>Nu ben ik van sints, en andre goede lui raaden 't my ook aan,</l>
<l>Dat ik voor de drie duizend gulden, die ik onder u noch op intrell heb staan,</l>
<l>Myn kost op St. Joris zou koopen, of Lyfrenten; dewyl ik van dat Kapitaal qualyk kan leeven:</l>
<l>Derhalven verzoek ik, dat gy my nu d'Intrest, en over drie Maanden het Kapitaal gelieft te geeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Uw kost, of Lyfrenten koopen, in zulk een zwaaren Oorlog, als we zyn!</l>
<l>Die u dat geraaden hebben, zyn uw vrinden maar geweest in schyn.</l>
<l>Zoo 't Land eens overging, daar ons den Hemel voor wil behoeden,</l>
<l>Zie, dat was voor je Kostgeld en Lyfrenten; niemand zou 't u willen vergoeden.</l>
<l>In zulk een gelegendheid is 't recht van pretensie uit, gelyk men in Duitsland en Vlaanderen ziet:</l>
<pb n="27"/>
<l>Want de vyand neemt de steden wel na zich, maar de lasten niet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Wel, wat zal ik dan doen? ik kan, gelyk je weet, van vierdchalf ten honderd niet leeven;</l>
<l>En ik ben te oud om een winkel te beginnen, of my tot nering te begeeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Zie, dat je grooter intrest krygt; voor my, ik geef niet meer, als drie en een half per cent.</l>
<l>Ik doe het, om dat je een oude vrouw, en een kennis van my bent:</l>
<l>Anders had ik je d'intrest lang op gezeid, en 't Kapitaal t'huis gezonden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Zou Sinjeur dan geen vier geeven?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ik wil daar niet aan zyn verbonden.</l>
<l>Maar wat een quart, of een half per cent belangt, ik wil daar zoo naauw niet op zien;</l>
<l>Hoewel ik van dezen dag wel duizend dukaaten tot die prys kan krygen, al was 't 'er tien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Wel nu dan: ik zal het aan Sinjeurs diskretie laaten.</l>
<l>Wat is een veertien of vyftien gulden? dat kan Sinjeur weinig, en my veel baaten.</l>
<l>Als ik 'er een gulden, of twee, by leg, is 't noch ruim vuur en licht alle jaar.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Nu, stel je wat gerust, wy zullen dat wel maaken met malkaâr.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Als 't Sinjeur dan gelegen quam, wou ik, dat hy my d'Intrest van dit loopende jaar beliefde te betaalen:</l>
<pb n="28"/>
<l>Ik ben heel benoodigd om geld; want ik heb hier en daar al zoo wat te borg moeten haalen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi></speaker>
<l>Of 't my gelegen komt? dat 's een kleinigheid; het komt my altyd wel te pas:</l>
<l>Maar onze Wouter, de Kantoorknecht, is uit, en die houd de kas.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>'k Zal hier wel wachten, Sinjeur!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat is niet noodig: 'k zal 't u wel stuuren;</l>
<l>Hy zal mogelyk niet t'huis komen, voor t'avond, vyf, of zes uuren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Och! wou je dat doen, Sinjeur? de gang valt my zoo schrikkelyk zwaar,</l>
<l>En ik kan 't onmogelyk stellen; want ik ben al veel schuldig, hier en daar!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Zorg daar niet voor.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>, <hi rend="i">weggaande</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Wel nu, ik zal het dan verwachten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi></speaker>
<l>Ik zal 't myn Knecht doen bestellen morgen ochtend ten zeven uuren, of uiterlyk ten achten.</l>
<l>Wat bruit me die teemkous, ze maakte my geen kleintje loof.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Kedaar, ik kan 't niet zien, dat je met zulk een onnoosle Sloof,</l>
<l>Die zoo eenvoudig en oprecht is, zoo onrechtvaerdig zult leeven:</l>
<l>Kom hier, Annetje Simpelmans, ik zal u het geld by provisie wel geeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>.</speaker>
<l>Als 't je beliefd, Juffrouw.</l></sp>
<pb n="29"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Johanna, Johanna! loop ras,</l>
<l>En kryg dat zakje geld eens, dat 'er voor 't linden leid, in de kas.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Waarom is dat nu? om my te conteleuren, of Annetje Simpelmans te plaagen?</l>
<l>Heeft die oude Sloof niet genoeg aan haar eige lyf te draagen?</l>
<l>Moet je haar daar en boven noch meer belasten met geld?</l>
<l>Ik moet bekennen, je bent te wonderlyk op die averechtse gedienstigheden gesteld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>, <hi rend="i">terwyl zy 't geld van haar Dochter krygt</hi>.</speaker>
<l>Dat zy zoo, zy zal haar, door die last, zoo veel niet vermoeijen.</l>
<l>Daar, Annetje, daar zyn honderd guldens aan schellingen, 't zyn altemaal goeijen.</l>
<l>Nu moet je, naar myn rekening, noch vyf gulden hebben, hou daar.</l>
<l>Teiken nu maar eens achter op de Obligatie, dat d'intrest voldaan is, van dit jaar.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Annetje Simpelmans</hi>, <hi rend="i">na zy geteikend heeft</hi>.</speaker>
<l>Kedaar, ik heb het, gelyk ik altyd doe, geteikend met een kruisje.</l>
<l>Ik bedank je hartelyk, en ga op handen en voeten weêr kruipen na myn huisje;</l>
<l>Nu, ik wens je welvaaren, Juffrouw, en jou meê, Sinjeur.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Kom, Annetje Simpelmans, ik zal je uitlaaten: daar is niemand veur.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">Zesde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Margreet, Johanna</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>HOe gedienstig toond hy zich noch, die uitzuiper van Weeuwen en Weezen.</l>
<l>Die oude Sloof zou zich met een praatje zoo hebben laaten beleezen.</l>
<l>Zy had niet een deuit van den Intrest gekreegen, had ik het niet betaald uit myn kas.</l>
<l>Och! Johanna, wat waar je gelukkig, dat die geld- en-eerdief je vader niet was!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Hoe, geld- en-eerdief?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Ja, geld-en-eerdief; hy meent, om zich zelven te verryken, bankrot te speelen;</l>
<l>Zal hy daar door onze eer, en een anders geld niet. steelen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Hoe, zou hy bankrot speelen? ik geloof dat Papa daar de gek meê scheert,</l>
<l>Dan was Monsieur Reinhart, die my vryd, t'eenemaal geruïneerd;</l>
<l>Dewyl hy drie duizend pond vlaams op Papaas rekening heeft afgeschreeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Reinhart mag je wel uit uw gedachten stellen; want hy wil u aan Wouter geeven.</l>
<l>Die valsche flik flooijer, die zoo deugdelyk is in schyn,</l>
<l>Heeft hem in zyn schelm stukken gehulpen, daar gy nu 't loon voor zult zyn.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Maar, Mama, zul je dit dan zoo aanzien, voor je oogen?</l></sp>
<pb n="31"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>'k Heb het genoeg zoeken te beletten; maar 't is buiten myn vermogen,</l>
<l>Ook kan ik zyn voorneemen met fatsoen niet bekend maaken; want ik ben zyn Vrouw;</l>
<l>En Boeken te veranderen, is een falsiteit, daar de Schout meê speelen zou.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar, Mama: maar schoon je Papa, in dat voorneemen niet kunt wederhouwen,</l>
<l>Hoef je echter je stem niet te geeven, om my aan Wouter uit te trouwen;</l>
<l>Want een Moeder heeft, zoo wel, als een Vader, wat te zeggen, in 't huwlyken van een Kind.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>'k Zie, dat je meer bekommert voor dat huwlyk, als voor je Vaders bankrotspeelen bint,</l>
<l>En dat je meer aan 't verlies van Reinhart, als aan 't verlies van uw eer schynt te tillen:</l>
<l>Maar meen je, dat u die Monsieur, schoon hy zelfs naakt is, noch zal hebben willen?</l>
<l>Geensints myn Dochter; want hy zal denken, door dit geval,</l>
<l>Dat gy kaal en berooit zyt, en uw persoon hem gantsch niet dienen zal:</l>
<l>Daar by zal hy je haaten, dewyl hy zoo schandelyk door uw Vader is bedroogen.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Zevende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet, Johanna</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>, <hi rend="i">het geld toonende, dat zyn Vrouw aan Annetje Simpelmans had gegeeven</hi>.</speaker>
<l>KYk eens, wat je nu uitgerecht hebt, door je averechts mededoogen.</l>
<pb n="32"/>
<l>Daar heb ik het geld weêrom, dat Annetje Simpelmans van jou ontfing.</l>
<l>De zwakke Sloof had werk, dat ze met haar leege lyf de stoep afging.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Foei jou an, dat gy u zoo onrechtvaerdig toont.</l>
<l>Jou Bedrieger, als je bent, dat heb j' 'er met een zoet praatje afgetroont.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wat revel je al weêr van onrechtvaerdig? zy was 'er zelfs meê verleegen,</l>
<l>Uit vreeze, dat 'et 'er ontstoolen mogt worden onderwegen:</l>
<l>'t Welk ook niet zonder reden is; want daar loopen veel gaauwdieven omtrent den Dam;</l>
<l>En zou men daar niet oorzaak van zyn, zoo d'oude vrouw dat ongeluk over quam?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>ô! Jou Geveinsde, 't is wonder, dat d'aard niet verzinkt onder je voeten.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Achtste tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet, Johanna, Wouter</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wouter</hi>.</speaker>
<l>NA 'k gehoord heb, Patroon, zal je zoo aanstonds vertrekken moeten;</l>
<l>Zoo als ik na 't Posthuis ging, ontmoette my de knecht van Pierre le Pont,</l>
<l>Die me in confidentie zei, dat zyn Meester ordre had gekreegen uit de Zont,</l>
<l>Om je, wegens die Wisselbrief, die je met protest van non betaaling liet keeren,</l>
<l>Terstond by de kop te vatten, en naar rechten, tegens je te procedeeren.</l></sp>
<pb n="33"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Is dat waar, Wouter? die ordre, dunkt me, komt al wat subiet.</l>
<l>Maar daar is niet aan gelegen; want permissie van den Officier heeft hy noch niet;</l>
<l>Zoo dat men my in 't eerste uur noch niet zal zoeken.</l>
<l>Kryg jy maar voort het geld, dat 'er noch is, en pak dat met de origineele boeken</l>
<l>In 't kisje, dat 'er op 't kantoor staat, achter de deur,</l>
<l>En breng het dan, onder je mantel, by Wolfardus, den Solliciteur.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wouter</hi>.</speaker>
<l>'t Is wel, Patroon.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Zeg, dat ik, volgens afspraak, by ons genomen,</l>
<l>Binnen den tyd van een half uur, tot zynent zal komen.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Negende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Margreet, Johanna</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi> <hi rend="i">tegen zyn Vrouw</hi>.</speaker>
<l>AL had ik nu een bord voor myn naers, zoo moet ik even wel voort;</l>
<l>Want daar zal aprehensie op myn persoon verzocht worden, gelyk gy daar hoort.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Betaal de Wisselbrief, met de kosten, zoo behoef je daar niet voor te vreezen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Zou myn kredit, en dat ding, dat je eer en fatsoen noemt, even wel niet geschonden weezen?</l>
<l>Daar by kon my dat zelfde weêr overkomen met de naaste Post:</l>
<pb n="34"/>
<l>En zou 'k dan alles, wat daar op loopt, betaalen? ô! je weet niet hoe veel dat het kost.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! Papa, denk eens, hoe schandelyk het voor ons geslacht zal weezen;</l>
<l>Ik weet niet, dat 'er ooit een Bankroetier onder ons is geweest voor dezen;</l>
<l>Zoo Grootepapa eens opzag, hy sturf van hartseer en verdriet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>In Grootepapaas tyd was 't faljeeren de mode noch zoo niet.</l>
<l>In die eeuw was 'er, met een eenvoudige oprechtigheid, wat te winnen;</l>
<l>Daar ze altemaal nu achter leggen, dat geen Sneezen, of Smousen binnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Zoo gy en andere dat quaad niet opvolgden, zou 'er die zelve eenvoudigheid noch zyn.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Wel, wat zou ik doen? 'k moet al meê speelen, fyn contra fyn.</l>
<l>Maar dat overgeslaagen. Hoor eens kind, je hoefd je daar over niet bekommerd te maaken.</l>
<l>Schoon je Vader bankrot speeld, zal je echter wel aan de man konnen raaken;</l>
<l>Wat dunkt je van Wouter? dat is een knecht, die heus is, en beleefd,</l>
<l>En noch een mooije stuiver van zyn Ouders te wachten heeft.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Hoe! die groene mof, Papa? dat zou je immers zelfs niet willen gedoogen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>'t Is beter by een Uil gezeeten, als by een Valk gevloogen.</l>
<pb n="35"/>
<l>De knecht is te Munster uit een fraaije burgerlyke stam;</l>
<l>En de Moffen vaaren hier het allerbeft te Amsterdam:</l>
<l>Want dat volk weet zich heel vlytig en gedienstig te houwen,</l>
<l>En 't is sterk en gezond van kompleksie; 't welk een schoone qualiteit is voor de Vrouwen.</l>
<l>Een Mof! wel waar vind je Mannen, die zoo fris en welgemaakt zyn van leest?</l>
<l>Ik heb zelver wel gewenst, dat ik een Mof waar geweest.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Ja wel, Papa, ik wil liever sterven, eer ik met Wouter zou leeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>En ik zag je liever sterven, eer ik je aan een ander zou geeven:</l>
<l>Wat bruit me dat kleuter? ze wil liever sterven, eer ze met Wouter leeft;</l>
<l>'k Merk wel, wat 'er achter schuild; 'k geloof, dat je Moeder jou opgerokkend heeft.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Al had ik 'er opgerokkent, het was niet zonder reden;</l>
<l>Want ik zal nooit toestaan, dat ze met Wouter in 't Huwlyk zal treeden;</l>
<l>Al heeft ze een Bankroetier tot een Vader, ze is echter te goed,</l>
<l>Om de Vrouw te weezen van zulk een Westfaalsen knoet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Hoor, Wyf, de Moeders hebben wel wat over 't bestier der kinderen te zeggen,</l>
<l>Zoo lang ze jong zyn, of als ze in de wieg noch leggen;</l>
<l>Maar als ze groot zyn, en 't komt op een uithuwelyken an,</l>
<pb n="36"/>
<l>Dan is 't gezag van de Vrouw uit, en 't staat alleen aan de Man.</l>
<l>Maar 'k weet niet, waar over dat ik my zoo moeijelyk mag maaken;</l>
<l>'k Zou, door dit talmen, wel in 't witte Wammes, of op 't Stadhuis, voor de wafelyzers, raaken:</l>
<l>Derhalven is het tyd, dat ik my uit de kinken houw.</l>
<l>Nu, vaart wel, je beide; dank, dat gy myn Dochter zyt, en gy myn Vrouw.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Denk jy, dat je Vader en Man bent; dan zult gy zulke dingen niet beginnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och, Mama, wat gaat ons aan! 'k verlies, van droefheid, myn zinnen:</l>
<l>'k Had niet gedacht, dat hy komen zou tot zulk een schandelyk besluit.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>'k Moet eens zien, of hy achter gegaan is; want niemand, hoor ik, gaat 'er uit.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Ey, Mama, doet dat, of hy op het lest noch wierd bewogen:</l>
<l>De traanen van een Vrouw hebben op 't hart van een Man groot vermogen.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Tiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Johanna, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>HOe! wat is dit te zeggen, Juffrouw? hoe ben je zoo moeijelyk van geest?</l>
<l>Ben je van je Vryer Reinhart niet wel getroost geweest?</l>
<l>Of heeft Papa en Mama ook op je gekeeven?</l></sp>
<pb n="37"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! ik ben de ongelukkigste mensch, die 'er op de waereld kan leeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Zeg me, wat 'er in de weg is; vallen je Ouders je wat te strat?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! dat de dood maar quam, en sleepte my in 't graf!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Hoe! wou je sterven, Juftrouw? je behoorde eerst eens te trouwen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och, Jannetje, dan zou ik die schande niet aanschouwen!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Wat schande? zeg het my.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ik bid u, vergt het my niet.</l>
<l>Och! Reinhart, och! hoe zal 't u treffen, als gy 't ziet!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Wat reutel je van Reinhart? is die u ook te na gekomen?</l>
<l>Wy zyn meisjes onder malkander, voor my behoef je niet te schroomen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Zou ik my, met een Vryer, zoo ver te buiten gaan? dan waar ik wel zot:</l>
<l>ô! Neen; 't is heel wat anders.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Wel wat is het dan?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Papa is bankrot.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Bankrot, Juffrouw, zyn dat juist zulke bedroefde zaaken?</l>
<pb n="38"/>
<l>Dat doet men nu veel, om zich zelven, en zyn kindren, ryk te maaken.</l>
<l>Voor my, het zou my leed zyn', dat ik daar een traan om liet.</l>
<l>Dat het schadelyk aan je huwelyk zal zyn, geloove ik niet,</l>
<l>Want ik meen, dat jy, en Reinhart te vast verloofd zyt aan malkanderen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! dat is noch zoo vast niet, of hy zou noch wel konnen veranderen.</l>
<l>En 't was zoo vreemd niet, dat zyn liefde verkeerde in louter haat;</l>
<l>Dewyl hy, by Papaas fallicement, by de twintig duizend guldens zitten laat.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Twintig duizend guldens, Juffrouw?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ja; voor bankgeld, dat hy op Papaas rekening al heeft afgeschreeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Als Papa cessie gedaan heeft, zal hy dat geld aan zyn schoonzoon wel wedergeeven,</l>
<l>En misschien noch wel eens zoo veel huwelyks penningen daar by.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! myn lieve Jannetje, dat is een kranke troost voor my.</l>
<l>Naar ik zien kan, schynt hy zoo veel niet van Reinhart te houwen;</l>
<l>Want hy meent me, met kracht en geweld, aan Wouter uit te trouwen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Aan Wouter, Juffrouw! hoe komt Sinjeur dat ook in 't zin?</l>
<l>Die laf bek heeft immers byna noch geen hair aan zyn kin.</l>
<pb n="39"/>
<l>Dat is geen kaerel, als ik recht uit zal sprecken, die naar Juffrouws lyf is,</l>
<l>Dewyl hy een Westfalinger, en, als een puthaak, zoo styf is.</l>
<l>Ik ben maar een meid, die met myn handen de kost winnen moet,</l>
<l>Maar eer ik my wou verbinden aan zulk een lompen knoet,</l>
<l>Liet ik me liever in een klooster, of in een gat, daar zon noch maan schynt, steeken.</l>
<l>Ik denk ook niet, dat Juffrouw zoo gek zal zyu, en laaten zich daar toe bepreeken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Wat zal ik doen, als het Papa zoo verstaat?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Wat zeid Mama?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Dat is een Vrouw, die zich licht overstemmen laat.</l>
<l>Maar die is 'er anders tegen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Tut, tut, dan zou 'k 'er niet eens voor vreezen.</l>
<l>Want gehoorzaam je dan den een, zoo moet je d'ander ongehoorzaam weezen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och! Jannetje, daar gaat Papa weg; want ik hoor daar iemand aan de deur.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Gaat hy dan zoo voort na Vianen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Neen, hy heeft een kamer gehuurt, by de Solliciteur;</l>
<l>Daar zal hy zich zoo lang onthouden, tot hy zyn vryheid weêr heeft verkreegen.</l>
<l>Ik moet eens gaan hooren, of Mama hem noch heeft konnen beweegen.</l></sp>
<pb n="40"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi> <hi rend="i">alleen</hi>.</speaker>
<l>Och, wat gaat my aan! nu ben ik te lydig in de klem.</l>
<l>Zy zal Wouter mogelyk trouwen, en ik ben misschien zwaar by hem.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Elfde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Reinhart, Johanna, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>, <hi rend="i">vattende Johanna by de hand</hi>.</speaker>
<l>DAar word gy verrast: men zou je huis leeg draagen, want de deur staat wyd open.</l>
<l>Maar hoe! wat 's dat te zeggen, myn Engel? je bent niet verschrikt, wil ik hoopen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Ik bid u, laat me los.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Vergeef my, zoo ik u hier door misdoe.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Geensints.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>, <hi rend="i">haar los laatende</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Om welke reden zyt ge dan dus droef te moe?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Johanna</hi>.</speaker>
<l>Och, myn Heer, verg my niet! de schaamte gebied my te zwygen;</l>
<l>Ik zeg u voor eeuwig vaarwel, van Jannetje zult gy meer opening krygen.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Twaalfde tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Reinhart, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>HOe, eeuwig vaarwel! wat zal ik uit die onthaaling vermoên!</l>
<pb n="41"/>
<l>Wat is dat te zeggen, Jannetje? gy, zeid ze, kunt my daar meer opening van doen:</l>
<l>Is 'er iet voorgevallen, waar door zy veranderd is van zinnen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>ô Neen, zy mint u, en zal u, hoop ik, eeuwig minnen;</l>
<l>Maar....</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Wat valt 'er te maaren? zeg my, hoe het is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Och! Heer, je zoud een gebrek krygen, en dat uit puure ontsteltenis.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Geensints, kom zeg het maar.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 4tab">Wel, als je 't dan wilt weeten,</l>
<l>Haar Vader word tegenwoordig leevendig dood geheeten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Wat! leevendig dood! ik denk niet, dat gy met my spot.</l>
<l>Zoo noemt men gemeenlyk iemand, als hy is bankrot.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Zoo is hy ook.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Bankrot zegje?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Ik dacht wel, dat het je vreemd in de ooren zou klinken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Och, Jannetje, wat hoor ik! 't is of ik leevendig door 't aardryk zal zinken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Dit is 't alleen niet, u treft nog een veel grooter ongeval.</l>
<l>Hy wil hebben, dat Johanna met Wouter, de kantoorknecht, trouwen zal.</l></sp>
<pb n="42"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Och! wreede hemel, kunt gy my noch zwaarder quellen!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Matig je droef heid, 'k weet een middel, om 't een en 't ander te herstellen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Och, Jannetje! 'k zou je zoo rykelyk loonen, wou je me dienen met je raad.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Onze Sinjeur speeld met uit nood bankrot: hy zit in een goeije staat,</l>
<l>En kan zyn krediteuren wel geinakkelyk het haare geeven;</l>
<l>Maar 't is uit enkel baatzucht, zeid Juffrouw, om rykelyk op zyn renten te leeven.</l>
<l>Nu dat overgeslagen, weet je, waar hy zich onthoud,</l>
<l>'t Is by een Stollesteur ... ey, hoe hiet hy ook? hy 's met een gefontansjeerde Juffrouw getrouwd,</l>
<l>Hy woond.... hy woond.... cy, hoe leg ik ook en revel!</l>
<l>Daar de vergulde wolf uithangt, met de vyf tasthaaken in de gevel.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Dat zal Wolfardus van Warrewyk zyn, myn goede vriend.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Ja, dat is hem, hy heeft onze Sinjeur al overlang bedient,</l>
<l>En is zoo veel, als knypraad, in al zyn doen en laaten:</l>
<l>'t Is een inhaalend en geldgierig beest, en zal door een hand vol dukaaten</l>
<l>Licht om te zetten weezen: zoo 'k nu was, als jy..... zacht, daar is iemand aan de deur.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="43"/>
<head rend="h3">Dertiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Wolfardus van Warrewyk, Reinhart, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>HOe, wat 's dat te zeggen, is hier noch geen Kurateur?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>, <hi rend="i">in 't weggaan, tegen Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Je hebt myn meening wel gevat, je moet je aan een dukaat, of twintig, niet binden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>ô! Serviteur, myn Heer en vriend, hoe, kom ik jou hier te vinden?</l>
<l>Ik hoop niet, dat gy mee by den Failliet zyt geïntresseert.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Zou ik niet, Sinjeur Wolfardus? ik ben 'er half door geruïneert.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Half geruïneert, zegt gy? dat spyt me zeker, van uwent wegen.</l>
<l>Maar hoe is 't mogelyk, dat hy by u zoo veel kredit heeft gekreegen:</l>
<l>Want hy heeft al lang, by veel menschen, in een quaad blaadje gestaan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Hoor, Monsieur Wolfardus, wy zyn te goeije vrinden, om voor malkander mank te gaan,</l>
<l>Ik weet, dat hy al zyn Krediteurs gemakkelyk kan betaalen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Betaalen! wel waar of hy dat doch van daan zou halen?</l>
<l>Zyn schuld is, na 'k gehoord heb, een groote toune goud.</l></sp>
<pb n="44"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Dat zal ik hem zelfs wel zeggen, waar hy 't van daan zal haalen: 'k weet waar hy zich onthoud.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ja, weet je dat! dat 's goed! 'k zou 't je, uit grond van myn hart, wel gunnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>De hospes, daar hy logeert, zou 'k met een natte vinger wel beloopen kunnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ik denk niet, myn vriend, dat je meend, dat hy tot mynent is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Ja, daar is hy, Wolfardus; ik weet het geheim van de mis,</l>
<l>En heb al twee Schildwachten voor je huis gesteld, om hem te observeeren,</l>
<l>Tot ik permissie kryg, van hem, in je huis, te apprehendeeren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi> <hi rend="i">ter zyde</hi>.</speaker>
<l>Wat droes of hem dat gezeid heeft?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">My dunkt, je staat 'er voor versteld.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Die dat zegt, heeft je een groote leugen op de mouw gespeld.</l>
<l>Hoe! zou ik den Failliet, om dat ik hem bedien, juist moeten logeeren?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Hoor eens, myn vriend, de tyd lyd niet, dat we daar langer over disputeeren;</l>
<l>Ik meen 't aanstonds in 't werk te stellen, het geen ik heb gezegt.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Waarlyk, Monsieur Reinhart, je bent qualyk onderrecht.</l></sp>
<pb n="45"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>, <hi rend="i">dreigende weg te gaan</hi>.</speaker>
<l>Dat is tot daar aan toe, ik meen 'er een proef van te neemen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Maar hoor; zoo haastig niet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">'k Zeg noch, 'k verlies maar tyd, met dat teemen.</l>
<l>Ik meende, dat je myn vriend waart, gelyk je altyd hebt geprote steerd;</l>
<l>Maar 'k zie, dat je, als al je Konfraters, de vriendschap, naar je intrest, proportioneerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Wat zou 'k doen? 'k wou, dat ik je helpen kon, in deze verwarde zaaken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Je kunt me gelukkig, en den Failliet weêr tot een eerlyk man maaken.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>En door wat middel?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat zal ik je zeggen: de Failliet, stel ik, heb ik in myn macht.</l>
<l>Als ik hem nu met de Schout licht, word hy zeker achter af gebracht:</l>
<l>Daar hy in tegendeel, voor de waereld, zou blyven buiten schanden,</l>
<l>Zoo je hem, door de een of andre streek, stil kunt leveren in myn handen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Wel, posito, ik wist nu al, waar hy was, en kon hem, door de een, of andre schyn,</l>
<l>Stil in je handen leveren, hoe zou het dan vorder met hem zyn?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Ik zou hem, zyns ondanks, salveeren, en de boedel van de kamer houwen,</l>
<pb n="46"/>
<l>Zyn Krediteuren voldoen, en zyn Dochter, daar ik aan verloofd ben, trouwen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Als 't in myn macht was, ik deê het; want dan bleef hy, als gy zegt, een eerlyk man.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Laat ons daar niet meer over talmen, of 't in je macht is, ik ben daar verzekerd van.</l>
<l>Gy zult mogelyk op 't salaris zien, dat je, by zyn bankrot, uit zult winnen:</l>
<l>Maar ke daar, daar is myn goudbeurs, daar, naar myn gissing, twee honderd dukaaten in binnen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ik beken, ik zou 'er wel een zakje dukatons uit konnen haalen, al was 't tweemaal geteld;</l>
<l>Maar als ik dit deed, zou ik het uit vriendschap doen, en niet om het geld.</l>
<l>Want men heeft my, in zulk een okasie, wel eens zoo veel durven bieden.</l>
<l>'t Is wel waar, dat dit een goed inzicht heeft, en zelfs ten besten van den Failliet zou geschieden;</l>
<l>Maar het volk zou even wel zeggen, dat ik door geld...</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Het volk, ja zelfs de Falliet,</l>
<l>Hoeft niet eens te weeten, dat de aanslag met je kennis is geschied.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Zelfs de Falliet niet! op wat voor een wys zou men dat dan klaaren?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Maak hem wys, dat hy, in 't ingaan van uw huis, ontdekt is, door een van zyn schuldenaaren,</l>
<l>En dat hy derhalven prykel loopt, om van daar uitgeligt te worden, met de Schout,</l>
<l>Zoo hy zich elders niet, vermomt, retireerd, en uit de kinken houd.</l></sp>
<pb n="47"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l>Ha! ha! un bon entendeur ne faut qu'une demi parole;</l>
<l>Dat heb je admirabel wel bedacht, by myn zoolen.</l>
<l>Dan zou je de verpluimde veugel in de vlucht slaan, als hy quam buiten de deur:</l>
<l>Fiat, ik zal den aanslag waagen, ter liefde van den inventeur,</l>
<l>En uit consideratie van de Falliets Vrouw, die van zulk een fraai geslacht is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Wel, ga dan voor uit; ik zal hem voor je deur waar neemen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Wolfardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">'t Is wel, 'k zal maaken, dat hy in je macht is.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Veertiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Reinhart, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>JAnnetje, Jannetje.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ik heb het alles gehoord; 't was admirabel goed;</l>
<l>Maar de schurk mogt je bedriegen, volg hem zoo op staande voet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Dat zal ik doen, ik wou je maar zeggen, hoe ik met hem ben gevaaren.</l>
<l>Vaar wel: 't kon wel zyn, dat we in 't half uur hier weder waren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>De hemel geef'er zyn zegen toe, dat wens ik je uit grond van myn hert;</l>
<l>Te meer, dewyl Wouter, die me zoo schelms
<pb n="48"/>misleit heeft, daar door van Johanna versteeken werd.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Vyftiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Slokop, Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>HOe, is hier niemand in?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Wel ja, wat is je zeggen?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Ik heb patent gekregen, om hier in garnisoen te leggen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Wat leg je hier te patenten, kaerel? schort het je in de bol?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>'k Heb order, om je boel te bewaaren, dewyl 't Heerschop is op hol.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>, <hi rend="i">stil</hi>.</speaker>
<l>Order, om mvn boel te bewaaren! och! daar zal hy onze Wouter meê mienen.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Slokop</hi>.</stage>
<l>Dat onze knecht wist, dat j' 'em voor myn boel uitschold, hy brak je hals en bienen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Hoor eens, Kind, ik ben knecht van de kamer.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Wel, wat bruid me die hongerige luis!</l>
<l>Om dat hy knecht van een kamer is, komt hy de meester speelen in een andermans huis.</l>
<l>Voore; pak je biezen, Vent, of ik zel je terstond bienen maaken</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Blyf van me, vrouwmensch, ik ra je zoo slout niet van my aan te raaken.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="49"/>
<head rend="h3">Sestiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Grypardus, Jochem Heeler, Jannetje, Slokop</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>HOe! wat is dit te zéggen? wie maakt hier zulk een geraas?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Dat doet die Visteef, die speeld zo afgryselyk den baas;</l>
<l>Ze wil me de deur uitjaagen, zeid se.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>, <hi rend="i">tegen Jannetje</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Dat zou by den Rechter qualyk worden genomen.</l>
<l>Want het is zulks, dat wy, ex officio, hier in uw huis zyn gekomen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Katryn</hi>.</speaker>
<l>Zoo heeft u 't Gericht hier gezonden? ô nou begryp ik het wel.</l>
<l>Hy zey, dat hy knecht van een kamer was, ik dacht, wat of die hier maken zel!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Neen, 't is zulks, dat hy hier, volgens ordre van Commissarissen, moet logeren:</l>
<l>Op dat d'Imboel niet verminderd word. Tot dien einde, kom ik ze, met een Klerk, inventarizeren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jannetje</hi>.</speaker>
<l>Ik zel 't Juffrouw gaan zeggen: want ze zou er ontstellen, als se je in huis quam te zien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Ja, zeg 't haar, Dochter, haar zal in 't minste geen leed geschiên.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="50"/>
<head rend="h3">Zeventiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Grypardus, Jochem Heeler, Slokop</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>WAt dunkt je, amice! zou hier voor ons niet wat zyn te haalen?</l>
<l>Dit 's maar een zykamer; achter zyn noch twee kostelyke zalen,</l>
<l>Die Prinselyk gemeubileerd zyn, d'een beter, als d'aâr.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>'k Moet bekennen, 't is een neusje van een zalm. 'k dacht niet, dat het zoo kostelyk waar.</l>
<l>Je moet al een goed vrind van Wolfardus zyn, dat hy je hier zoo in heeft gedrongen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Zou 'k niet! wy hebben meenigmaal, het dagetje uit den oosten gezongen;</l>
<l>En wel hondert nachjes met malkander gesoppige peert:</l>
<l>Ook is 't hem geen schade, als hy my in een boeltje recommandeerd;</l>
<l>Want hy krygt daar altyd uit het een, of 't ander prezentje.</l>
<l>Gelyk als lest noch, toen ik de possessie had, in 't vergulde tentje,</l>
<l>Toen gaf ik hem een Hanghorlogie, met een koker, konstig verlakt:</l>
<l>'t Was wel honderd gulden waard, hoewel 't maar voor tien op de verkooprekening wierd geplakt.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Ik kan heel wel begrypen, hoe het daar meê is gelegen:</l>
<l>Op die wys heb ik eens een kostelyke Ebbenhoute Vogelkooy gekregen,</l>
<pb n="51"/>
<l>Die rondom met Parlemoer was ingeleit, en konstig doorwrocht;</l>
<l>Ik gaf 'er myn slechte kooy voor in de plaats, die daar na voor een daalder wierd verkocht.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>'k Geloof dat wel; men kan dat rad gemakkelyk zoo draaijen;</l>
<l>Principaal, als de Kurateur en de Klerk eens zyn, en met malkaar een' naad naaijen.</l>
<l>Nu, dat overgeslagen! dat we eens aan 't inventarizeeren trokken; want het word laat.</l>
<l>Als 'er iets voorquam, daar gy, of ik gading in maakte, men zou 't niet dragen durven langs straat:</l>
<l>Want de Wacht laat niemand, na tienen, met eenig goed passeeren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar: maar eer we beginnen, diende ik de pen eens te smeren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi></speaker>
<l>à Propos, dat 's goed, dat je daar van spreekt; Wolfardus heeft my gezegt,</l>
<l>Dat de Falliet een vaatje lekkere Hochmer Steenwyn had ingelegt.</l>
<l>Slokop, kom, ga voort eens in de kelder, maar neem een flesje by je.</l>
<l>'t Vaatje leid aan de linkerhand, by de trappen, meen ik, een beetje ter zije.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>'t Is wel, Grypardus</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Gut, het is zulke delikaten wyn.</l>
<l>Jy kunt 'er al uit proeven, wat je wild, schyt Nektar, Ambrozyn.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Heb je ze geproefd?</l></sp>
<pb n="52"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Neen ik.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l rend="; 3tab">Hoe kan j'er dan zoo van praten?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Volgens getuigen van Monsieur Wolfardus, op Wiens tong ik my wel blindelings durf verlaten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>ô! Is het anders niet? het gaat met de smaak, als met het gezicht,</l>
<l>d'Een heeft zin in de Moer, d'ander in de Dochter en de derde in de Nicht.</l>
<l>Daar zyn veel menschen, die in 't geheel van de Steenwyn niet houwen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Dat doet, dat se weynig purum getapt word; maar altyd gebrouwen.</l>
<l>Deze zel je wel lusten; want z'is den Falliet tot een prezent vereerd.</l>
<l>En zoo, als ze uit de druif geparst is; niet gelapzalft of gesmeerd.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Slokop</hi>.</stage>
<l>Ben je daar? ik had je immers bevolen in een fles te tappen:</l>
<l>Nu, die peer is al meê niet vreemd.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Jochem Heeler</hi>.</stage>
<l rend="; 1tab">Wat dunkt je? zou men hem in twee teugen niet knappen?</l>
<l>Zie daar, dat geld je de helft, top jy dan de rest,</l>
<l>Op 't goed succes van de Kamer, dat is ons gemeene best.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Daar dank ik je voor; op dat se van tyd tot tyd meer mach floreren.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Zie daar, dat is net de helft; nu moet gy 't overige anatomizeren:</l>
<pb n="53"/>
<l>Wat dunkt je, is het geen goed stof?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ik beken, ze is zoo net, als een pop.</l>
<l>Had ik 'er een boutelje, of twintig, van in myn kelder, ik noode j'er altemets eens op.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Fiat; ik vat je by 't woord, ik kom toch dikwils by je, om een praatje.</l>
<l>Slokop, zie, of je flessen kunt vinden, om de Wyn te tappen van 't vaatje,</l>
<l>En brengtse dan gevuld by Monsieur Heeler; je weet wel, waar hy woond?</l>
<l>Daar je lest die twee Geridons brocht, in d' à la modese kaper, gekroond.</l></sp>
<stage><hi rend="i">Slokop binnen</hi></stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Wel, dewyl ik zie, dat je zoo kordiaal bent, nood ik je morgen, met je vrouwtje,</l>
<l>Op een schotel lekker gebraad, 't zy dan jonge kiekens, of een boutje.</l>
<l>'t Wild is tegenwoordig voor geen geld te bekomen, gelyk je weet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Je kunt myn Vrouw daar ook geen dienst meê doen; dewyl ze 't nooit eet.</l>
<l>Maar hoor, ik weet raad, men kan haar niet beter, als op gebak, onthalen,</l>
<l>En ik heb een zolder met Zeeuwse Tarw, van een Falliet onderhanden, daar ik een zak, vyf, zes, van heb laten malen,</l>
<l>Daar zal ik je wel wat van provideren; ô! 't is zulk een delikaat en lekker meel!</l>
<l>Bak, tot een dissért, daar wat wafelen, of een zuster van, 't is even veel.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Wel hoe, Monsieur Grypardus! zoo doende, zou je bakken en brouwen.</l></sp>
<pb n="54"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Dat is een beuzeling, Monsjeur, Heeler ik zal overvloedig genoeg houwen.</l>
<l>Ik heb 'er, sedert twee maanden, myn dagelyks brood van laten bakken, tot nu toe:</l>
<l>En onze meid, dat lekkre varken, is het wittebrood eeten al moe.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Zoo gaat het tot uwent, gelyk het laast ging met een van je konfraters,</l>
<l>Toen hy possessie had van de kruydeniers winkel in de twee vergulde katers:</l>
<l>Hy had zyn huis van Mangelen en Rozynen, &amp;c. zoo wel geprovideerd,</l>
<l>Dat zyne kinderen het tegen aten, en hy het grootste gedeelte aan zyn Zwager heeft vereerd.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Monfieur Grypardus, daar is niet meer op het vat, als dat eene flesje;</l>
<l>En 't is nog troubel, gelyk je ziet.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Hoe! niet meer, als dat resje?</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Jochem Heeler</hi>.</stage>
<l>Wel, dat spyt me zeker; ik had voor 't allerminst gehoopt op tien.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Ik houw men woord evenwel, dewyl ik je goed hart heb gezien.</l>
<l>Laat ons maar, by provisie, aan 't Inventarizeren gaan tyjen;</l>
<l>De pen is nu glad gesmeerd, en zal admirabel wel glyjen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Als je wilt; we zullen met het beste beginnen, dat is de groote zaal;</l>
<l>Daar hangen schoone schilderyen, van voorname Meesters, altemaal,</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="55"/>
<head rend="h3">Achtiende tooneel</head>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>, <hi rend="i">alleen</hi>.</speaker>
<l>Ik zou de Wyn aftappen, en brengenze by een ander, daar het myn perlot is:</l>
<l>Ze moeten, by Mesjan, denken dat Slokop dronken, of zot is;</l>
<l>In plaats van bouteljes, tapten ik het altemaal in een groote pot, die 'er stond;</l>
<l>En het staartje in de boutelje; om dat ik het troubel bevond:</l>
<l>Ze konnen haar daar morgen, als 't 'er lust, met de vrouwtjes meê vrolyk maken,</l>
<l>Terwyl ik, met myn vrienden, onder beneficie van een pypje, de klaare zal kraken.</l>
<l>ô! Die Wyn! die Wyn! dat is het Element, daar ik by leef!</l>
<l>De Poëet moet 'er ook geen hater van zyn, die 'er dit volgende liedje van schreef.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Hy zingt.</l></sp>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Als ik myn Hartje met Wyntje begiet</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Zoo queld my, onsteldmy, de Liefde gansch niet, &amp;c</hi>.</l></lg>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Negentiende tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Grypardus</hi>, <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">Jochem Heeler</hi>, <hi rend="i">hebbende beyde een Schildery in de hand</hi>, <hi rend="sc">Slokop</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Hoe, Slokop! zingje? my dunkt, dat zulks in eer</l>
<l rend="; 1tab">Sterfhuis buiten reden is.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Hoe! Sterfhuis?</l></sp>
<pb n="56"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Ja; is 't geen Sterfhuis, daar de Man Civiliter overleden is?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>.</speaker>
<l>Dat 's waar; maar wy slachten de Doodgravers, die by de Lyken zingen in 't graf;</l>
<l>Want dat by Civiliter sterven, daar leven wy af.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Daar, breng die Schilderyen tot mynent; het een is een Landschap, en 't ander een Stil leven.</l>
<l>Maar zeg myn Vrouw, dat se je de twee stukken, die op 't zolder staan, weêrom moet geven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Slokop</hi>, <hi rend="i">met de Schilderyen weg gaande</hi>.</speaker>
<l>Als 't u beliefd, Monsieur Grypardus.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l rend="; 2tab">Zie, die zal ik nu hangen in de plaats:</l>
<l>Want het getal van de Schilderyen moet uitkomen, anders komt het wat vaats.</l>
<l>Schryf nu maar, dat je, op de groote Zaal, achtien Schilderyen hebt gevonden,</l>
<l>Zonder de qualiteit, of Meester te noemen; daar ben je niet aan verbonden.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>Dat weet ik wel: zie je my aan voor zulk een onnozel lam?</l>
<l>Ik heb die knepenwel gekend, zoo dra ik aan de kamer quam.</l>
<stage><hi rend="i">Hy toond den Inventaris</hi>.</stage>
<l>Zie eens, op wat manier ik het goed op de Zaal heb aangeschreven:</l>
<l>Achtien Schilderyen, bestaande in Historiën, Landschappen, en Stil leven.</l>
<l>Een kostelyk Ledekant, behangen met purper Armozyn.</l>
<l>Item een ingeleyde Tafel, met twee dito Tabletten, bezet met Porcelein.</l>
<l>Noch twee dito Geridons, en twee paar konstige Alkatyven.</l>
<pb n="57"/>
<l>En,... maar zacht, wat hoor ik daar?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi> <hi rend="i">van binnen</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Hou, dieven! dieven! dieven!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Och, 't is Slokop! de Wacht heeft hem beet. Wy zyn zeker verraan.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Jochem</hi>.</speaker>
<l>ô! Geef de Wacht maar een steekpenning: die zal hem dan wel laten gaan.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Twintigste tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik</hi>, <hi rend="i">in Vrouwe kleederen</hi>, <hi rend="sc">Reinhart, Grypardus, Jochem Heeler, Slokop</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>, <hi rend="i">hebbende Slokop by de mouw</hi>.</speaker>
<l>JOu schelm als je bent; meenje me zoo die kostelyke Schilderyen te ontdragen?</l>
<l>Ik meen morgen zelfs by den Officier te gaan, om over die guittestukken te klagen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Hoor eens, Juffrouw, je bent mogelyk de Vrouw van den Falliet;</l>
<l>Het is met geen intentie, om u, of de Krediteuren te benadeelen, geschied:</l>
<l>Ik en dezen Heer hadden een weddenschap over die twee Schilderyen;</l>
<l>Ik zey, dat het twee Principalen waren, en hy hield het voor Kopyen:</l>
<l>Om nu decisie van de zaak te hebben, zonden wy de stukken aan een vrind,</l>
<l>Met verzoek, dat hy eens zou oordeelen, wie het van ons beyde wint.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Dat zyn maar bableguigjes, om het schelmstuk wat kleur te geven.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<pb n="58"/>
<head rend="h3">Een-en-twintigste tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrir, Margreet, Johanna, Rein-Hart, Grypardus, Jochem Heeler, Slokop, Wouter. Jannetje</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Och! myn Heer, ik heb myn mans stem gehoort waar is hy gebleven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reynhart</hi>.</speaker>
<l>Uw Man, Juffrouw! die ziet gy hier voor uw gezicht.</l>
<l>'t Is alles wel: ik heb hem weêr gebracht tot zyn plicht.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Jochem Heeler</hi>.</stage>
<l>Na 'k merk, myn vriend, komt gy hier om den Boedel op te schryven.</l>
<l>Maar gy kunt die moeyte wel sparen, door dien ze niet langer, als tot morgen aan, de kamerzal blyven.</l>
<l>'t Is een abuis van Monsieur Kortryk, dat hy voor zyn Krediteurs heeft geabsenteert;</l>
<l>Hy kan ze gemakkelyk betalen, tot welken einde hy ook te rug is gekeerd.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Fredrik</hi>.</stage>
<l>Is 't zoo niet, myn Heer?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Fredrik</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Voorzeker! dat zal ook zoo geschieden.</l>
<stage><hi rend="i">Tegen Grypardus</hi>.</stage>
<l>Laat ondertussen maar af, myn goederen, en meubilen nader te bespieden.</l>
<l>Niet, dat je me zoo gerust hoeft te gelooven: neen, laat de knecht zoo lang in myn goed,</l>
<pb n="59"/>
<l>Tot hy van de Kamer order krygt, dat hy vertrekken moet.</l>
<l>Ik zal ondertussen niet manqueren, uw Meesters te laten weten,</l>
<l>Hoe ge u, in uw plicht, ten opzicht van de Krediteurs, hebt gequeten.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Grypardus</hi>.</speaker>
<l>Gy kunt het doen, als 't u belieft, al was het voort.</l>
<l>Wy zullen ook niet mankeeren te zeggen, wat wy gezien hebben. Slokop, een woord.</l></sp>
</div>
<div type="act">
<head rend="h3">Twe-en-twintigste tooneel.</head>
<stage><hi rend="sc">Fredrik, Reinhart, Margreet, Johanna, Jannetje, Wouter</hi>.</stage>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>GY ziet, Juffrouw, hoe edelmoedig ik uw Liefste handel: daar hy my zoo heeft bedroogen.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>, <hi rend="i">tegen Fredrik</hi>.</speaker>
<l>Ha, buytensporige!</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l rend="; 1tab">Zoo haastig niet, Juffrouw, hy ziet nu uit andre oogen.</l>
<l>De zaak is licht te herstellen: 'k zal de Crediteurs voort maken bekend,</l>
<l>Dat hy ze altemaal zal betalen, eer dit Jaar volend;</l>
<l>En dat wy beyden ons daar voor als Borgen verplichten;</l>
<l>Doch met dat beding, dat zy dan den Boedel voort van de Kamer zullen lichten.</l></sp>
<pb n="60"/>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Myn Heer! waar meê kan ik u loonen, voor die deugd?</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Reinhart</hi>.</speaker>
<l>Met uwe Dochter, al myn hoop, myn wensch, myn vreugd;</l>
<l>Haar Vader heeft daar toe alreeds zyn stem gegeven.</l></sp>
<sp>
<speaker><hi rend="sc">Margreet</hi>.</speaker>
<l>Ik zou ondankbaar zyn, zo ik u wou tegenstreven.</l>
<l>Ik heb myn Dochter u al lang gegunt voorheen:</l>
<l>Ontfangtse van myn hand, en van myn hart met een.</l></sp>
<p><hi rend="spat">EINDE</hi>.</p>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>