<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Arnold van Schoorisse, episode uit den opstand der Gentenaers (1382-1385). Deel 4</title>
               <author>Joseph Ronsse</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Arnold van Schoorisse, episode uit den opstand der Gentenaers (1382-1385). Deel 4</hi> van Joseph Ronsse uit 1845. Het complete werk bestaat uit vier delen.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">rons001arno04_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2016 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.G.007545, scans van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Joseph Ronsse, <hi rend="i">Arnold van Schoorisse, episode uit den opstand der Gentenaers (1382-1385). Deel 4</hi>. Drukkery van Gommar de Vos, Audenaerde 1845</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Arnold van Schoorisse, episode uit den opstand der Gentenaers (1382-1385). Deel 4</title>
               <author>Joseph Ronsse</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Arnold van Schoorisse, episode uit den opstand der Gentenaers (1382-1385). Deel 4</title>
               <author>Joseph Ronsse</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2016-08-16</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">KE</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="gent_001"/>
<interp type="secundair" value="13820000"/>
<interp type="secundair" value="13830000"/>
<interp type="secundair" value="13840000"/>
<interp type="secundair" value="13850000"/>
</interpGrp>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p><hi rend="b">ARNOLD</hi></p>
<p><hi rend="b">VAN SCHOORISSE.</hi></p>
<pb rend="blank" n="II"/>
<pb n="III"/>
<p>ARNOLD</p>
<p>VAN SCHOORISSE,</p>
<p>EPISODE UIT DEN</p>
<p>OPSTAND DER GENTENAERS</p>
<p>(1382-1385),</p>
<p>DOOR</p>
<p>JOSEPH RONSSE.</p>
<q rend="bq">Die van Gent zyn engelen voor den zoon van hunnen Heer, maer duivels voor hunnen Heer zelf.
<lb/>
Philips de Goede.</q>
<p>VIERDE DEEL.</p>
<p>AUDENAERDE,</p>
<p>DRUKKERY VAN GOMMAR DE VOS, NEDERSTRAET.</p>
<p>1845.</p>
<pb rend="blank" n="IV"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">XIX.
<lb/>
Vrees en Hoop.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Afflictus vitam in tenebris luctuque trahebam,</hi></l>
<l><hi rend="i">Et casum insentis mecum indignabar amici.</hi></l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="sc">Aen. lib. ii</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gy leedt, onzalige! en uw schoon bewimperde oogen,</l>
<l rend="; 1tab">Die spiegels, waer uw ziel in weêrkaetste, opgetogen,</l>
<l rend="; 1tab">Verstierven; bleeker fletste uw blos; verteerd door smart,</l>
<l rend="; 1tab">Verdroogde, als 't dorre blad, uw uitgemergeld hart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="sc">Jaek Van de Velde</hi>.</l>
</lg>
<p>Uitermate verbitterd omdat Arnold van Schoorisse het bestaende vredeverdrag verbroken had, en zy Audenaerde onder hun gebied niet meer hadden, welks behoud hun hoogst voordeelig was om een bestendigen
<pb n="2"/>vrede met den Graef, volgens hun goeddunken, te sluiten, deden de Gentenaers hun beklag aen den Hertog van Burgondie, en schreven dat, indien hy hun de overweldigde stad niet weêrgeven wilde, zy den wapenstilstand zouden breken.</p>
<p>Beducht voor die bedreigingen, en de rust in zyne uitgeputte staten willende behouden, zond de Hertog de brieven der Gentenaers aen Arnold van Schoorisse, met bevel dat deze aen hunnen wensch voldoen zou. Arnold verzette er zich tegen: hy herinnerde den Prins zynen eed van wraekneming op de opstandelingen, en antwoordde dat hy den stilstand van wapenen jegens hen niet zou eerbiedigen. Arnold ging verder: hy meldde den Graef, dat hy Audenaerde tot het einde van den oorlog bewaren, en niet ophouden zou de Gentenaers te vervolgen en te benadeeligen<note n="(1)" place="foot">Scribit statim Agricola Audaci, suos inducias, occupatâ Aldenardâ, violasse: proinde oppidum reddi curet, nisi velit Gandenses apud Angliae regem de injurià conqueri. Audax se consili participem dissimulans, Scornao Agricolae literas per eundem tabellarium mittit, jubetque oppidum reddi. Respondet Scornaus, ab eo tempore, quo Gandenses direptis pagis villisque, grave fortunis suis detrimentum intullissent, se neque pacem, neque inducias cum eis fecisse, sed hostili semper in eos anino mansisse. Proinde se Aldenardam propria authoritate occupasse, nec redditurum, priusquam à Gandensibus sibi esset satisfactum.
<lb/>
<hi rend="sc">Pontus Heuterus</hi>.</note>. Wat ook de Prins en de op-<pb n="3"/>standelingen aenwendden, bleef Schoorisse meester van zyne moederstad.</p>
<p>Gent kon de schande, zynen naem aengedaen, niet opkroppen. De hevigste vervloekingen werden tegen Arnold uitgebraekt; het volk liep byeen op de Vrydagmerkt, stelde zyne bevelhebbers af, bragt den Heere van Herzeele, wien Ackerman de schuld van het verlies van Audenaerde had opgeleid, om het leven, en noemde nieuwe Kapiteinen, aen wier hoofd Baudewyn de Rycke stond, welke eenige der vervangene ambtenaren in de boeijen deed slaen<note n="(1)" place="foot">Les dicts de Gand esmeuz et irrités au possible s'assemblerent en armes sur le Marché, destituerent de leurs estats ledict François Ackerman, Pierre Van den Bossche et autres leurs Capitaines, taillerent en pieces le Seigneur de Herzelle, et constituerent cinc nouveaux Capitaines, desquels le principal s'appelloit Baudouyn de Rycke.
<lb/>
<hi rend="sc">D'Oudegherst</hi>.</note>.</p>
<pb n="4"/>
<p>De Rycke, gebelgd over het stoutmoedige antwoord van Arnold van Schoorisse, en veronderstellende dat de Graef niet vreemd aen 's ridders tegenstand was, verzamelde al wat hy maer kon, in krygslieden, en kwam voor Audenaerdes muren, om ze te beklimmen.</p>
<p>Deze onverwachte tyding verschrikte zeer het huisgezin van Arnold: Oda, die nogmaels hare plannen verydeld zag, weende bitter; het gevaer, waeraen haer echtgenoot zich blootstellen moest, putte de krachten van Isabella uit, en het gekerm van allen veroorzaekte eene diepe wonde in Arnolds harte. De man, niets dan zyne pligt te rade gaende, ontrukte zich aen zyne geliefde vrouw en dochteren; hy deed al wat de wapenen dragen kon, ter verdediging der stad toesnellen, ten einde de Gentenaers te verstooten, welke eene hevige bestorming langs de Bergpoort aenvingen, en hunne veldslangen en steenwerpers op den Edelaerberg geplant hadden, om, indien hunne bestorming niet gelukte, Audenaerde in puinen te schieten.</p>
<p>Om den Gentenaren te beletten de Berg-<pb n="5"/>poort in te nemen, verzamelde Arnold de moedigste zyner makkers op de plaets der aenranding. Het geweld werd met geweld te keer gegaen: van tyd tot tyd wendden de bestormers nieuwe poogingen van overmeestering aen, verloren velen hunner manschappen, doch de gedooden werden steeds door nieuwe toestroomende benden vervangen. Hun aenhoudende moed maekte dat de Vryheer van Schoorisse voor zyne moederstad vreesde, en bevoordeeligd door de duisterheid van den nacht, trok hy met een groot deel der bezettingtroepen langs de Baerpoort uit. Hy had besloten de Gentenaers aen te vallen, welke, onder het geweld hunner stormrammen, stads muren begonnen te doen wankelen.</p>
<p>Vermeenende dat er hun nieuwe hulpbenden werden toegevoegd, hadden de bestormers nog geen het minste achterdenken opgevat, wanneer zy met zooveel hevigheid werden overrompeld, dat een groot deel hunner sneuvelde alvorens zy zich ter verdediging konden bereiden. Een algemeen geroep werd door de Gentenaers aengeheven:
<pb n="6"/>in de gedachte dat de benden van den Graef hen aentastten, beving een schielyke schrik hunne harten: eenigen zochten heil in de vlugt, en de moedigsten stonden verstomd, totdat de stem van Arnold, die zich als een donder door de vechtende ryen liet hooren, den vyand met den hem gelegden valstrik bekend maekte, en hunnen moed met hunne dapperheid vergrootte. Hardnekkig werd er van beide kanten gevochten: honderden beten in het zand, en de makkers van Arnold begonnen de onderlaeg te krygen, ja, zouden allen omgebragt zyn geweest, waren de bezettingtroepen hunnen bevelhebber langs de Bergpoort niet ter hulp gesneld.</p>
<p>De Gentenaers worstelden tusschen twee vyanden: zy bragten zoo eene groote vernieling tewege in de laetst toegesnelde bezettingtroepen, dat zy weldra meester van de stad zouden geworden zyn, ware Arnold, zich met zyne onverschrokkene mannen eenen doorgang door de overweldigers gebaend hebbende, tot voor de Bergpoort niet gedrongen.</p>
<pb n="7"/>
<p>Overal, waer zyne tegenwoordigheid noodzakelyk was, zag men den Vryheer van Schoorisse: de houtstapels, op de versterkingwerken in brand gestoken, lieten hem het gevaer zien, dat zyne geliefde stad loopen kon. Hy sabelde ter neêr wat zich voor hem aenbood: zyn voorbeeld werd door allen gevolgd; zyne stem overal gehoord, en het geroep: Gent! Gent! door dit van: Leve Arnold van Schoorisse! verdoofd. Eindelyk deden de bestormers, wanhopende Audenaerde onder hun bewind te krygen, den aftogt blazen.</p>
<p>Deze daed zette de bezettingtroepen nog meer moed by. Niet vergenoegd met hunne stad aen de magt der opstandelingen te onttrekken, volgden zy die van Gent op de hielen, en kwamen vechtend tot voor den Edelaerberg, alwaer zy zich van het oorlogsgetuig, ter verdelging van Audenaerde bestemd, meester trachtten te maken. In deze laetste pooging konden zy echter niet gelukken.</p>
<p>De Gentenaers, over hunne nederlaeg verbitterd, keerden naer hunne moederstad
<pb n="8"/>terug, alwaer zy, hunne woede tegen Arnold van Schoorisse niet kunnende koelen, zich op Baudewyn de Rycke wilden wreken. Zy vergenoegden zich met hem, als hunner trouw onwaerdig, van het ambt van opperbevelhebber af te zetten<note n="(1)" place="foot">Zo troc die Ruart Baudewyn met machte voor Audenaerde jegens den Heere van Schoorissen, ende van dànen voort naer tcasteel ter Neuse, jeghens Aernout Janseune, keerende int ende niet dan met schade ende schande weder van daer hy ghecommen was, zo dat hy ter cause van dien van zynen state ghepriveirt wiert.
<lb/>
<hi rend="sc">Nicolaes Despars</hi>.</note>.</p>
<p>Gevoelende dat Ackermans afstand van het bestuer der zaken, nadeelig was, en zy zonder hem de hoop niet meer konden koesteren den Prins in hunne belangen te doen instemmen, begonnen de Gentenaers het verlies van Ackerman innig te betreuren. Weêr werd hem het bevelhebberschap opgedragen<note n="(2)" place="foot">Ende men coos anderwarf (by ghemeenen accoorde ende overeendraghene), Mer Fransoys Ackerman teenen Ruart; ende Pieter Van den Bossche stelde men van ghelycken ooc in zyn oude ende eerste authoriteyt, ghemerct dat anders niet wesen en mochte.
<lb/>
<hi rend="i">Idem.</hi></note>.</p>
<pb n="9"/>
<p>Zulks vernomen hebbende, overlegde Ackerman rypelyk wat er hem te doen stond. De eer zyner moederstad in het byzonder, en die van geheel Vlaenderen in het algemeen, lag hem zeer ter harte; doch de gedachte dat hy nogmaels vaerwel had te zeggen aen de streelende begeerte van Oda te bezitten, en aen die van in den schoot des huiselyken genots zyne dagen door te brengen, maekte hem treurig en radeloos.</p>
<p>In mymering verzonken, doorwandelde hy met trage schreden en gebukten schedel de perken van zynen tuin: zyne oplettendheid werd door het gebriesch van paerden gaende gemaekt, en hy bemerkte dat een aental ruiters, voorgegaen door Pieter Van den Bossche, de dreef van het kasteel van Gaver inrende. Ackerman voelde zyne eigenliefde gestreeld; hy ging de ruiters te gemoet, en drukte vriendschappelyk de hand aen Van den Bossche, terwyl hy al de anderen met minzaem gelaet groette. By het geroep: Leve Ackerman! was deze zoodanig aengedaen, dat het hem onmogelyk werd iets uit te denken, om den hem op nieuw aengebo-<pb n="10"/>den eerepost van aenleider der Gentenaers te verstooten.</p>
<p>Van den Bossche ontwaerde die aerzeling: hy wilde er party uit trekken, omhelsde zynen boezemvriend, en groette in hem den vader en steun van de stad der Artevelden.</p>
<p>Ackerman boog het hoofd: nu hy meende eenige verschooningen by te brengen, doch Van den Bossche deed hem gevoelen dat alle uitvlugtselen vruchteloos waren. - Gy alleen, Ackerman! ‘zóó sprak hy, - gy alleen zyt geroepen om de faem en den moed van Gent staende te houden. Weet dat er eene verdeeldheid onder onze stadgenooten staet uit te bersten, en dat beide partyen zich slechts nog onder den standaert van hun vroegeren opperbevelhebber willen vervoegen!’</p>
<p>Deze woorden vergenoegden om Ackerman een besluit te doen nemen. Al wat ter eer zyner vaderstad niet strekte, werd hem onverschillig; en hy verklaerde aen den wensch der Gentenaers niet te kunnen weêrstaen. Hun heilgeroep vond op nieuw weêr-<pb n="11"/>klank; en ditzelfde paerd, dat Ackerman als minnaer tot voor de voeten zyner verloofde moest brengen, werd gezadeld tot een geheel ander einde, namelyk om hem als held de belangen des Graven, zoo kostbaer aen het huisgezin van Arnold van Schoorisse, met moed te doen ondermynen.</p>
<p>Aen het hoofd van den stoet geplaetst, dacht Ackerman nogmaels aen Oda, aen hare bittere teleurstelling. De wonde die het vernemen zyner beslissing in hare ziel zou veroorzaken, maekte hem diepzinnig: hy werd uit zyne mymering getrokken, en alsof hy zich die flauwhartigheid van een oogenblik ten kwade had willen duiden, hernam hy zyne fiere houding; hy sprak over de in het werk te stellen middelen en over 's Prinsen vurige begeerte om de zoo lang gemiste eendragt in zyne staten te zien bloeijen.</p>
<p>Ten uiterste vergenoegd over de vreugde, die men, by zyne aenkomst te Gent, liet blyken, vergat Ackerman de er vroeger ontmoete ondankbaerheid: hy voelde zich fier en gelukkig, op nieuw over die onverschrokken vryheidminnaren te mogen gebieden.</p>
<pb n="12"/>
<p>Oda integendeel was zoo sterk aengedaen by het vernemen van Ackermans besluit, dat alles wat men inspande om haren moed op te beuren, vruchteloos was; en die blozende, die engelschoone maegd, verdorde als eene lelie, die van den vruchtbaren morgendauw en de verkwikkende lucht beroofd is. Hare afgematheid maekte plaets voor eene ongevoelige kwyning, en na het verloop van eenige dagen werd zy genoodzaekt hare kamer te houden. Arnolds huisgezin was weêr in rouw gedompeld!</p>
<p>Reeds zoo dikwerf in hare meening teleurgesteld, begon Oda zich in te beelden dat de Gentsche bevelhebber den spot met hare liefde dreef. Vroeger was zy overtuigd, dat hy, verleid door Walter van Herzeele, het bevel over de Gentenaers had willen voeren: de belofte, aen den standaert des opstands gedaen, was haer te heilig, dan dat zy ooit de gedachte had kunnen koesteren Ackerman die belofte ten kwade te duiden: zy had zelfs in hem de verkleefdheid aen zyn woord goedgekeurd, hem aengemoedigd om zyne zaken ten einde te brengen; maer nu, dat zy
<pb n="13"/>die ondankbaarheid van het Gentsche volk, waermede het byna al zyne aenleiders betaelde, jegens Ackerman bemerkt had, kon zy zich van het gedrag heurs verloofden geen denkbeeld maken.</p>
<p>De gedachte dat hy haer geheel vergeten had, putte, hoe langer hoe meer, hare krachten uit. Al wat haer omringde, begon met minachting van den Gentschen bevelhebber te spreken, en slechts vond zy nog hare zuster, die Ackerman soms als eenen man van eer, als eenen held deed doorgaen. Agar legde haer al de diensten van Ackerman voor oogen: zy herhaelde een voor een zyne aengewende voetstappen om tot de gewenschte eendragt te geraken, en deed zien dat het huishoudelyk genot, 'twelk zy sinds lang met elkander gesmaekt hadden, door Ackerman alleen bewerkt was geweest. Het goede meisje voegde er nog by dat de Gentsche jonker door de tydsomstandigheden zich genoodzaekt vond nogmaels vaerwel aen zyn eigen geluk te zeggen.</p>
<p>Oda luisterde met genoegen naer deze woorden, en Agar nam het besluit steeds Acker-<pb n="14"/>mans deugden aen te halen, ten einde, zooveel mogelyk, den moed harer zuster op te beuren. Zy bereikte het zich voorgestelde doel: de hoop van Ackerman in het kort terug te zien, stortte weêr leven in de ziel van Oda; en Agar, verzekerd van het reddingsmiddel gevonden te hebben, maekte hare ouders er mede bekend. Ofschoon Arnold besloten had zyne dochter over den bevelhebber der Gentenaers niet meer te spreken, liet hy echter toe deszelfs daden en handelwyze aen den dag te leggen: hy aenzocht alwie in zyn huis verkeerde, niets onaengenaems, niets eerschendends nopens Ackerman, in Odas tegenwoordigheid, te reppen.</p>
<p>Deze staet van zaken duerde totdat Ackerman, die aen zyne plannen van overeenkomst het gewenschte gevolg niet geven kon, op nieuw besloot de kans van den oorlog te wagen. Ten einde aen zyne stadgenooten te toonen dat het verzuim der belangen van Gent tot het verlies van Audenaerde geene oorzaek gegeven had, stelde hy zich aen het hoofd van zeven duizend man, en trok uit
<pb n="15"/>zyne moederstad, belovende dat hy er niet wederkeeren zou, alvorens hy eene andere versterking ingenomen hadde, in vergelding van het verlies te Audenaerde gedaen.</p>
<p>Vernemende dat Rogier van Ghistele, bevelhebber van Damme, zich met eenige edelmans dezer bezetting te Brugge bevond, besloot Ackerman eene pooging van overmeestering op de eerstgemelde versterking te doen. In den nacht van 16 July leidde hy zyne wapenlieden tot voor de vestingen der stede. De Kapiteinen Vincke en Durle, welke nu door de gemeente van Gent, uit de gevangenis verlost waren, en beloofd hadden het verlies van Audenaerde te herstellen, waren by middel van schuitjes in de stad geraekt. Zy openden de Vriesche poort, en het gelukte Ackerman dezelve in te dringen. Wat zich te weer stelde, werd omgebragt; de vlag des opstands wapperde op stads toren, en de strengste bevelen werden door den nieuwen stedevoogd gegeven, van alwie de wapenen niet dragen kon, te sparen: vrouwen, kinderen, gryzaerts, werden in genade ontvangen. - Om zyne hoffelykheid jegens het
<pb n="16"/>schoone geslacht te toonen, groette Ackerman, daegs na de overmeestering op de stad, de vrouwen der ridders, in wier gezelschap de gade van Rogier van Ghistele zich bevond, ten maeltyde; hy bevestigde met eede dat geen de minste hinder haer zou worden toegebragt. Meest allen voldeden aen Ackermans verzoek, en nauwelyks hadden deze bevreesde vrouwen zich in eenen kring gesloten, of de bevelhebber stuerde het woord aen de gade van Ghistele op zoo een bevalligen toon, dat aller vrees in bewondering tot den held overging. Ackerman zette zyne aenspraek voort, en eindigde met deze woorden: - Ik ben een man, en wille slechts oorlog tegen mannen voeren. Ofschoon onze vyanden steeds eene schendende hand op onze vrouwen en kinderen slaen, wil ik u, als myne eigene zusteren, bewaken en beschutten<note n="(1)" place="foot">Ackerman presenteerde haerlieder tbancket, met uytnemende blytscepe, vreucht ende triumphe, mitsghaders ooc goede versekerde assurance van allerande schade, hindere ende grief, aengaende haerlieder persoonen, want zyn ghemeene zeggen was, dat hy zich van tleedt dat hem mans ghedaen hadden, ovre gheen vrauwen wreken en wilde, al wast by aldien dat zyn vianden wel ter contrarie useerden, dies men hem overal zulc prys, eere ende lof sprack, dat hem zelfs die edelen zom wierden beminnende, om zyn groote vroomheyt, ghestadicheyt, wysheyt ende goedertierenheyt wille.
<lb/>
<hi rend="sc">Nicolaes Despars</hi>.</note>.</p>
<pb n="17"/>
<p>Ackerman deed wat hy beloofd had. Nauw was het feest afgeloopen, of al de uitgenoodigden waren het eens om den Gentschen bevelhebber hoog te schatten<note n="(1)" place="foot">Waerom hy by veele hoogelykx wiert gepresen, als eenen man van eerbaerheydt ende geregtige deugtsaemheydt; hy stelde syn eer alleen in vroomheydt van den kryg, en in kloeke daden te begaen, maer niet in schatten te vergaderen ofte synen lust in te volgen.
<lb/>
<hi rend="i">Cron. van Vlaenderen.</hi></note>.</p>
<p>De overwinning van Damme verschrikte uitermate Philips den Stoute en den adeldom van Vlaenderen. In aller yl werden er brieven naer den Koning van Frankryk gezonden, en de Monarch, allen mogelyken spoed aenwendende om aen 's Hertogen bede te voldoen, en den trots der Gentenaers te vernederen, drong met een leger van tachtig duizend man in Vlaenderen, en omringde
<pb n="18"/>Damme. - Ackerman, die slechts vyftien honderd krygslieden onder zyne banier telde, verstiet met fierheid de eischen van den Koning, en de bestorming werd zoo hevig, dat de Gentsche bevelhebber al zyne krachten inspannen, en zich als het ware vermenigvuldigen moest, om den moed der zynen staende te houden, en het geweld der belegeraers te keer te gaen, welke noch by dage noch by nachte den Gentenaren een enkel oogenblik rust lieten. Niettemin bleef Ackerman aen zyne gestelde voorwaerden van verdrag zich houden; twintig duizend Vlamingen onder het bestuer der heeren van Sympy en van Ghistele, versterkten het Fransche leger, en de Gentenaers, geene hoop op vlugt meer kunnende koesteren, verdedigden zich als leeuwen: zy bragten groote verwoestingen in de vyandlyke scharen.</p>
<p>Ziende dat zyne houding onmogelyk werd, omdat hy gebrek aen levensbehoeften begon te hebben, voelde Ackerman de noodzakelykheid van een verbond met de Franschen te maken. Van beide kanten stelde men afgevaerdigden aen, en er werd eenen wapenstilstand
<pb n="19"/>gesloten. Maer Ackerman, bemerkende dat zyne vyanden hun gegeven woord niet gestand deden, en zy by nachte nieuwe schietschansen vervaerdigden, beval zyne batteryen op de werkende krygslieden te ontploffen. - Een aental hunner verloor het leven zonder verdediging. Deze roekeloosheid deed de woede der Franschen ten top stygen: Wraek! en Moord! weêrgalmden door hunne ryen, en de Koning gebood op nieuw de bestorming der stede.</p>
<p>Om aen eene gedachte, die hem meer en meer begon te beheerschen, den gewenschten uitslag te geven, verkondigde Ackerman dat een zware storm in den nacht van 27 Oogst plaets zou grypen: hy raedde de inwooners van Damme aen zich in hunne kelders, alsook in de kerken op te sluiten. Deze tyding, door eenige vlugtelingen overgedragen, verbaesde het Fransche leger, dat, den ganschen nacht, met het wapen in de vuist, de aenranding der Gentenaers stond af te wachten.</p>
<p>Middelerwyl maekte Ackerman de opstandelingen met zyn besluit bekend: het be-<pb n="20"/>houd der stad werd door allen als onmogelyk beschouwd, en de Gentsche bevelhebber, gevolgd door eenige zyner vrienden, onttrok zich, begunstigd door de heerschende duisterheid, aen het vyandlyke geweld. - Zyne overige stedegenooten, min gelukkig dan hy, werden in hun poogen tot vlugten aengerand, en ten getalle van zes honderd gedood! Na ruim vyf weken in de magt der Gentenaers geweest te zyn, werd Damme, zonder tegenstand, ingenomen: twee honderd zestig Gentenaers maekte men er krygsgevangenen, en allen werden, op bevel van Johan Valkier, stedevoogd van Brugge, onthoofd, nadat de Franschen de overmeesterde stad in asschen geleid hadden<note n="(1)" place="foot">Doen ontstack men die stede tallen houcke, ende daer vierden an de cant van II<hi rend="sup">e</hi> LX Ghendtenaers ende Inghelschen ghevanghen ende te schepe naer Brugghe ghezonden, aldaer men ze in den Burch voor den Steen, deene vorene ende dandere naer, alleghadere thooft of hieu, by laste van Jan Valckier, die Capiteyn van der zelve stede.
<lb/>
<hi rend="sc">Nicolaes Despars</hi>.</note>.</p>
<p>Den opstand der Gentenaers niet meer willende gedoogen, besloot de Koning hen
<pb n="21"/>te verdelgen. - Hy plantte zyne tenten te Eertevelde, en deed alles vernielen en vermoorden, wat zich tot voor de hoofdstad van Vlaenderen bevond.</p>
<p>Deze tyding, even als de moord hunner broederen, verschrikte de Gentenaers uitermate: de poorten werden gesloten, en Ackerman, die niet ophield zyne stedegenooten tot eene moedige verdediging aen te wakkeren, versterkte dervoege hunnen moed, dat zy waenden in hunne muren niet te kunnen overmeesterd worden. Hun besluit van zich daer, tot den laetsten toe, te verdedigen, kwam tot den Franschen Koning over: de Monarch kende de hardnekkigheid der Gentenaers, wist ook wat zy vermogten, en, onder voorwendsel dat het beleg der stede langdurig zou wezen, en het jaergetyde reeds gevorderd was, zag hy van zyn genomen besluit nogmaels af, liet Vlaenderen aen het bestuer van Hertog Philips over, en vertrok met zyne nieuwe echtgenoote naer Frankryk.</p>
<p>De Graef, die nog van de hoop niet had afgezien om de genegenheid der Gentenaers te verwerven, maekte hen met zyn gevoelen van
<pb n="22"/>vrede bekend; doch Pieter Van den Bossche, bygestaen door eenige woelgeesten der stad, verzette zich tegen 's Prinsen voorstellen, dreigde den kop te verpletten aen alwie in vredeonderhandeling met dwingelanden treden wilde, en Gent, dat steeds zoo eendragtig was geweest, werd in twee partyen verdeeld.</p>
<p>Philips de Stoute, nu meer dan vroeger, de vereeniging der opstandelingen met Engeland duchtende, besloot zyn poogen van overeenkomst te volvoeren, en zond jonker Jan van Heyle, om met de hoofden der Gentenaers in het geheim te handelen. Al de ambachten, wier koophandel, door die langdurige woelingen, zeer gestremd was, leenden het oor aen 's Graven bede. De dekens der beenhouwers en schippers, hadden vernomen dat Ackerman, aen wien van Heyle, op 's Prinsen bevel, van alles kennis had gegeven, met welgevallen in den vrede stemde, en zich, als getrouw onderdaen, aen zyn wettigen Vorst zou onderwerpen, indien men de regten en vryheden zyner moederstad wilde herkennen en behouden. Hierop wendden
<pb n="23"/>zy zich, ten einde de gedachte der meerderheid des te beter te leeren kennen, met den standaert van Vlaenderen en Burgondie, naer de Vrydagmerkt, alwaer Van den Bossche, die steeds in zyne halsstarrigheid bleef volharden, zich met de vanen van Engeland en Gent begaf.</p>
<p>Nauwelyks hadden de voormelde dekens aen het toegestroomde volk bekend gemaekt dat de nieuwe Prins vrede en kwytschelding van al het voorledene schonk, of het grootste deel der Gentenaers ging tot hunnen kant over, en Van den Bossche, ziende dat zyne banier, wier vertooning vroeger alle harten van vaderlandsliefde deed zwellen, nu met diep stilzwygen aenschouwd werd, verliet de Merkt<note n="(1)" place="foot">Dienvolghende zo trocken zy tsanderdachs, up den laetsten donderdach van der maent van Novembre, tzamen met haerlieder scheeplieden ende vleeschauwers ter Vrydachmarct, hebbende deene den standaert van Bourgoengnen ende dandere den standaert van Vlaenderen in dhandt, van welcker entrepryse secretelick gheadverteert zynde Mer Jan van Borsele ende Pieter Van den Bossche, zy vouchden hemlieden metter spoet zeer clouckelick jeghens, elc insgelycx met een standaert in dhandt, te wetene: die Inghelschman metten standaert van zynen Coninck Richart, ende die Capiteyn Van den Bossche metten standaert van Borseley, twelcke merckende die eerstghecommene riepen luyts keils: ‘Al paeys metten Prince voor die ghuene die paeys begheeren!’ ende dandere riepen: ‘Ghendt! ende vryheyt!’ maer ten cleenen voordeele ende profyte, want hemlieden niet boven de vyfste persoon van de ghansche ghemeente toe en quam (overmids die voorgaende secrete intelligentie), zo dat zy noodzakelick wycken ende rumen moesten al wast hemlieden leedt.
<lb/>
<hi rend="i">Cron. van Vlaenderen.</hi></note> en zyne moederstad, ten
<pb n="24"/>einde in Engeland te gaen verschuilen, na vruchtelooze poogingen te hebben aengewend om Ackerman in zyne ballingschap te doen deelen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sub">*</hi> * <hi rend="sub">*</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>De onderwerping van de Gentenaers aen Philips van Valois, was troostend voor den Vryheer van Schoorisse, en hy spoedde zich om dit gelukkige besluit aen zyne vrouw en dochters mede te deelen. Oda drukte haren vader met kracht in de armen, en de man kon zich niet langer weêrhouden Ackermans toegevenheid in 's Prinsen verlangen, alsook
<pb n="25"/>diens heusch en moedig gedrag te Damme, hemelhoog te verheffen. De wellust, die de maegd in deze vertrouwelykheid schiep, moedigde den Vryheer aen om ze voort te zetten, en hy eindigde met te zeggen dat het hem eerlang gelukken zou, jonker Ackerman weêr als vriend te mogen ontvangen.</p>
<p>Deze woorden bragten het toppunt aen Odas geluk. De treurigheid, die men vroeger op haer gelaet bemerken kon, maekte plaets voor een bevalligen glimlach, welke door geheel het huisgezin gedeeld werd. Niemand voelde den minsten kommer meer voor 's meisjes behoud.</p>
<p>Eens dat Oda zich over de al te lange stilzwygendheid van Ackerman beklaegde, welke aenhoudend werkte om een voordeeligen vrede te bekomen, en besloten had zich in de tegenwoordigheid zyner beminde niet te begeven, ten zy de zaken tusschen den Graef en de stad Gent geregeld waren, ontving Arnold van Schoorisse eenige tydingen, aenmeldende dat door de zorg van Ackerman de hoofdstad van Vlaenderen al
<pb n="26"/>hare voorwaerden van overeenkomst onderteekend zou zien.</p>
<p>Oda, die alsnu hare vereeniging met Ackerman verzekerd meende, en zich weinig bekreunde over de hinderpalen, welke men er zou kunnen aen toebrengen, dacht slechts aen heil en voorspoed: zy verheugde Agar uitermate door het verhael, dat ze steeds van hare geluksdroomen deed; en werd hoe langer hoe vrolyker.</p>
<p>Op zekeren morgen dat beide vriendinnen zich wederzyds het hart openden, terwyl zy voor het venster zich met eenig borduerwerk onledig hielden, werd hare aendacht opgewekt door het gedurig heen- en weêrloopen der bezettingtroepen. Weldra voegden de burgers zich by de eerstgemelden, en 't geroep dat onophoudelyk op de straet werd aengeheven, prikkelde de nieuwsgierigheid van beide maegden. Stil luisterden zy toe, en de woorden: Vrede! Ackerman! drongen in hare ooren. Meer en meer werd hare nieuwsgierigheid geprikkeld, en Oda had reeds de dienstboden gescheld om te vernemen wat
<pb n="27"/>er gaende was, wanneer de verschyning heurs vaders haer opspringen deed.</p>
<p>Isabella trad lachend aen de hand van haer beminden echtgenoot, welke, zich spoedig tot Oda wendende, beide zyne handen over hare gladde hairlokken streek, en uitriep: - Kind! het schynt dat uw minnaer van den Vorst bekomen heeft alles wat hy voor zyne moederstad begeerde!’</p>
<p>Alvorens de maegd den tyd had gevonden om haren vader iets af te vragen, vervolgde hy in dezer voege: - Gy weet dat op verzoek van Hertog Philips de Gentenaers gezanten naer Parys en Troijen gezonden hebben. Daer verklaerden zy dat ze den vrede begeerden, onder voorwaerde nogtans dat alle voorgaende straffen ingeroepen werden, en men aen de hoofdstad van Vlaenderen hare voorregten zou wedergeven. Philips, de beletselen vreezende, die de Gentenaers aen zynen doortogt naer Engeland toebrengen konden, heeft hunne vraeg ingestemd, en eerlang zal hy zich naer Doornyk begeven, alwaer de vrede onwederroepelyk staet geteekend te worden. De terugkomst van Ac-<pb n="28"/>kerman in zyne moederstad, baerde eene uitzinnige vreugde onder het volk: de brieven van Hertog Philips zyn aen de toejuichende menigte voorgelezen; allen schonken aen Ackerman den naem van verlosser des vaderlands, en men heeft besloten twee honderd vyftig der voornaemste burgers van Gent, aen wier hoofd Ackerman met de dekens der schippers en beenhouwers zich stellen moet, naer Doornyk te zenden, om er onzen edelen Graef met zyn gevolg af te wachten.</p>
<p>‘Men zegt zelfs, Oda!’ hernam Arnold blygeestig, het meisje kussende, die met open ooren deze zoo aengename tyding afluisterde; - men zegt zelfs dat uw minnaer zich zoo bevallig ten opzichte onzer Vorsten gedragen heeft, dat deze stellig beloofd hebben, zoodra de eendragt gesloten is, hunne geliefde stad van Gent te bezoeken, alwaer men nu bereid is alle mogelyke eerbewyzingen aen die hooge persoonagien te doen.’</p>
<p>Odas vreugde was uitermate groot, en Isabella, die steeds de oogen op hare dochter gevestigd hield, kon zich niet weêrhouden
<pb n="29"/>Arnolds oplettendheid nopens de doening van het meisje op te wekken. De Vryheer knikte goedkeurend; Agar glimlachte, en de man, tot het toppunt van geluk gestegen, vroeg aen zyne vrouw of het in haren smaek viel dit feest by te woonen.</p>
<p>- Zonder ons? vader! vroeg Oda bekommerd.</p>
<p>- Toch niet, lief kind!’ was het antwoord. - Gy weet immers wel dat ik noch u, noch Agar van het genot zou willen berooven uwe moeder overal te vergezellen.</p>
<p>- Noch ook van de vreugde, die myne geliefde zuster smaken zal, haren minnaer aen het hoofd van 't feest te zien, niet waer, vader?’ zei Agar, een schuinschen blik op hare vriendinne werpende, om te zien wat uitwerksel die woorden tewege bragten.</p>
<p>Oda werd bloedrood, en Agar verergerde die gesteltenis door een schaterend gelach.</p>
<p>Isabella, die aendoening bemerkende, prevelde iets in het oor van Oda, dat Agar niet verstaen kon. Beide meisjes verlieten het vertrek, nadat Arnold den wensch had geuit, met zyne vrouw alleen gelaten te worden,
<pb n="30"/>ten einde eenige beschikkingen nopens Ackerman en het te geven feest te nemen.</p>
<p>- Zuster!’ sprak Oda, zoodra zy met Agar verdwenen was, en aen deze eenige kleine berispingen had gedaen over het gezegde van zoo even, - ik vergeef u des te liever uwe boerteryen, omdat gy, toen alles tegen Ackerman scheen samen te spannen, mynen moed hebt willen opbeuren. Hadde vader geweten wat ik sinds de afwezigheid van jonker Frans geleden heb, en hoe zielscheurend my de naem van muiter viel, hem door 's Graven vleijers gegeven; hoe de vrees, die ik voor het behoud van mynen minnaer gevoelde, dag en nacht my den boezem folterde, gewis zou myne gesteltenis vader verschrikt hebben! Gy bemint ook, zuster! alles is u sinds moeders verlossing gunstig geweest: verloofd aen eenen edelman, die, even als vader, de belangen van den Prins verdedigt, hebt gy nooit hem zyne heldendaden als schandelykheden hooren aentellen, en met hem niets dan genot gesmaekt. Nu lacht de toekomst my bevalliger tegen: geliefkoosd door eene moeder, wier streelin-<pb n="31"/>gen my, helaes! maer al te lang ontbroken hebben, en door eenen vader, wiens geluk slechts in dit zyner kinderen bestaet, moet ik niet meer voor jonker Frans vreezen. Door de brieven van den Graef zyn al de gemoederen weêr verzoend, en de vrede, die met het zegel der byzonderste edelen, alsook met dit van vader en Ackerman bekrachtigd moet worden, zal beider vriendschappelyke betrekkingen vernieuwen en versterken.</p>
<p>- Oda! die vriendschap dient niet versterkt te worden,’ viel Agar hare zuster in; - de erkentelykheid is nooit vaders hart ontgaen; steeds heeft hy belang gesteld in alles wat Ackerman raekte; en schoon hy in de tegenwoordigheid der voorstanders van den Graef, soms met minachting van onzen vriend sprak, is het niettemin waer, dat hy onophoudelyk onder ons deszelfs heldenmoed hoog verhief, ja, meermalen den wensch heeft geuit eene overeenkomst te zien sluiten, ten einde uw huwelyk met Ackerman tot stand gebragt wierd.</p>
<p>- Waerom heeft vader dan zoo lang my
<pb n="32"/>het genoegen ontzeid die vertroosting in myn hart te storten, lieve Agar?</p>
<p>- Omdat vader, de inzichten van Ackerman kennende, ook wel wist dat deze de belangen zyner moederstad aen zyne eigens belangen niet zou offeren. Vader mogt die liefde niet openlyk goedkeuren, voor zoo verre uw verloofde zyn staetkundige vyand bleef: ook dacht de goede man, dat de Graef nimmer de eischen der Gentenaers instemmen zou, en dat hunne verdelging het onvermydelyke gevolg van hunnen opstand wezen moest. Vader vreesde sterk voor Ackerman; hy trachtte, door zyn stilzwygen, u den jongeling te doen vergeten.’</p>
<p>Het gesprek der beide vriendinnen zou nog zoo spoedig geen einde genomen hebben, en ongetwyfeld zouden wy met verdere vertrouwelykheden bekend zyn geworden, waren niet eenige ridders komen aenkondigen, dat, volgens daer zoo even ontvangene tydingen, Graef Philips met Margaretha van Nevers, des anderendaegs uit Atrecht stond te vertrekken, om zyne intrede te Doornyk te doen.</p>
<pb n="33"/>
<p>Deze aenkondiging en de ontvangene verzekering uit Gent, dat Ackerman, na het sluiten van den vrede, zich naer Audenaerde zou begeven; ook de gedachte dat er slechts nog, vóór hare onderhandeling met den Gentschen bevelhebber, weinige dagen verloopen moesten, streelde, hoe langs hoe meer, Odas zinnen. Hare vreugde werd onuitsprekelyk groot.</p>
<p>Oda verkeerde in dezen heilstand, totdat, daegs voor het vertrek der Gentenaers naer Doornyk, Arnold, die als byzondere medewerker in den te sluiten vrede tusschenkomen moest, zyne kinderen by zich riep, en haer, alvorens afscheid te nemen, in dezer voege aensprak: - Gy weet dat Philips van Valois my vroeger ontboden heeft, ten einde myne ondervinding te raedplegen nopens de wyze, waerop hy zich met zyne onderdanen zou nemen. Even als onze goede Lodewyk van Male, kende de regerende Vorst myne vriendschappelyke betrekkingen met Ackerman, en rekende op mynen invloed om den trots van den Gentschen aenleider een weinig te vernederen.</p>
<pb n="34"/>
<p>‘Die taek viel my moeijelyk, lieve Oda!’ vervolgde de Vryheer, zich tot Ackermans verloofde wendende: - in den schoot van zyn huisgezin is jonker Frans een engel: aen het hoofd des opstands voegt hy by den moed van eenen held, de fierheid, die de Artevelden kenschetste. Had hy een oogenblik de belangen van Gent uit het oog kunnen verliezen, om die van den Vorst ter harte te nemen, gewis zou myne zending gemakkelyk geweest zyn. Maer, ik kende Ackerman; en schoon de handhaving der regten van Graef Philips by my alles overtreft, kon ik my met die zending onmogelyk belasten. Gelukkig dat ik 's Prinsen eisch heb kunnen wederleggen, anders ware het te vreezen geweest dat de oorlog, met de aenstaende lente, hernomen, en de Koning van Frankryk Gent zou belegerd hebben, om een einde te maken met alwie zich aen het hoofd van den opstand geplaetst heeft. Verschrik niet, Oda! alles is ten beste afgeloopen!... Misschien hebt gy gedacht dat ik de oorzaek uwer kwelling niet kende; o! verkeer in deze dwaling niet, kind! Om den afstand,
<pb n="35"/>die tusschen uwe vereeniging met Ackerman bestond, te zien verdwynen, heb ik sinds lang ten voordeele van den vrede gewerkt; en, daer ik my niet kon inbeelden dat onze Prins zich voorwaerden hadde laten voorschryven, meende ik dat uwe vereeniging met jonker Frans onmogelyk zou wezen. Nu, God zy dank, heeft de Graef, in zyne hooge wysheid, goedgevonden de Gentenaers - want het zyn toch zyne onderdanen - niet te verdelgen; en, gelyk ik zoo even zegde, laten de zaken weinig te wenschen over. Ik zie, Oda! dat deze mededeeling u aengenaem is: gy weet niet wat myn vaderhart by uw lyden geleden heeft; maer nu voel ik ook vreugde, daer waer ik steeds als eene knaging van geweten had. - Een bestendig geluk lacht ons toe, kind! Morgen druk ik uwen verloofden in de armen; ik zal hem over zyne handelwyze jegens den Graef niet berispen, doch wil hem slechts van u, van zyne bewezene diensten aen myn huis, onderhouden, en na het verloop van twee, misschien van drie dagen, zal ik Ackerman, als vriend van den Graef, Audenaerdes ves-<pb n="36"/>tingen inleiden, en hem, als mynen zoon, als uwen echtgenoot zegenen!’</p>
<p>Eene traen ontsprong Odas oogen by deze woorden. Zy bedekte met hare handen Arnolds slapen, kuste hem op het voorhoofd, en sprak met moeite: - Vader! vader! waermeê kan ik al die goedheid beloonen!</p>
<p>- Die belooning heb ik sinds lang in uwe kinderliefde genoten, Oda! Blyf steeds uwe ouders beminnen, en gy zult zaligheid op aerde smaken!’</p>
<p>De aenkomst van Isabella, aenmeldende dat de dravers reeds lang gezadeld stonden, maekte dat de Vryheer afscheid van zyn huisgezin nam. Hy steeg te paerd, keerde zich om, ten einde zyne vrouw en kinderen nogmaels te groeten, en was onder hare gelukwensching, pylsnel, langs de Sleutelstraet, verdwenen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="37"/>
<head rend="h3">XX.
<lb/>
Het Erkenningsein.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 5tab"><hi rend="i">Spes et pacis, ait.....</hi></l>
<l rend="; 6tab"><hi rend="sc">Aen. lib. iii</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">..... In zedig gewaed</l>
<l rend="; 1tab">Verschynt ze als een Engel voor de oogen.</l>
<l>Zorgvuldig en minzaem, en teeder van aerd,</l>
<l>Maekt zy zich tien dubbel den liefdegloed waerd,</l>
<l rend="; 2tab">Die hem tot dien band heeft bewogen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab"><hi rend="sc">Vrouwe Van Ackere</hi>.</l>
</lg>
<p>Op den 8 December van den jare 1385, alvorens de duistere nachtwolken voor de eerste morgenschemering begonnen plaets te maken, hoorde men de straten van Gent door het gerommel der trommen en het ge-<pb n="38"/>schal der trompetten weêrgalmen. Duizende menschen, die by het geroep van: Vrede! uit hunne bedsponde oprezen, wendden zich ter Vrydagmerkt, en aller vreugde was zoo levendig, dat zy zich by hunne ontmoeting de hand drukten, en wederzyds geluk wenschten over den goeden uitval, die Ackermans vaderlandsliefde tewege had gebragt.</p>
<p>Van stond tot stond zag men hier en daer ruiters ter vergaderplaets toesnellen, en nauw sloeg de klok acht uren op St-Jacobskerk, of twee honderd vyftig der byzonderste inwooners van Gent, welke allen, prachtig gedost, rykgeharnaste dravers berenden, ten einde met den Graef een beslissenden vrede te gaen sluiten, beantwoordden aen de uitnoodiging, hun door hunne stadgenooten gedaen.</p>
<p>Zoodra had het toegestroomde volk de goedwillendheid zyner zendelingen niet ontwaerd, of de lucht werd op nieuw met vreugdegeroepen vervuld; alwie onder de ruiters eenen vriend ontmoette, aenzocht hem niets te verzuimen, om een einde aen den oorlog te stellen.</p>
<pb n="39"/>
<p>Een kwaert uers na de byeenkomst, begaf de stoet zich op weg door de Lange Munt langs de Koornmerkt naer den Paerdekonter. Aen het hoofd bevond zich Frans Ackerman, tusschen Rogier Everwyn, deken der schippers, en Jacob Eertbure, deken der beenhouwers, welke, op witte dravers gezeten, in een vriendschappelyk gesprek verkeerden, van tyd tot tyd het hoofd omdraeijende, om aen de raedgevingen van jonker van Heyle, 's Graven zendeling, het oor te leenen. Tusschen van Heyle en de byzonderste wethouders, achter welke de overige dekens der neeringen, de edelen en burgers, volgens rang en staet, op ryen van vier geschikt waren, ging de abt van St-Pieters, gevolgd door een honderdtal prelaten en monniken, tot aen de Heuvelpoort. De geestelykheid bleef er staen, en kruiste de vanen over elkander om eene soort van doorgang te maken langs waer, onder de zegening van den gemelden abt, de ruiters doortrokken.</p>
<p>Opgevolgd door al wat Gent te been had kunnen brengen, keerde de geestelykheid terug, en in de byzonderste kerken en kloos-<pb n="40"/>ters werd er een bedezang aengeheven, om den Hemel den besten uitslag voor de zendelingen van Arteveldes stad, af te smeeken.</p>
<p>- Jonker van Heyle!’ sprak Ackerman, den gang van zyn moedig ros een weinig vertragende, ten einde den ridder de gelegenheid te laten hem op zyde te stappen, - denkt gy dat de Graef onze voorstellen aenvaerden, en zyne beloften zal willen onderteekenen?</p>
<p>- Deze zaek lydt geenen twyfel, jonker Frans! Even als ik, zyt gy overtuigd dat Philips van Valois de vriendschap der Gentenaers noodig heeft: echter wil de Prins dat gy hem vrede vraegt: die onderwerping zal zyne eigenliefde streelen, en den Koning van Frankryk van zyne wraekgedachte doen afzien. Gy weet het; uwe moederstad wordt hoe langer hoe meer uitgeput; de koophandel is gestremd; en wilt ge de vroegere weelde er zien herbloeijen, gy dient den Graef met eene kniebuiging den gewenschten vrede af te smeeken!’</p>
<p>Ackerman liet eenige verwondering uitschynen by deze laetste woorden, en hernam
<pb n="41"/>weldra: - De vrede is my niet min aengenaem dan aen u, jonker Jan; nogtans vermeen ik niet dat een volk laffe maetregelen gebruiken mag om in het vriendelyke te bekomen wat het zoude kunnen eischen. Ons aen eenig verzoek onderwerpen, dit versta ik, maer - nooit zal ik als smeeker den knie voor den Graef buigen!’</p>
<p>Van Heyle meende deze ongepaste fierheid te wederleggen, doch eenige der ridders, door elkander beginnende te ryden, voegden zich by hem, en onderbraken deze redekaveling. Men raedpleegde over de te doene voetstappen, de wyze, waerop men zich zou nemen, om den Graef en zyne gemalin te ontvangen, en allen waren het eens om deze laetste taek aen de welsprekendheid van Ackerman over te laten.</p>
<p>Van Heyle die de trotschheid van den Gentschen aenleider kende, en vermeende dat de eer hem zelf te beurt zou vallen om den Prins met de onderwerping en de voorstellen der Gentenaers bekend te maken, kon moeijelyk de kleene misnoegdheid verkroppen, die hy gevoelde; doch daer niets hem
<pb n="42"/>meer ter harte lag dan den heimelyken wensch van den Prins te zien volbrengen, wilde hy door geene redenen, welke den hoogmoed der Gentenaers vergrooten konden, het besluit hunner hoofden afkeuren.</p>
<p>Ackerman, die van Heyles laetste voorstellen nog overpeinsde, en het als eene lafhartigheid aenzag den knie te buigen voor eenen Vorst, welke, in het belang zyner eigene zaken, den vrede verlangde, maekte de Gentsche wetgevers met zyne gedachte bekend, en er werd, ondanks van Heyles opwerpingen, besloten dat men den Graef met heuschheid toenaderen en aenspreken, doch slechts de vereischte kniebuigingen na het goedkeuren van het vredeverdrag, doen zou.</p>
<p>Al de zendelingen juichten deze beslissing toe.</p>
<p>- Te vergeefs hebt gy gedacht, jonker!’ sprak Ackerman, zoodra hy met van Heyle weêr in gesprek getreden was, - dat wy ons aen Philips van Valois als slaven aenbieden zouden. Wy eischen van hem onze vroegere voorregten: nogtans zullen wy het
<pb n="43"/>verbond met Engeland afzweren, dat steeds zyne eigene belangen in de onze verdedigd heeft. Wy willen dat de koophandel op dezelfde wyze gedreven worde als voorheen; dat men onze gevangenen vryheid schenke, en dat al onze vroegere bannelingen wedergeroepen, en in hunne ambten hersteld worden. Denkt gy, ridder!’ vervolgde Ackerman, - dat de Graef deze vragen zal toestaen?’</p>
<p>Van Heyle antwoordde niet, en Ackerman had geene moeite om te ontwaren dat de ridder voor het aenvaerden dezer voorstellen sterk vreesde. Ackerman vervolgde echter op eenen toon, die 's Graven vertrouweling verbaesde: - Zulks niet zynde, kunnen wy den aengeboden vrede niet aenvaerden!</p>
<p>- Hoor, Ackerman!’ zei van Heyle tot den Gentschen bevelhebber, - wy alleen kennen de geheime gedachte van den Graef: als vriend heb ik u alles toevertrouwd. Philips van Valois vreest nog steeds den opstand der Gentenaers; maer gy moet ook weten dat hunne krachten ten grooten deele
<pb n="44"/>uitgeput zyn, en het beleg hunner stede hen noodzaken zou alle voorstellen van wege den Koning van Frankryk, hoe vernederend ook, zonder opwerping te aenvaerden. Wees niet te trotsch in uwe eisching terwyl gy nog eischen moogt: het volk wil vrede: de beletselen, door zyne zendelingen er aen toegebragt, zouden u misschien noodlottig wezen; tot hiertoe is uw wil de wil der opstandelingen geweest: maer later, denk er wel aen, jonker! zou het volk, - want niets is zoo ondankbaer, - dien wil als de bron van zyn verderf kunnen aenschouwen, en het lot van den moedigen Jacob van Artevelde viele u welligt te beurt. Misschien zult gy opwerpen dat ge steeds uw leven voor de belangen uwer moederstad opofferen wilt: hiervan ben ik overtuigd; maer, waerom altyd onheil gezocht, wanneer men genot en vreugde kan smaken! De Graef rekent op u, Ackerman! hy is bereid alles toe te staen, doch hy wil, in den schyn, eene ootmoedige onderwerping. Kunt gy in deze begeerte niet instemmen, belet ze ten minste aen anderen niet: deze stap gedaen zynde, zal Gent ge-<pb n="45"/>red wezen, en gy zult het meest by den vrede winnen. Boven de vriendschap van den Vryheer van Schoorisse, aen wien de Graef vruchteloos verzocht heeft u in zyne belangen te doen deelen, zal zyne lieve en beminnelyke dochter u in echt gegeven worden.</p>
<p>- Ik heb u reeds gezegd, ridder! dat ik vrede begeer,’ antwoordde Ackerman, als of hy de laetste woorden, waerop zyn aenspreker voorbedachtelyk drukte, niet gehoord had; - doch in alle geval mag deze vrede niet onteerend zyn voor het Gentsche volk: wat zyne ondankbaerheid raekt, niemand beter dan ik kan er over oordeelen; maer de zelfvoldoening, die ik in het kwyten myner pligten vinde, stelt my schadeloos over alle onttrokkene liefdebetuigingen van zynent wege. Ik herhale, dat, hoe heilzaem de te maken overeenkomst voor my wezen moge, ik in de schande myner moederstad niet zal inwilligen. Alles, ja zelfs myn hoogst geluk, offere ik aen hear eer, aen haer welzyn. Als opperbevelhebber van Gent zal ik de voorstellen onzer beheerschers verwerpen, indien de Graef de onzen niet aenvaerden wil; ik
<pb n="46"/>zal hem doen zien, dat Gent nog, even als vroeger, moedige inwooners genoeg telt, om aen onbillyke eischen weêrstand te bieden; en het slechts van ons afhangt 's Graven magt op nieuw te ondermynen!</p>
<p>- Gy spreekt, Ackerman! even als uw vriend Philips van Artevelde, toen hy geheel Vlaenderen onder zyn gebied had. Weet dat er sinds dit tydvak tallooze slagtoffers hun bloed op onzen bodem vergoten hebben, en dat gy uwe eischen verminderen moet, naer mate uwe krachten verflauwen. Nu zitten de opstandelingen alleen in de muren uwer moederstad opgesloten: ook, gelyk ik reeds gezegd heb, willen, eischen de Gentenaers vrede; en indien gy hun dien niet bezorgen kunt, zullen zy deszelfs voorwaerden, zonder uwe toestemming, aennemen.</p>
<p>‘O! het belge u niet dat ik zóó spreek, jonker Ackerman! wat ik zeg, is waer: de koelheid, waermede Van den Bossche en van Borsele ontvangen zyn geweest, wanneer zy de laetste mael de vlag des opstands in Gent wilden doen wapperen, moet u overtuigen dat de lust tot oorlog by uwe stedegenooten
<pb n="47"/>verdwenen is, en niets voor het oogenblik dien lust weêr kan gaende maken.’</p>
<p>Ackerman overlegde rypelyk de vriendelyke raedgevingen van 's Graven zendeling, en daer hy van de onmogelykheid overtuigd werd den oorlog met vrucht te kunnen hernemen, eindigde hy met te besluiten dat hy de eischen der Gentenaers hoog wilde doen gelden; doch, voor zoo verre de Prins die niet aenvaerden kon, hy er eenige matigingen aen zou toebrengen.</p>
<p>Terwyl Ackerman zich met zyne gedachten ophield, en van Heyle de voornaemste der Gentsche ridders aenwakkerde om gematigde middelen werkstellig te maken, ten einde 's Graven wenschen ten uitvoer te zien brengen, was de stoet de gemeente Eename doorgerend, en tot tegen Audenaerdes wallen genaderd, alwaer de witte vlag, ten teeken van vrede, op den versterkten kerktoren wapperde. Die omstandigheid maekte Ackermans oplettendheid gaende, en terwyl de ruiters van hunne paerden afstegen om ze het noodige voedsel te bezorgen, wendde de bevelhebber zich naer den Edelaerberg, en
<pb n="48"/>hield steeds de oogen op het huis van Schoorisse gevestigd. Hoe meer hy de stad bezichtigde, waerover hy zoo lang het oppergebied had gehad, hoe meer de begeerte van zich in Odas tegenwoordigheid te bevinden, in hem ontwaekte. Hy droomde van wellust en genoegen.</p>
<p>De erkentenis, die geheel het huisgezin des Vryheeren van Schoorisse hem toedragen moest, beurde zynen geest op: Arnolds laetste zegening, wanneer hy den ongelukkigen vader zyne geliefde dochter weêr had geschonken, klonk hem nog in het oor, en hy begon zich over het noodlot te beklagen, dat hem zoo lang van Oda verwyderd hield. Graeg had Ackerman, in dit oogenblik van zachte herinneringen, aen de eer, hem te Doornyk te beurt te vallen, vaerwel willen zeggen, om een kwaert uers in de tegenwoordigheid van zyne verloofde te mogen doorbrengen. Hy kende de onmogelykheid van zyne wenschen vervuld te zien, wist dat de stad voor hem gesloten was, en getroostte zich over dien kleenen tegenspoed; zich nu, meer dan vroeger, voorbehoudende van in
<pb n="49"/>het huishoudelyke leven troost te zoeken.</p>
<p>Keeren wy terug tot onze lieve Oda.</p>
<p>Van den doortogt der Gentsche zendelingen onderrigt, voelde de maegd hare nieuwsgierigheid geprikkeld om den lieveling heurs harten aen hun hoofd te zien. Vergezeld van hare zuster, was zy den toren van Arnolds wooning opgeklommen, van waer zy met navorschende blikken al de ridders in oogbeschouw nam. Niets zegde dat Ackerman zich onder dezen bevond. Nogtans had Arnold haer zoo stellig met de rol bekend gemaekt, die haer minnaer spelen moest, dat zy den moed niet opgaf. Zy zette hare opzoekingen steeds voort; maer zy kon hem nergens ontwaren.</p>
<p>Ackerman integendeel had eenige beweging op Arnolds torenspits bemerkt: zyne valkenöogen, ofschoon er gestadig op gevestigd, konden hem van Odas aenwezigheid niet verzekeren; slechts de gewaerwordingen, die hy in zyn binnenste gevoelde, zegden hem dat de maegd zich op den toren moest bevinden.</p>
<p>Een der voeten vooruitgestoken, en de kin
<pb n="50"/>op zyne linker hand latende rusten, stond de verheugde minnaer het voorwerp zyner nieuwsgierigheid te bekyken. Eensklaps bood een vrouwenhoofd zich duidelyk voor een der luchtgaten van den slottoren: Ackerman trok zich onwillig achteruit, drukte de toppen zyner vingeren tegen de palm der regter hand, liet er eene kleine opening tusschen, en plaetste zyne vuist voor de oogen. Door deze beweging verdween de schemering, welke de op velden en weiden verspreide sneeuw by hem had veroorzaekt, en - o! vreugde! hy kon de zwarte lokken zyner verloofde zien uitschynen. - 't Is zy, goede God! 't is Oda!’ stamelde hy; hy maekte de opening zyner vingeren digter, ten einde het hem zoo geliefde meisje duidelyker nog te kunnen zien. Nu kwam Agar nevens hare zuster te voorschyn: Ackerman werd bedwelmd; en hoe meer hy aen het voorledene dacht, hoe meer hy zyn huidigen toestand scheen te vergeten. Al de aengename oogenblikken, op het slot te Schoorisse doorgebragt, kwamen hem, een voor een, in het geheugen: hy droomde zich in de tegenwoor-<pb n="51"/>digheid van Oda, wanneer het trompetgeschal, dat den optogt blies, hem uit zyne mymering trok. Hy steeg den berg af om zich by zyne stadgenooten te voegen, en deed gestadig teeken met de hand, in de hoop van zich door de meisjes te doen bemerken.</p>
<p>Nog steeds hadden deze hare opzoekingen vruchteloos voortgezet: reeds waren al de zendelingen in den zadel gestegen, en Oda zegde spytig dat Ackerman zich aen hun hoofd niet bevond. De stoet bleef stil; hy scheen slechts nog de aenwezigheid des bevelhebbers af te wachten, wanneer een schildknaep, die een rossen hengst by den toom leidde, de rigting van den Edelaerberg nam. Oda en Agar volgden zyne beweging op; zy konden eenen ridder bemerken, op wiens helm een roode vederbos zwierde. Deze steeg op zynen klepper. Nauwelyks had Oda de schoone houding des berenners bemerkt, of zy riep in geestdrift uit: - Agar! Agar! 't is jonker Frans!’ Hare zuster bevestigde dit gezegde, en zoodra had de bevelhebber zynen schildknaep niet terug gezonden, om de afreis te gebieden, of hy, die slechts stapvoets voortging,
<pb n="52"/>zwaeide een witten zakdoek in de hoogte. Hy zag met onuitsprekelyke vreugde, dat hy door zyne minnares verstaen werd, welke deze beweging op hare beurt beantwoordde.</p>
<p>Ackerman bleef weêr stil: de oogen op Oda gevestigd, dacht hy aen zyne stedegenooten niet. Onophoudelyk deed hy de bevalligste, de minnelykste teekenen: de zachtste liefdewoorden werden Oda toegestuerd; en, alsof deze liefdewoorden op de vleugelen des winds gedragen waren geweest, scheen het Ackerman dat zy door nog bevalliger, nog bekoorlyker uitboezemingen beantwoord werden. Hy sloeg zyne oogen naer de plaets waer hy vroeger van zyn paerd gestegen was, en geen enkelen zyner stedegenooten kon hy er meer ontdekken. Op nieuw bekeek hy het voorwerp zyner wenschen, deed eene minnelyke groetenis, riep: - Vaerwel, Oda!’ en had op een omzien de zendelingen van Vlaenderens hoofdstad vervoegd...</p>
<p>- Hy is verdwenen!’ sprak de maegd weemoedig; - verdwenen! en misschien...’</p>
<p>Hier zweeg zy; haer hart was vol, en het water kwam haer in de oogen.</p>
<pb n="53"/>
<p>- Nog eenige dagen geduld, lieve zuster! en hy is voor eeuwig aen u,’ antwoordde Agar.</p>
<p>Oda wreef zich eene traen weg, die haer van de wangen rolde, en poogde te glimlachen.</p>
<p>- Voor eeuwig aen my!’ herhaelde zy binnensmonds, - voor eeuwig aen my! O! spraekt gy waerheid, lieve zuster!... Ik weet niet wat er in my omgaet: een zeker voorgevoel begint my meer en meer te doen gelooven dat ik nimmer met hem de zegening van den heiligen echt zal ontvangen!’</p>
<p>Zoo sprak Oda en een doffe zucht vloog langzaem uit hare borst.</p>
<p>- Waerom voedt gy deze gedachte?’ vroeg Agar, terwyl zy met medelyden Odas treurige houding beoogde. - Gy zegt zelf dat ge van zyne liefde verzekerd zyt: morgen moet de vrede gesloten worden, en vader zal Ackerman in den schoot van ons huisgezin brengen.</p>
<p>- En indien Frans 's Prinsen voorwaerden niet wilde onderteekenen, Agar? Hy is trotsch; en de minste onderwerping zal hem
<pb n="54"/>misnoegen. Te Doornyk is hy in de magt van Philips van Valois, die hem misschien, even als Lodewyk van Male het gedaen heeft, met kluisters zal overladen. Gy verstaet, Agar, dat deze gedachte my treurig moet maken.</p>
<p>- Zyne liefde tot u zal hem palen aen dien trots doen stellen, lieve zuster!</p>
<p>- Heeft hy my vroeger ook aen de belangen van Gent niet geofferd, Agar, en de verontwaerdiging van vader op zich getrokken? Zyne diensten, ik beken 't, hebben hem 's mans erkentelykheid weder doen verwerven, doch voor zoo verre Frans nu in de boeijen geklonken wierd, zou hy zich niet meer in staet bevinden vader van nut te wezen. Ik ware genoodzaekt hem voor eeuwig vaerwel te zeggen!’</p>
<p>Agar, om hare zuster bewogen, wederlegde die woorden met zooveel schyn van waerheid, dat een blik in de toekomst geworpen, Odas geest stilde. Agar deed haer ook gevoelen dat de Gentenaers den vrede niet meer ontberen konden, zelfs dat Ackerman zich in de onmogelykheid bevond den Graef langer weêrstand te bieden. - Nie-<pb n="55"/>mand beter dan uw minnaer,’ vervolgde zy, - kent de behoeften van het Gentsche volk: hy is trotsch wanneer hy het wezen mag; maer nu, dat de voorwaerden van vrede meest allen gekend zyn, en door den Prins toegestaen, behooren wy niets meer te vreezen. Gelyk vader het beloofd heeft, zal by met Ackerman naer Audenaerde komen, om uw geluk te verzekeren!’</p>
<p>Terwyl beide zusters dees gesprek hielden, kwam eene dienstbode aenkondigen dat Isabella de aenwezigheid harer dochters verlangde. Oda en Agar verhaestten zich om aen dit verlangen te voldoen, en verhaelden al wat zy gezien hadden. Honderd vragen werden gedaen en beantwoord, en de dag werd in hoop en vrolykheid doorgebragt, waerin wy onze vrouwen zullen laten, om den opleider der Gentenaers weêr te volgen.</p>
<p>- Steeds verliefd, jonker Ackerman!’ sprak van Heyle, zoodra de bevelhebber zich weêr aen zyne zyde geplaetst had. - De bevallige dochter van Schoorisse moet met vreugde het oogenblik harer verbindtenis tegemoet zien. Sinds lang zyt gy van haer af-<pb n="56"/>gescheiden, en ik twyfele niet of de vrede zal u beider wenschen bekroonen: ook Gent zal fier zyn op de vereeniging van zyn opperhoofd, met eene vrouw in wier aderen het bloed van den dappersten onzer ridderen stroomt.</p>
<p>- De Ackermantjes, uit dezen echt te spruiten,’ merkte Rogier Everwyn op, - zullen aen den moed huns vaders dien van Schoorisse voegen; en, voor zoo verre er een tiental der zonen van jonker Frans in staet zyn de wapenen te behandelen, zal het niet geraedzaem wezen voor onze Vorsten de Gentenaers te willen boeijen!’</p>
<p>Van Heyle deed den spreker een ontkennend teeken, en Ackerman meende het gezegde van eenen en anderen te beantwoorden, wanneer Jacob Ertbure het woord opvatte, en in den zin van van Heyle sprak, wiens gedachte van bevrediging ten hoogste met de zyne overeenkwam.</p>
<p>De deken der schippers, die genegen scheen tot schertsen, en met eenige zyner vrienden de handelwyze van Ackerman op den Edelaerberg bemerkt had, vroeg dezen
<pb n="57"/>of jufvrouw Oda den minnehandel kende, dien hy te Damme gedreven had met de vrouwen der ridders, welke zeker meer dan hare mans, voor Ackerman ingenomen waren?’</p>
<p>Deze vraeg verwekte een gelach by allen, uitgezonderd by den aenleider, die in diepe gedachten verzonken scheen.</p>
<p>De spreker vervolgde: - Jufvrouw Oda heeft het genoegen, dat Ackermans verschyning haer baerde, niet kunnen verbergen: meer dan iemand moet zy prys aen onze onderwerping hechten; want zy heeft de vredevlag op hare woon doen wapperen. Ackerman bemint ook dien vrede; zyn witte doek heeft er ons de proef van gegeven.</p>
<p>- De drommel!’ viel een der aenleiders den deken in de rede, - 't is niet te verwonderen dat jonker Frans verliefd zy: kon men my al de voordeelen aenbieden, die hy by zyne vereeniging met de schoone Oda genieten zal, ik zou zeker niet aerzelen de kans van het huwelyk te wagen. Het moet ons ook geene verwondering baren dat de listige Walter van Herzeele zyn leven te
<pb n="58"/>pande heeft gesteld, om die edele schoone van de dood te bevryden; maer ongelukkiglyk voor hem, heeft hy ze in de handen van Ackerman moeten overleveren, en al zyne schelmstukken zyn by zyne nederlaeg gekend geworden.</p>
<p>- Laet de dooden in rust,’ sprak Ackerman, die zich niet graeg aen zynen medevryer herinnerde: - God alleen is regter, en het betaemt niet euveldaden aen te halen van iemand, die reeds onder de aerde rust!</p>
<p>- Die grondstelling keure ik niet goed, Ackerman!’ hernam de ridder. - In zyn leven was Walter een vermogend mensch, en niemand durfde zyne schelmeryen laken. Velen onder ons zyn even vermogend als Herzeeles Vryheer, en de wetten schynen op ons niet toepasselyk: hier vreezen wy de afkeuring onzer handelwyze niet; maer gelyk de mensch steeds geneigd is om eene goede nagedachtenis van zich te laten, zou hy, werden uwe grondstellingen aengenomen, zyn leven in ondeugd en slechte daden doorbrengen. Ik herhale het; de asch der schel-<pb n="59"/>men dient niet in vrede gelaten; ja, men moet hunne nagedachtenis schandvlekken, ten einde anderen te beletten booswicht te worden. De maetschappy zal er by winnen.’</p>
<p>Ackerman, die zyne vroegere houding hernomen, en op de wederlegging des ridders niet had geluisterd, wekte de aendacht van zynen tegenspreker op. - Welnu, jonker Frans! wat scheelt u?’ vervolgde de ridder; - het hoofd hangt u op den boezem alsof gy in sombere gedachten verdiept waert. Heeft de verschyning uwer minnares u den mond gestopt, of overweegt gy de liefdewoorden, die gy haer eerstdaegs toesturen zult?</p>
<p>- Ik denk aen den Graef van Vlaenderen!’ antwoordde Ackerman koelmoedig.</p>
<p>- Aen den Graef, die ons met zachtmoedigheid aenvaerden zal,’ sprak van Heyle, steeds voor Ackermans houding in de tegenwoordigheid van Philips van Valois, beducht.</p>
<p>- 't Is ook hetgeen ik verlange, doch vrees,’ viel Ackerman in. - Ik heb uw gezegde van dezen morgen rypelyk over-<pb n="60"/>wogen, Mynheer van Heyle! De fiere houding van den Prins ware my hoogst belgend; en schoon wy voor het oogenblik de noodige middelen niet bezitten om palen aen zyne eerzucht te stellen, zou ik liever weêr de kans van den oorlog wagen, dan de schande van Gent te onderteekenen. De Graef vraegt vrede, en nog valt het my lastig den eersten voetstap te doen om dien te bekomen.</p>
<p>- Ackerman! Ackerman!’ riep van Heyle, ongeduldig het hoofd schuddende, - ik zeg u, en gy zelf hebt het kunnen ondervinden, dat de Prins de belangen van Gent ter harte neemt: gy, die vroeger met denzelfden geest bezield waert, schynt alsnu de hooggestegene faem uwer stedegenooten weêr in de waegschael te willen stellen, en ze misschien...</p>
<p>- 't Is juist omdat de roem van Gent my van zoo naby raekt, ridder, dat ik de laffe bandelwyze van genade te vragen, stellig afkeur. O! leefde van Artevelde, die trotschheid van den Graef ware eerlang gedaeld, en Gent zou hem dwingen ons zyne voorstellen van vrede te komen aenbieden!’</p>
<pb n="61"/>
<p>Al de in het gesprek deelnemende mannen overtuigden Ackerman van de noodzakelykheid hunner zending: verschillige beweegredenen werden voor en tegen opgehaeld, en voor de tweede mael liet de fiere Gentenaer zich gezeggen. Hy scheen van den nood eene deugd te maken, en bleef aen woelende gedachten overgelaten, totdat de stoet voor de poorten van Doornyk aenkwam. De avond was gedaeld, en al de ruiters, vermoeid van eene zoo lange reis, hielden zich te St-Brixius in de voor hen beschikte herbergen op.</p>
<p>Ackerman betrok met eenige zyner vrienden de afspanning van <hi rend="i">Koning Salomon</hi>: daer hoorde hy zynen naem door eene hem niet onbekende stem uitroepen. Hy keerde zich om, en alvorens hy zynen aenspreker ontwaerd had, drukte deze hem tegen het harte, onder het toesturen van de vriendelykste bewoordingen. Ackerman groette den vader zyner verloofde met eene hartelyke handdrukking; zyn geest werd dermate gestreeld door 's mans liefde - en erkentenis-<pb n="62"/>betuigingen, dat hy in vreugde opgetogen stond.</p>
<p>Na eene reeks van wederzydsche zieluitboezemingen, sloot Ackerman zich met Arnold in een vertrek op, alwaer deze eerst de uitlegging vroeg van de wonderbare wyze, waerop Ackerman hem van de dood verlost had. De Gentsche bevelhebber maekte den Vryheer met eenige byzonderheden bekend, en na hy reeds lang over de gelukkige ontdekking van Arnolds gade, alsook over die van Agar gesproken had, viel de redekaveling eindelyk op de aenminnelyke Oda. Ackerman overlaedde zynen vriend met vragen, waerop deze steeds antwoordde, en de ridder van Schoorisse liet niet na al de smarten te verhalen, door zyne dochter tydens den opstand der Gentenaers verduerd. De beschryving, die hy van Odas liefde deed, viel den minnaer zoo hartgrievend en tevens zoo vleijend, dat deze zich niet weêrhouden kon van uit te roepen: - Vriend! ik wist niet dat Oda my zoo zeer beminde!’</p>
<p>Nu, meer dan ooit, dacht Ackerman aen de zaligheid, die hy met zyne verloofde stond
<pb n="63"/>te smaken. De belangen zyner moederstad werden hem min duer, en voor de eerste mael zyns levens gevoelde hy dat eigenbelang plaets voor de liefde tot het vaderland by hem begon te maken. Hoe meer hy aen zyne opofferingen dacht, hoe meer de ondankbaerheid van diegenen, voor wie hy alles verzuimd had, hem voor den geest zweefde. Hier nam hy onwederroepelyk het besluit zyne eischen op vrede min hoog te doen gelden.</p>
<p>- 's Graven voetstappen, om tot eene overeenkomst met Gent te geraken, hebben my zeer verwonderd, vriend!’ sprak Arnold, den bevelhebber uit zyne stilzwygendheid willende trekken. - Ik dacht dat de Prins slechts nog te gebieden had: de belegering uwer stad, wier inwooners hy op korten tyd zou uitgehongerd hebben, kon hen noodzaken, bezwarende voorwaerden te onderteekenen, en in zyne hooge wysheid is de Graef te rade geworden van te vragen, daer, waer hy gebieden mogt. Zeker zou hy zulks niet gedaen hebben, hadde het beleg van Gent den oorlog, dien hy voornemens is
<pb n="64"/>tegen Engeland te voeren, niet vertraegd.</p>
<p>- Denkt gy ook, Vryheer! dat Philips van Valois er zoo gemakkelyk van daen zou gekomen zyn? Weet dat wy bereid waren alles te trotseren, om zyne magt tegen te staen: even als vroeger zouden wy de overige steden van Vlaenderen gedwongen hebben zich by ons te voegen, en gewis ware het ons nogmaels gelukt, wetten aen den lande voor te schryven.</p>
<p>- Gekheid, jonker! gekheid!’ mompelde Arnold, zich het bloed woelig door het hart voelende stroomen. - Steeds hoogmoedig!’ vervolgde hy met ongeduld; - o! die Gentenaers! men zou zeggen dat er in hunne stad alleen helden zyn, en dat wy, dienaren van den Graef, zoo wel geene speer en geen zwaerd behandelen kunnen als zy. Weet gy wel, Ackerman! dat gy slechts nog in Gent onze wapenen zoudt kunnen ontvlugten, en dat de moedeloosheid eerlang uwe harten overmeesteren zou.</p>
<p>- De moedeloosheid?’ herhaelde Ackerman op een navorschenden toon. - Indien immer by ons moedeloosheid plaets maekte
<pb n="65"/>voor die sinds lang gekende dapperheid, zouden de lyken onzer vaderen zich uit hunne grafkelders oprigten, en ons toeroepen: - Gy allen zyt lafhartigen! Wy hebben u den weg tot de heilige vryheid geopend, en gy laet u dien als kinderen afbanen, om den nek gedwee onder de yzeren hand van dwingelanden te bukken! Die stem zou ons weêr opbeuren; en alwie een oogenblik vergeten mogt dat hy sneuvelen moet of vry zyn, zou den wrok van het Gentsche volk niet langer tarten: honderd armen zouden zich in de hoogte heffen, om den schedel van den lafaert, - konden er onder ons nog lafaerts gevonden worden, - te verbryzelen...</p>
<p>- Gekheid, jonker! gekheid!’ schreeuwde Arnold nogmaels, zyne verontwaerdiging by Ackermans moed voelende aengroeijen.</p>
<p>De Gentsche bevelhebber verbleekte: zyne lippen krompen te samen; zyne vuisten werden stuiptrekkend toegesloten, en reeds stond hy in eene dreigende houding regt, wanneer hy eerst gewaer werd dat hy zich in Arnolds tegenwoordigheid bevond. Als ware hy beschaemd geweest over deze oploopend-<pb n="66"/>heid, liet hy zich in zynen zitstoel vallen. In eens dacht hy aen Oda; aen zyn besluit, en - geen enkel woordje ontvloog meer zynen mond.</p>
<p>Arnold, die begon gewaer te worden dat hy Ackermans geduld, geprikkeld had, hief den toon een weinig min hoog, en poogde 's jonkers gezegde niet te wederleggen. Hy wist dat deze het woord by den Graef opvatten moest, kende den prys, door Philips van Valois aen een duerzamen vrede gesteld, en wendde 't mogelyke aen om Ackerman 's Graven eischen te doen inwilligen. Hy tastte den Gentenaer aen zyne zwakke zyde aen, hem de voordeelen zyner onderwerping doende gevoelen.</p>
<p>- Gy weet,’ vervolgde de Vryheer, - dat slechts de vrede onze vriendschappelyke betrekkingen kan weder aenknoopen: myne vrouw wenscht niets vuriger dan u, haren redder, te zegenen; en Oda, die voor u de hand van zooveel ridders geweigerd heeft, betracht ook met ongeduld het oogenblik, waerop wy ons, onder eene en dezelfde banier, namelyk die van den Prins, rang-<pb n="67"/>schikken zullen. Niemand meer dan gy kan de rust van Vlaenderen herstellen. Tot het toppunt van eer geklommen, blyft er u, onder dit opzicht, niets meer te wenschen: gy hebt den naem uwer stadgenooten met gulden letteren geboekt, en kunt met eer afstand van uw gebied doen. Magtiger' dan gy zyn gevallen, Ackerman! De stralen onzer gelukzon worden ligt door de nevelen van den rampspoed verdoofd, en door eene al te groote verwaendheid, keert men eindelyk tot de nietigheid terug! Ik zie, Ackerman! dat deze opwerping u niet behaegt; maer weet dat ik u als mynen zoon, en niet als held beschouw, en dat uw welstand den mymen vermeerdert. Volg mynen raed; indien gy de voorwaerden van vrede onderteekent, zult gy onder 's Graven bestuer de eerlykste bedieningen bekleeden: myne vriendschap, diegene van geheel myn huisgezin, kan u voor altyd geschonken worden, en Oda zal al uwe wenschen vervullen.</p>
<p>- Myn besluit staet vast, Vryheer!’ antwoordde Ackerman koelmoedig. - Ik wenschte niets vuriger dan eene overeen-<pb n="68"/>komst te zien sluiten, die de voorregten van Gent zoo min mogelyk krenken zou: rakende de bedieningen, waermede de Graef voornemens is my te vereeren, ik zal die nimmer aenvaerden. 't Is geen eigenbelang, doch het belang myner medeburgers, 'twelk my genoopt heeft zoo dikwerf myn bloed voor de volkszaek te verpanden. Eens dat Gent zyne regten gewaerborgd ziet, wil ik in den schoot van het huiselyke leven eene volkomen rust genieten. Zelfs zou ik de eerste zyn om den knie voor den Graef te buigen, wilde hy het, door ons voor te dragen, vredeverbond met zyn zegel bekrachtigen!</p>
<p>- Uwe woorden verheugen my, Ackerman! Deedt gy deze onderwerping, al de afgezanten zouden uw voorbeeld volgen, en Philips van Valois ontving u zekerlyk in genade.</p>
<p>- Gy verstaet my niet, Vryheer van Schoorisse! eene kniebuiging van dankbaerheid, ja, maer niet van lafheid. Nooit hebben wy onze beheerschers eenige gunst af willen smeeken!’</p>
<p>Arnold stond als versteend: nogmaels
<pb n="69"/>wilde hy Ackermans ongepaste fierheid wederleggen, wanneer hy door een zonderling gedruisch getroffen werd. Eene vale kleur bedekte zyne wangen by het hooren der woorden: - Ja! ik herhale het, de Graef is een schelm!’</p>
<p>De Vryheer van Schoorisse sloeg de hand aen het gevest van zynen degen, en spoedde zich om het vertrek te verlaten, ten einde den stoutmoedigen lasteraer over dees eerschendend gezegde te straffen, wanneer twee persoonen, geheel bebloed, de pye aen stukken, tegen de deur bonsden, en door het openspringen derzelve, het onderste boven voor de voeten onzer ridders rolden.</p>
<p>- Jonker! jonker!’ schreeuwde de bovenliggende, die ylings opstond en zich tot Ackerman wendde, wiens aenwezigheid hem verschrikte; - jonker! die vervloekte Leliaert laet zich toe in onze tegenwoordigheid met minachting van de Gentenaers te spreken: hy zegt dat wy den Graef als kinderen te voet komen vallen, en te Damme voor de Fransche benden de vlugt hebben genomen. De schelm! hy heeft zyne lastertael duer ge-<pb n="70"/>boet, want ik hebbe hem laten zien dat eene Vlaemsche vuist den schedel van een Franschen huerling, als hy is, met éénen slag kan verbryzelen. 't Is ook een van die lafaerts, die onze banier ontloopen zyn, om tegen hun eigen vaderland dienst te nemen; en - zy durven ons die schandelyke verwyten doen!’</p>
<p>Terwyl de spreker, in welken Ackerman zynen dienstbode herkende, zyne handelwyze verschoonen wilde, was zyn tegenstrever met moeite van den grond opgerezen, en vond de kracht niet om de, tegen hem gedane, aentygingen te wederleggen. Rood van schaemte en spyt sloop hy het vertrek uit.</p>
<p>Alvorens Ackerman den tyd gevonden hadde om zynen dienstbode over die onbetamelyke daed te berispen, en terwyl Arnold de stoute uitroeping van den Gentenaer innig afkeurde, klonk het schrikkelykste geschreeuw in de ooren van onze vrienden; banken en tafels werden, tusschen afgrysselyke vervloekingen op den grond omgeworpen. Beide liepen ter plaets van het gevecht, alwaer een tiental Gentenaers hunne spierige vuisten in werkzaemheid stelden, om de sa-<pb n="71"/>belslagen van eenige Graefgezinden af te weeren. Bloed stroomde op den vloer, en drie kampvechters lagen er levenloos uitgestrekt. Ylings sprong Ackerman in hun midden: hy rukte het wapen uit de hand van eenen der stryders, ja, zwaeide het zoo behendig rond zich, dat allen door vrees bevangen werden. - Mannen van Gent!’ riep hy hun op een gebiedenden toon toe, - uw gedrag is berispelyk, en eene verdiende straf zal u allen, by uwe terugkomst in uwe moederstad, opgelegd worden!’</p>
<p>Ackerman sloeg zyne blikken rond het vertrek om de knapen te kennen, welke, op zoo eene oneerlyke wyze, zyne bevelen waren te buiten gegaen; doch by het zien dat eenige van 's Graven troepen naer den grond keken, en sidderend voor hem bleven staen, voelde de bevelhebber zyne verontwaerdiging tegen de Gentenaers verminderen. De gedachte dat de overloopers te laf geweest waren om de voorregten hunner vaderen te verdedigen, maekte dat hy in bloedige berispingen tegen hen uitviel.</p>
<p>Voortgesleept door zyne vervoering, was
<pb n="72"/>Ackerman op het punt om de plaets, waer hy zich bevond, uit het oog te verliezen, wanneer Arnold, vreezende dat die ongepaste uitdrukking de soldeniers van den Vorst verbitteren zouden, zyn' boezemvriend toenaderde, en tot bedaren aenmaende. De Gentsche Kapitein beval de soldeniers aen de zorg van Arnold, die ze aen een Franschen bevelhebber deed overleveren, en de Gentenaers werden in eene plaets van verzekering opgesloten.</p>
<p>Om onze lezeren eene gedachte te geven van het gevecht dat een einde aen de onderhandeling onzer twee vrienden bragt, dienen wy te zeggen dat, by de aenkomst der Gentsche zendelingen te Doornyk, eenige hunner vroegere overloopers, gestreeld door de hoop van hunnen moedergrond weêr te mogen betreden, de afgevaerdigden te gemoet waren gegaen, met wier dienstboden zy nieuwe betrekkingen aenkoopten. De vreugde van elkander weêr te zien, werd door het ledigen van eenige stoopen bier aengezet, en een der Gentenaers, door de kracht van den drank verwarmd, stuerde de overloopers bitsige scheldwoorden toe. - De dienstbode van
<pb n="73"/>Ackerman, party voor den Gentenaer nemende, zegde aen diens tegenstrever dat hy zyne aenvaerding onder 's Graven standaert aen moedeloosheid verschuldigd was, en den vyand geholpen had om het lyk van Artevelde te Roosebeke op te zoeken.</p>
<p>De Leliaert, gebelgd over dit verwyt, schreeuwde dat Ackermans dienstbode een lasteraer was. Deze hield zyn gezegde staende; gene bleef het loochenen; en beide werden, hoe langer hoe meer verbitterd.</p>
<p>- Gy ziet wel,’ sprak de overlooper, - dat ge nu bly zyt onzen Graef te voet te komen vallen, opdat hy u vrede schenken zou!’</p>
<p>Hier duwde Ackermans dienstbode twee geslotene vuisten tegen het aengezicht des sprekers, en mompelde iets van schelm en onbeschaemde lasteraer. Een kaekslag was het antwoord op deze harde uitdrukking; en de knecht, welke den slag terug gaf, doch op eens zich de aenwezigheid zyns meesters herinnerde, noodigde zynen tegenstrever uit om hun geschil ter straet te gaen eindigen. Beide verlieten krakeelend het gezelschap; de scheldwoorden werden heviger, en 't was
<pb n="74"/>juist, toen zy aen de deur van het vertrek onzer vrienden kwamen, dat de onteerende woorden jegens den Graef uitgebruld werden. De Leliaert beantwoordde die met een geweldigen stoot, en de Gentenaer, zynen tegenstrever in het midden van het lyf vattende, plofte er mede, gelyk wy gezien hebben, voor de voeten van Arnold en Ackerman. De overblyvende makkers, elk van zynen kant party kiezende, hieven wapenen en vuisten in de hoogte. Van gebaerden ging men tot daden over: eenige der Gentenaers bedienden zich van tafels en zitbanken; en de tegenwoordigheid van Ackerman kon slechts de woede der kampers bedaren.</p>
<p>- Deze oploopendheid verwondert my niet,’ sprak Arnold misnoegd, zoodra hy met Ackerman weêr alleen was; - zulk een meester zulk een knecht! Men mag niets aen die fiere Gentenaers opwerpen, of het bloed kookt hun in de aderen: men zou zeggen dat zy geroepen zyn om de gansche wereld te beheerschen. In de magt van den Graef zynde, kunnen zy zelfs hunne lastertael niet weêrhouden!’</p>
<pb n="75"/>
<p>Ackerman, die het knorrige gemoed van Schoorisses Vryheer bemerkte, en het door geene opwerpingen meer wilde aenzetten, keurde de handelwyze zyner makkers af. - Na Arnold nog eenige opwerpingen gemaekt had, nam het gesprek eene geheel andere wending totdat beide ridders vriendschappelyk van elkander scheidden.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="76"/>
<head rend="h3">XXI.
<lb/>
Fierheid.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Talibus Aeneadae donis, dictisque Latini</hi></l>
<l><hi rend="i">Sublimes in equis redeunt, pacemque reportant.</hi></l>
<l rend="; 4tab"><hi rend="sc">Aen. lib. vii</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Broed'ren, komt, de wraek geblust</l>
<l rend="; 2tab">In het boos gemoed;</l>
<l rend="; 1tab">Komt, elkaêr in vreê gekust,</l>
<l rend="; 2tab">En voor 't kwaed geboet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="sc">Th. Van Ryswyck</hi>.</l>
</lg>
<p>De lang gewenschte dag, waerop de Gentenaers zich hunne voorvaderlyke vryheden door den Graef van Vlaenderen moesten zien weêrschenken; vryheden, wier ondermyning de oorzaek was geweest van dien moedigen
<pb n="77"/>opstand, waerdoor er meer dan twee honderd duizend slagtoffers Vlaenderens bodem met hun bloed bevochtigd hadden; die lang gewenschte dag was eindelyk aengebroken. De Gentenaers verbroederden met de Graefgezinden, en de straten van Doornyk leverden het levendigste uitzicht op, zoo door de vlaggen en praelbogen, welke overal wapperden en opgerigt waren, als door het onophoudelyk toestroomen van volk, dat zich van alle kanten stedewaerts wendde om er de luisterlyke inkomst van den Graef van Vlaenderen te zien.</p>
<p>By den stoet der Gentenaers, die aen de kerk van St-Brixius stand had genomen, voegden zich al de krygslieden, die Doornyk tegen de uitvallen der opstandelingen bewaekt hadden. Deze wapenbroeders werden versterkt door twee Bisschoppen en talryke prelaten, welke Philips van Valois verwelkomen, en het hunne bybrengen wilden om dien algemeen gewenschten vrede, ter voldoening van beide partyen, tot stand te zien brengen.</p>
<p>Na eene uer vertoevens aen de poort van
<pb n="78"/>Ryssel, zag men de Doornyksche uitzendelingen met verdubbeld hoefgekletter weêrkomen. Het geroep: De Graef! de Graef! klonk schaterend door de lucht. Ackerman, die zich steeds aen de zyde van Arnold van Schoorisse gehouden had, drukte dezen vriendschappelyk de hand, en plaetste zich aen het hoofd der Gentenaers, terwyl de Vryheer zich met de voorstanders van den Prins vervoegde.</p>
<p>Nauw was alles ten beste geschikt, of Philips de Stoute vertoonde zich in het verschiet. De afgezanten en Graefgezinden plaetsten zich langs weêrkanten van de heerbaen, ten einde den Prins tusschen hunne ryen in te laten: de krygstrommen sloegen, en de muzyk, die met statigheid aengeheven werd, leverde de grootste tegenstelling op met het eentoonig en oorverdoovend gerucht der nieuwsgierigen.</p>
<p>Philips stapte uit zyne koets: vergezeld van Hertog Albert van Beijeren, Graef van Henegouw, drong hy in het midden van den Vlaemschen adeldom, die van hunne dravers afgestegen waren. Hy knikte lachend
<pb n="79"/>den Vryheer van Schoorisse toe, welke zich aen de linker zyde van zynen Prins plaetste. Deze deed eenige vragen aen Arnold, wien jonker van Heyle middelerwyl toegenaderd was. Nu vestigde Schoorisse zyne blikken op Ackerman, die, even als de overige zendelingen in den zadel bleef, en zich op eenige stappen van den Graef hield. De Vryheer noodigde Ackerman met vriendelyke gebaerden uit opdat hy van zyn paerd springen zou, ten einde Philips de vereischte eer te bewyzen. Zulks werd niet gedaen; en de aenleider der Gentenaers bleef den Graef met opgespalkte oogen aenstaren.</p>
<p>Arnold beefde in al zyne ledematen. De Graef, die fiere houding der zendelingen van Vlaenderens hoofdstad bemerkende, mompelde iets binnensmonds, waerdoor de Vryheer meer en meer schrikte; iets dat van Heyle voor den goeden uitval zyner voetstappen deed vreezen.</p>
<p>Van Heyle bereidde zich om Arnolds uitnoodiging aen Ackerman te herhalen, doch Philips liet er hem de gelegenheid niet toe: hy wendde zich tot de hoofden der afgezan-<pb n="80"/>ten. Ackerman voelde zyne eigenliefde gevleid door deze toegevendheid van den Prins, die hen allen met eene geveinsde bevalligheid groette, en zich voor den aenleider plaetste, terwyl de zendelingen 's Graven groet met heuschheid beantwoordden.</p>
<p>- Styg van uw ros, Ackerman!’ sprak stilletjes de Vryheer van Schoorisse, die zonder door den Prins bemerkt te zyn geweest, nevens den jonker stond; - styg van uw ros, vriend!’</p>
<p>Ackerman bleef nogmaels doof voor deze vaderlyke vermaning. Nu eerst meende hy zynen aenspreker te antwoorden, doch deze had zich verwyderd, onder het mompelen der woorden: - Ongepaste fierheid!’</p>
<p>- Aenleider der Gentsche afgezanten!’ sprak Philips de Stoute, die lastige stilzwygendheid willende afbreken, - uwe onderwerping aen onze bevelen is...’</p>
<p>Ackerman scheen verwonderd: de Graef bemerkte zyne misnoegdheid, en alsof hy zich versproken had: - Uwe onderwerping aen ons vaderlyk verzoek,’ hernam hy, - is ons ten uiterste aengenaem: vurig wenschen wy
<pb n="81"/>de bewooners onzer goede stede van Gent als trouwe onderdanen van hun geregtigen Heer onze belangen te zien verdedigen. De onderhandelingen, die wy reeds over den te sluiten vrede gehad hebben, en de voetstappen door u aengewend om dien te bekomen, doen ons hopen dat wy u weêr onder onze Vorstelyke zorgen zullen kunnen nemen.</p>
<p>- Mynheer van Vlaenderen!’ antwoordde Ackerman, - de rust wordt door ons allen verlangd: onze voorwaerden van vrede zyn u ten meerderen deele gekend, en indien dezelve door uwen vorstelyken zegel werden bekrachtigd, beloof ik u, in naem myner stadgenooten, dat wy ons zonder morren onder uwe gehoorzaemheid zouden stellen. De voorregten onzer vaderen, die men ons heeft willen ontnemen, zyn oorzaek van onzen opstand. Trotsch, voor zoo verre men ze als slaven behandelen wil, zyn de Gentenaers: doch steeds waren zy getrouwe onderdanen der Vorsten, die met hun in vriendschappelyke betrekkingen wilden treden. Het bloed van allen, die voor vryheid sneuvelden, heeft sinds jaren onzen moedergrond be-<pb n="82"/>sproeid! Ieder Gentenaer is een tyger voor wien zyne regten miskennen of krenken wil; maer met Vorsten, welke die regten, de heiligste onzer wenschen, eerbiedigen, wordt elk bewooner van Vlaenderens hoofdstad een steunpilaer van den troon, en is hy bereid om zyn laetsten druppel bloeds aen den wil zyner Heeren op te offeren. Ik durf my vleijen, edele Graef, dat onze voorstellen niet verstooten zullen worden: vyftig duizend Gentenaers zullen dan den mond openen om u te zegenen, en tien duizend hunner de spierige vuist in beweging stellen om u, als Vorst en Vader, tegen vreemde overheersching te ondersteunen en te verdededigen!’</p>
<p>Deze woorden van Ackerman, waerin de Graef den hoogmoed der Gentenaers by voortduring bemerken kon, werden door een luidruchtig geroep van al de zendelingen goedgekeurd, die onophoudelyk den heilwensch: Lang leve onze bevelhebber! door de lucht deden vliegen, terwyl de tallooze omstanders de kreet van: Leve Philips de Stoute! met vreugde aenhieven.</p>
<p>Zonder een enkel woord op Ackermans
<pb n="83"/>gezegde te antwoorden, verliet de Graef den fieren Gentenaer, ontving de hulde der geestelykheid en wetgevers der stede van Doornyk en steeg in zyne reiskoets, weigerende het paerd te bemannen, dat men hem tot zyne intrede aenbood. Ten uiterste misnoegd, zette hy zich aen de zyde zyner gemalin, vouwde de armen over elkander, en verborg zich voor het gezicht der nieuwsgierigen.</p>
<p>De stoet trok zonder hindernis voort tot voor de abdy van St-Marten, alwaer de byeenkomst vastgesteld was.</p>
<p>- O! die fiere opstandelingen!’ mompelde de Graef, - die hoogmoedige Gentenaers! Ik dacht dat zy over vrede kwamen handelen, en zy houden zich alsof ik my voor hunne voeten moest werpen om hun eene gunst af te vragen! Heeft men ooit iets hardnekkiger ontmoet? Bemerk, lieve Margaretha! dat geen enkele dier zendelingen, wier aenleider by den trots der Artevelden eene my hoogst beleedigende stoutheid voegt, uit den zadel gestapt is om hunnen Graef te ontvangen. Ofschoon zy aen hunne eigene magt overgelaten zyn, schynen zy, even als vroeger,
<pb n="84"/>de legerbenden van onzen magtigen Koning te trotseren: maer, wee hun! willen zy van die onzinnige eischen niet afzien, willen zy den knie voor mynen troon niet buigen, ik zal ze als onwaerdigen verstooten, hunne stad op nieuw belegeren, en aen niemand hunner genade schenken! Myne wraek zal aen het nakomelingschap doen zien dat men zich niet ongestraft aen den wil van zynen Vorst mag onttrekken!</p>
<p>- Philips!’ hernam Margaretha van Dampierre, - sus uwen wrevel, ik bidde er u voor: gy kent den heimelyken wensch des Konings van Frankryk; ook willen onze persoonlyke belangen dat wy met die muiters een vredeverdrag sluiten. Gy weet dat door hunne gestadige vernielingen onze jaerlyksche inkomsten byna uitgeput zyn, en dat gy den voor handen zynden oorlog zonder hunne medehulp moeijelyk kunt voeren. Vroeger hebben zy hunne wetten geheel Vlaenderen door ingedrongen: by uwen doortogt naer Engeland, alwaer gy noodzakelyk al uwe krygsbenden zult moeten gebruiken, zouden zy zich nogmaels van onze steden meester
<pb n="85"/>maken: Vlaenderen zou, uit vrees, aen Gent gehoorzamen, en het ware de Fransche benden moeijelyk u als beheerscher in dees Graefschap te behouden. De Vlamingen vinden behagen in het vergieten van hun bloed voor het behoud der vryheden hunner vaderen; ja de geschiedenis levert ons meer dan een voorbeeld op, waerdoor wy kunnen zien dat zy zich aen vreemde kluisters ontrukt hebben.</p>
<p>- Men zou zeggen dat gy dien ongegronden hoogmoed goedkeurt, edele vrouw!’ hervatte Philips met een weinig bitschheid: - wilde ik hun heden al die terug gevraegde voorregten goedjonstig toestaen, morgen deden zy nieuwe eischen, en ik zou my genoodzaekt zien te gehoorzamen, dáér, waer ik als Graef moet heerschen.</p>
<p>- 't Is juist om die beheersching op de Gentenaers te verkrygen, dat gy hun verleenen moet hetgeen zy zonder uwe toestemming zich aenmatigen zouden. Ik herhael het, schenk hunne vryheden weêr; zoo niet zullen zy, in spyt van u, in spyt van onzen
<pb n="86"/>goeden Koning, dezelve wel weten te verdedigen!’</p>
<p>Philips van Valois antwoordde niet: hy overwoog het gezegde zyner vrouw, en hernam zyne eerste houding. Margaretha deed hem het gedurige vreugdegeroep der menigte opmerken, welke, hoogst nieuwsgierig om den Graef te zien, zich geen denkbeeld kon vormen van de rede waerom deze zich zoo zorgvuldig aen aller oogen onttrok. - Dan stak Philips eerst het hoofd aen het venster zyner reiskoets. Met dien glimlach, dien men zoo vaek op de lippen der Monarchen kan zien spelen, en die de heimelyke gedachte hunner harten verduikt, groette hy de toestroomende menigte. Hunne liefdeteekenen, hunne vreugdegebaerden bragten een weinig verzachting aen zyn gemoed, en de vriendelyke raedgevingen zyner vrouw, maekten dat hy eindelyk de fierheid der Gentenaers scheen te vergeten, om slechts aen de weldaden te denken, die er uit deze bevrediging moesten spruiten.</p>
<p>Arnold van Schoorisse integendeel, gebelgd over Ackermans gedrag, reed diepden-<pb n="87"/>kend achter de koets van den Prins, en was van gevoelen dat de Graef, zonder zyne eer te kort te doen, de eischen der Gentenaers niet kon inwilligen. Hy ging zoo verre dat hy besloot Philips van 't voornemen te doen afzien, waerby deze zich iets van zyne eigene voorregten zou laten ontnemen.</p>
<p>Hoe meer Arnold deze gedachte koesterde, hoe meer zyn gelaet vervrolykte: al de diensten, hem door Ackerman bewezen, gingen nogmaels uit zyn geheugen: zyne erkentelykheid jegens den held, verdween voor de opoffering door hem aen den Graef verschuldigd, en hy zwoer den Gentschen aenleider nimmermeer in vriendschap aen te nemen, byaldien deze het vredeverbond, gelyk de Prins het zou voorstellen, niet aenvaerden wilde.</p>
<p>Terwyl de ridder al deze plannen maekte, verkeerde de Graef in eene geheel andere gedachte.</p>
<p>Hy betrok het hem beschikte vertrek, ontbood de vertegenwoordigers des Konings, en vergezeld door Albert van Beijeren, Margaretha van Dampierre, de Hertogin van Bra-<pb n="88"/>bant, de Gravin van Nevers, en onderscheidene andere Prinsen en Prinsessen, alsook door Arnold van Schoorisse en Johan van Heyle, zyne byzonderste raedslieden, begon Philips de Stoute hen allen met zyne gevoelens bekend te maken, terwyl de Gentenaers op hunne beurt, Ackermans voorwaerden aenhoorden, en daerover beraemden.</p>
<p>De Vryheer van Schoorisse had zoodra 's Prinsen toegevendheid, alsook de vurige wenschen der Gravin, om met hare onderdanen in vriendschappelyke onderhandelingen te treden, niet vernomen, of hy zag van zyne wraekontwerpen af. Om 's Graven gezegde meer en meer te staven, maekte hy zyne gesprekken met Ackerman bekend, drukte op het belang door dezen aen de voorregten zyner moederstad gesteld, en eindigde met te verklaren dat de gevolmagtigden van Gent hunne toestemming aen den vrede weigeren zouden, wilde de Prins deze voorregten niet eerbiedigen.</p>
<p>In zynen geestdrift stelde hy al de opofferingen van Ackerman in het licht, en geheel tegenstrydig handelend met zyn eerst
<pb n="89"/>genomen besluit, begon hy de zaek der opstandelingen te pleiten; zoo verre dat de Graef, ware hy van de verkleefdheid des ridders aen zynen persoon niet ten volle overtuigd geweest, zich gemakkelyk hadde kunnen inbeelden dat Arnold een verdrag wilde doen instemmen, 'twelk de regten van den Prins en die des Konings van Frankryk zou benadeeligen.</p>
<p>Van Heyle, die tydens den doortogt van de Gentenaers in vertrouwelyke onderhandelingen met eenigen hunner getreden was, ondersteunde krachtdadiglyk het gezegde van Schoorisse. Om de fierheid der opstandelingen nog meer te doen kennen, bragt hy iets van hun besluit te berde, en sprak breedvoerig over de te doene bewilligingen, zonder welke de Prins onmogelyk zyn gezag in zyne staten zou zien herstellen. Al de edelen deelden in de gedachte van de ridders, en de Graef voelde zich gelukkig te mogen aenkondigen, dat hy aen den wensch van zoovele hem dierbare persoonen wilde voldoen.</p>
<p>- Laten wy hunne voorstellen aenhooren,’ sprak de Prins; en hy beklom den
<pb n="90"/>voor hem beschikten zetel. Aen zyne regter zyde zaten zyne geliefde gemalin, Joanna van Brabant en Margaretha van Nevers; aen zyne linker, de afgezanten van Frankryk: Arnold van Schoorisse, van Heyle en Albert van Henegouw, plaetsten zich, benevens een aental andere ridders, aen den voet van den troon.</p>
<p>Alles tot de ontvangst der Gentenaers gereed zynde, werd hun het oortof gegeven om zich voor den Vorst aen te bieden. Ackerman, gevolgd door de dekens en het Magistraet van Gent, trad eerst in de zael. Hy bleef op een tiental stappen afstands van den troon staen: beurtelings kwamen zyne overige stedegenooten binnen, welke, na den vereischten groet, zich tegen de wanden schaerden.</p>
<p>Er heerschte eene diepe stilzwygendheid: nauwkeurig had de Graef al de intredende afgezanten aenschouwd; hy vestigde zyne blikken op diegenen, welke met Ackerman op de eerste ry stonden, en eene uitdrukking van misnoegen teekende zich weêr op zyn gelaet. Margaretha van Dampierre, aen
<pb n="91"/>wie dit misnoegen niet ontsnapt was, fluisterde Philips iets in het oor; zy glimlachte, om het slecht uitwerksel te doen verdwynen, dat de donkere blikken van den Prins op de Gentenaers schenen te maken.</p>
<p>Nu aenzocht Philips van Valois den Vryheer van Schoorisse, dat deze het opperhoofd van Arteveldes stad tot by den voet des troons zou geleiden. De Vryheer nam Ackerman by de hand, en alvorens hem te verlaten, sprak by zachtjes: - Vriend! Oda is het loon uwer onderwerping!...’</p>
<p>- Edele afgezanten onzer goede stede van Gent,’ ving de Graef aen, eerst de oogen op Ackerman vestigende, om ze daerna rond het vertrek te laten weiden, als had hy op de gezichtstrekken van elk hunner in het byzonder, de gevoelens hunner harten willen lezen; - wy zien met innerlyke vreugd de voetstappen door u, in naem uwer stadgenooten aengewend, om van onze genade een vredeverdrag te bekomen, en hebben, met rypen rade, de voordeelen overwogen, die het eindigen van allen inlandschen twist, in onze staten tewege moet
<pb n="92"/>brengen. Gelyk wy steeds den welstand onzer onderdanen ter harte hebben genomen, willen wy de onderwerping van eene verdwaelde stede met welgevallen aenvaerden, u vergiffenis over uwen onwettigen opstand schenken, en uwe verzoeken, voor zoo verre die echter met de eer van onzen troon in verband staen, niet verstooten.’</p>
<p>Ackerman, schoon ontroerd by den hoogmoed, dien hy by den Prins meende op te merken, deed eene diepe buiging: al de Gentsche afgezanten volgden zyn voorbeeld, doch de woorden: - Onwettigen opstand!’ die door eenen zyner stadgenooten herhaeld werden, prikkelden de ziel des bevelhebbers. Hy kon zich niet onthouden er eene zinspeling op te maken.</p>
<p>De oorzaek des opstands willende aenhalen, trachtte Ackerman zooveel mogelyk zyne moederstad over 's Prinsen verwyt te verschoonen; hy antwoordde in der voege: - Edele Graef! niets ware ons aengenamer dan den gevraegden vrede te bekomen, en de er aengehechte voordeelen te genieten. Wat onzen opstand raekt, dien men als on-<pb n="93"/>wettig wil doen doorgaen, het krenken der vryheden onzer vaderen, misschien ook de gestrengheid van uwen edelen voorzaet, heeft er oorzaek toe gegeven.’</p>
<p>Philips de Stoute deed eene onwillige beweging by deze vrymoedige uitdrukking: een stil gebrom verhief zich onder de Graefgezinden, en meer dan een Gentenaer juichte, door zyne gebaerden, het gezegde van Ackerman toe.</p>
<p>- Gy weet, edele Graef!’ hervatte de aenleider, - dat Philips V zyne dochter ten huwelyk schonk aen Lodewyk van Crecy, Graef van Vlaenderen, welk grondgebied zich aen Frankryks beheersching trachtte te onttrekken. Philips VI van Valois beklom den troon in 1328, krachtens de Salische wet. Eduard III, Koning van Engeland, betwistte hem deze regten, hem diegene opwerpende, welke hy beweerde te houden van zyne moeder Isabella, dochter van Philips den Schoonen, zuster, en, volgens hem, erfgename der drie laetste Koningen, zonder mannelyke afstammelingen overleden. Vlaenderen kon dus geroepen worden om zich tusschen het op-<pb n="94"/>perleenhouderschap van Philips, en datgene van Eduard te verklaren.</p>
<p>‘Jacob van Artevelde, afstammeling van een magtig huis, dat sinds lang de beheersching van Frankryk had afgekeurd, kon zich ligtelyk voor den keus van eene party beslissen. Boven de wraek, die hy over zyn moederlyken grootvader, Segher van Kortryk<note n="(1)" place="foot">Mer Seeghere keerde omtrent Lichtmesse weedre wel met drye hondert ghesellen, ende hy quam t'Oesthende ende te Broedshende, ende dwanc 't folc te zweerne met hem, ende die met hem niet syn en wilden, die dede hy dootslaen, ende daernaer quam hy te Oudenborch. Seeghere was gevanghen ende te Brugghe ghevoert, ende daer was hy, hem XX van sinen ghesellen, ghestreken met gloyende yseren, ende voortghesleept tot der galghen, ende daer was elken van hemlieden de armen ende bieenen gebroken, met eenen waghenwiele, ende daernaer onthoeft, ende de lichamen waren onder de oxellen ghebonden, ende alsoe an de galghe gehanghen, ende de hoefden waren ghesteeken op hooghe ghelavi - schachten boven de galghen.
<lb/>
<hi rend="i">Chron. van Vlaenderen. Gentsche Biblioph.</hi></note> moest trekken, meende hy den eisch van Eduard op den troon van Frankryk te mogen ondersteunen. Groote beweegrede-<pb n="95"/>nen deden den volklievenden Artevelde de party der Engelschen omhelzen; zy was min drukkend, meer beschermend voor ons, en voordeeliger voor 't algemeen welzyn; gunstiger voor het behoud der Vlaemsche inrigtingen. Hy begon ook de mogelykheid te overwegen van Vlaenderen en Brabant, onder de waerborg van eene vreemde verbindtenis te vereenigen.</p>
<p>Artevelde wilde zyn vermogen noch door geweld, noch door onregelmatige bezitting staven: hy deed zich onder een der ambachten inschryven. Het volk ondersteunde zyne inzichten, en Artevelde, na zich aen 't hoofd der brouwers gesteld te hebben, werd door de een en vyftig bestaende neeringen als opperdeken uitgeroepen. 't Was hy, die aen elk eene der twee honderd vyftig buerten van Gent eenen deken stelde, en zyne moederstad, even als Brugge en Ypre, een vrede- en koophandelverbond met Engeland deed aengaen. Hierdoor voorzag hy in de dringendste behoeften van Vlaenderen.</p>
<p>Gedurende zeven achtereen volgende jaren, regeerde van Artevelde als opperheer.
<pb n="96"/>Hy beoogde, even als wy, het behoud van eenen Graef; doch poogde slechts ons aen het gebied van Frankryk te onttrekken<note n="(1)" place="foot">Aug. Voisin: <hi rend="i">Examen critiq. des Historiens de Jacques van Artevelde.</hi></note>.</p>
<p>Maer gelyk deze verandering in de inzichten van den Prins niet viel, moest deze het werk van den Ruwaert tegenkanten. Artevelde wilde zyn besluit volvoeren, en gevoelde eindelyk dat er hem geen ander middel overbleef dan de afzetting van den Graef zelven te bewerken. Dien ten gevolge stelde hy den Prins van Galles als onzen bestuerder voor. Zoo verre echter ging de liefde der Vlamingen tot hun wettigen Heer, dat zy de inzichten van Artevelde stellig tegenstreefden, ofschoon zy allen onze verbindtenis met Engeland wilden behouden. De Ruwaert volhardde nog, en helaes! - eene verdwaelde party bragt hem ongenadiglyk om 't leven...</p>
<p>Uit erkentelykheid der diensten door Jacob van Artevelde bewezen, en om eischen te keer te gaen, die men moeijelyk instemmen kon, koos het Gentsche volk Philips,
<pb n="97"/>zoon van zyn vorigen Ruwaert, tot aenleider, welke, na slechts het welzyn zyner moederstad betracht te hebben, in de velden van Roosebeke met zoovele onzer dapperen sneuvelde! Als had men den geest der Gentenaers willen verzwakken, gebood de Koning van Frankryk het lyk van onzen moedigen aenleider onder de dooden op te zoeken, en Philips van Artevelde werd, Gent tot schande, als een verrader, aen de galg geknoopt!</p>
<p>Moeijelyk kunt gy u inbeelden, edele Graef! hoe zielsmartend deze handelwyze voor elken waren vaderlander geweest is, en hoe zeer zy ons de Fransche heerschappy in haet heeft doen nemen. Toen hebben myne medeburgers my tot bestuerder verkoren. Aen hunne eigene krachten overgelaten, en steeds bedreigd door de yzeren hand des Franschen Konings, vonden wy ons genoodzaekt de poorten onzer stede te openen, en vry geleide te verleenen aen alwie zich, met ons, tegen overweldiging wilde verzetten.</p>
<p>Op nieuw werd de hulp van Engeland ingeroepen en beloofd: voorstellen van vrede door den Bisschop van Doornyk gedaen, wer-<pb n="98"/>den door Gent met welgevallen aengenomen; en andermael zagen wy onze hoop door onbillyke eischen verydeld.</p>
<p>Hier klom de woede der Gentenaers ten top: Brugge werd belegerd, en een deel der stad aen de vlammen overgelaten. De opstand won, hoe langer hoe meer, veld, totdat de Bisschop van Norwich, gezant van Paus Urbanus, die de aenspraek van zynen tegenstrever op den H. Stoel wilde vernietigen, met eene aenzienlyke magt te Calais aenlandde. Alsdan hebben wy Grevelinge bestormd en ons van Burburg, Duinkerke en Mardyk meester gemaekt. Met twintig duizend Gentenaers trokken wy op Ypre; en gewis zou die stad ook in onze magt gevallen zyn, ware de Koning van Frankryk in Vlaenderen niet gekomen. De gruwelen, overal door zyne benden gepleegd, versterkten onzen haet jegens hun, en Audenaerde, de geliefkoosde stad van Lodewyk van Male, viel onder het bewind der Gentenaers!</p>
<p>Eindelyk werd er te Lelingen over vrede gehandeld. De wraek van den Graef jegens ons deed zich nogmaels gevoelen; en om ons
<pb n="99"/>geduld uit te putten, zegde hy nimmer de Gentenaers in dezen vrede te zullen begrypen, ten ware wy misschien, even als de Prins het vroeger vereischte, met bloote voeten en ontdekten hoofde, als slaven met het strop aen den hals, zyne Gravelyke gunsten hadden willen afbidden! Vernederende voorwaerden, waeraen een volk, in welks aderen vry bloed stroomt, zich onmogelyk kan onderwerpen!...</p>
<p>'t Is slechts op de aendringende bede van den Hertog van Berry, dat de Graef het oor aen onze gegronde eischen leende, en de wapenschorsing voor een jaer getroffen werd. Onmiddelyk daerna strekte de onverbiddelyke dood hare kille hand over den edelen Lodewyk van Male! Alvorens hy den hemelschen Regter rekening moest doen over eene acht en dertigjarige beheersching, trof het lot der Gentenaers, door hem zoo lang vervolgd en verdrukt, zyn geweten; hy smeekte vergiffenis van al zyne onderdanen af, en bad u, edele Graef, u zynen schoonzoon en opvolger, u, in wien wy al onze hoop en
<pb n="100"/>trouw stellen, opdat gy ons in genade zoudt ontvangen!’</p>
<p>Deze laetste aenhalingen troffen zoo sterk de ziel van Margaretha van Dampierre, - die de ongelukkige moord van haren vader nog versch in 't geheugen had, - dat eene traen hare wangen afdroop. Philips van Valois, ook ontroerd, poogde de gevoelens zyner ziel voor de afgezanten te verbergen: hy keerde zich tot zyne gemalin, welke eenige woorden van: Genade! en Vrede! liet hooren. De Graef sloeg weêr zyne oogen op Ackerman, en bad hem het verzoek der Gentenaers voor den troon neder te leggen.</p>
<p>Ackerman voldeed aen 's Prinsen vraeg: er heerschte een lang stilzwygen, en Philips hetzelve afbrekende: - Edele afgezanten onzer goede stede van Gent,’ sprak hy, - uwe voorstellen zyn onteerend voor de kroon, onteerend voor de beheerschers van Vlaenderen!</p>
<p>- Nogtans willen onze stadgenooten dat wy er ons aen houden, edele Graef!’ antwoordde Ackerman met fierheid.</p>
<p>Nu liep een gemor van afkeuring onder de
<pb n="101"/>omstanders van Philips van Valois, terwyl de Gentenaers nogmaels het stoutmoedig antwoord van Ackerman goedkeurden.</p>
<p>De afgezanten van Frankryk, die de schandelykheden, aen hunne natie ten laste geleid, niet dulden, en den hoogmoed der opstandelingen niet verzwelgen konden, hadden, onder de redevoering van Ackerman, meer dan eens de gedachte opgevat den Prins te aenzoeken, dat hy een einde aen die hoonende tael stellen zou.</p>
<p>Nu zagen zy den Gentschen gevolmagtigden met verachtelyke blikken aen, en maekten eenige opwerpingen aen Philips, waerdoor zyn gelaet eene zeer misnoegde uitdrukking nam. De Prins riep jonker van Heyle en Schoorisse tot zich. Na eene stille, doch lange redekaveling, plaetste Arnold zich de hand voor het voorhoofd, en scheen in diepe gedachten verloren. - Van Heyle, integendeel, die de beraedslagingen van de Fransche afgezanten aenhoord, en hunne eischen ten grooten deele verworpen had, ging by de Gentenaers, om ze met 's Graven laetsten wil bekend te maken, namelyk dat
<pb n="102"/>hy hen in genade ontvangen zou en hunne voorstellen aenvaerden, wilden zy als smeekers en onderdanige dienaren den knie voor den troon buigen.</p>
<p>Dit voorstel werd met wrevel verstooten, en van Heyle, die geen verslag van de weigering der Gentenaers durfde doen, maekte, door zyn stilzwygen, hun besluit aen Philips en de Fransche afgezanten bekend.</p>
<p>De Prins stond van zynen zetel op, ging twee stappen voorwaerts, en de Gentenaers schikten zich in orde, terwyl Ackerman zyne verlatene plaets weêr innam.</p>
<p>- Mannen van Gent,’ sprak de Graef met eene half bewogene en half vergramde stem, - de prys, dien wy aen uwe vriendschap, even als aen die onzer overige onderdanen, stellen, heeft ons een floers over uwe voorledene ongehoorzaemheid en opstand doen werpen, en den wensch van uwen Graef, onzen schoonvader zaliger, doen instemmen. De vragen, door u voor onzen troon nedergelegd, worden, ten einde u allen met onze vaderlyke zorg bekend te maken, vriendschappelyk toegestaen; echter dient gy
<pb n="103"/>u eerst, op den behoorlyken vorm, en als ootmoedige onderdanen te onderwerpen!’</p>
<p>Even alsof de zendelingen 's Graven voorstel niet verstaen hadden, bleven zy steeds in dezelfde houding; en, ofschoon vrede verzoekend, waren zy te zeer gewoon aen een al te trotschen weêrstand, dan dat zy, als pligtigen aen den wensch van Philips den Stouten voldoen zouden, welke, ingezien hy niets van hunne eischen kon afslaen, grooten prys aen hunne ootmoedige onderwerping hechtte.</p>
<p>Het gelaet van Philips veranderde uitermate: zyne lippen trokken zich te samen, en eene bleeke kleur weêrkaetste de aendoening zyner ziel op zyne wezenstrekken. Eene ligte siddering doorliep zyne aderen, en hy werd genoodzaekt zich op zynen zetel te plaetsen.</p>
<p>Alles was weêr stil in de zael, en die stilte werd slechts door twee of drie Vorstelyke zuchten afgebroken. Margaretha van Dampierre, die, door de styfhoofdigheid der Gentenaers, alle hoop op overeenkomst verydeld zag, en wist dat de afgevaerdigden van Frankryk zich meer genegen toonden om de
<pb n="104"/>fierheid der opstandelingen neder te slaen, dan wel om derzelver eischen in te stemmen, aenzocht Arnold van Schoorisse, dat hy de zendelingen uitdrukkelyk met den wil des Graven bekend zou maken. De man, bewogen met de zielemarteling van Philips, kon zich niet onthouden Ackermans slecht geplaetsten hoogmoed af te keuren: het stond hem tegen den bevelhebber op nieuw tot onderwerping aen te manen; doch aen de bede zyner Gravinne, die hare laetste hoop in hem scheen te stellen, volgaern voldoende, zegde hy met luider stem dat de Gentenaers eene kniebuiging voor den troon doen moesten! Ackerman keerde zich om tot zyne makkers, ten einde hunne gedachte stellig te kennen, wanneer een der achter hem staenden uitriep, dat zy van hunne stadgenooten niet gemagtigd waren om zich aen dit vernederend verzoek te onderwerpen<note n="(1)" place="foot">Die Prince versaemde ende vergaerde ter eerster opportuniteyt met alle zyn edele gheselscip (dat doen ter cause van den payse binnen Doornycke was) in zeer grooter hoocheyt binder abdie van St-Maertens, aldaer die ghedeputeirde van Ghendt, zonder verdrach, insghelycx ooc by hem ghinghen, versouckende paeys, gracie ende ghenade, maer met styve ongbeboghen knyen, contrarie de prealable convenance ende tvoorgaende besprek van Mer Jan van Heyle, zo voorzeyt es, ja zelfs vermaent zynde om anders te doene ende die Prince te voet te vallene. Zy belchden hemlieden wonderlicke zeere, continuerende buytermaten abstinetelick int ghuene dat zy vooren hadden, ende zegghende met overmoedighen, hartneckighen verborsten zinne, dat zy dies gheen last en hadden van haerlieder ghemeente, metsghaders ooc dat zy deenste voorstelders van den paeyse niet gheweest en hadden.
<lb/>
<hi rend="sc">Nicolaes Despars</hi>.
<lb/>
Les dicts de Gand y envoyerent deux cents cinquante des plus nobles et qualifiés de ladicte ville, lesquels néantmoings se monstrevent sy fiers, obstinez et endurcis, que nonobstant ce qui par personnes interposées leur fust, comme en manière d'instuction, déclaré et remonstré, ils ne daignerent oncques plyer le genouil, pour demander mercy et grace; mesmes disoyent n'avoir desdicts de Gand receu telle on semblable charge et commission, et que la paix, dont on entendoit traicter, n'avoit esté mise en termes par eux, ny à leur requeste.
<lb/>
<hi rend="sc">D'Oudegherst</hi>.</note>.</p>
<pb n="105"/>
<p>- Neen! neen!’ morden allen te gelyk; - liever den oorlog met Frankryk, dan de schande van Vlaenderens hoofdstad!... Liever de dood, dan aen onteerende eischen toe te stemmen!...’</p>
<pb n="106"/>
<p>Hevig voelden de Graef en zyne aenhangers zich door dees besluit ontsteld: zelfs aen den Prins was het onmogelyk zynen toorn te verkroppen. Arnold van Schoorisse stond als verplet, en Philips de Stoute zwoer, even als de afgevaerdigden van Frankryk, dat hy den laetsten der muiters aen zynen wrok zou opofferen.</p>
<p>De zael, waerin zoo even nog eene eerbiedige stilte geheerscht had, weêrgalmde nu door het gebrom van honderde stemmen: vervloekingen tegen de Gentenaers, vervloekingen tegen den Koning, vervloekingen tegen Philips van Valois, werden morrend aengeheven, en de Graef bereidde zich om met zynen stoet de Gentenaers te verlaten, wanneer Albert van Henegouw, nu meer dan ooit de gevolgen van een hardnekkigen oorlog vreezende, de hand van Joanna van Brabant en Margaretha van Nivers vastnam, en haer ootmoedig aenzocht eene kniebuiging voor den Prins te doen. Dees voorstel werd door de Gravinne van Vlaenderen goedgekeurd, welke, benevens de andere Prinsessen, zich met tranende oogen en gebukten sche-<pb n="107"/>del op den grond wierp, ja, Philips, in naem der Gentenaers, vergiffenis en vrede afbad.</p>
<p>De Graef kon den wensch dier edele vrouwen moeijelyk weêrstaen: hy voelde zich bewogen door de snikken zyner gade, die, uit naem haers overledenen vaders, de vergetelheid over de misdaden der oproerigen inriep; en, met eene stem, die de aendoening van zyne ziel verraedde, stamelde hy het woord: - Verigffenis!...’</p>
<p>Met de snelheid waerop eene bliksemstrael verschynt en verdwenen is, werd de haet in ieders boezem door vreugde vervangen. Uit erkentenis, doch niet als smeeker, boog Ackerman nu den regter knie voor den troon des Graven: zyn voorbeeld werd door de twee honderd negen en veertig overige Gentenaers gevolgd, en slechts hoorde men nog onder hunne ryen het heilgeroep van: Leve onze Graef! leve Philips de Stoute!</p>
<p>Tevreden met dit late, doch ootmoedig eerbewys, aenzocht Philips de afgezanten zyner goede stede van Gent, dat zy weêr regt staen zouden; en nauw had Ackerman aen dit verzoek ingewilligd, of de Prins stapte
<pb n="108"/>van zynen troon. Als hadde hy aller vreugde ten top willen doen stygen, sprak hy met luide en verstaenbare stem, dat, wilden de opstandelingen van hun verbond met Engeland afzien, hy hun al de voorregten, wetten en gebruiken hunner vaderen zou toestaen<note n="(1)" place="foot">Item dat onse voors, ondersaten van Ghent ende hare medepleghers, bi onser onderdanichede ende haren goeden wille, hebben wederroupen ende wederroupen alle alyancien, eeden, verbanden, trauwen, ende manschepen, die si of eenich van hemlieden hadden ghedaen den Coninck van Inghelant ofte eenigen van sinen ghecommitteirden huyt synder name, ende alle andere die niet en souden syn welwillende onsen voors. Heeren ende die onse.
<lb/>
Ende onse voors. Heere ende wi, hebben vergheven onsen voors. subgyten van Ghent, ende haren medepleghers die voors. offensien ende mesdaden. Ende oock hemlieden gheconfirmeirt hare previlegien, vryheden, goede oude costumen, ende usaegien int stick daer sy vulcommelick souden commen ter onderdanicheyt van onsen voors. Heere ende ons, die welcke gracie die van Ghent ende hare medepleghers ootmoedelick ontfanghen van onsen voors. Heere ende van ons, ende bi haren letteren ende boden eerlicken ende in groten nombre die si ghesonden hebben bi onsen voors. Heere ende ons, binnen der stede van Doornicke, hebben ghedanckt onsen Heere ende ons, van der gracie ende verghevenesse voorseyt.
<lb/>
<hi rend="i">Paeyse tusschen den Prinche ende die van Ghent. Die excell. Cronike.</hi></note>!</p>
<p>De Gentenaers bogen zich nogmaels. Verrukt over de handelwyze van den Prins, nam
<pb n="109"/>Ackerman het woord op<note n="(1)" place="foot">Zo dat die Prince niet verbergen conste ofte hy en moeste al laten passeren dater byder onredelicker fiericheyt van de ghedeputeirde van Ghendt ghebeurt ende ghesciet was, commende voorts met hemlieden in diversche langhe communicatien ende tusschenspraken, daer Mer Fransoys Ackerman meest altyts twoort voerde, by wiens zonderlinghe wysheyt, groote goedertierenheyt ende schoonder eloquentie hy hem zo varre liet ghesegghen ende vermurven, dater emmers endelinghe een pays naer volchde.
<lb/>
<hi rend="sc">Nicolaes Despars</hi>.</note>, en beloofde dat zy tot er dood toe, getrouwe en onderdanige dienaren van hunne wettige Vorsten blyven zouden. Dees gezegde werd door al de afgezanten bevestigd, welke, de eene na den anderen, vóór de voeten van Philips hunne belofte by eede staefden<note n="(2)" place="foot">La paix fut finablement arrestée soubs les subsequentes conditions: scavoir, que le Roy, le Duc Philippe et la Duchesse Marguerite, sa femme, à la très-humble requeste des Duchesse de Brabant et Contesse de Nevers, recevoyent lesdicts de Gand en leur grace, leur pardonnants tous mesfaicts et confirmants tous leurs privilèges, coustumes et usaiges. Et lors lesdicts de Gand s'inclinerent devant ledict Duc, promettants lui demourer de là en avant humbles et loyaux subjets.
<lb/>
<hi rend="sc">D'Oudegherst</hi>.</note>.</p>
<pb n="110"/>
<p>Na de vrede bekrachtigd was met de zegels der afgezanten van Frankryk, met die van Hertog Philips en Margaretha; van Arnold, Heere van Gavere en Schoorisse; van een aental Vlaemsche ridders<note n="(1)" place="foot">Ce fut ainsy faict, conclu et arresté en la ville de Tournay le dix et huictiesme de Décembre, audict an mil trois cent quatre-vingt-cinc, présents les ambassadeurs du Roy Charles de France, la Duchesse de Brabant, la Contesse Marguerite de Nevers, femme de Jehan, depuis Duc de Bourgoigne et Conte de Flandre, Albert, duc de Bavière, Mambour de Hainault, Hollande et Zelande, Guillaume de Namur, fils du Conte de Namur, Seigneur de l'Ecluse, Hughe, Seigneur d'Antoing, Chastelain de Gand, Jean, Seigneur de Ghistelles et de Hornes, Henry de Dixmude, Seigneur de Bevere et de Heyne, Jean, Seigneur de Grimberghe et de la Gruthuuse, Arnould, Seigneur de Gavere et d'Escornay (Schoorisse), Jean, Seigneur d'Axèle, Louys, bastard de Flandre, dict le Haze, Gherard de Rasseghem, Seigneur de Basserode, Gaultier, Seigneur de Hallewyn, Philippe de Massenée, Seigneur d'Eeke, Jean Vilain, Seigneur de Saint-Jean-te-Steene, Jean van Oultre, Vyconte d'Ypre et de Louys, Seigneur de Boullers, Chevaliers, sans y comprendre bon nombre de gentilshommes, ny pareillement les députez de Bruges, Ypre, le Franc, Malines et Anvers.
<lb/>
<hi rend="sc">D'Oudegherst</hi>.</note> en van Frans
<pb n="111"/>Ackerman, aen wien er, benevens Graef Philips en de stad der Artevelden, een afschrift van overhandigd werd, baden de Gentenaers den Prins dat hy zich, vergezeld van zyne echtgenoote, Gentwaerts wenden zou; dees verzoek werd met dankbaerheid aenvaerd en toegestaen<note n="(1)" place="foot">Aldus wierdt geëyndigt en gesloten dien bloedigen oorlog in Vlaenderen, in den welken op zeven jaer over de twee hondert duyzent zielen zyn naer d'eeuwigheyt gesonden. Terstont wierdt desen vrede drymael uytgeschreven, van welke uytschriften een gegeven wierdt aen den Hertog Philips, 't ander aen de stadt Gendt, en het derde aen Francois Ackerman. Die van Gendt afscheydt nemende met een wondere zedigheydt, begroeteden hunnen Prince naer hunne stadt onder alle beloftens van dankbaerheydt. Insgelyks deden sy aen vrauw Joanna van Brabandt, hunne verbintenis herkennende voor soo veel groote weldaden en genoten diensten, van de welke sy tot antwoord kregen, dat sy haer dankbaer genoeg souden zyn, ind en sy desen vrede heyliglyk onderhouden, en hunne ghesworene onderdanigheyt altyt met'er daedt sullen hebben gethoont aen den genadigen Hertog Philips, en Margarita, hun wegzendende met een soet en vriendelyk gelaet.
<lb/>
<hi rend="i">Chron. van Vlaenderen.</hi></note>.</p>
<pb n="112"/>
<p>Onder het gestadige geroep en de heilwenschen der menigte, verliet de Graef de zael der byeenkomst, en de Gentenaers, vergenoegd en gelukkig, drukten Ackerman beurtelings in de armen. Zy begroetten hem met den naem van Verlosser en Beschermer; en reeds lang waren zy de abdy van St-Marten uitgestapt, wanneer het geroep: Leve de Graef van Vlaenderen! nog altyd in de ooren van Philips den Stouten dreunende, hem een weinig schadeloos stelde van het hartzeer, dat de hoogmoed der opstandelingen hem gekost had.</p>
<p>Zoodra Arnold van Schoorisse, welke den Graeflyken stoet had verlaten om zich in Ackermans armen te werpen, door dezen bemerkt werd, vloog de aenleider der Gentenaers hem te gemoet. Hy kuste met eerbied diens hand, noemde hem zyn dierbaren vader, en verliet zyne stadgenooten, ten einde eenige uren in het gezelschap van den Vryheer door te brengen. Deze stuerde aenstonds eenen zyner dienaren naer Audenaerde, om zyn huisgezin met den gesloten vrede bekend te maken, en aen te melden dat hy, des anderen-<pb n="113"/>daegs, met Odas verloofden zich in gemelde stad zou begeven.</p>
<p>De Gentenaers zonden ook eenigen hunner met de voorwaerden van overeenkomst naer hunne moederstad, en bragten het overige van dien gelukkigen dag in vreugde door, zich voorbehoudende in den volgenden ochtend Doornyk te verlaten, met welks inwooners zy zich nu geheel en al verbroederd hadden.</p>
<p>By de aenkomst van Arnolds zendeling in Audenaerdes muren, was de nacht reeds lang gedaeld. De maen, die helder in den hemel blonk, maekte dat er nog talryke burgers en bezettingtroepen, nieuwsgierig om den uitslag der byeenkomst van Doornyk te vernemen, de straten doorkruisten, en 't geroep: Vrede! vrede! dat de zendeling aen Audenaerdes poorten had aengeheven, klonk weldra in Odas ooren, welke, als uitzinnig van vreugde, uit haer bed sprong, en hare moeder en zuster met kussen en streelingen overlaedde.</p>
<p>Nu had de stoet der Gentenaers Doornyk verlaten. De Vryheer van Schoorisse, by
<pb n="114"/>wien al het voorgevallene in de vergetelheid gedompeld lag, reed tusschen Ackerman en van Heyle, welke beide 's mans geest door hunne gesprekken verrukten, en maekten dat Arnold meer dan eens zyne lange onverschilligheid jegens Ackerman beklaegde. Al wat sinds dezes ter dood veroordeeling voorgevallen was, werd opgehaeld; de reis liep, zy kon niet aengenamer, af, en vyf uren na 't vertrek der zendelingen uit Doornyk, hief de spitsige toren van Audenaerde zich voor hun gezicht op. Eenigen tyd later stapten zy in het voorgeborgte, en stegen uit den zadel, om er, even als by hun eersten doortogt, het noodige voedsel aen hunne paerden te geven.</p>
<p>De inwooners van Audenaerde, welks poorten sinds den aenvang des oorlogs gesloten waren geweest, liepen in menigte hunne Gentsche broeders te gemoet; en nauw hadden de eerst toegesnelden hunnen bevelhebber verwelkomt, of deze, na afscheid van de Gentenaers genomen te hebben, draefde, vergezeld van Ackerman, Audenaerdes straten door, en bood den jonker zyne vrouw en kinderen aen.</p>
<pb n="115"/>
<p>Alvorens wy de bevallige Oda met haren lang gemisten minnaer in onderhandeling kunnen zien, moeten wy de Gentenaers naer hunne stad vergezellen, en zeggen hoe zy er ontvangen werden.</p>
<p>Nauwelyks was hunne aenkomst gekend, of meer dan dertig duizend menschen, - waeronder een aental vryheidverdedigers, in verschillige uitloopen tegen de benden van den Graef verminkt, op de schouderen hunner vrienden gedragen werden, - wilden het hunne bybrengen om die heerlyke terugkomst nog te verheerlyken. Hier en daer zag men eene kroon in het midden der straten hangen, bestemd om ze op de hoofden der zendelingen te laten dalen. De vlag van Vlaenderen en Burgondie wapperde op al de kerken en stadsgebouwen: de klokken waren in beweging, en Roelant<note n="(1)" place="foot">Roelant werd gegoten in 1314, woog 12,483 pond, en droeg het volgende opschrift:
<lg type="poem">
<l>Meester Jan van Roosbeke, Clocmeester.</l>
<l rend="; 2tab">Ic heete Roelant.</l>
<l rend="; 1tab">Alsmen mi slaet dan ist brant,</l>
<l>Alsmen mi luut, ist storm in Vlaenderlant.</l>
</lg></note>, die zoo dikwerf
<pb n="116"/>door zyn statig gebom de burgers in de wapenen had geroepen, lokte ze nu tot vreugde uit: hy mengelde zyne heldere toonen met het gebulder der vuermonden, die, vóór de poorten der stede gesteld, ter eer van dienzelfden Graef, wiens verdelging zy vroeger bewerken moesten, van stond tot stond ontploften.</p>
<p>Reeds was er een ruime tyd verloopen sinds de menigte de straten vervulde: - zy wachtte met ongeduld, en de dag begon ten einde te gaen, wanneer men in de verte het geroep: Zy zyn daer! aenhief. Dit geroep werd van mond te monde voortgezet: aller oogen wendden zich langs den kant der Heuvelpoort, en de priesters en prelaten stelden zich in orde, om de aenkomenden eene heerlyke ontvangst te doen. Eindelyk trok de stoet stadspoort binnen: het vreugdegejuich hield op by het gezicht der vlaggen en kruisen van de geestelykheid, en de abt van St-Pieters, na hemelzegen over zyne stedegenooten ingeroepen te hebben, gaf hun, in eene krachtige redevoering, zyne dankbaerheid te kennen over hetgene zy, ter
<pb n="117"/>eer en rust van Vlaenderens hoofdstad gedaen hadden. Hy moedigde hen aen, opdat zy zich zouden gedragen als trouwe onderdanen van eenen Graef, die hunne dierbaerste wenschen met zooveel goedheid had willen aenhooren en instemmen.</p>
<p>Niemand in Gent, die het zyne niet bybragt, om dit gelukkige feest te vieren: de burgers deden afstand van allen vorigen haet, en de stad der Artevelden scheen door de verstandhouding der menigte, slechts een enkel huisgezin uit te maken!</p>
<p>Geheel de nacht werd in vreugde doorgebragt: de hoop van den Graef en zyne gemalin eerlang te ontvangen, streelde de gedachte van elken Gentenaer, en de toebereidselen, die men voor dit bezoek maekte, overtroffen in pracht alles wat men tot dan toe in het vervaerdigen van feesten had uitgedacht.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="118"/>
<head rend="h3">XXII.
<lb/>
Beschikkingen.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Nescia mens hominum fati, sortisque futurae.</hi>
<lb/>
<hi rend="sc">Aen. lib. x.</hi></q>
<q rend="bq">De mensch wikt en God beschikt.
<lb/>
<hi rend="i">Spreekwoord.</hi></q>
<p>Wy hebben Ackerman tot in het huis van Schoorisse vergezeld, en onze vrienden elkander honderde vragen en uitleggingen laten doen, nopens alles wat er sinds hunne scheiding voorgevallen was. - Ackerman
<pb n="119"/>schiep innig behagen in de heusche en ongekunstelde handelwyze van Isabella: de liefdebetuigingen van Oda, de geestige onderhandeling van Agar, die Ackerman met den naem van broeder begroette, en de bewondering, welke de Vryheer onophoudelyk voor den heldenmoed van zyn toekomenden schoonzoon liet uitschynen, bragten niet weinig by om dezen het toppunt van geluk te doen smaken.</p>
<p>Oda, aen wie Ackerman die lange onrust, die vroegere kwyning geheel had doen vergeten, vond zich meer dan eens genoodzaekt hare blikken neêr te slaen, wilde zy steeds die van Ackerman niet ontmoeten, welke onophoudelyk nieuwe bevalligheden in zyne minnares opmerkte, ja, bewonderen wilde.</p>
<p>Ackerman gaf aen Oda de overtuiging dat zy meer dan ooit, zyne ziel boeide. Van tyd tot tyd stuerde hy haer eenige teedere, en voor de overigen onverstaenbare zinsneden toe, waerdoor hy telkens hare wangen met een blosje verhoogen deed.</p>
<p>Die onderlinge vreugde duerde den ganschen dag, en slechts de spyt, door Acker-<pb n="120"/>man gevoeld, van met zyne medeafgevaerdigden naer Vlaenderens hoofdstad niet gegaen te zyn, verduisterde soms een weinig zyne gedachte. - Hy gaf zich echter aen geluksdroomen weêr over telkens dat hy, door eenen glimlach van Oda, de verzekering bekwam, dat zyne aenwezigheid haer geluk bewerkte.</p>
<p>- 't Is jammer, jonker Ackerman!’ sprak Isabella van Ghistele, als had zy de geheime gedachte van den Gentenaer geraden; - 't is jammer dat gy in de liefdebetuigingen uwer stadgenooten aen hunneafgevaerdigden, niet kunt deelen... Zy moeten reeds te Gent aengekomen zyn, alwaer iedereen uwe afwezigheid zonderling zal vinden.</p>
<p>- Mevrouw,’ hervatte Ackerman, - zeker ware het my aengenaem geweest van die eerste vreugde ooggetuigen te zyn; maer graeg onttrekt men zich aen een genot, wanneer men zeker is hetzelve in een behagelyk gezelschap, gelyk het uwe en dit uwer lieve dochteren, met woeker weêr te vinden. Wist gy Mevrouw! hoe dikwerf ik het geluk be-<pb n="121"/>tracht heb een oogenblik met u allen, met jonkvrouw Oda te mogen doorbrengen, gy zoudt overtuigd zyn van het volledige genoegen dat ik hier moet smaken.</p>
<p>- Altyd bevallig, altyd vleijend, Frans!’ sprak Agar glimlachend.</p>
<p>- Met vrouwen, ja!’ viel Oda hare zuster in. - Het feest te Damme heeft ons doen zien dat jonker Frans ook elders als by ons hoffelyk en jufferachtig kan wezen. Herinnert gy u niet, Agar! hoe de schoonzuster van moeder ons de vriendelykheid van den Gentschen Kapitein, - zoo noemde zy Ackerman, - uitgelegd heeft? Wat den Graef van Vlaenderen raekt, deze heeft zich zeker over de vleijende woorden van onzen vriend niet te beloven, want...</p>
<p>- Zwyg, kind!’ morde in eens de stem van Arnold, die tot hiertoe de redekaveling met genoegen had aengehoord, en zich een weinig bits by Odas opwerping toonde: - zwyg; jonker Ackerman heeft gedaen gelyk het betaemde. Vyand van onzen edelen Graef, moest hy zyn vleijer niet wezen: als vriend, heeft hy zich heuschelyk ten opzichte
<pb n="122"/>van den weldoener zyner moederstad gedragen.</p>
<p>- En heeft men u al de byzonderheden van dit feest medegedeeld, Oda?’ vroeg Ackerman, genegen om Arnolds gedachte op iets anders te vestigen dan op hetgeen er te Doornyk voorgevallen was.</p>
<p>De maegd knikte met het hoofd, en wierp eenen blik op haren minnaer, waerin deze zyne hoffelykheid met de vrouwen der ridders als een verwyt kon lezen. Agar kuchte met opzet, en Oda, gevoelende dat het schaemterood hare wangen beklom, legde zich de vingeren op het aengezicht, om dit blosje aen aller oogen te verbergen.</p>
<p>Ackerman waegde het de hand zyner verloofde van voor hare oogen te trekken. Als hadde hy willen zeggen: - Oda! gy hebt ongelyk my van onstandvastigheid te verdenken!’ drukte hy met kracht hare vingeren in de zyne.</p>
<p>- Waer liefde is, is jaloerschheid, jonker!’ fluisterde Agar Ackerman in het oor; en Oda, om het gezegde harer zuster af te keuren, trok aerdig de lippen te samen, ter-<pb n="123"/>wyl haer minnaer in een hartelyk gelach schoot, welks oorzaek door Isabella verstaen, doch door Arnold afgevraegd werd.</p>
<p>Ackerman, om deze vraeg niet te moeten beantwoorden, stuerde den Vryheer tenzelfden tyde het woord toe, en bragt hem onwillig op het punt waervan hy hem daer zoo even had willen doen afwykeu.</p>
<p>- Ik ben grootelyks voor 's Graven toestemming bevreesd geweest,’ hernam de Vryheer, zinspelende op het laetste gezegde van Ackerman.</p>
<p>- Dit geloof ik, ridder!’ zei de Gentenaer: - ook hebt gy uw misnoegen moeijelyk kunnen verduiken. Gelukkig dat ik my aen uwe zyde niet bevond, anders hadt ge zeker die misnoegdheid met bitsige woorden laten blyken. Gy weet dat ik steeds vyand ben geweest van de willekeurigheid onzer Graven, en dezelve, als aenleider der opstandelingen, tegenkanten moest. - Philips de Stoute kon onze vriendschap niet ontberen; onze verstandhouding met Engeland zou de grondzuilen van den Franschen troon on-<pb n="124"/>dermynd, en den Graef van alle aenspraek op Vlaenderen beroofd hebben.</p>
<p>- En vermeent gy, vriendje!’ vroeg Arnold, - dat de Gentenaers ons voor hunne onbillyke eischen hadden doen terug deinzen?</p>
<p>- Dit wil ik juist niet zeggen, Vryheer!’ hernam Ackerman, met spyt ziende dat hy Arnold in zyne eigenliefde beleedigd had: - maer niettemin zou het land in nieuwe onheilen gedompeld zyn. Wat my raekt, ik was dit woelige leven ook moê; doch wilde den last, dien myne medeburgers op my geleid hadden, volgens hunnen wensch volbrengen. Nu is myne taek geëindigd, Vryheer! en schoon ik nooit de wapenen onder Philips van Valois zal dragen, wil ik hem niettemin als onzen wettigen Vorst herkennen en eerbiedigen.</p>
<p>- Nu spreekt gy als een ware onderdaen moet spreken, Ackerman! maer geenszins kan ik goedkeuren dat gy uw zwaerd ten voordeele van den Graef niet trekken zoudt.</p>
<p>- Myn besluit staet hierop vast, Vryheer!</p>
<pb n="125"/>
<p>- De Graef heeft u echter als vriend de hand gedrukt, Ackerman! Ik dacht dat zyne belangen voortaen de uwe moesten wezen, en gy, om nieuwe eischen van een woelend volk te ondersteunen, de heiligste der pligten, namelyk die van gehoorzaemheid aen eenen vader, over 't hoofd niet zien zoudt?’</p>
<p>Gevoelende dat de aengevangen redekaveling te verre zou leiden, en uitgenoodigd door zyne verloofde om er van af te zien, wilde Ackerman slechts een deel der laetste vraeg van zynen vriend beantwoorden. - Weêrkomende op de handdrukking des Graven, vervolgde hy: - Dit vriendschapteeken, waermede Philips van Valois my vereerde, is zeker vleijend, ridder! Ook hebt gy moeten bemerken dat ik den Prins myne achting geschonken, en zelfs beloofd heb zyn toegenegen onderdaen te wezen. De proeve myner belofte zal hy eerlang hebben: schoon ik my vroeger aen het hoofd myner stadgenooten geplaetst heb om den Graef, als dwingeland, te bestryden, wil ik hem, tydens zyne intrede te Gent, als den verlosser myner vaderstad verwelkomen. Ik
<pb n="126"/>wil ook uwe lieve Oda, myne verloofde, aen Margaretha van Dampierre aenbieden: de vrouw van Vlaenderens Graef zal de hand van de bruid des verdedigers van Vlaenderens regten drukken, en misschien zal Philips ons huwelyk met zyne tegenwoordigheid vereeren.</p>
<p>- Gave God dat het zoo ware!’ zuchtte Oda.</p>
<p>- Dat heet ik spreken, Ackerman!’ riep de Vryheer van Schoorisse, al den wrevel vergetende, dien hy vroeger gevoeld had: - dat heet ik spreken. Wilde de edele Graef ons een bezoek afleggen, wy zouden de toebereidselen tot het huwelyksfeest nog luisterlyker maken, dan ze tydens de aenwezigheid van Lodewyk van Male zaliger geweest zyn. Eerlang zal myn slot te Schoorisse hersteld wezen, en zeer geschikt om den Prins te ontvangen: ik wil hem de belofte van zynen schoonvader in het geheugen brengen, en alles zal naer onzen wensch afloopen. De hatelyke Walter van Herzeele zal onze geluksplannen niet meer kunnen omverre werpen!’</p>
<pb n="127"/>
<p>Isabella van Ghistele, aen wie, by het hooren van Walters naem, de treurigste herinneringen voor den geest vlogen, nam nu het woord op. Zy verhaelde, misschien voor de honderdste mael, een deel harer geledene smarten. Arnold bleef in wraekgedachten verslonden, en Ackerman, zyne verloofde ter zyde aenstarende, vond meer behagen in hare bevalligheid, dan in 't beluisteren van Isabella, welke van tyd tot tyd eene vraeg deed, waerop de verstrooide minnaer soms wel en soms ook ten onpas antwoordde.</p>
<p>Het verhael der vrouw werd door aengenamer tydverdryf vervangen, en tot aller spyt sloeg de uer, waerop Ackerman zyne Gentsche vrienden moest gaen vervoegen.</p>
<p>Alvorens te paerd te stygen drukte hy Arnold de hand. Ten einde een bevallig vaerwel aen Oda te kunnen zeggen, vroeg hy eerst oorlof om de moeder te omhelzen. Isabella kon dit verzoek niet afslaen: Agar ook werd niet vergeten; en Oda, aen wie de Gentsche bevrediger dezelfde beleefdheid betoonen moest, verloor niet by het wachten. Zy stamelde een zoo bedroefd: - Vaerwel!’
<pb n="128"/>dat Ackerman haer een tweede kusje op het voorhoofd drukte. Hierdoor wilde hy de schade vergoeden, die zyne afwezigheid haer moest veroorzaken.</p>
<p>- Ackerman is toch een bevallig mensch,’ sprak Isabella, zoodra Odas minnaer het huis van Schoorisse verlaten had: - indien wy hem zelfs geene persoonlyke verpligtingen hadden, nog zou ik hem graeg als mynen zoon aennemen.</p>
<p>Oda sloeg de oogen op den vloer om den navorschenden blik harer moeder te ontvlugten, en Arnold, ten hoogste vergenoegd over de toegevendheid van Ackerman, vatte het woord op om het gezegde zyner vrouw te staven. Met zooveel vuer herhaelde hy een deel van Ackermans redevoering voor den Graef, dat hy de verwondering zyner toehoorsters ten top stygen, en haer meer dan eens vragen deed hoe het mogelyk was dat Ackerman zich van zulke fiere woorden had durven bedienen, en de Prins al die eischen toegestaen had.</p>
<p>- Dit is eene onwederleggelyke proef van
<pb n="129"/>'s Hertogen liefde tot zyne onderdanen,’ sprak Arnold.</p>
<p>- Ja, vader!’ viel Agar in; - maer de Graef wist wel dat Oda by de afwezigheid van jonker Frans treurde, en dat de vrede, of om beter te zeggen, Ackermans aenwazigheid, haer slechts geheel en al herstellen kon.’</p>
<p>Agar liep lachend de kamer uit, en Oda, ofschoon een weinig misnoegd over den schertsenden toon harer zuster, volgde derzelver stappen op: zy liet Arnold en Isabella over haer aenstaende huwelyk en het feest te Gent redekavelen, terwyl zy eenige vertrouwelykheden nopens dezelfde zaken aen Agar besloot te doen.</p>
<p>Acht dagen waren sinds Ackermans afwezigheid verloopen. De eerbetuigingen, waervan hy te Gent het voorwerp was geweest, hadden de harten van zyne Audenaerdsche vrienden met vreugde vervuld. Steeds sprak men van hem in het huis van Schoorisse: Oda was onophoudelyk blootgesteld aen de scherpzinnige opwerpingen harer zuster, en juist ook liet deze laetste zich in aerdige
<pb n="130"/>schertsen uit, wanneer een brief van Ackerman meldde dat de dag, waerop de Graef te Gent aenkomen zou, vastgesteld was. De jonker voegde er by dat, het toezicht van het feest aen hem toevertrouwd zynde, hy zyne moederstad niet kon verlaten, doch zich in den schoot van Arnolds familie zou bevinden, alvorens de tweede, op zynen brief volgende dag, verstreken ware.</p>
<p>Deze tyding werd met welgevallen ontvangen; de kleederen, waermede de maegden op het feest verschynen moesten, ingepakt. Arnolds gade, fier en tevreden by de gedachte dat hare dochteren aen de zyde der Gravin zouden pronken, kon niet nalaten dien moederlyken hoogmoed aen haren echtgenoot gestadig te doen blyken.</p>
<p>De dag, voor Ackermans aenkomst bestemd, begon nauwelyks te dagen, of Oda rees vrolyk uit hare bedkoets. Slechts eene gedachte nog scheen haren geest te begoochelen, en 't was die van haren minnaer te mogen ontvangen: die begoocheling werd soms door eenige vragen van Isabella of Agar afgebroken, doch zoodra had Oda deze
<pb n="131"/>vragen niet beantwoord, of zy was op nieuw in zachte mymering verzonken.</p>
<p>De klok sloeg twaelf uren op O.L.V. kerk: de vrouwen zegenden zich met het teeken des heilig kruis by het kleppen van het Angelus, en nauwelyks had Isabella het hoofd gebogen, en met luider stem de woorden: - <hi rend="i">Angelus Domini nunciavit Mariae</hi>,’ uitgeboezemd, of Odas oplettendheid werd door het hoefgekletter van eenige dravers gaende gemaekt. Zy hief de oogen op, en riep in eens: - Hy is daer!</p>
<p>- Wie?’ vroeg de moeder, te zeer in hare bede verdiept, om aen iets anders dan aen den Hemel te denken.</p>
<p>Oda antwoordde niet; zy sprong van haren zetel op, en schoof de zyden gordyn van voor de kleene vensterglazen, terwyl zy met de regter hand eene vriendelyke groetenis aen Ackerman deed. Deze beantwoordde heuschelyk den hem toegeworpen groet, steeg van zynen draver, dien hy aen eenen zyner knechts behandigde, en werd door de hem te gemoet snellende Oda in het vertrek harer moeder geleid.</p>
<pb n="132"/>
<p>Reeds lang had men de huwelyksbeschikkingen vastgesteld, en Ackerman, die zich aen de zyde zyner verloofde voor een smeulend houtvuer had geplaetst, ten einde de gelegenheid te zoeken eene niet beluisterde onderhandeling met haer te hebben, zette het gesprek in dezer voege voort: - Oda! ons huwelyk staet nu zonder tegenkanting gezegend te worden. Vermoeid van de wereldsche bekommeringen, is myn eenige wensch het huiselyke genot op myne burgt te Gavere, met u te smaken, en ons eerlang door een kroost omringd te zien, dat my gestadig de bevalligheid zyner moeder herinnere.’</p>
<p>Oda kon niet nalaten te glimlachen. De minnaer deed alsof hy de hartevreugd van het meisje niet ontwaerd had, en vervolgde: - Nu is Gent vry, Oda: wat er nog voorvallen moge; wat ook het belang zy, dat de Graef in my zou stellen om hem in den oorlog tegen Engeland te ondersteunen, ik verzekere u dat geene enkele duistere wolk onze gelukstar meer zal benevelen. Aen uwe zyde zal ik der wereldsche grootheden vaerwel zeggen; met u zal ik gelukkig zyn! Er was een tyd
<pb n="133"/>dat ik dit geluk in de woelingen des oorlogs meende te vinden: toen was ik fier en eerzuchtig: de gedachte dat ik als de verlosser van Gent zou optreden, streelde zoo zeer myne eigenliefde, dat noch de smeekingen myner oude moeder, noch uwe tranen, die gedachte van my konden verwyderen. Honderde onaengenaemheden, die men by een volk bejegent, te laeg geplaetst om de middelen te begrypen, tot zyn voordeel aengewend, hebben my van de beheersching afkeer doen krygen. Wat meer is, men kan aller heilstand niet bewerken, zonder soms iets te doen, dat, ofschoon noodig tot de bedoeling, die men zich voorstelt, ons als baetzucht, ja, zelfs als euveldaed, aengerekend wordt. Zoo is het ook geweest met den volklievenden Jacob van Artevelde; de nyd heeft hem onder den dolk zyner eigene stadgenooten doen vallen!’</p>
<p>Hier zweeg Ackerman. Oda, overtuigd van de juistheid zyner aenmerkingen, antwoordde dat de vrees, die zy voor het behoud van haren minnaer gevoeld had, oorzaek was geweest van de onrust, waerin zy sinds
<pb n="134"/>zyne beheersching over de Gentenaers, verkeerd had. - Maer,’ vervolgde zy, - God zy dank, wy hebben niets meer te vreezen: uwe moederstad is u alles verschuldigd, en gy moet het voorwerp harer heilwenschen wezen.</p>
<p>- Wie weet, Oda!’ hernam Ackerman, - wie weet wat gevolgen de regtvaerdige wraek zal bekomen, die ik over eenige snoodaerts heb genomen? Misschien zou men my ook, nu dat ik van myne magt afstand heb gedaen, die daden ten kwade kunnen duiden? Eene samenzwering tegen my...</p>
<p>- Ackerman!...’ riep Oda, in eens hem het woord afsnydend, - zulke tael doorvlymt myne ziel. Verban die gedachte, en verheug u: het feest te Gent zal u voor de laetste mael op het staetkundige tooneel doen treden. Alles wat de eigenliefde eens mans streelen kan, lacht u toe; gelukkig met elkander, zullen wy onze dagen slyten. Vader is ook vermoeid van het woelige krygsmansleven, en de herinnering der gruwelen, sinds ettelyke jaren gepleegd, doet hem de rust hoog schatten. Nu schynt alle partyschap
<pb n="135"/>uit onze landen gebannen; niemand kan de gedachte meer opvatten eene vyandlyke hand op de bewerkers van Vlaenderens heilstand te leggen. Wilde men zulks doen, dan zou geheel het land te samen spannen, om den roekeloozen over zyn poogen te straffen. Slechts nog een wensch blyft er my over, en 't is die van u te behagen en bemind te worden.</p>
<p>- Steeds hebt gy balsem voor de wonden der ziel, lieve Oda! zonder u zou het leven voor my niet meer de minste aengenaemheid hebben. Waerlyk!’ vervolgde Ackerman in verrukking, - men zou voor u de belangen van het vaderland zelve vergeten; en, hadde ik u gekend gelyk nu, wanneer Artevelde myne volksliefde ten proeve stelde, gewis zou ik hem opwerpingen hebben gedaen die... Maer, bekreunen wy ons over het voorledene niet: myne taek is volbragt; en, gelyk gezegd is, nimmer zal ik u aen myne heerschzucht meer offeren! Zeide men my nog: - Ackerman! gy alleen zyt geroepen om Vlaenderens welzyn, om het geluk uwer landgenooten te bewerken,’ ik zou misschien kunnen antwoorden: - Neen, neen:
<pb n="136"/>myne Oda is myn troost; myne Oda is myn heil; myne Oda is myn - vaderland!’</p>
<p>De maegd was ontroerd by den klem, dien de jonker aen deze laetste woorden gaf; zy voelde zich de kracht niet, er iets tegen op te werpen. Hevig klopte haer boezem: haer voorhoofd raekte dat van Ackerman, en hare tranen, uitdrukking van innerlyk genot, bevochtigden de wangen heurs minnaers.</p>
<p>Nooit had Ackerman aengenamer stonden in zynen levensloop doorgebragt: alles in Oda gaf haer vurig verlangen te kennen om hem te bezitten, en als hadde hy nog eene grootere verzekering willen hebben van hare verkleefdheid, - Oda!’ sprak hy, - o! gy bemint my ook boven alles, niet waer?’</p>
<p>Een zucht was het eenigst antwoord der maegd. Ackerman herhaelde zyne vraeg, en een langzame: - Ja!’ klonk hem eindelyk in de ooren. Als ware Oda door dit woordje vrypostiger geworden, herhaelde zy de belofte hem vroeger gedaen, er met nadruk byvoegende dat hy haer met de gedachte van wraek, die men op hem zou nemen, niet meer mogt bedroeven; want dat zy, zonder
<pb n="137"/>hem, noodzakelyk aen haer zielewee bezwyken moest!</p>
<p>Even alsof de ongelukkige het voorgevoel had doorstaen van de smarten, die haer nog stonden te overvallen, weende zy zoo bitterlyk, dat Ackerman haer niet troosten kon. Hare treurigheid vermeerderde met zyne streelingen, zoo verre dat Agar, - die met hare ouders het vertrek had verlaten om de geliefden in hunne huwelyksbeschikkingen geen hinder toe te brengen, - verschrikt door het gesteen harer zuster, zich tot deze wendde, ten einde de reden van die onverwachte treurigheid af te vragen. Oda kon geene verstaenbare klanken uitbrengen, en Ackerman haelde de schouderen op, zeggende: - Die reden is my onbekend, lieve Agar!’</p>
<p>Nu begon Oda eenig gevolg aen hare woorden te geven: de gedachte door Ackerman geuit, van misschien, op zyne beurt, het voorwerp van byzondere wraek te zyn, en welke gedachte zy met alle mogelyke koelmoedigheid eerst wederlegd had, was haer nu zoo doodend geworden, dat zy, om zoo te
<pb n="138"/>zeggen, aen de wezenlykheid van haer onheil niet twyfelde.</p>
<p>Agar voegde zich by Ackerman om het treurig harte harer zuster te verkwikken, en schoon deze reeds geheel aen zachtere gedachten overgelaten was, wanneer Arnold en zyne gade het vertrek instapten, onttrok Oda zich aen het gezicht harer ouders, ten einde het zwoegen heurs boezems en hare roodbeschreide oogen hunne aendacht niet opwekken zouden.</p>
<p>- Welnu, Frans! is de dag tot het huwelyk beschikt?’ vroeg Arnold.</p>
<p>- Vryheer!’ hervatte Ackerman, - ik meen dat het niet billyk zou wezen zulks zonder uwe toestemming te doen.</p>
<p>- Jonker! ik heb reeds gezegd dat ik u in dien keus vryliet.</p>
<p>- Wy hebben over de huwelyksbeschikkingen gesproken, Vryheer! en zoo wat over het genot dat de vereeniging van twee aen elkaêr verkleefde harten verschaffen moet,’ antwoordde Ackerman.</p>
<p>Arnold lachte heimelyk, en nu eerst de
<pb n="139"/>afwezigheid zyner dochter bemerkende: - Waer is Oda?’ vroeg hy.</p>
<p>- Ik weet het niet, lieve vader!’ was Agars antwoord.</p>
<p>- Ga haer zeggen dat hare tegenwoordigheid hier noodzakelyk is, kind!’ zei de Vryheer.</p>
<p>Agar stoof de kamer uit, en Arnold vervolgde: - Jonker Frans! myns dunkens ware het gevoegelyk uwen echt nog eenigen tyd uit te stellen, totdat het kasteel van Schoorisse weêr opgemaekt is. Liever zou ik het huwelyk in myn slot, dan te Audenaerde zien vieren.</p>
<p>- Hebben wy niet gezegd, ridder! dat de Graef misschien dit feest zal bywoonen?’ vroeg Ackerman, een weinig in verlegenheid gebragt door de beschikkingen van Arnold, - Eerstdaegs staet de Prins te Gent te komen,’ vervolgde hy: - de toebereidselen tot zyne ontvangst zyn reeds op het buitengoed van den abt van St-Pieters gemaekt, en ik meen, - 't is ook de begeerte van Oda - dat wy onmiddelyk na de terugkomst van den Graef, welke zich van Gent
<pb n="140"/>naer Dendermonde en Brugge begeven wil, onze verbindtenis hier best zouden doen zegenen.</p>
<p>- Vriend! 't is gelyk ik u gezegd heb,’ antwoordde Isabella, zich tot haren echtgenoot keerende. - Het feest kan zoo wel te Audenaerde als te Schoorisse gevierd worden. Wy zyn slechts in December: 't zal nog drie volle maenden, immers in 't begin van het toekomende jaer zyn, eer ons slot geheel in orde wezen kan. Ik zie, even min als jonker Frans, de noodzakelykheid van zoo lang te wachten.</p>
<p>- 't Is juist, Mevrouw!’ hervatte Ackerman, - 't is zeer juist: verwyderd, gelyk ik wezen wil van alle staetkundige zaken, zal Odas gezelschap myne eenzaamheid veraengenamen: ook zou de frissche buitenlucht veel toebrengen om hare krachten te versterken.</p>
<p>- En om die lieve roozen op hare kaken te doen herbloeijen,’ viel Agar, die by deze woorden het vertrek intrad, Ackerman in de rede. Oda, die Agar vergezelde, en zich zoo dikwerf door hare aenmerkingen
<pb n="141"/>de heldere kleur der schaemte op het aengezicht had voelen jagen, werd nogmaels bloedrood. Het gelach van Agar, gepaerd met de blikken, die geheel het huisgezin op Ackermans verloofde wierp, maekte dat deze eene stille afkeuring aen hare zuster toestuerde.</p>
<p>- Oda!’ sprak Arnold in eens, als wilde hy de maegd uit de verlegenheid trekken waerin Agar haer gesteld had; - ik verzette my geenszins tegen de beschikkingen nopens uwe echtverbindtenis genomen. Ackerman wil ze bespoedigen; en ofschoon ik die liever op myn slot gezien hadde, omdat al de toebereidselen er sinds lang gemaekt zyn, wil ik echter in niets uwe wenschen tegengaen. Te Gent zullen wy den Graef uitnoodigen opdat hy het feest bywoone.</p>
<p>- Gy zyt zeer goed, vader!’ stamelde Oda; en nu eerst liet zy hare oogen op Ackerman vallen.</p>
<p>Agar, aen wie er moeijelyk iets van de gebaerden en den handel der verloofden ontsnapte, kon zich niet weêrhouden op nieuw eene opwerping te maken, die op aller
<pb n="142"/>mond, ter uitzondering van op dien harer zuster, eenen glimlach deed ontstaen.</p>
<p>Eenige dagen verliepen nog in vriendschappelyke onderhandelingen: hoe meer het oogenblik naderde, waerop Oda voor eeuwig haer lot met dit van den Gentschen bevrediger vereenen moest, hoe meer de gelegenheid aen onze verloofden werd gelaten, zich zonder oog- of oorgetuigen te onderhouden.</p>
<p>De jonker, die aen Odas verzoek volkomen, en geen woordje meer gerept had van de samenzwering tegen hem gesmeed, scheen kalm: ook het meisje, die slechts goede hoedanigheden in haren minnaer bemerken kon, ja, hem als den weldoener en vriend van Graef en Staet aenzag, had zich, hoe langer hoe meer, ingebeeld, dat niemand eene moorddadige hand op haren verloofden zou durven leggen. Alleenlyk rekende zy op heil en voorspoed...</p>
<p>Gedurende zyn verblyf in het huis van Arnold, ontving Ackerman eenen brief uit Gent, namens Philips den Stouten aen het Magistraet toegezonden, welke brief meldde
<pb n="143"/>dat de Graef, daegs na Driekoningendag, zyne intrede in Vlaenderens hoofdstad zou doen. Arnold bekwam tenzelfden tyde eene uitnoodiging om zich herwaerts te begeven, en de twee brieven werden aen Isabella en hare dochteren medegedeeld, welke allen met de grootste vreugde dit langgewenschte oogenblik afwachtten.</p>
<p>Reeds was Philips van Valois met zyne gade te Zwynaerde aengekomen: Arnold van Schoorisse vergezeld van zyn huisgezin en Ackerman, wendde zich tot de Vorsten, en bragt een groot deel van den namiddag in hunne tegenwoordigheid door. De ridder, die 's Graven liefdebetuiging ten zynen opzichte bemerkt had, sprak van de opofferingen door hem sinds ettelyke jaren ten voordeele der kroon gedaen. Daer de Prins bevallig zyne wederkeerige diensten aenbood, waegde Arnold het ook een woordje over het huwelyk zyner dochter te reppen, en Mynheer van Vlaenderen tot het feest uit te noodigen. Philips deed als ware hem deze uitnoodiging zeer aengenaem geweest. Na hy den dag der zegening aen den ridder had
<pb n="144"/>afgevraegd, dag die overigens ter beschikking van den Prins gelaten en door dezen onherroepelyk vastgesteld werd, sloeg Philips de oogen op Oda, welke met zyne gemalin en Ackerman in een vriendschappelyk gesprek verkeerde. Hy zegde, luid genoeg om door de maegd gehoord te worden, dat het hem zeer vleijend was, iets voor de lieve dochter van Schoorisses Vryheer te mogen doen.</p>
<p>Oda boog zich zoo bevallig, dat Philips niet nalaten kon ze toe te naderen, en hy haer eene reeks van hoffelyke woorden toestuerde, waerop Oda, ter groote voldoening van minnaer en moeder, met eene uitmuntende gepastheid antwoordde.</p>
<p>De avondschemering begon reeds de aerde te bedekken, wanneer onze vrienden afscheid namen van de Vorsten, om zich in den schoot van Ackermans huisgezin te begeven. De paerden, die in Arnolds koets gespannen waren, struikelden van stond tot stond over de bevrozene rysporen van de byna onbruikbare baen, doch allen kwamen, eene uer na hun vertrek uit Zwynaerde, frisch en gezond in hunne bestemming aen.</p>
<pb n="145"/>
<p>De vreugde, die in al de straten van Gent heerschte, en de te been zynde menigte, om de toebereidselen, gemaekt tot 's Graven ontvangst, van naby te zien, lokte Isabella en hare dochteren uit om eenige der byzonderste wyken van de stad te doorkruisen. Ofschoon Ackerman niet graeg aen haer verzoek toestemde, in de vrees dat hy door de menigte herkend zou worden, wierp hy zich een langen mantel over de schouderen, en verliet heimelyk zyne wooning. Oda hing aen zynen arm, terwyl de Vryheer van Schoorisse, met Isabella en Agar, hen op de hielen volgden.</p>
<p>Zoodanig waren onze verloofden in hun gesprek verdiept, dat zy niets gezien hadden van al hetgeen men tot het feest van den volgenden dag bereidde. De vreugdegeroepen, de redekavelingen der menigte, hadden nog niet eens de oplettendheid van ons gelukkig paer opgewekt; en Ackerman, wiens woorden steeds met liefde aenhoord en beantwoord waren geweest, deed nu voor de tweede mael eene vraeg. Zyne verwondering vergrootte by de stilzwygendheid van Oda.</p>
<pb n="146"/>
<p>Juist waren zy aen den hoek der Veldstraet, waer een Madonabeeldje, door de flikkerende stralen eener lamp, verlicht werd. Ackerman verschrikte niet weinig by de doodsche bleekheid van het meisje. Hy voelde zynen arm onder den haren sidderen, en drukte hare hand in de zyne, terwyl hy de oorzaek dezer schielyke aendoening afvroeg.</p>
<p>Oda antwoordde niet: Ackerman herhaelde zyne vraeg, en alsof de maegd hem nu slechts gehoord had, verhaestte zy zich te zeggen: - 't Is niets, vriend! 't is niets!’</p>
<p>Hier werd de naem des Gentschen bevelhebbers met bitsheid uitgesproken: deze keerde zich om; hy ontwaerde twee jongelingen, die in een geheimzinnig gesprek voortvoeren, en zyne oplettendheid gaende maekten.</p>
<p>- By de zaligheid der ziel myner moeder,’ morde de eene, - zal myn stael het hart van dien dwingeland doorbooren! De moord van jonker van Herzeele wil ik op hem wreken... Met de eerste gelegenheid zal Gent van dit wangedrogt verlost zyn.’</p>
<p>Ackerman beefde nu in al zyne ledema-<pb n="147"/>ten: van woede krompen zyne vingeren te samen, en hy meende den onbekenden rekening over die lastertael te vragen, wanneer Oda, nog genoeg tegenwoordigheid van geest bezittende om haren verloofden aen geene onaengename bejegeningen bloot te stellen, hem langs den Peerdekouter omtrok, terwyl onze twee jongelingen hunnen weg regtstreeks voortzetten.</p>
<p>- Heeft men ooit iets zoo eerschendend gehoord?’ vroeg Ackerman, met moeite zynen toorn bedwingende. - Zonder u, Oda! zou zyne tong zich voor de laetste mael bewogen hebben. Onder de menigte, die de straten doorwandelt, zyn er misschienvelen, die my al die opofferingen, in het belang van myne vaderstad gedaen, ten kwade duiden. Ware ik door myn woord aen den Graef niet verbonden, ik durf u verzekeren, Oda! dat ik het feest van morgen niet bywoonen, en my voor den dageraed naer myn slot begeven zou. Wat! men durft my nu ook de dood van Herzeeles Vryheer opleggen?... O! de menschen zyn zoo ondankbaer!... Neen! 'k wil er geen gemeens meer
<pb n="148"/>meê hebben!... Dat men niet verder pooge onze verbindtenis uit te stellen: in Gent kan ik, zonder gevaer, niet langer verblyven!</p>
<p>- Ackerman!’ hernam Oda treurig: - overal gaet uw naem met heilwenschen gepaerd. Omdat gy onder die tallooze inwooners een enkelen vyand aentreft, zoudt gy ze algemeenlyk als ondankbaren willen doen doorgaen. Bedaer, o vriend! de liefde tot uwe moederstad moet u den byzonderen wrok der eerloozen als eene nietigheid doen aenzien: morgen zult gy anders over de genegenheid uwer stedegenooten jegens u, oordeelen: men zal overtuigd zyn dat gy de achting van den Prins verworven hebt, en die, welke u hebben kunnen haten, zullen de eersten zyn om u eene vriendenhand toe te reiken; ja, om u de gunsten af te bidden, die zy van den Graef verwachten.’</p>
<p>Oda sprak zoo bevallig, zoo smeekend, dat Ackerman bedaerde. Ofschoon de jonker innerlyk middelen beraemde om de tegen hem bestaende samenzwering te keer te gaen, scheen hy, uit liefde tot Oda, een floers over het voorgevallene te werpen.
<pb n="149"/>Slechts nog hield hy zich op by eene reeks van zachte vertroostingen, waerdoor hy meende het hart der maegd gerust te kunnen stellen. De bittere tranen door Oda gestort, tydens de laetste onderhandelingen over dezelfde zaek, hadden Ackerman genoopt eene andere wending aen de redekaveling te geven; en alvorens onze vrienden te huis kwamen, schenen zy het vroeger zielgenoegen wedergevonden te hebben.</p>
<p>Men hield zich nog by eenige toebereidselen voor den volgenden dag op; en Oda, aen wie de geestige redekavelingen harer zuster nu het hart verscheurden, gaf voor dat de vermoeidheid van den dag hare krachten had uitgeput, en zy de rust noodig had om zich te herstellen.</p>
<p>- Ongelukkige, die ik ben!’ zuchtte zy, zoodra zy zich in haer slaepvertrek had opgesloten, - nimmer zal ik heil op aerde smaken. De vrees, die Frans my, nopens zynen persoon, te Audenaerde mededeelde, is maer al te gegrond! O!... die bedreiging van heden heeft my zoo diep getroffen! ja, ik heb een zeker voorgevoel dat Ackerman
<pb n="150"/>onder het moordstael zyner vyanden zal bezwyken!...’</p>
<p>Oda wierp zich voor een kruisbeeld, en trachtte te bidden. Hare snikken vermengden zich met de woorden: God! heil! en Ackerman! waerop verschrikkende gegillen volgden, die al de zenuwen der maegd te samen trokken.</p>
<p>Eindelyk voelde Oda zich een weinig gestild: zy bad; bad steeds; en de Hemel, verzoend door hare onderwerping, schonk haer kalmte en sterkte.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="151"/>
<head rend="h3">XXIII.
<lb/>
Vreugde en Rouw.</head>
<q rend="bq"><hi rend="i">Multa gemens, largoque humectat flumine vultum.</hi>
<lb/>
<hi rend="sc">Aen. lib. i</hi>.</q>
<q rend="bq">De straten waren beplant met groene boomtjes, de vloer overdekt met strooisel en de huizen behangen met tapyten dat het een lust was; de klokken luidden om de lucht in te vliegen, en al de beijaerds van de stad speelden hunne vrolyke deuntjes.
<lb/>
<hi rend="sc">J. David</hi>. <hi rend="i">Karel de Stoute te Gent.</hi></q>
<p>Het was feest te Gent; alles stond in rep en roer, en de stoet, die den Graef moest te gemoet gaen, stelde zich eindelyk in beweging. Een kostelyke praelwagen, bespannen met zes witte paerden, en bezeten door
<pb n="152"/>een dertigtal jonge meisjes, wier kleedy, uit allerhande kleuren samengesteld, tegen de zon opblonk, opende den togt; hy werd door nog een tiental andere wagens opgevolgd. Alle met schitterende tapyten behangen, waerop de heldendaden van Philips met pracht waren afgemaeld, wemelden deze rytuigen van maegdekens, die lauweren en bloemen in de hand droegen, geschikt om voor de voeten der Vorsten gestrooid te worden.</p>
<p>Hierna kwamen de vrouwen en dochters der edelen, opgevolgd door het Magistraet van Gent; en de stoet werd gesloten door de geestelykheid en de neeringen, welke laetste met eene soort van fierheid, hunne banieren door den wind lieten wapperen.</p>
<p>Weldra was de stoet de Petercellepoort<note n="(1)" place="foot">Naer den Latynschen naem der abdy van Sint-Pieters, <hi rend="i">Cella Petri</hi> genoemd.</note> genaderd, alwaer men de aenkomst van den Prins moest afwachten. Daer wilde men hem als Vlaenderens Heere verwelkomen; hem de sleutels der stad aenbieden.</p>
<pb n="153"/>
<p>Het was negen uren in den voormiddag: een vyftigtal trompetten en klaroenen drong in het oor der wachtende menigte, voor welke de Vorsten, door talryke edelen vergezeld, zich eindelyk aenboden. Al wat de Prinsen voorging, rangschikte zich onder de Gentenaers, en nauw was Philips de Stoute, in rouwgewaed, stads poort ingerend, of allen bogen den knie om hem de verschuldigde eer te bewyzen.</p>
<p>Ackerman, die het woord in deze omstandigheid zoude voeren, deed, in eene welgepaste rede, gevoelen dat de Prins, als Heere van Vlaenderen, bezit van de hoofdstad zyner staten kwam nemen, en aen hare inwooners het zoo lang gemiste geluk weêrschenken.</p>
<p>Onmiddelyk daerna, werd Philips door het Magistraet op dezelfde wyze begroet. Hy verliet zyne gemalin, welke in hare draegkoets bleef zitten, en steeg op een zwarten draver. Opgevolgd door Ackerman, Arnold van Schoorisse en van Heyle, welke door de geestelykheid voorgegaen, en door honderde ridderen achterna gestapt werden, zette de Prins zynen weg voort.</p>
<pb n="154"/>
<p>Achter deze ridderen volgde Margaretha van Dampierre in zwart zyden laken gekleed: zy knikte vrolyk de menigte toe, welke den grond met bloemen en kransen bezaeide, en haer onophoudelyk heilwenschen toezond. Twaelf witte hakkeneijen, met gouden deksels omhangen, en het hoofd met schitterende vederbossen versierd, volgden de koets der Gravin. Zy werden allen bereden door jonge vrouwen, wier kostbare hoofdsluijers in golvende wimpels neêrvielen.</p>
<p>Onder deze vrouwen bevonden zich de dochters van Schoorisse op de eerste ry; en de liefdebetuigingen der Gravin, gepaerd met den heilwensch van: Leve de Gentsche bevrediger! leve Ackerman! dien men soms ook aenhief, verwekten in Odas ziel eene zoo teedere gevoeligheid, dat zy zich de heldin van het feest droomde te zyn.</p>
<p>Nu stond de stoet voor de kerk van St-Pieters. De Graef stapte van zynen draver af, en werd door den abt tot voor den hoogen autaer geleid, alwaer twee zyden bidkussens ten gebruike der Vorsten beschikt waren. De vrouwen der ridders plaetsten zich op
<pb n="155"/>zetels, en het grootste deel der edelen rangschikte zich langs de wanden der kerk. Eindelyk bood Philips zich ter zegening; hy offerde een gulden laken, dat tot versiersel van gemelde kerk dienen moest. - Hierna gorde de abt hem eenen degen aen, en de Prins, de vingeren op het Evangelieboek gedrukt, riep den Hemel tot getuige, dat hy de vryheden, gebruiken en goederen van St-Pieters, eerbiedigen, beschermen en behouden zoude.</p>
<p>Deze plegtigheden geëindigd zynde, zette de stoet zyne stappen naer St-Janskerk<note n="(1)" place="foot">Deze kerk werd naderhand Sint-Baefs genoemd.</note> voort. Daer, voor den autaer, en op het hout van het ware kruis, vernieuwde de Graef de belofte van de H. Kerk te beschermen, en het land van Vlaenderen in vrede te houden. - Hy klepte twee of driemael aen de klok, nam door deze daed bezit van de stad, en begaf zich onmiddelyk naer het Hooghuis, om er aen het volk den eed te doen van de voorregten, keuren, wetten en gebruiken van Gent te onderhouden.</p>
<pb n="156"/>
<p>Zoo groot was de toeloop op de Vrydagmerkt, dat de stoet nauwelyks door de toestroomende menigte kon dringen; en ofschoon er talryke wapenlieden in 't geweer stonden, was het met moeite dat zy den troon, voor de Vorsten beschikt, en de stellagie waer de edelen en Magistraetspersoonen bezit moesten van nemen, ongeschonden konden behouden.</p>
<p>Juist op de middaguer stapte de Graef het Hooghuis op. Hy deed er de vereischte belofte. De vreugde had geene palen; ja het geroep der nieuwsgierigen was zoo groot, dat men slechts, na een kwaert uers, het geschal der trompetten kon hooren.</p>
<p>Philips, alvorens den eed van het volk te ontvangen, aenzocht den Gentschen bevrediger, het huisgezin van Arnold van Schoorisse, alsook eenige ridders, welke best zyne belangen verdedigd hadden, dat zy zich by hem zouden vervoegen. Nu zette de Vorst zich op zynen troon aen de zyde zyner vrouw: Isabella werd achter de Gravin geplaetst, en Agar ter linker zyde van de ry der edele meisjes, welke aen Margaretha tot staetjuf-<pb n="157"/>fers dienden. - Oda zat op den zetel, ten regter hoek van het praelschavot, en Ackerman, met den linker arm op den rug van haren stoel leunende, plaetste de regter hand op de balie der verhevene zitting. Hy stond op een zeer kleinen afstand van het volk.</p>
<p>Onophoudelyk fluisterde hy iets in het oor zyner verloofde, en deed onderscheidene opmerkingen, die Oda zeer bevallig, zeer aengenaem moesten wezen, vermits een glimp van vergenoegen van stond tot stond rondom hare lippen speelde, en men het geluk in hare oogen kon zien. Oda werd, hoe langs hoe meer, het voorwerp der algemeene bewondering: hare bevalligheid, hare schoonheid, wekten ieders oplettendheid op, en allen toonden zich ten uiterste tevreden over den keus, dien Ackerman gedaen had.</p>
<p>Ofschoon zy onophoudelyk het oor scheen te leenen aen de hoffelyke woorden van haren verloofden, luisterde de maegd van tyd tot tyd naer hetgeen men nevens haer zegde: weldra vestigde zy hare aendacht op eene stem, die haer niet vreemd was, en den naem heurs vaders en dien van Ackerman
<pb n="158"/>uitbragt. - Zy kon zich niet onthouden een schuinschen blik op den spreker te werpen, die haer met versmading bekeek, en ze noodzaekte hare eerste houding te hernemen. De trekken van den jongeling, even als de kleedy, waeraen Oda zynen adelstand kende, hielden hare aendacht gaende: nogmaels bekeek zy hem, en de woorden: - Neen! gy zult nooit de bruid van Ackerman wezen!’ maekten dat de maegd hevig verschrikte. Als zich zelve onbewust, stamelde zy met pynlyke uitdrukking: - 't Is hy, groote God! ja, 't is hy.’</p>
<p>Eene doodsche bleekheid maekte plaets voor de liefelyke roozenkleur, die Odas wangen zoo even bedekte.</p>
<p>Ackerman, die niets van de uitroeping zyner verloofde gehoord had, doch door hare schrikachtige beweging uit zyne liefdegedachten gerukt werd, ontwaerde die bleekheid. Het hoofd nederhellend, - Liefste! wat scheelt u?’ vroeg hy verwonderd.</p>
<p>Zoodanig werd Ackerman met hare gesteltenis bewogen, dat hy, zonder aen iets anders dan aen Oda te denken, de eene hand op
<pb n="159"/>haer voorhoofd legde, en met de andere den schouder der maegd drukte, welke het medelyden harer bewonderaers wegdroeg.</p>
<p>Een luidruchtig gelach, onder de omstanders aengeheven, maekte dat Ackerman zich naer den onbeschoften spotter wendde. - Deze, als om eene uitdaging tot een tweegevecht te doen, hief zynen handschoen in de hoogte, en bekeek op zyne beurt den Gentschen bevrediger van 't hoofd tot de voeten.</p>
<p>Ackerman voelde zich het bloed in de aderen zieden: de tegenwoordigheid van den Graef, de ongesteldheid van Oda, konden nauwelyks zyne woede beteugelen: echter trachtte hy zyn gelaet te herstellen, en zich weêr naer het oor der maegd hellende, herhaelde hy zyne vroeger gedane vraeg.</p>
<p>Als hadde zy de gedachte, die hem bedwelmde, willen doen verdwynen, poogde Oda te glimlachen; zy gaf de begeerte te kennen om van plaets te veranderen. Hierop werd Agar door Ackerman aenzocht dit verlangen in te stemmen, en Oda, door haren minnaer by de hand geleid, liet zich in Agars zetel zinken.</p>
<pb n="160"/>
<p>Het geroep: Leve de Graef! leve Ackerman! dat op dezes verschyning ter linker zyde van het praelschavot werd aengeheven, verhelderde een weinig de duistere gedachte van Oda; en daer zy nu aen de spottende blikken en woorden haers vervolgers niet meer blootgesteld was, kwamen de roozen ongevoelig op hare wangen weêr.</p>
<p>Middelerwyl was alles tot het afleggen van den eed der Gentenaers beschikt: het Magistraet bood zich voor den troon, en beloofde, in naem der menigte, dat zy goede en trouwe onderdanen zouden zyn van hun geregtigen Heer, den Graef van Vlaenderen, en dat ze zynen eigendom en heerlykheid, alsook de grenzen van den lande zouden bewaren en verdedigen<note n="(1)" place="foot">Ende corts daer naer so quam dye Hertoghe Phelips van Borgoengien, ende Margriete syn wyf, des Graven Lodewycx van Malen dochtere binnen der stede van Ghendt, daer si met groter eeren ende weerdicheden ontfanghen waren, ontrent den Dertiendach. Ende die Grave swoer met die van Ghendt, ende die van Ghendt met hem, den Prinche hemlieden een goet ghetrauwe Here te syne, ende si lieden hem te syne goede ende ghetrauwe ondersaten, behouden hare rechten, vryheden ende previlegien.
<lb/>
<hi rend="i">Die excell. Cronike.</hi></note>.</p>
<p>Dan stonden allen met ontdekten hoofde en riepen, het hart vervuld van vreugde, dat zy denzelfden eed zwoeren. De Graef ant-<pb n="161"/>woordde: - Amen!’ Talryke vuermonden maekten de gelukkige verzoening der Gentenaers met hunnen Prins, in de verte bekend, en al de vaendels der neeringen, de vlaggen der kerken, de standaerts van Vlaenderen en Burgondie, werden onder het gewuif van hoeden en zakdoeken, en onder het uitbulderen van een oorverdoovend vreugdegeroep, in de hoogte geslingerd.</p>
<p>Zoodra de rust een weinig hersteld was, riep de abt van St-Pieters den hemelzegen op de hoofden der Vorsten af, alsook op die zyner stedegenooten en van al de bewooners des lands. Het Vorstelyke paer, steeds vergezeld van den stoet, verliet de Vrydagmerkt: allen begaven zich naer 't Prinsenhof, alwaer een prachtig middagmael stond opgedischt.</p>
<p>Het feest duerde den ganschen dag, en
<pb n="162"/>Philips toonde zich zoo bevallig, zoo toegevend jegens zyne nieuwe onderdanen, dat niemand nalaten kon 's Graven hoffelykheid hemelhoog te verheffen.</p>
<p>Alvorens Arnold van Schoorisse met zyn huisgezin 't Prinsenhof verliet, alwaer elk hunner zich byzonder wel vermaekt had, gaf de Graef aen Arnold en Ackerman eene nieuwe proef van zyne genegenheid: lang sprak hy over de vereeniging van dezen laetsten met de erfdochter van zynen boezemvriend, en beloofde den bevrediger van Gent tot den hoogsten eerepost te doen klimmen, wilde deze zynen Heer in den veldtogt tegen Engeland ondersteunen. Ackerman verschoonde zich: hy maekte Philips bekend met het besluit dat hy genomen had van zyne dagen kommerloos op zyn slot van Gavere door te brengen; en op 's Graven aenhoudendheid vond hy zich genoodzaekt deszelfs verzoek stellig af te slaen<note n="(1)" place="foot">François Ackerman was dikwils gevraegt geweest van Philips om eenig ampt in het veldt te bedienen, en hadde hem altydt geweygert de legers by te woonen onder den standaert der Vlaemsche Graven; het welk hy nogtans geerne gedaen had in het vervolgen van synen Prince en Heer, Lodewyk van Maele, en Philips den Stouten.
<lb/>
<hi rend="i">Chron. van Vlaenderen.</hi></note>. Hy deed het echter met
<pb n="163"/>zooveel kieschheid, dat hy eer een glimlach, dan een trek van misnoegen by den Vorst te voorschyn deed komen, welke meer dan eens Oda verlegen maekte door onophoudelyke zinspelingen nopens Ackermans liefde. Hy voegde er by dat niemand anders dan de bevallige erfdochter van Schoorisse magt genoeg op den heldhaftigen Ackerman had, om hem dit besluit te doen nemen.</p>
<p>'s Anderendaegs, wanneer onze verloofden over het gegevene feest redekavelden, viel het gesprek op den jongeling, welke het harte van Oda zoo zeer had ontsteld: haer scheen dat zy in diens makker, den vertrouweling van Walter van Herzeele herkend had; en nauw had zy deze gedachte medegedeeld, of Ackerman kon zyne woede niet verbergen. Die woede vergrootte nog by het vernemen dat de persoon, waerdoor hy ten stryde was uitgedaegd, ook diezelfde was,
<pb n="164"/>welke, 's avonds voor het feest, zulke bitsige woorden tegen hem had uitgebraekt.</p>
<p>- Kent gy dien onbeschoften jonker?’ sprak Oda tot Ackerman, welke diepdenkend voor haer stond, als hadde hy middelen bedacht om de achtervolging zyns vyands niet langer te moeten duchten.</p>
<p>- Hy heeft my tot een tweegevecht uitgedaegd,’ was het antwoord.</p>
<p>De maegd verschrikte, plaetste zich voor haren minnaer, en hem door eene streelende beweging noodzakende zyne blikken op haer te slaen, vroeg zy biddend: - Vriend! zult gy die uitnoodiging beantwoorden?</p>
<p>- Ja, liefste!’ hernam Ackerman.</p>
<p>- Neen!’ snikte Oda; - neen, Frans! gy zult uw leven tegen datgene van een slecht mensch niet wagen: myn bestaen is aen het uwe gehecht als dit eens zuigelings aen zyne moeder. Reeds heeft uwe onverschilligheid my op den boord van het graf gesteld, en nu zoudt ge weêr myn onheil willen bewerken!...</p>
<p>- Zwyg, Oda! dit verwyt kan uwen
<pb n="165"/>vriend niet toegepast worden,’ sprak Ackerman.</p>
<p>- Waerom wilt ge dan eene grilligheid volgen, en de vurigste begeerte eener u beminnende vrouw afslaen?’ vroeg het meisje op een twyfelvollen toon.</p>
<p>- En myne eer, Oda! en die beleediging jegens u; acht gy dit alles voor niets?</p>
<p>- O! die beleediging was zoodra vergeven als ontvangen, Frans! Wat uwe eer raekt, het vergieten van het bloed eens vyands zou ze toch niet herstellen, ook wanneer die eer door een onwaerdigen gekrenkt kon worden. Frans! gy weigert uwen arm tot 's Vorsten verdediging; gy kunt slechts in de omhelzingen uwer gade het geluk vinden, zegt gy; en nu zoudt ge dit geluk, het heil uwer verloofde, in eens ten gronde slaen! denk er aen, vriend! en zeg dat gy die beleediging uit liefde tot my zult vergeten.’</p>
<p>Zoo sprekende, drukte Oda Ackermans hand tegen haer voorhoofd, en bad hem voort opdat hy van zyn voornemen zou afzien.</p>
<pb n="166"/>
<p>- Oda! gy wilt met my als met een kind handelen,’ sprak Ackerman; - kendet gy dien Gallodin van Herzeele, welke steeds als eene schaduw my achtervolgt en my als den moorder van zynen oom uitscheldt, gy zoudt zeker myn zwaerd niet trachten te wederhouden.</p>
<p>- Ik begryp dat die beschuldiging u pynlyk moet vallen, Ackerman! maer wat vermag de aentyging van een enkelen mensch tegen de overtuiging van allen; kan één schandelyke daed, ten onregte u opgeleid, opgewogen worden tegen den eervollen levensloop van eenen held, die, als gy, het heil zyner stadgenooten bewerkt heeft?</p>
<p>- Gy vleit myne eigenliefde, Oda!</p>
<p>- 't Is mogelyk, vriend! doch wat ik zeg, is waer. Gallodin, dien ik niet persoonlyk ken, maer wiens schandelyke daden, - want de jongeling volgt ongelukkiglyk de stappen van Walter op, - my ter oor zyn gekomen, kan uwe faem niet krenken. Laet zyne uitdagingen onbeantwoord: uwe Gentsche vrienden moeten het gerucht van dien schreeuwer eerlang doen ophouden: niet
<pb n="167"/>langer uwen roem benydend, zullen allen uwe daden verhemelen, en uw beschuldiger, wiens aentyging geenen weêrgalm onder het volk meer kan vinden, zal er schaemrood over worden. Er is groot- en edelmoedigheid noodig om den hoon, ons aengedaen, te vergeven, Frans! en die grootheid, die edelmoedigheid durf ik van u afwachten!’</p>
<p>Hier maekten Odas tranen zooveel indruk op Ackerman; hare vrees voor zyn behoud was zoo diep gevoeld, dat de Gentenaer er door getroffen werd. Het meisje, de magt gewaer wordende, die zy op zynen geest verkregen had, zette hare bede nu met meer klem voort, en Ackerman, voelde zich slechts de kracht om uit te roepen: - O! men moet u beminnen, Oda! gelyk ik u bemin, om zóó zyne driften te kunnen beteugelen. In uwe tegenwoordigheid vergeet men zelfs eenen hoon te wreken.’</p>
<p>Met deze woorden wierp hy den degen, omgord om zynen vyand te bevechten, verre van zich wreg. Oda lachte stil: het besluit dat zy haren verloofden had doen nemen, stelde hare ziel een weinig gerust, en daer
<pb n="168"/>er haer voor het oogenblik niets meer te wenschen overbleef, bragt zy den jonker by hare ouders, welke de noodige toebereidselen maekten om naer Audenaerde terug te keeren.</p>
<p>Ackerman, die des anderendaegs, in gezelschap van het Magistraet van Gent, zich tot den Graef wenden moest, gaf zyn spyt te kennen dat hy zyne vrienden niet kon vergezellen, doch beloofde aen Oda, haer, zoodra mogelyk, een bezoek af te leggen, om ze dan slechts nog éénmael te verlaten, alvorens met haer het slot van Gavere te gaen bewoonen.</p>
<p>Reeds waren onze Audenaerdsche vrienden de straten van Gent doorgereden, alwaer de steeds vernieuwde vreugdekreten hun belet hadden in een onafgebroken gesprek te treden, wanneer de Vryheer van Schoorisse al de byzonderheden van het feest met nadruk aenhaelde. Agar verlustigde zoodanig het hart harer ouders, dat Isabella, die geene de minste treurigheid in Oda kon veronderstellen, de stilzwygendheid dezer laetste nog niet eens bemerkt had. Nu maekte Oda de
<pb n="169"/>oplettendheid harer moeder gaende, en deze vroeg wat er het meisje scheelde.</p>
<p>Oda, die in eenen hoek der koets aen eene diepe mymering overgelaten was, had deze vraeg niet gehoord: hierop vatte Agar hare zuster, welke van schrik opsprong, in eens by de kin. Als uit eenen droom gerukt, keek Oda bedwelmd rond zich, en sloeg weêr de oogen op den grond.</p>
<p>- Oda! gy schynt treurig, alsof er u iets kwaeds moest overkomen,’ sprak Isabella.</p>
<p>- Gy hebt maer al te juist geraden, lieve moeder! Die ongelukkige Gallodin van Herzeele hield myne gedachte geboeid.</p>
<p>- Hoe!’ riep Arnold, - heeft die waeghals u ook reeds ontrust, kind?’</p>
<p>Oda aerzelde te antwoorden; Arnold herhaelde zyne vraeg, en het meisje vervolgde: - Ja, vader! wist gy met hoeveel verachting hy van ons spreekt, en hoe hy Ackermans gedrag schandvlekt! Ik zelve heb hem hooren zeggen dat hy eenen aenslag op diens leven zal doen.</p>
<p>- En hebt gy dit aen jonker Frans niet
<pb n="170"/>bekend gemaekt, kind?’ vroeg Isabella verschrikt.</p>
<p>- Hy weet alles, moeder! Zelfs heeft Gallodin hem tot een tweegevecht uitgedaegd, waeraen Frans niet heeft willen beantwoorden. Zoodra men te Gent zyne tegenwoordigheid niet meer hoeft, zal hy de achtervolging van dien aertsvyand ontwyken, om met my het geluk op zyn slot te zoeken.</p>
<p>- O! die Herzeeles! die Herzeeles!’ morde Arnold, welke eenige oogenblikken in wraekgedachten had doorgebragt; - neen: ik wil niet langer gedoogen dat Ackerman dien hatelyken bastaertzoon spare! Hoe kan een meisje magt genoeg op eenen held hebben, om hem van eene regtvaerdige wraek te doen afzien? Ackerman moet zyne eer, die myns huizes wreken: ja, ik eisch die voldoening van hem, kind! en indien hy lafhartig genoeg ware om zich met zynen vyand niet te meten, zou ik my de moeite getroosten den laetsten der Herzeeles op leven en dood uit te dagen!... Misschien ware myne opoffering u min schrikverwekkend dan die uws minnaers....’</p>
<pb n="171"/>
<p>Dees verwyt werd met zoo eene ongewoone bevigheid gedaen, dat Oda in zilte tranen losborst, en het hoofd op de knien van Arnold liet zinken, terwyl zy uitriep: - Vader! vader! gy twyfelt aen myne liefde tot u!...</p>
<p>- Neen, kind!’ hernam de Vryheer spoedig, - neen! in myne verontwaerdiging jegens Gallodin heb ik u durven beleedigen; doch myn toorn kan u niet treffen. Uwe kinderliefde is my te zeer bekend, dan dat ik ooit de gedachte zou opvatten u het minste pligtverwyt te doen. Vergeef my dit gezegde, Oda!</p>
<p>- Goede vader!’ weende de maegd; en zy sloeg hare oogen zoo bevallig, zoo biddend op Arnold, dat de man niet nalaten kon zyne lippen op 's meisjes voorhoofd te drukken.</p>
<p>- Gy zyt my uit er harten lief!’ sprak hy, en wischte zich eene traen uit het oog, die hy vruchteloos voor zyne vrouw wilde verbergen.</p>
<p>- Steeds treurig!’ stamelde Isabella, - steeds treurig, en niets ontbreekt meer aen ons geluk. Kunnen de zotte bedreigin-<pb n="172"/>gen van eenen losbol onze dagen verontrusten; kunnen zy uwe wraek of die van Ackerman verregtvaerdigen? - Gy hebt Odas raedgevingen aen haren minnaer afgekeurd, Arnold! en niets schynt billyker dan de beslissing door Ackerman genomen. Vermoeid van zyne dagen in wulpschheid door te brengen, schynt Gallodin geenen prys aen het leven te hechten: hy wil het met Ackerman in de weegschael leggen, of met u, vriend! wiens behoud ons allen zoo dierbaer is! Doe even als Odas minnaer: veracht de vyandschap van een verachtelyk mensch; en allen zullen uw besluit goedkeuren. Wie zal zich immer veroorloven te zeggen: - De Vryheer van Schoorisse, of de bevrediger van Gent, is te laf om zyn leven met den bastaertzoon van Herzeele te wagen!’</p>
<p>Arnold, die bewegeloos de oogen voor zich hield, scheen de woorden van Isabella goed te keuren; en Agar, de besluiteloosheid haers vaders bemerkende, moedigde Isabella aen, om de begonnen redevoering voort te zetten. Nu bragt de vrouw alles te berde, wat zy maer uitdenken kon, om van Arnold eene
<pb n="173"/>beslissing, gelyk aen die van Ackerman, te bekomen.</p>
<p>- Uwe woorden zyn overtuigend, melieve!’ sprak Arnold eindelyk; - ja, uwe woorden zyn overtuigend,’ herhaelde hy, - en het beste middel, dat ik denken kan, in wel dat van Gallodins uitdagingen te verachten.’</p>
<p>Agar, die aen Arnolds gezegde van zoo even dacht, waerdoor de man het besluit van Odas minnaer afkeurde, stiet met den elleboog tegen den arm harer zuster, en vroeg stilletjes: - Hoe is het mogelyk, dat eene vrouw magt genoeg op eenen held hebbe, om hem van eene regtvaerdige wraek te doen afzien?’</p>
<p>Oda, reeds tot zachtere gewaerwordingen gestemd, poogde te glimlachen; en de moeder, die deze opwerping verstaen had, deed een teeken aen Agar, om ze tot stilzwygen aen te manen. Deze borst echter in een geschater uit, waerdoor Arnolds oplettendheid opgewekt werd. - Heim?’ deed hy, bezag de maegd, die zich verlegen vond om te herhalen wat zy aen hare zuster had gezegd; en
<pb n="174"/>daer Arnold de juistheid van Agars opwerping raedde, vond hy goed er niet op terug te keeren.</p>
<p>Nog lang hield men zich met Gallodin van Herzeele op: eindelyk nam de redekaveling eene geestigere wending; men sprak van verschillige zaken, en wanneer de koets van den Audenaerdschen bevelhebber door de Bergstraet henen reed, en aen zyne wooning stilstond, kon men slechts nog de vreugde des harten op ieders gelaet lezen. Die vreugde bleef ongehinderd voortduren, en Odas minnaer, vergrootte, twee dagen later, den kring onzer vrienden.</p>
<p>Tot aller genoegen naderde de dag der vereeniging van Oda en Ackerman: Gallodin baerde hun geene onrust meer, en alles werd in Arnolds moederstad werkstellig gemaekt om het huwelyk der erfdochter van Schoorisse luisterlyk te vieren.</p>
<p>'s Morgens voor het gestelde tydstip nam Ackerman afscheid van zyne beminde, ten einde zyne moeder tot het te geven feest uit te noodigen. Ofschoon een weinig treurig van zich nogmaels van het voorwerp harer
<pb n="175"/>wenschen verwyderd te zien, getroostte Oda zich by de gedachte dat die afwezigheid van korten duer zou wezen; want er werd vastgesteld dat het huisgezin van Arnold, in den namiddag, den bruidegom tot in het slot van Gavere te gemoet zou ryden, langs waer deze besloten had naer Audenaerde terug te keeren.</p>
<p>Onmiddelyk na den noen stapte men het rytuig in. De vreugde onzer vrienden kende geene palen, en de boertigheid, waermede Agar het eenvoudigste gezegde in scherts draeide, scheen den weg zoodanig te verkorten, dat het geroep van Oda: - Zie! zie! daer is de burgt van Ackerman!’ eenieder verwondering baerde. Als hadde de maegd iets aengetoond dat de nieuwsgierigheid opwekken moest, kon niemand zich het genoegen ontzeggen de oogen op de aengeduide plaets te laten vallen.</p>
<p>- Wy zullen te vroegtydig aenkomen,’ sprak Arnold: - volgens myne berekening zal Ackerman voor vier uren in zyn slot niet kunnen wezen.’</p>
<p>Nu stak de ridder het hoofd uit de koets
<pb n="176"/>en meende het bevel te geven om de paerden op stap te stellen, wanneer Oda in eens uitriep: - Vader! vader! laet ze maer aenryden: beter zullen wy in Ackermans slot zyn dan in dit rytuig. Ik zou graeg voor de eerste mael de eer des huizes doen, en er Frans met zyne moeder als te mynent ontvangen.</p>
<p>- Haest en spoed is zelden goed, Mevrouw Ackerman!’ zei Agar: - het schynt dat gy op de regten eener burgvrouw inbreuk zoekt te maken: heden wilt gy reeds als zulkdanige aen het hoofd van Ackermans slot staen, en slechts morgen zult gy zyne gade wezen. Vreest gy niet, zustertje! dat de dienstboden den wil uwer edelheid zullen miskennen?</p>
<p>- Oda zal er met de grootste liefde ontvangen worden!’ antwoordde Isabella; - hare vereeniging met Ackerman is de wensch van het geheele dorp, en hare aenkomst op het slot moet de dienstboden des te aengenamer wezen, omdat onze koets van vele bruidstukken voorzien is.’</p>
<p>Nu keerde het rytuig de dreef in, en nauw had men hetzelve ontwaerd, of een hoop
<pb n="177"/>knechts stelde zich te been, om de toekomende burgvrouw te verwelkomen. - Het yzeren hekken werd opgehaeld; en Ackermans bruid, door een honderdtal toegestroomde nieuwsgierigen omringd, nam bezit van het slot van Gavere.</p>
<p>Zeggen met welke voldoening onze lieve Oda er de kleinste plaetsen van bezocht, ware vervelend voor onze lezers: echter dienen wy hun te doen opmerken dat, gelyk er moeijelyk iets aen een vrouwenöog ontsnapt. Oda nog eenige kleine opwerpingen aen hare zuster deed, welke eindigde met te besluiten dat Ackerman eene gade nemen moest, om over het geheele een wakend oog te doen houden.</p>
<p>Beide maegden vervoegden zich weêr by hare ouders. Oda plaetste zich in eenen leuningstoel, en sloeg de oogen op eenen zandlooper.</p>
<p>- Vier uren!’ sprak zy blygeestig; - Ackerman zal zich niet lang meer laten wachten.’ Dit zeggende, liep zy aen een der vensters van de zael, en liet hare blikken
<pb n="178"/>over de meerschen in de rigting van Gent weiden.</p>
<p>- Ziet gy zyne koets nog niet, Oda?’ vroeg Arnold.</p>
<p>- Neen, vader! maer het zou mogelyk zyn dat zy reeds in het bosch ware: ofschoon de boomen van hunne bladeren beroofd zyn, kan ik er echter niets in ontwaren.</p>
<p>- In het bosch kan Ackerman nog niet wezen,’ zei Isabella; - ik ben byna gestadig aen het venster gebleven, en heb nog niemand zien aenkomen.</p>
<p>- Ha! ha! daer zyn zy juist!’ riep Oda in verrukking uit: - zie, Agar! daer op de hoogte. Eene koets; twee koetsen... drie koetsen... en een aental ruiters!... O! Ackerman wil ons verrassen: slechts zegde hy met zyne moeder te komen, en meer dan honderd persoonen volgen hem. Men zou waerlyk meenen dat het de lyfwacht van den Graef is. O! ja; dit zal het ook wezen, vader! De Prins, in plaets van regtstreeks uit Brugge op Audenaerde te gaen, alwaer hy gezegd had slechts morgen voor den middag aen te komen, zal het geradig gevonden heb-<pb n="179"/>ben jonker Frans te Gent met een bezoek te vereeren! 't Is jammer dat de avond reeds begint te dalen: gauw! gauw! laten wy alles in orde brengen; Ackerman zal er ten uiterste tevreden over zyn. Welnu, Agar! zult gy nog zeggen: - Haest en spoed is zelden goed?’ Waren wy niet hier, wie zou de noodige toebereidselen tot de ontvangst van Mynheer van Vlaenderen maken?</p>
<p>- Wat blyft er ons te doen?’ vroeg Arnold, uitzinnig van vreugde.</p>
<p>- Wat er ons te doen blyft?’ sprak Isabella, - wel men dient aenstonds al de dienstboden aen te wakkeren, om den Graef eene aengename verblyfplaets te beschikken: de avond zal geheel gedaeld zyn alvorens de stoet hier is: wy zullen maken alsof wy niets van 's Prinsen aenkomst wisten.’</p>
<p>Nauw had Isabella deze woorden ter goedkeuring van hare dochteren geuit, of het bevel werd gegeven van de brug op te trekken en geen enkelen knecht het slot te laten ruimen. Allen stelden zich aen het werk: Isabella, Arnold zelfs waren in bezigheid, en Oda huppelde van stond tot stond naer
<pb n="180"/>het venster. In de overtuiging dat de stoet reeds in het bosch was, en zy dien, voor zyne aenkomst in het slot, niet meer zien zou, begon zy nu eerst hare aendacht op de te doene ontvangst te vestigen. Om Ackerman op hunne beurt te verrassen, en niettegenstaende de onophoudelyke opwerping van Arnold, dat men den Graef op de valbrug moest afwachten, besloten onze vrienden dat eenieder zich schuil zou houden. De bruggen werden opgetrokken, met oorlof van ze slechts op het tweede hoorngeschal neêr te laten.</p>
<p>Eindelyk was alles kant en klaer. Vier wassen keersen stonden ter linker zyde van den ingang der poort, op eene zwarthouten tafel, en verlichtten door hare schitterende stralen een kunstig gesneden Madonabeeld, dat in eene nis boven het middelpunt der tafel pronkte, op welker hoeken men guldene vazen ten toon had gesteld.</p>
<p>Het geschal eens zilveren hoorns deed Arnolds gade in een luidruchtig gelach schieten. De ridder, steeds bevreesd van 's Graven goedkeuring niet weg te dragen, wachtte
<pb n="181"/>gedwee, totdat een tweede sein, met meer hevigheid dan te voren, in zyne ooren klonk. Hy meende den Graef te gemoet te loopen, wanneer eene afkeurende beweging van zyne vrouw hem als aen zyne plaets hechtte.</p>
<p>De stoet stapte met deftig stilzwygen het slot binnen.</p>
<p>- Zoudt gy gelooven, lieve Isabella!’ sprak Arnold, - dat wy in onze gissingen slecht geslagen hebben, en de Graef zich by Ackerman niet bevindt? O! wat zal deze lachen met al den spoed, door ons tot het ontvangen van onzen Heer gesteld. Men stygt reeds de trappen op, en geen enkel vreugdegeroep laet zich hooren. Oda! Oda! ik betrouwde my op uwe valkenöogen, kind!... zy zyn jonger dan de myne; maer, wees zeker dat ik zoo onnoozel niet zou zyn eenige vrienden van Ackerman voor de lyfwacht van den Graef te nemen. Waerachtig! meisjes die verliefd zyn, zyn half zinneloos. Haren minnaer zien zy van verre; maer eens dat dit gezicht hare oogen heeft bedwelmd, zouden zy een lompen boer van Schoorisse voor den Graef van Vlaenderen nemen.’</p>
<pb n="182"/>
<p>Oda bukte het hoofd by dees verwyt, en Agar stond op om door eene streeling het knorrige gemoed haers vaders te doen verdwynen, wanneer in eens zware voetstappen van mannen, die eene lastige vracht droegen, hare beweging weêrhielden. Allen luisterden. De woorden: - Hier, op deze tafel!’ drongen tot hen, en een hartscheurend gekerm maekte dat zy van hunne stoelen opsprongen. Bleek als de dood liep Oda het vertrek uit; kracht en moed begaven haer; een gil ontvloog hare borst, met den naem van Ackerman!...</p>
<p>Helaes! zy was levenloos op het lyk haers minnaers gevallen!!...</p>
<p>Isabella en Agar, die nu ook, by het geroep van het meisje, het vertrek verlaten hadden, voelden het bloed in hare aderen verstyven: geen enkel woord, geene enkele klagte bragten zy uit; ja, zoo groot was hare droefheid, zoo grievend haer lyden, dat zy een oogenblik bewegeloos voor de tafel bleven staen, waerop het ziellooze lichaem van den Gentschen bevrediger uitgestrekt lag. Als marmeren standbeelden schenen zy ge-<pb n="183"/>schikt te zyn om deze grafstede te bewaken. Eindelyk zeeg Agar in de armen van eenen der omstaende mannen, en Isabella begon zoo hevig te weenen, dat zy het medelyden van allen wegdroeg.</p>
<p>Niemand vond de kracht om Oda van den zielloozen af te rukken: als hadden de omstanders de gedachte opgevat dat de maegd er troost by vinden kon, scheen men hare terugkomst tot het leven te duchten; eenigen zelfs vormden den wensch om beider lyken in hetzelfde graf te mogen metselen!...</p>
<p>Arnold van Schoorisse, die nog altyd in zynen zetel was blyven zitten, en eene siddering, waerdoor hy als verlamd werd, in zyn binnenste had voelen ontstaen, vond nu eerst de kracht om zyn rampzalig huisgezin te vervoegen. Bedrukt bezag hy het vale gelaet des slagtoffers, wiens bewegelooze oogen en openstaenden mond, al het afschuwelyke, dat een lyk opleveren kan, voor zyn gezicht ten toon stelde.</p>
<p>Het uitbrullen des naems van Gallodin van Herzeele, deed hem van schrik en woede achteruit deinzen.</p>
<pb n="184"/>
<p>- O!...’ steende de Vryheer. Hy look de oogen toe, als had hy zich aen dit hartscheurend tooneel willen onttrekken.</p>
<p>Na een kort stilzwygen, dat slechts door snikken onderbroken werd, vatte hy de hand des dooden, en met eene stem, die al de omstanders huiveren deed: - Ackerman!...’ stamelde hy, - Ackerman!... slagtoffer uwer medeburgers, gy ook hebt het lot van den volklievenden Jacob van Artevelde ondergaen! Gy ook, zyt als de ongelukkige Galterus van Herzeele, onder het oog uwer stedegenooten gesneuveld!... Gy alleen hebt gedaen wat anderen slechts poogden, en tot belooning van al die diensten, heeft het zwaerd van den hatelyken Gallodin u den schedel gekloven!... Gent! Gent! hoe ondankbaer zyn uwe kinderen niet!’</p>
<p>Nu kuste Arnold de hand van Ackerman, welke hy nog steeds in de zyne hield: hy sloeg zyne blikken ten Hemel, als had hy den Almogenden eene bede willen toesturen, en zyne lippen stamelden: - Ondankbaren!...</p>
<p>- Het bloed, dat hier, in myne tegen-<pb n="185"/>woordigheid, uit uwen schedel druipt, Ackerman!’ vervolgde hy op eenen beslisten toon, - zal toch niet ongewroken blyven: die lach van vergenoegen op het hatelyke aengezicht van uwen moorder, moet eerlang voor schrikverwekkende stuiptrekkingen plaets maken; en myn zwaerd, ja, myn zwaerd, zal den Gentenaren doen zien dat een vreemdeling tot wreker dienen kan over den bevrediger hunner moederstad!’</p>
<p>Zoo sprak Arnold.</p>
<p>Om gestadig het bloed van zynen hartsvriend voor oogen te hebben, ten einde zich aen de te nemen wraek des te beter te herinneren, nam hy een witten zakdoek dien hy aen Ackermans aengezicht rood verwde: hy sloot het lyk eene laetste mael in de armen. Zyne lippen op de kille wang des slagtoffers latende rusten, bevochtigde hy dezelve met zyne tranen, onder het uitboezemen van een zieltreffend: - Vaerwel!’</p>
<p>Als hadde Odas bleek gezicht, en de rampspoed van geheel het ongelukkige huisgezin van Arnold, de reeds bedaerde woede van Ackermans vrienden weêr verbitterd; als
<pb n="186"/>hadden deze zich willen verschoonen over de beleedigende woorden hun door den Vryheer toegestuerd, stapten eenigen tot voor het lyk; zy riepen met eene bewogene stem: - Ackerman! Ackerman! gy laet meer dan eenen vriend op aerde, welke zyn zwaerd in het bloed uws moorders zou willen doopen!</p>
<p>- Ja! ja!’ was aller uitroeping: - Ackerman! wy zullen uwe wrekers wezen, en nooit gedoogen dat een vreemdeling zich met deze taek gelaste!’</p>
<p>Een vyftigtal Gentenaers naderden de overblyfsels van den held, welke hen zoo dikwerf tot de overwinning had geleid: beurtelings kusten zy hem de hand, en verlieten dien hun zoo heiligen schat, om denzelfden avond nog, door Gent, de overlevering van Gallodin van Herzeele aen den Graef te doen vragen.</p>
<p>Arnold, die nu zyne steeds bezwymde dochter van op het lyk haers minnaers had doen wegnemen, trachtte ze tot het leven weêr te roepen: hierin gelukte de rampzalige vaden: maer, o wee! - Ackerman! vriend! vrouw!’ waren de eenigste woor-<pb n="187"/>den die Odas lippen ontrolden, en tot overmaet van onheil, bemerkte de man dat de ongelukkige aller tranen en zuchten met vreugdeteekenen beantwoordde.</p>
<p>Te hevig geschokt door dees voorval, was Oda zinneloos geworden!...</p>
<p>Deze slag was te sterk dan dat hy de laetste krachten van den Vryheer niet uitputten zou: hy drukte zyne lippen tegen Odas gloeijende voorhoofd, weende onophoudelyk: - Myn kind! myn rampzalig kind!’ en elke zyner tranen, iedere zyner liefkozingen, vergrootte nog de vreugde der zinnelooze!</p>
<p>Isabella, gevoelende dat het tyd was om een einde aen dit treurige tooneel te stellen, aenzocht de dienstboden beide maegden in de rykoets te dragen. Zy ondersteunde haren diepbedroefden echtgenoot; en diezelfde persoonen, welke eenige uren vroeger zoo vrolyk eene speelreis hadden gedaen, keerden, door de schrikkelykste rampen overvallen, in Audenaerdes vestingen terug.</p>
<p>'s Anderendaegs zag men al de vreugdeteekenen, die Arnolds wooning versierden, door zwarte behangsels vervangen; en de
<pb n="188"/>Graef, by tyde van de onheilen zyns vriends verwittigd, besloot zich naer Audenaerde niet te begeven.</p>
<p>Dit langgewenschte feest was in eenen treurdag verkeerd!</p>
<p>De nieuwmaer dat het lyk van Ackerman ten toon was gesteld, bragt tewege dat menigeen het slot van Gavere bezocht, om eene laetste hulde aen Vlaenderens bevrediger te bewyzen. De abt van St-Pieters, bygestaen door de geestelykheid, en al wat Gent groots en edels bevatte, belastte zich met de lykdienstplegtigheden, en men bestelde de overblyfselen van onzen held ten grave in de kerk van Gavere. Een witte zarksteen, waerop men in koperen letteren den naem van: ‘<hi rend="i">Agricola</hi><note n="(1)" place="foot"><hi rend="i">Agricola</hi> is de naem, dien de Latynsche kronykschryvers aen Ackerman geven: eene vertaling van het Vlaemsche woord: <hi rend="i">akkerman</hi> of <hi rend="i">landbouwer.</hi></note>!...’ las, met de woorden: ‘<hi rend="i">Sic transit gloria mundi!</hi>’ verborg Ackermans asch voor eeuwig aen aller oogen!...</p>
<p>Philips van Valois, de onlusten vreezende welke moesten voorvallen tusschen de wre-<pb n="189"/>kers van het slagtoffer en de verdedigers van deszelfs moordenaer, vestigde zich in zyn kasteel te Gent. Door de voorsprekers van Gallodin van Herzeele, werd de moord op Ackerman, - wiens invloed de Prins niet meer te duchten had, en aen wien hy de oorzaek toeschreef van al zyne vernederende toegevingen aen 't Gentsche volk, - in het boek der vergetelheid geschreven!...</p>
<p>De moordenaer bekwam vergiffenis; en al wat men van den Prins verkrygen kon, was dat Mattheus, voor het deel dat hy aen Ackermans dood genomen had, den Gentenaren werd overgeleverd. De booswicht eindigde zyn schanddadigen levensloop onder het vreugdegeroep van allen!</p>
<p>Gelukkig voor Vlaenderens Heer, die zoo eene helsche daed aen Gallodin van Herzeele vergeven durfde, dat de Gentenaers geene Artevelden, geene Ackermans, geene Van den Bosschen tot aenleiders meer vonden!... Niettemin verweekte 's Graven besluit een algemeen gemor onder het volk: de naem van onzen held, die zoo lang de regten zyner medeburgers tegen de onbillyke eischen van
<pb n="190"/>Vlaenderens beheerschers en den edeldom verdedigd had; die tot den laetsten steen toe den troon van Lodewyk van Male en dien van zyne opvolgers had durven ondermynen, klonk door al de straten zyner moederstad. Onder het geleide van eenige zyner bloed- en boezemvrienden, verzamelde eindelyk een aental volks, dat, niettegenstaende de bedreigingen van Philips den Stouten, en onder zyne oogen, wraek over Ackermans moord nam.</p>
<p>De gebelgde Graef deed zich omringen van al wat hy onder de wapenen roepen kon. Byna geheel Gent, dat met Ackerman zyne kracht, zynen moed verloren had, beantwoordde 's Prinsen bevel: de wrekers van Ackerman werden in de boeijen geslagen, tot de ballingschap veroordeeld<note n="(1)" place="foot">De vrienden van Ackerman, dese moordt ghehoort hebbende, besloten dese vreedelycke daed te vreken, maer wierden aenstonds in ballingschap ghesouden.
<lb/>
<hi rend="i">Chron. van Vlaanderen.</hi></note>; en de hoofdstad van Vlaenderen, die zoo lang wetten aen het land had voorgeschreven, verloor
<pb n="191"/>met een deel harer vryheden de erkentenis, die zy Ackerman verschuldigd was!</p>
<p>De straffeloosheid van Gallodin, en de onmogelykheid waerin de Vryheer van Schoorisse zich bevond, om er wraek over te nemen, maekte dat zyne aengekleefdheid aen den Graef in onverschilligheid overging. Hy moest nu beproeven dat de grooten der wereld steeds vleijers zyn van diegenen, welke hunne belangen kunnen bevoordeeligen, doch vaek ongevoelig blyven aen de vraeg, aen de klagte hunner vroegere vrienden, voor zoo verre de dienst dezer laetsten hun tot geen nut meer kan strekken!</p>
<p>Meer dan eens beklaegde Arnold zich bitter over de onverschilligheid van den Graef ten zynen opzichte: deze klagte maekte plaets voor haet; die haet voor woede, en de Vryheer, die steeds bereid was geweest om zyn bloed voor den Prins te wagen, vormde slechts nog éénen wensch, en 't was die van zyn zwaerd tegen de belangen van dienzelfden Vorst te mogen trekken!</p>
<p>Vermoeid van de ondankbaerheid der menschen, waerover Ackerman hem zoo dikwerf
<pb n="192"/>had gesproken, besloot Arnold zyn slot van Schoorisse onwederroepelyk te betrekken: dáér verwyderde hy zich van al wat vroeger met hem over de belangen van Vlaenderens beheerschers handelde, zoo verre dat hy aen Agars minnaer de belofte afvergde van nimmermeer den naem van Philips van Valois in zyne tegenwoordigheid te noemen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="193"/>
<head rend="h3">XXIV.
<lb/>
Dubbele Verbindtenis.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Quin gnatam egregio genero dignisque hymenaeis</hi></l>
<l><hi rend="i">Des pater, et pacem hanc aeterno foedere firmes.</hi></l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="sc">Aen. lib. xi.</hi></l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zoo zag hy jaren lang zyn hoop en heil vergaen.</l>
<l rend="; 1tab">Hem trof de moedloosheid, 't versombrend zielsverloomen;</l>
<l rend="; 1tab">Zyn neêrgedrukte geest lag roerloos: zyn bestaen</l>
<l rend="; 2tab">Was een benauwend droomen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab"><hi rend="sc">F. Blieck</hi>.</l>
</lg>
<p>Om de zedeleer: ‘De mensch wikt, en God beschikt,’ in den vollen zin des woords hare toepassing te zien krygen, en onze lezers met de ongelukkige dood van Ackerman bekend te maken, vinden wy ons genood-<pb n="194"/>zaekt eenige stappen in onze geschiedenis terug te keeren.</p>
<p>Nauwelyks was Ackerman, welke, gelyk wy vroeger gezien hebben, zyne oude moeder het genoegen wilde verschaffen van zyn huwelyksfeest by te woonen, Vlaenderens hoofdstad ingestapt, of Gallodin van Herzeele, geene enkele gelegenheid willende laten voorby gaen om zich over zynen aertsvyand te wreken, stelde zich op den loer, ten einde het gezegde waer te maken, waerdoor Odas ziel zoo hevig geschokt was geweest: namelyk, dat Ackerman nimmer de bruidegom der dochter van Schoorisse zou wezen!</p>
<p>Om de moord van Ackerman des te gemakkelyker te kunnen plegen, had Gallodin besloten met twee zyner vertrouwelingen de koets van den Gentschen bevelhebber op te volgen. De dravers, die zy beryden moesten, stonden reeds achter de abdy van St-Pieters, wanneer men Gallodin verwittigde dat de moeder van zynen vyand, zonder dezen laetsten, het rytuig ingestapt was. Deze teleurstelling maekte hem treurig; doch hy zwoer
<pb n="195"/>weldra dat hy, des noods, zelfs op de trappen des autaers, Ackerman zou ombrengen.</p>
<p>De tyding dat dezes moeder, welke in vriendschappelyke betrekkingen stond met den abt van St-Pieters, in de abdy zich ophield, om er haren zoon af te wachten, vervrolykte den geest van Gallodin: hy omgordde zyn zwaerd, en, zonder zich door iemand te doen vergezellen, liep hy langs eene geheel andere rigting dan diegene, welke zyn vyand genomen had. Hy verborg zich, buiten de poort, in het huis van eenen zyner vertrouwelingen.</p>
<p>Daer bekeek hy zyn zwaerd, en een lach van vergenoeging blonk op zyne wangen. - De tyd myner wraek is nakend,’ sprak hy tot zich zelven: - o! die trotschaert! hy heeft met myne uitdaging den spot gedreven; maer nu, nu zal ik hem, zonder hindernis, ter eeuwigheid kunnen zenden. Het verbod van wapens te dragen, kan nimmer voor iemand een beter uitwerksel hebben dan voor my: Ackerman mag zich door zyne lyfwacht niet meer doen vergezellen<note n="(1)" place="foot">Quand le Duc de Bourgogne lui eût pardonné de bon coeur, Ackerman devait conserver bien des ennemis dans la ville, et il n'en fallait qu'un seul pour l'exterminer.
<lb/>
Or, après que la paix eut été publiée dans toutes les parties de la Flandre, il fut défendu dans toutes les bonnes villes de porter armures ni épées. Ackerman ne tint compte de la défense: il n'avait plus, comme auparavant, trente ou quarante valets à sa suite, mais il en conservait trois ou quatre bien armés. Le bailli de Gand vint un jour à lui, et lui dit: ‘François, vous mettez les officiers de Monseigneur en doute et en soupçon. Pourquoi vos valets vont-ils maintenant armés par la ville? Cela nous déplait fort, et je vous ordonne de par le Duc et la Duchesse d'agir autrement à l'avenir.’ François Aekerman, qui avait des valets. plutôt pour l'honorer que pour le défendre, répondit: ‘Bailli, j'obéirai; je n'en veux à personne, mais je croyais avoir mérité cet avantage, de pouvoir me faire suivre par mes valets. - Vous vous trompez fort, François, tout le monde en murmure et demande pourquoi je souffre de pareilles choses.’ Ackerman retourna chez lui, et ne sortit plus qu'avec un seul valet ou même avec un enfant.
<lb/>
<hi rend="sc">Jules Van Praet</hi>. <hi rend="i">Histoire de la Flandre.</hi></note>!
<pb n="196"/>Geene aerzeling: Oda van Schoorisse, die zoo onwaerdig de hand van jonker Walter verstooten heeft, zal die van haren verleider toch niet drukken. Ha! ha! ha! hoe zal dat fier meisje staen zien, als zy de afgrysselyke
<pb n="197"/>zenuwtrekkingen eens stervenden, of de loodbleeke kleur der dood op de lippen haers verloofden zal ontwaren!’</p>
<p>In dezer voege zette Gallodin zyne verachtelyke spotredenen voort, totdat Ackerman, met den lach van vergenoeging op den mond, den vrede in het harte, en slechts nog aen zyne zaligheid denkende, de schuilplaets zyns moordenaers voorby trok. Deze toog zyn zwaerd uit de scheede; en als ware hy min voor de stevigheid, voor de kracht van zynen arm dan wel voor de geschiktheid van zyn wapen, tot het plengen van Ackermans bloed, beducht geweest, liet hy zynen linker duim over de snede glyden. By de uitroeping: - Zeker! onfeilbaer!’ verborg hy het rapier onder zynen mantel, en bereidde zich om Ackerman achterna te stappen, wanneer Mattheus zyne schuilplaets insprong.</p>
<p>- Dáér! dáér gaet hy reeds!’ zei de vertrouweling; - o! wat ben ik verheugd, jonker!... Jan van Liebersie alléén volgt zyne stappen op: beide zyn ongewapend, en wy zullen niet het minste gevaer loopen.</p>
<pb n="198"/>
<p>- Is er iemand buiten?’ vroeg Gallodin koelmoedig.</p>
<p>- Niemand, jonker! Het schynt dat de Hemel onze onderneming ondersteunen wil. Duivels!’ vervolgde hy, - daer komt nu juist Ackermans pagie: het ware gevaerlyk indien deze ons ontdekte.</p>
<p>- Wachten wy nog een weinig, Mattheus! de snoodaert kan toch uit onze handen niet: goed! hy wendt zich naer den achterkant van het klooster: wy hebben tyd genoeg; zoodra hy langs den muer verdwenen zal zyn, moeten wy hier regtstreeks doorgaen, om hem aen het poortje van den moestuin af te wachten: dáér zullen wy hem op den rug springen, zonder dat hy ons zien kan.</p>
<p>- Zal ik my met die moord gelasten, jonker?</p>
<p>- Neen, Mattheus! ik wil het vermaek hebben hem door myn eigen zwaerd te zien sneuvelen: myne wraek zal zooveel te volledigger zyn by het aendenken dat hy my om vergiffenis zal gesmeekt hebben, zonder die te bekomen. Gy zult zynen knecht aen-<pb n="199"/>tasten, en, na onze taek, kunnen wy langs achter de muren tot onze dravers voortloopen. Niemand zal de minste achterdocht omtrent ons hebben.</p>
<p>- 't Is tyd, jonker!’ morde Mattheus: - alles is stil en verlaten; Ackerman is buiten ieders gezicht.</p>
<p>- Dat u de moed niet ontzinke, Mattheus!</p>
<p>- Zy niet bevreesd, jonker! De begeerte van uwe edelheid te behagen, zou my zonder schromen honderdmael de dood doen tarten.’</p>
<p>Nu ylden beide moordenaers regtstreeks naer de afgesproken plaets. Zy lagen op den loer om Ackermans wending te bespieden.</p>
<p>- Hy komt!’ mompelde Mattheus, - zyn knecht is eenige stappen achter hem.</p>
<p>- Stel u hier,’ was het antwoord van Gallodin, en hy wees zynen makker den drummer van den muer. - Zoodra hy het poortje instapt, zal myn degen hem den kop klieven.’</p>
<p>De jonker van Herzeele uitte deze laetste woorden terwyl hy het punt van zyn wapen
<pb n="200"/>in den grond plaetste: hy lachte met een helschen grimlach.</p>
<p>De stappen van beide slagtoffers maekten de aendacht hunner moorders meer en meer gaende. Nu hief Gallodin zyn rapier in de hoogte, en - nauw was Ackerman den moestuin ingetreden, of een schrikkelyke slag werd hem met eene vervloeking toegebragt.</p>
<p>Zonder eene andere beweging te kunnen doen, stak de Gentsche bevrediger den regter arm uit, en viel, helaes! stuiptrekkend neder<note n="(1)" place="foot">Or advint une feste qui se tenoit au dehors de Gand, en l'Abbaïe de Sainct-Pierre. Il (Ackerman) y alla, ainsi que tout seul, luy et un varlet seulement, sans armeures et espées. Il fut poursuy et espié d'un bastard, fils du Seigneur de Harselles (qui avoit esté tué) lequel vouloit contrevenger la mort de son père: de laquelle mort François Attremen (si comme renommée couroit) estoit grandement coulpable. Le bastard estoit pourveu de son faict, et poursuyvit François de loing, et tant que hors la ville de Gand, et loing des gens, il l'attaignit, et écria par derrière en disant: ‘François! à la mort! vous fistes mourir mon père, et vous mourrez aussi.’ Ainsi que Franoçis se retourna, ce bastard (qui estoit un fort varlet) luy assigna, parmy la teste, un coup d'une espée. Le coup fut grand et pesant; si le pourfendit tout jusques aux dents, et l'abbattit là mort à terre.
<lb/>
<hi rend="sc">Jehan Froissart</hi>.</note>!...</p>
<p>Woedend over dezen verraderlyken manslag, sprong Ackermans dienaer den moorder
<pb n="201"/>toe; doch alvorens hy de hand op Gallodin geslagen, alvorens Mattheus zyn zwaerd in beweging gesteld hadde, boette de ongelukkige knaep met de dood de verkleefdheid aen zynen meester: hy werd met hetzelfde zwaerd, dat van dezes bloed nog rookte, ongenadiglyk doorstoken<note n="(1)" place="foot">François Ackerman sigh omkeerende, wierdt den hals afgehouwen, en synen knecht, Jan van Libersie, willende den meester behulpsaem wesen, wiert ten plaetse doorsteken.
<lb/>
<hi rend="i">Chron. van Vlaenderen.</hi></note>!</p>
<p>Hier hoorde men een pynlyk gegil in de verte aenheffen: de moeder van Ackerman kwam juist aengegaen, wanneer de snoode Gallodin haren zoon, haren lieveling ter neêr hakte.</p>
<p>De ongelukkige!... Alleen het flauw en pynlyk zwoegen van haren boezem toonde aen dat het leven in haer nog niet geheel was uitgedoofd!...</p>
<pb n="202"/>
<p>Gewroken en vergenoegd, verwyderde Gallodin zich: spoedig steeg hy op zynen draver, stelde dien op eenen galop, en vergezeld van Mattheus, rende hy de straten van Vlaenderens hoofdstad door. Eene uer later betrad de snoodaert, in vryheid, zyne erfgronden van Herzeele.</p>
<p>Middelerwyl was Ackermans dood geheel Gent door gekend: alles stond er in rep en roer: vervloek- en verwenschingen hoorde men in menigte tegen den moorder uitbraken, en het volk, zyne woede op Gallodin niet kunnende koelen, tastte zyn prachtig paleis aen, alwaer alles vermorzeld en verbryzeld werd.</p>
<p>Om de ongelukkige moeder aen het treurtooneel te onttrekken, dat het bebloede lyk van haren zoon nog opleveren moest, werd er, op aenrading van den abt, besloten dat men hetzelve naer Gavere zou vervoeren. De koets, die bespannen stond om Ackerman, als minnaer, naer den autaer te brengen, diende hem tot lykwagen; en de menigte ridders, welke de verheugde Oda voor 's Graven lyfwacht aenzien had, waren zoovele
<pb n="203"/>treurige Gentenaers, die, ten einde hunnen vriend en weldoener eene laetste hulde te bewyzen, zyne overblyfselen tot in het slot vergezelden, alwaer zy van de grievende droefheid des huisgezins van Arnold ooggetuigen waren.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sub">*</hi> * <hi rend="sub">*</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>De stand van Oda werd hoe langer hoe beweenenswaerdiger, en na het verloop van eenige dagen veranderde hare zinneloosheid in razerny. Vaek zat zy in den tuin des kasteels van Schoorisse op dezelfde plaets, waer ze meermalen de liefkozingen van Ackerman met minnewoorden had beantwoord. Weldra ontwaerde de ongelukkige hare eenzaemheid; en die vroeger zoo bevallige mond, die mond, welke tienmael daegs eene bede, door het hart gevormd, ten Hemel stuerde, opende zich, helaes! om in verwenschingen uit te varen!...</p>
<p>Zoodra Odas razerny voor zachtere denkbeelden plaets maekte, herinnerde zy zich het voorledene. Haer scheen dat Ackermans lyk soms styf en paersblauw voor haer ge-<pb n="204"/>zicht zweefde: in hare zieke inbeelding zag zy haren minnaer, van grafstede beroofd, eene laetste rustplaets van de lievelinge zyns harten afsmeeken; en dan, gelukkig van nog iets voor hem te kunnen doen, groef Oda in den tuin eene diepe voer, welke tot Ackermans grafkelder dienen moest. Zy maekte met de opgehaelde aerde eene soort van heuvel.</p>
<p>Geheele dagen lang hield zy zich by deze werkingen op, totdat eindelyk alles ten beste geschikt was. Dan haelde zy in de wapenkamer heurs vaders eene volledige wapening. Een helm met neêrgetrokken vizier, op wiens kroon eene roode pluim schitterde, werd door een harnas ondersteund, dat op zyne beurt op bil- en voetplaten rustte: een zware degen hing ter linker zyde van deze wapening; en eene witte vlag, waerop Oda den naem van: Ackerman! in zwarte letteren geteekend had, wapperde boven deze grafzuil.</p>
<p>O! hoe vrolyk was het meisje niet, wanneer zy zóó, naer wensch, haer werk geëindigd zag: in hare verrukking wierp zy zich voor dit afgodenbeeld; en, de oogen steeds
<pb n="205"/>op het vizier des helms gevestigd, verbeeldde zy zich de blikken van Ackerman met gegenoegen op haer te zien rusten. Die zachte glimlach, die zoo dikwerf hare zinnen had gestreeld, zweefde onophoudelyk op de lippen haers verloofden, en zyn mond bragt tot haer de melody zyner verrukkende stem. Tranen van vergenoeging rolden soms langs de wangen der ongelukkige!...</p>
<p>Wanneer ridder Arnold zyne dochter bespiedde, kon hy niet besluiten iets aen haren heilstand te onttrekken: daerby kwam ook dat hy bevolen had om zyn kind, tot wier genezing men reeds alles werkstellig had gemaekt, in hare geliefkoosde bezigheden nimmer te stooren. Iedermael dat hy ze zag glimlachen, voelde hy als eenen dolk zich door het harte booren: hy wenschte soms in Odas plaets te zyn, ten einde zyne drukkende smarten te kunnen vergeten. Dan zuchtte de man telkens: ‘Gelukkig de armen van geest: want het ryk der Hemelen behoort hun toe!’</p>
<p>Odas zinneloosheid bragt het toppunt aen de rampen des huisgezins van Schoorisse:
<pb n="206"/>het slot, dat vroeger door 't gezang en gelach der maegden zoo dikwerf had weêrgalmd, was als in eenen kerker veranderd; en iedermael dat het uitzinnige geroep van Oda de ooren harer ouders en die van Agar trof, hoorde men slechts nog bittere zuchten uit aller borsten opstygen, en zag men bloedige tranen uit aller oogen biggelen. De gesteltenis onzer vrienden werd onverdragelyk; Isabella vond zich eindelyk genoodzaekt hare kamer te houden.</p>
<p>Agar verliet hare moeder niet: de roozenwangen der maegd werden bleek als die van een lyk; ja, Arnolds zwarte lokken, die zoo deerlyk vergrysd waren; het hoofd, dat hem gestadig op de borst hing, en slechts opgeheven werd om een medelydenden blik te werpen op al wat hem omringde, getuigde van de hevige boezemsmarten des ridders.</p>
<p>De Hemel, die medelyden had met dit huisgezin, 'twelk gestadig om heil en troost bad, bragt eindelyk verzachting aen al die schrikkelyke slagen. De razerny bedwelmde Odas hersenen niet meer; en schoon de
<pb n="207"/>ongelukkige van hare zinnen beroofd bleef, begon Isabella, by derzelver gunstigere gesteldheid, ongevoelig hare krachten weêr te krygen.</p>
<p>Agar, die met hare zuster van tyd tot tyd eene redekaveling aenving, zag haer geluk weêr opdagen: zy vond meer en meer genoegen in de vriendschappelyke onderhandelingen van Arnold met den grootbaljuw van Audenaerde. De onverdeelde liefde, die deze haer toedroeg; de hoop dat het geestige karakter van den ridder misschien meer leven aen geheel het huisgezin zou bybrengen, deed haer de beslissing nemen diens hand en trouw te aenvaerden, onder voorwaerde dat hy met hare ouders, het slot van Schoorisse zou bewoonen. Gisselbert van Leeuwerghem stemde in deze voorwaerde; hy legde menigvuldige bezoeken aen Arnolds familie af, en na het verloop van eenige weken, was Agars huwelyk vastgesteld.</p>
<p>Alles wat men vroeger voor Oda en Ackerman bereid had, werd nu tot de vereeniging van Agar en Gisselbert beschikt: men begon de praelpoorten voor de valbrug van de
<pb n="208"/>heerlyke wooning weêr op te rigten, doch de naem van Vlaenderens Graef, die er vroeger op pronkte, werd ongenadig uitgeverwd, en door dien van den nieuwen bruidegom vervangen. De bevallige stem van Agar, het zoete geluid heurer harp, klonken weêr door de zalen van het slot; en soms uren lang vond Oda, aen wie die muzyk zoo nieuw voorkwam, eene zoete verkwikking er in; zy stond Agar steeds met openstaenden mond, en de handen te saêmgevouwen, bewegeloos aen te staren en af te luisteren.</p>
<p>Eindelyk rees de dag, waerop het nieuwe paer zich onder den zegen des priesters moest bukken; en Arnold, die reeds tweemael, wanneer men op het punt was het huwelyk van Oda te vieren, in zyne verwachting zoo jammer teleur was gesteld, had een zeker voorgevoel dat deze dag ook een rampspoedig einde zou hebben. Die gedachte maekte hem zoo treurig, dat hy zuchtend den tuin van zyn kasteel doorwandelde, en zich zorgvuldig aen het gezicht van al de aenkomende edelen onttrok. Men hadde gezegd dat de vader eerder tot eene lykdienst, dan wel
<pb n="209"/>tot het huwelyk zyner dochter uitgedost was.</p>
<p>- De ongelukkige!’ zuchtte de man, zoodra hy Oda te gemoet kwam, welke, in plaets van haren vader met dien haer zoo gewoonen lach te begroeten, de weinige woorden haer toegestuerd, niet scheen verstaen te hebben, en met gebukten hoofde en toegevouwen handen, zich voor het kruis op den heuvel van Ackermans grafstede liet zinken; - de ongelukkige! Men zou zeggen dat zy heden, meer dan ooit, al het gewigt harer rampen gevoelt. De toebereidselen tot Agars huwelyk schynen haer te bedroeven, en elk vreugdegeroep doet eene rilling by haer ontstaen. 't Is slechts sinds gisteren dat zy dit zilveren kruisbeeld op den heuvel heeft geplaetst: twee zyden kussens liggen er voor, en alles schynt aen te duiden dat ze zich heden ook met Ackerman wil vereenigen!... O! Gallodin! Gallodin!... waerom neemt die trotsche Graef u onder zyne bescherming!... Waerom moesten die snoode heeren van Herzeele myne levensbaen met doornen en distelen bezaeijen?...</p>
<p>- Arnold!’ riep de stem van Isabella,
<pb n="210"/>die den man uit zyne treurige bedenking trok; - wat deert u, vriend?’ vroeg zy op een medelydenden toon. - Uw gelaet is bleek, en de oogen staen u doodsch in het hoofd. Men zou zeggen dat het huwelyk van Agar u afschrikt. Al de ridders wachten reeds op u; duizende menschen staen voor het slot om de bruid by haren doortogt te groeten: de herder komt met kruissen en vanen de verloofden te gemoet, en - hier blyft gy zorgeloos vertoeven.</p>
<p>- Ik hield my met de toekomst van Oda bezig, vrouw!’ sprak de Vryheer; en als hadde hy zyne treurigheid willen verbergen, poogde hy te glimlachen. Hy volgde de voetstappen zyner gade op, die hem door hare troostende woorden over Odas lot trachtte gerust te stellen.</p>
<p>De liefdebetuigingen en gelukwenschen zyner oude vrienden, van wier tegenwoordigheid Arnold nu meer dan ooit de noodzakelykheid gevoelde, verhelderden een weinig zyn gemoed; en nauw was de herder het slot genaderd, of de stoet stelde zich op weg naer de kerk. Bruid en bruidegom plaetsten
<pb n="211"/>zich op de trappen des autaers, en twintig koralen en kerkbedienden rangschikten zich ter linker en regter zyde onzer verloofden.</p>
<p>Eindelyk werd de stool des priesters op het hoofd der trouwelingen geleid: nog altyd klopte het hart van Arnold; en slechts nadat deze het jawoord door de nieuwe echtelingen had hooren uitspreken; nadat de priester, in den naem van den levenden God, de vereeniging der beide vrienden gezegend had, voelde de Vryheer zich als eenen last van het harte wegnemen. Van zyne vrouw vergezeld, ging hy het zalige paer tot aen de trappen des autaers te gemoet, en de hand van Gisselbert van Leeuwerghem en die van Agar tegen zynen boezem drukkende: - Kinderen!’ sprak hy, - dat de Hemel uwe vereeniging met een talryk kroost zegene!’</p>
<p>Eene traen, die hem uit de oogen sprong, maekte diepen indruk op de aenwezige persoonen: Agar snikte luid; en Arnold, die haer den vaderlyken kus gaf, vervolgde in dezer voege: - Myn zoon! ik heb u toevertrouwd wat my, benevens myne gade en de
<pb n="212"/>rampzalige Oda, dierbaerst op aerde is! Dat Agar in uwe deugd, in uwe liefde en in uwe bescherming het heil vinde, door my zoo lang, zoo vruchteloos gezocht; dat zy u, even als hare moeder aen my, door geenen gelukbenydenden Herzeele ontrukt worde!... Voed uwe kinderen op in de liefde tot den Albehoeder; boezem hun eerbied voor onze heilige Godsdienst, voor hunne moeder in, en de Hemel zal u zaligheid op aerde schenken! - Gy, Agar! gy, myn kind! zyt trouw en onderwerping aen uwen echtgenoot verschuldigd: uwe deugd, uwe toegevendheid waerborgen my de vervulling uwer pligten. Een enkele wensch blyft er nog over, en 't is die van u gelukkiger te zien dan uwe moeder; die, van uwe kinderen op geen vreemden schoot te moeten laten opvoeden!’</p>
<p>Deze laetste woorden benamen Arnold teenemael den moed; en de wensch van: - Heil! heil!’ welke door de toegestroomde nieuwsgierigen luidkeels herhaeld werd, steeg langzaem uit zyne borst.</p>
<p>Nu luidden de kerkklokken om het meest;
<pb n="213"/>aller vreugde was ware vreugde, en de vuermonden, tot verdediging van het slot des Vryheeren beschikt, werden afgeschoten, om die zalige verbindtenis aen de omliggende dorpen bekend te maken.</p>
<p>De stoet, die zich in volle blydschap naer huis begaf, trad eindelyk onder een oorverdoovend geroep van: Leve Gisselbert van Leeuwerghem! leve Agar van Schoorisse! de eerste brug over, en huppelde kommerloos rond het kasteel van Schoorisse.</p>
<p>Na ieder op zyne beurt de gebruikelyke pligtplegingen aen het gelukkige paer gedaen had, zetten de uitgenoodigden zich aen den disch: meisjes en knapen dansten op een welig grastapyt; en de Vryheer van Schoorisse, nu alle vrees verdwenen ziende, zat zoo vrolyk aen de zyde zyner lieve Isabella, dat hy deze, welke inlichtingen op Odas gesteltenis wilde gaen nemen, belette de zael te verlaten. Hy betastte eenen dienstbode met die taek, en de jongeling, om zich de moeite te sparen den wil zyns heeren te volbrengen, antwoordde dat hy daer zoo even
<pb n="214"/>jufvrouw Oda voor Ackermans grafstede had zien knielen.</p>
<p>Dit tydverdryf, waeraen de zinnelooze zich geheele uren lang overgaf, en 'twelk alleen haer nog geneugte scheen te verschaffen, stelde de ouders gerust: men zette het gastmael voort: de beker, dien men op de gezondheid van het jeugdige paer moest ledigen, werd van hand tot hand overgereikt, en het feest zoo volmaektelyk gevierd, dat Arnold, zelfs Gisselbert van Leeuwerghem, die, benevens de andere ridderen, den namiddag met zoo eene Vlaemsche gulhartigheid hadden doorgebragt, zich de hersenen een weinig verwarmd voelden, ja, het slot door hun gezang deden weêrklinken.</p>
<p>Inmiddels gingen Isabella en Agar de frissche avondlucht in den tuin inademen.</p>
<p>Daer zy Oda op hare geliefkoosde plaets niet ontdekten, en niemand zeggen kon wat er van haer geworden was, werd de knecht, die het gemoed der ouders zoo gerust had gesteld, voor beide vrouwen ontboden. Hy maekte zich zoek; doch wanneer hy te voorschyn kwam, verklaerde hy jufvrouw Oda
<pb n="215"/>sinds de terugkomst van den stoet, niet te hebben gezien.</p>
<p>Die bekentenis, welke in elk ander oogenblik Isabella verontwaerdigd zou hebben, kon ze nu slechts verschrikken: men doorzocht al de geheime plaetsen van den tuin, van het slot; en twintig dienstboden liepen beurtelings ter plaets die men Ackermans graf noemde. Verschillige gissingen werden op Odas vlugt gemaekt; en schoon men stellig bewees dat zy de muren van den tuin niet kon overklimmen, en de brug slechts neêrgelaten was geweest by het vertrek en de terugkomst van den stoet, zond men talryke uitzendelingen om de maegd op te zoeken.</p>
<p>Aen niemand gelukte het haer te ontdekken.</p>
<p>Nog steeds duerde het gezang onzer ridders: het gesteen van Agar en dit van hare moeder maekten een zonderling contrast met die heerschende vreugde, en Isabella kon het niet langer uitstaen haren echtgenoot met Odas verdwyning onbekend te laten.</p>
<p>Arnold scheen zyne ooren niet te gelooven. De doodsche bleekheid, die over zyne
<pb n="216"/>wangen rees, maekte de aendacht van Gisselbert van Leeuwerghem gaende, welke, terwyl de vader van zynen zetel opsprong om zich van de waerheid der aengebragte tyding te gaen verzekeren, den dienstbode tot zich riep, en de oorzaek van Arnolds ontsteltenis afvroeg. Agars echtgenoot ylde zynen vader achterna, en de overige ridders, die nu ook met dit onverwachte voorval bekend stonden, verlieten het vertrek waer zy zich zoo kommerloos verlustigd hadden.</p>
<p>De zon stond reeds weêr gloeijend in het Oosten, wanneer het grootste deel der uitzondelingen, na vruchtelooze opzoekingen, in het slot terug keerde.</p>
<p>In den morgen van den vierden dag, terwyl Arnold met zyne vrouw de perken van den tuin doorwandelde, liet hy zyne blikken op Ackermans, grafstede vallen. De wapenrusting stond nog op dezelfde plaets, waer Oda die gesteld had. Het zilveren Christusbeeld, dat met het aengezicht op den grond lag, droeg 's ridders aendacht weg, en hy verliet zyne gade om het weêr regt te stellen. De naem van Oda ontvloog hem.</p>
<pb n="217"/>
<p>- Het gezicht van die grafstede maekt my treurig,’ stamelde de Vryheer. - Waerom, lieve Isabella! hebt gy het bevel niet gegeven om die overblyfselen van Odas wee uit den weg te ruimen?</p>
<p>- Omdat ik u meermalen dien heuvel, welke u tot zodenbank verstrekte, den voorkeur op al de overige plaetsen van den tuin heb zien geven, Arnold!... Ik vermeende dat gy er vertroosting vond.</p>
<p>- Gy bedriegt u, melieve!... Moeijelyk, 't is waer, kan ik my aen deze plaets onttrekken, omdat alles er my van Oda spreekt; maer, ik moet die gedachte verwerpen, zoo niet zal ze my ten grave slepen!’</p>
<p>Hier staekte de ongelukkige vader zyne rede, doch hernam weldra: - Lieve Isabella! het beste middel om de gedachtenis der dooden zoo min drukkend mogelyk te maken, - want zeker is het dat Oda onder de levenden niet meer hoort, - is van alles wat hun dierbaer was, aen ons gezicht te verbergen. Myn wensch is, - en echter heb ik nog den moed niet gehad hem te doen uitvoeren, - dat men dit wapentuig wegdrage.
<pb n="218"/>Hen dient de grafstede, waerop ons rampzalig kind zoo lang gewerkt heeft, te vullen, en deze plaets in haer vorigen stand te brengen.’</p>
<p>Zonder in verder gesprek te treden, riep Isabella op den tuinier. Zy gebood hem de wapenrusting weg te dragen, en de uitdelving te vullen met de aerde, die Oda tot de daerstelling des heuvels gebruikt had.</p>
<p>Arnold en Isabella verwyderden zich.</p>
<p>Nu was de tuinier in den grafkelder gesprongen: nauwelyks raekte hy de wapenrusting aen, of een gegil, waerdoor de aendacht der echtgenooten werd opgewekt, vloog pynlyk uit zyne borst.</p>
<p>Arnold en zyne vrouw keerden op hunne stappen terug, en, o! schrik! Oda, op wier lippen de vale dood zoo afgrysselyk haren stempel had afgedrukt, vertoonde zich aen hun gezicht!</p>
<p>Beide sloten de oogen om zich aen dit treurtooneel te onttrekken. - Men riep om hulp; en de dienstboden van alles verwittigd, liepen naer Ackermans grafstede. Zoodanig had de bangheid zich van allen mees-<pb n="219"/>ter gemaekt, dat niemand den tuinier, die op het lyk van Oda in bezwyming was gevallen, uit die verblyfplaets der dooden redden durfde! Eindelyk sprong Gisselbert van Leeuwerghem er in, en geholpen door den stoutsten der omstanders, legde hy en lyk en man, beiden op het gras neder.</p>
<p>Een weinig tot zich zelven gekomen, poogde Arnold zyne vrouw te troosten: hy sloeg een laetsten blik op de overblyfselen der rampzalige Oda, en gebood dat men Ackermans graf, waerin hy nu besloten had het lyk zyner dochter te doen metselen, ongehinderd zou laten.</p>
<p>Men omringde den put met witten marmersteen, en de plaets zelve, waer Oda den jongsten adem had gegeven, diende haer tot eeuwige ruststede!</p>
<p>Eene treurwilg werd op den heuvel geplant; en na eeuwen nog droeg die kelder den naem van: <hi rend="i">Odas en Ackermans grafplaets!</hi></p>
<p>Oda, welke, gelyk wy vroeger gezien hebben, uren lang op het graf van Ackerman bad, en die, in hare bedaerde oogenblikken, dikwerf over de toebereidselen der verbind-<pb n="220"/>tenis harer zuster geweend had, beeldde zich in, wanneer hare zinnen weêr in verwarring raekten, dat zy zich ook met Ackerman kon vereenigen. Geheel in deze gedachte verloren, steeg zy, onmiddelyk nadat de stoet zich ter kerk begeven had, de trappen der grafstede af: om haer huwelyk te vieren, had de onnoozele besloten de wapenrusting op den heuvel te dragen; en daer, nevens haren verloofden geknield, hem voor het kruisbeeld eeuwige trouw te beloven. Deze gedachte werd echter door eene nog wonderlykere vervangen: als had Oda zich met Ackerman in dezelfde wapenrusting willen sluiten, trok zy de dyplaten aen, omving hare tengere leden met het maliehemd, dekte haer hoofd met den helm, en schoof zich het vizier voor het gezicht. Zóó uitgedost bereidde zy zich om voor haren autaer te gaen knielen, wanneer het gebulder der kanonnen, die de echtverbindtenis van hare zuster aenkondigden, eene zoo hevige schokking in haer binnenste veroorzaekte, dat zy genoodzaekt werd met den rug tegen den kant van het graf te leunen. Odas zinneloosheid had plaets gemaekt
<pb n="221"/>voor gezonde denkbeelden: al het voorgevallene zweefde haer voor den geest: haer hert werd beklemd, en een zucht, een zielscheurende zucht was haer met den laetsten adem ontvlogen!...</p>
<p>In dezer voege verdween de vroeger zoo aenminnelyke Oda van Schoorisse, welke gedurende de op elkander volgende jaren, waerin wy haren levensloop beschreven hebben, zoo talryke martelpynen doorworstelde, en zoo vaek hare vurigste begeerten zag verydelen. Weleer de bekoorlykste der maegden, droeg Oda de bewondering, de liefde van elken ridder weg: later veranderden en die bewondering en die liefde, in medelyden voor de zinnelooze!...</p>
<p>Gemakkelyk kan men zich inbeelden dat een zoo ongelukkig einde de smarten van het huis van Schoorisse nog vergrooten moest. Steeds diepdenkend, steeds treurig, liep de Vryheer van de eene plaets zyns slots naer de andere; en tegenstrydig met zyn vroeger gezegde, werd alles wat aen de afgestorvene behaegd had, als een heiligdom behouden. Op de plaets zelve waer zy zoo vaek voor
<pb n="222"/>Ackermans ziel had gebeden, zat heur vader, soms halve dagen lang, aen den rampspoed te denken, die hem tydens zyn huwelyk was overgekomen; en des nachts, wanneer de maen helder in de lucht rees, verliet hy zyne bedsponde om, ongestoord, op de grafstede zyner dochter zich aen diepe gedachten over te geven.</p>
<p>Treuriger dan naer gewoonte, ging de Vryheer op zekeren nacht zyne geliefkoosde verblyfplaets bezoeken, en liet het hoofd op het vochtige gras nederzakken. - Na eene halve uer vertoevens, drukte hy het zilveren kruisbeeld, dat nog altyd op den heuvel stond, tegen zynen boezem, en bad om heil en troost. Hy zuchtte met den Psalmist: - Myne dagen zyn als eene afgaende schaduw en ik verdorre als gras. Heere! verhoor my haestelyk, want ik zou gelyk worden aen diegenen, die in den kuil nederdalen!’</p>
<p>Hier trok eene engelachtige stem Arnold uit zyne zielebede, en de woorden: - Vertrouw u op den Heere, gy zult de zaligheid weêrvinden!’ maekten dat de man ontroerd het hoofd omkeerde. Hy stond niet weinig
<pb n="223"/>verslagen wanneer hy achter zich eene vrouw ontwaerde, die met gebukten schedel zyne bede stond af te luisteren.</p>
<p>- Isabella! lieve Isabella!’ sprak de Vryheer van Schoorisse, - waerom komt ge my in myne eenzaemheid stooren! Ik ben gelukkig op het graf van Oda!</p>
<p>- Gelukkig!’ herhaelde zyne gade; - gelukkig!... O vriend! gave de Hemel dat gy waerheid zeide: maer, uwe treurige stem; die overvloedige zuchten maken my maer al te wel met uw onheil bekend. Gelukkig, zegt gy, Arnold!... neen, vriend! ontdek my de geheimen uws harten: sinds acht volle dagen hebt ge myne tegenwoordigheid gevlugt als die eener onheilsbode: des nachts, wanneer ge my uwe droefheid meent te verbergen, spoor ik uwe voetstappen op: meer dan eens heb ik u, met bittere tranen, het kruisbeeld zien besproeijen, dat gy tegen den boezem sluit; en uwe zuchten, - o! die zuchten doen myne ziel verdorren! Waerom, Arnold! smeekt gy dagelyks de dood als eene gunst des Hemels af, terwyl gy weet dat ik u, u, zonder wien het leven my onver-<pb n="224"/>dragelyk moet wezen, met bloedige tranen tot den laetsten adem zou beweenen! Arnold, wees moedig; lyd met verdraegzaemheid; en God zal medelyden met u hebben!... Er zal een tyd komen waerop uw kommer in vreugde zal veranderen.</p>
<p>- Isabella! uwe woorden zyn troostend voor my; maer - waerom beproeft de Hemel ons met zulke harde slagen?</p>
<p>- Mor niet tegen de beschikkingen der Voorzienigheid, vriend! Gods geheimen zyn ondoorgrondelyk: Hy heeft u beproefd; - Hy heeft op u zyne hand willen doen drukken, om u het heil, dat Hy ons nog voorbehoudt, des te gevoeliger te maken. Wie nooit geleden heeft, kan het aerdsche geluk niet op prys stellen!... Oda is vertrokken, vriend! hare deugd en bevalligheid hebben u in de ongelukkige de aerdsche volmaektheid doen bewonderen: om dit voorbeschikte verlies min drukkend te maken, heeft de Hemel u uwe gade terug geschonken, en u, over de bevalligheid van Oda, in Agars ontdekking willen vergelden! Ja, ons lyden moet eindigen, Arnold! God heeft myne vurige bede
<pb n="225"/>aengehoord, en - Hy zal ons misschien eene andere Oda terug schenken, om ons het verlies van diegene, welke Hy tot zich riep, geheel te doen vergeten.</p>
<p>- Wat wilt gy zeggen, melieve?’ vroeg de Vryheer verwonderd.</p>
<p>- Hoor, Arnold!’ sprak Isabella; en als had zy voor de stilte des nachts en voor de heldere blikken der maen beducht geweest, fluisterde zy haren echtgenoot iets in het oor; iets dat zyne zinnen ten uiterste streelde.</p>
<p>- God! God! is het mogelyk?’ riep de man, en hy sloot vrouw en kruisbeeld tegen het hart. Na een dankbaren blik ten Hemel gestuerd te hebben, zette hy het beeld eerbiedig weêr op zyne plaets.</p>
<p>- Moest dit geheim zoo lang aen uwen echtgenoot verborgen blyven, lieve Isabella?’ stamelde de Vryheer. - O! kon uwe voorzegging met een goeden uitval bekroond worden?</p>
<p>- Stellen wy onze hoop in Hem, Arnold! die onze trooster wil wezen: 't is Hy, die my den moed gaf om Walters onbillyke eischen te verstooten, en die u van het lange gemis uwer
<pb n="226"/>gade schadeloos wil stellen. Indien het liefdepand, dat God my zal schenken, tot het vrouwelyke geslacht behoort, wensche ik dat de naem van Oda aen hetzelve in den heiligen Doop gegeven worde. Dan zal die naem, even als vroeger, door de vertrekken van ons slot, vrolyk mogen weêrgalmen!... Wil God dat het een jongen zy, - en dit ware my des te aangenamer, vriend! dat het knaepje uw naem zou voortzetten, - zyne opvoedig zal het gelukkigste tydverdryf uwer oude dagen wezen: by niemand beter dan by zynen vader zou de jonge Arnold de speer en het rapier leeren behandelen. Eene enkele zaek wensche ik nog, namelyk dat gy u, zoo weinig mogelyk, het voorledene zoudt herinneren. - 't Is eene heilige gedachte voor de overledenen te bidden; doch de Hemel eischt niet dat wy steeds over hun verlies treurig blyven.</p>
<p>- Gy zyt een engel, Isabella!’ sprak de Vryheer; - ja waerachtig gy zyt een engel,’ herhaelde hy, het hoofd zyner gade tusschen beide zyne handen sluitende. - Wie eene vrouw bezit, als gy, zou zich aen al overig genot dienen te onttrekken.’</p>
<pb n="227"/>
<p>Geheel vervuld van Isabellas mededeeling, begeleidde Arnold haer tot in het slot, en kon zich niet onthouden talryke vragen te doen, waervan de vrouw des te liever de uitlegging gaf, omdat zy bemerkte dat de Vryheer met welgevallen op alles luisterde.</p>
<p>Isabella, die hem van Odas grafstede verwyderen wilde, deed het Christusbeeld weghalen, en de zodenbank, waerop haer echtgenoot zoo dikwerf de knien gebogen, en die hy zoo vaek met zyne tranen bevochtigd had, was verdwenen zonder dat de man iets van de inzichten zyner vrouw had kunnen verdenken. Om Isabella in alles te behagen, besloot de Vryheer zich voor Odas grafstede niet meer op te houden: het volbrengen van dit besluit werd hem des te gemakkelyker dat de herfst zyne geliefkoosde wandeling onaengenaem maekte, en de gure winter er weldra een einde aen bragt.</p>
<p>Weêr begon de natuer te herleven: de warme stralen der zon en de frischheid der lente verkwikten uitermate de ziel des Vryheeren; en onophoudelyk omringd door de bevallige Agar en zyne dierbare vrouw, be-<pb n="228"/>gon hy eindelyk rust en vrede te smaken. De hoop van zich nogmaels vader, ja, grootvader te zien - want zyne dochter had ook de zegening des Hemels over haren schoot voelen dalen, - streelde Arnold onophoudelyk; zy bragt den blos der jeugd op zyne wangen weêr.</p>
<p>Op zekeren morgen dat de Vryheer in een verrukkenden droom lag, werd hy ontwekt door Sara, die nog steeds in het slot van Schoorisse het loon genoot voor de diensten door haer aen Isabella van Ghistele bewezen. Verrukt kondigde Sara hem aen dat zyne vrouw het licht aen een welgeschapen knaepje geschonken had. De ridder sprong uit zyne bedstede: hy liep tot Isabella, die hem lachend ontving, en hield met eene soort van fierheid het wichtje op beide zyne handen. Zoo bevallig, zoo teêrhartig staerde Arnold het aen, dat de burgvrouw, zyne zielevreugde door geene enkele uitdrukking willende onderbreken, hare oogen steeds op die van den verheugden vader bleef vestigen.</p>
<p>Men gaf, gelyk gezegd was, aen het kind den naem van Arnold; en Agar, die eenige
<pb n="229"/>weken later van een meisje gelag, deed het, op verzoek van het gansche huisgezin, Oda heeten. Allen leefden nog talryke jaren in vreugde: de Hemel beloonde hunne deugd; en ofschoon steeds verbitterd op Gallodin van Herzeele, vernam Arnold met spyt dat Ackermans moorder op de deerlykste wyze zyne dagen had geëindigd!...</p>
<p>Hy was ook onder het moordstael van eenen zyner vyanden gevallen.</p>
<p>Tot overmaet van vreugde mogten Arnold en Isabella de huwelyksverbindtenis van hunnen zoon zegenen, en Joanna<note n="(1)" place="foot">Joanna van Gavere, gezeid van Schoorisse, vrouw van Braeckele en Sarlardingen, overleed den 29 Mei 1478; zy was in huwelyk geweest met Simoen de Lalaing, Kapitein van Audenaerde, welke stad hy in 1452 verdedigde. Hy overleed den 15 Maert 1476, en was de derde zoon van Ottho II, Heere van Lalaing, en van Jolande de Barbançon.</note>, het eenige dochtertje die er de vrucht van was, zien opvoeden. - De Vryheer rekte zynen levensloop tot in den jare 1418, en korten tyd daerna volgde zyne vrouw hem in het graf, dat men voor den hoogen autaer der
<pb n="230"/>kerk van Schoorisse tot rustplaets van deze voortreffelyke familie gemetseld had<note n="(1)" place="foot"><q rend="bq"><hi rend="sc">Escornay</hi>.
<lb/>
Au coeur devant le grand aultel est sur un marbre plat couché un homme armé, vestu de la cotte d'armes, sa femme auprez de luy.
<lb/>
<hi rend="sc">Cy gist Arnold de Gavere,
<lb/>
Chevalier, Seigneur d'Escornaix, de Dieudonné
<lb/>
et de Morcourt sur Somme,
<lb/>
et trespassa
<lb/>
l'an</hi> 1418, <hi rend="sc">le premier jour de May.
<lb/>
Cy gist Isabeau de Ghistele,
<lb/>
Dame d'Escornaix, de Dieudonné
<lb/>
et de Morcourt sur Somme,
<lb/>
qui trespassa
<lb/>
l'an mil quatre cent et...
<lb/>
Priez Dieu pour leur ame</hi>.
<lb/>
<hi rend="i">Oud IIS., medeged. door den H</hi><hi rend="sup">r</hi> <hi rend="sc">L. Van Lerberghe</hi>.</q></note>.</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc">einde van het vierde en laetste deel</hi>.</q>
<cf>
<pb n="231"/>
<p><hi rend="b">Inhoud van het vierde Deel.</hi></p>
<p><table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header"><hi rend="sc">bladz</hi>.</cell>
</row>
<row>
<cell>XIX. - Vrees en Hoop</cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell>XX. - Het Erkenningsein</cell>
<cell>37</cell>
</row>
<row>
<cell>XXI. - Fierheid</cell>
<cell>76</cell>
</row>
<row>
<cell>XXII. - Beschikkingen</cell>
<cell>118</cell>
</row>
<row>
<cell>XXIII. - Vreugde en Rouw</cell>
<cell>151</cell>
</row>
<row>
<cell>XXIV. - Dubbele Verbindtenis</cell>
<cell>193</cell>
</row>
</table></p>
<pb rend="blank" n="232"/>
</cf>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>