<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Stichtelijke gezangen, op nieuw gemaakte zangwijzen, in den besten Italiaanschen smaak. Deel 4</title>
               <author>Rutger Schutte</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Stichtelijke gezangen, op nieuw gemaakte zangwijzen, in den besten Italiaanschen smaak. Deel 4</hi> van Rutger Schutte in de eerste druk uit 1787.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>Een deel van de tekst is moeilijk leesbaar. Dat is hier tussen vierkante haken aangegeven.</corr>
                       <corr>p. 136: ondermaansehe → ondermaansche: ‘Wijkt nu, ondermaansche dingen’.</corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan section="1" type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>II, 108</empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">schu026stic04_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2013 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Meertens Instituut Amsterdam, signatuur: C 27</idno>
               </bibl>
               <p>Rutger Schutte, <hi rend="i">Stichtelijke gezangen, op nieuw gemaakte zangwijzen, in den besten Italiaanschen smaak. Deel 4</hi>. Johannes Cóvens Junior, Amsterdam 1787</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Stichtelijke gezangen, op nieuw gemaakte zangwijzen, in den besten Italiaanschen smaak. Deel 4</title>
               <author>Rutger Schutte</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Stichtelijke gezangen, op nieuw gemaakte zangwijzen, in den besten Italiaanschen smaak. Deel 4</title>
               <author>Rutger Schutte</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2013-08-26</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p>STICHTELIJKE</p>
<p>GEZANGEN,</p>
<p>VIERDE DEEL.</p>
<pb n="III"/>
<p>STICHTELIJKE</p>
<p>GEZANGEN;</p>
<p>OP NIEUW GEMAAKTE</p>
<p>ZANGWIJZEN,</p>
<p>IN DEN BESTEN ITALIAANSCHEN SMAAK,</p>
<p>DOOR</p>
<p>RUTGER SCHUTTE,</p>
<p><hi rend="i">IN ZIJN LEVEN PREDIKANT TE AMSTERDAM.</hi></p>
<p>VIERDE DEEL.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p><hi rend="i">Te AMSTERDAM,</hi></p>
<p>Bij JOHANNES CÓVENS en ZOON.</p>
<p>MDCCLXXXVII.</p>
<p><hi rend="i">Met Privilegie.</hi></p>
<pb n="IV"/>
<p>Uitgegeeven, na voorgaand onderzoek, en goedkeuring van de Eerwaarde Classis van Amsterdam, den 13<hi rend="sup">den</hi> van Lentemaand, 1787.</p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="berg002"/>
</interpGrp>
<pb n="V"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Aan den afgescheiden geest van den dichter.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="i"><hi rend="b">G</hi>ij, die, de rampen en 't verdriet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van zonde en sterflijkheid onttogen,</hi></l>
<l><hi rend="i">In 't eeuwig licht, met heldere oogen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gelijk Hij is uw Heiland ziet:</hi></l>
<l><hi rend="i">6 SCHUTTE! is 't waar, dat ge, onder 't zingen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van 't lied des Lams voor 's Hoogsten troon,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Noch luistert naar den doffen toon,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van ondermaansche stervelingen;</hi></l>
<pb n="VI"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ei hoor dan, met wat dank, wat vreugd,</hi></l>
<l><hi rend="i">Het overschot van uw gezangen</hi></l>
<l><hi rend="i">Alom in Neêrland worde ontvangen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bij al wat Godvrucht mint en deugd.</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Is waar, geen toon van aardsche snaren;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Geen zang van sterfelijke keel;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Geen menschenlied, hoe fraai, hoe eél;</hi></l>
<l><hi rend="i">Klinkt schoon in 't oor van de Englenscharen:</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maar 't moet het heil, dat gij geniet,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nochtans uitnemend zeer vermeeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wanneer gij ons Gods naam hoort eeren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Door 't zingen van uw eigen lied.</hi></l>
<l><hi rend="i">Kom, wil dan nu Gods goedheid danken</hi>!</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uw lofgalm dringe 't zalig koor</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Des uitgebreiden hemels door,</hi></l>
<l><hi rend="i">Met Godgewijde vreugdeklanken.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uw zangen sterken 't kwijnend hart,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wanneer 't van droefheid schijnt bezweken,</hi></l>
<l><hi rend="i">En beuren 't op uit zijn gebreken,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In tijd van tegenheid en smart.</hi></l>
<pb n="VII"/>
<l><hi rend="i">Zij leeren ons Gods liefde zingen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dat zelfs ons hart van liefde beeft;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En reeds vooruit een voorsmaak heeft,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van 't hoog genot der hemellingen.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ja SCHUTTE! hun, die, hier op aard,</hi></l>
<l><hi rend="i">Noch stromplen op de ruwe wegen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die naar den hemel zijn gelegen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hun zijn uw zangen duur en waard.</hi></l>
<l><hi rend="i">Zij doen ons steeds op nieuw gedenken;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uw voordgang, ijver, moed en vreugd,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In de oefening der ware deugd,</hi></l>
<l><hi rend="i">Door strijd noch arbeid ooit te krenken;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uw lijdzaamheid, in ramp en leed;</hi></l>
<l><hi rend="i">Uw stil, uw onderworpen harte,</hi></l>
<l><hi rend="i">In 't prangen van de grootste smarte,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">In alles wat uw Vader deed.</hi></l>
<l><hi rend="i">Wij, die hier uwe gaven eerden;</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wij, die uit uwen wijzen mond,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die schaarsch in Neêrland weêrga vond,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nooit vruchtloos onderrecht begeerden;</hi></l>
<pb n="VIII"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wij, wien uw hart, zoo onbevlekt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Zoo sterk van reine liefde aan 't blaken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gestaag ten prikkel en ten baken,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Op 't pad des levens heeft gestrekt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wij zullen uw gezangen zingen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En bidden, dat die zelfde geest,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van wien gij zijt bezield geweest,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ons hart al zingend wil doordringen</hi>:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dan zingen we eens, op hooger toon,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Op uwen aanhef, voor Gods troon.</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="i">A.V.D. BERG.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="berg002"/>
<interp type="primair" value="17861200"/>
</interpGrp>
<pb n="IX"/>
<head rend="h3">Ahazueer van den Berg
<lb/>
Aan den lezer.</head>
<p><hi rend="b">W</hi>ijlend mijn hoogstgeëerde vriend, de weleerwaardige Dichter der stukken, die in dit bockdeeltje vervat zijn, was in de laatste jaren van zijn leven, in weêrwil van zijne verregaande zwakheden en pijnen, zoo zeer in menigvuldigen anderen geletterden arbeid ingewikkeld, dat hij het uitgeven van zijne overige Stichtelijke Gezangen en Gedichten, waartoe hij altijd een beslist voornemen had, en waartoe hij ook reeds de noodige schikkingen had gereed gemaakt, van tijd tot tijd gedurig verschoof. Toen ik hem de laatste maal, eenige maanden voor zijnen dood, een bezoek bragt, spraken wij af dat ik zijnen voorraad naar Arnhem zoude medenemen, en hem op den zelven mijne aanmerkingen toezenden, en dat hij dan ook spoedig met het drukken zoude laten aanvangen. Dit werd evenwel bij mijn vertrek vergeten, en eenigen tijd
<pb n="X"/>naderhand heeft het Gode behaagd hem van ons weg te nemen.</p>
<p>'t Geen dus bij zijn leven verzuimd is, heb ik zeer gaarn na zijnen dood gedaan; en daarbij zelfs de moeite der uitgave, uit liefde tot mijnen waarden Vriend, voor mijne rekening genomen. - De meeste der dichtstukjes, die men in dit werkje aantreft, waren met dat bepaald oogmerk opgesteld, om als gezangen gebruikt te worden. Eenige weinige anderen, met welken dit einde niet bedoeld scheen, kwamen mij, des niet te min, tot het zelve even zoo geschikt voor als de vorigen: en ik besloot te gereeder, om ze daartoe af te zonderen, om dat ik dus een matig boekdeeltje bijëen kreeg, dat tot een vierde deeltje van zijne Stichtelijke Gezangen kon verstrekken. Zoo dat ik die dichtstukjes, die niet voor het gezang geschikt zijn, voor een ander boekdeeltje, weinig grooter dan het tegenwoordige, heb bijëen geleid; en ik heb veel reden om te gelooven, dat de Dichter, zoo hij de uitgave beleefd hadde, zelf op deze wijze zoude gehandeld hebben.</p>
<p>Ik heb alles, wat mij als de bijzondere verkie-<pb n="XI"/>zing van den Dichter bekend was, met zeer veel zorge gelaten zoo als het was, al was het dan ook, dat mijn oordeel minder of meerder van het zijne verschillen mogt, achtende, dat ik als uitgever geen vrijheid had tot eenige veranderingen, dan alleen waar mij dezelve zeer noodzakelijk voorkwamen: en dezen heb ik dan noch alleen gemaakt, met kennis en goedvinden van den Heer J.C. <hi rend="sc">Mohr</hi>, die in de laatste jaren zeer gemeenzaam met den Dichter had omgegaan, en dien zijne wijze van denken en uitdrukken insgelijks zeer grondig bekend was: wien ik voor zijne vriendschaplijke hulpe hartelijk dankzegge. Evenwel heb ik geen zwarigheid gemaakt, om verscheiden uitmuntende verbeteringen over te nemen, die de Heeren J.F. <hi rend="sc">Parve</hi>' en Z.H. <hi rend="sc">Alewijn</hi> den Dichter, op zijn verzoek hadden voorgeslagen. Dezen waren mij met de stukken zelve ter hand gesteld: en aan dezelve zijn sommigen van deze Gezangen niet weinige schoonheden verschuldigd.</p>
<p>Het spreekt dus van zelfs dat deze stukjes noch merkelijke verbetering zouden ondergaan hebben,
<pb n="XII"/>indien de Dichter er zelve de laatste hand aan had mogen leggen. Evenwel zal hier ook een en ander gezang voorkomen, dat, naar mijn inzien, zeer wel op kan, tegen de besten, die in de vorige deelen te vinden zijn.</p>
<p>Ik kan niet denken, dat iemand de redenen zal vragen, waar door men tot het uitgeven van dit werkje is aangezet. <hi rend="sc">Schutte</hi> was een zeer geliefd Dichter van Stichtelijke Gezangen in ons Vaderland. Hem komt de eere toe, dat hij de eerste geweest is, die het stichtelijk gezang onder ons, uit den lagen smakeloozen staat, waarin het gezonken lag, heeft opgebeurd; en dat hij aan de Heeren <hi rend="sc">voet, elikink</hi><note n="(*)" place="foot">Voor eenige jaren heb ik, bij den Drukker dezes, uitgegeven <hi rend="i">de nagelaten Stichtelijke Gezangen van</hi> <hi rend="sc">Bernard Elikink</hi>, <hi rend="i">in zijn leven Predikant te Papendrecht:</hi> een boekje, dat naar mijn oordeel, recht geschikt is om de ware stichting in een Godvruchtig gemoed te bevorderen. Wijlend de Heer <hi rend="sc">Schutte</hi>, die den dichter in den bloede bestond, had, op mijn verzoek, mede het oog op de uitgave, en schreef mij onder het drukken meermalen, dat zijn hart door den godvruchtigen inhoud van die Gezangen zeer gevoelig was aangedaan geworden. Het heeft mij altijd zeer verwonderd, dat zulk een nuttig boekje zoo weinig is bekend geworden; en dit is waarlijk de eenige reden dat ik mij hebbe verplicht gevonden, om het zelve hier nochmaals, aan alle de beminnaars van Godsdienstige Zangpoëzij aanteprijzen. Het is bij den Drukker dezes, met fraaie Muzijk, die de Heeren <hi rend="sc">Rulofs</hi> en <hi rend="sc">Meder</hi> op gesteld hebben, te bekomen.</note> en verscheiden andere godvruchtige dich-<pb n="XIII"/>teren den weg gebaand, en dus aanleiding gegeven heeft, dat het zingen van Godsdienstige Gezangen onder ons veel meer algemeen is geworden. Verscheiden zware drukken van de drie vorige deelen, in twee onderscheiden boekvormen, zijn sprekende bewijzen van de groote graagheid waarmede zijne vorige Gezangen ontvangen zijn. Wij zijn daarom volkomen verzekerd, dat het groot aantal van zijne liefhebbers, dit bijvoegzel, tot het gene zij reeds van hem 
bezitten, met veel blijdschap en dankbaarheid ontvangen zal.</p>
<p>Men verwacht ook, dat de fraaie Muzijk, op dezelve gesteld, door den wijdberoemden Heere <hi rend="sc">Colizzi</hi>, althans niet minder dan de Muzijk bij de vorige deelen, voldoen zal. Om dat misschien sommige Muzijkminnaars met het spelen van de spraakzangen [recitativoos], die onder ons minder in gebruik zijn, eenigzins zouden verlegen wezen, heeft de Heer Komponist ons eene geschreven onderrechting desaangaande ter hand gesteld, die achter deze voorreden geplaatst is.</p>
<p>Mogelijk zal men nu noch eenig bericht van des
<pb n="XIV"/>Dichters leven verwachten. Kortelijk melden wij desaangaande het volgende: Hij was te Diepenheim in Twente, daar zijn Vader Richter was, in het Jaar 1708. geboren. In het Jaar 1736. is hij Predikant geworden, eerst te Rossem in den Bommelerwaard, en noch in dat zelfde jaar te Bommel, van welke laatste plaats hij, 5 jaren naderhand, tot de gemeente van mijne geboortestad, Dordrecht, verroepen werd. Hier gaf de gemeenzame vrienschap, waarmede hij mijne zeer waarde Ouderen vereerde, gelegenheid dat ik, toen noch een klein jongsken, bij hem bekend en zijn gunsteling werd: eene omstandigheid in mijn leven, waar voor ik Gods goede voorzienigheid over mij nooit genoeg kan danken: daar zij den grond geleid heeft tot die vaderlijke vriendschap, die mij dees waardige Man, tot zijnen dood heeft toegedragen, en die ik mij niet alleen altijd tot de grootste eere gerekend hebbe, maar die ook in vele opzichten, en voor mijn verstand en voor mijn hart, zeer voordeelig geweest is. Mij heugt noch zeer wel de onvergelijkelijke hoogachting, die hem groot en klein te Dordrecht toedroeg
<pb n="XV"/>en de zeer algemeene bittere droefheid, die zijn vertrek, aldaar veroorzaakte. Ook was zijn dienst aldaar bij uitnemendheid, tot bekeering van menschen gezegend geweest.</p>
<p>Van Dordrecht werd hij in het Jaar 1745. te Amsteldam beroepen. Hij heeft die groote gemeente met zeer veel ijver, getrouwheid en vrucht gediend, tot in het Jaar 1776, toen het Gode behaagde hem met zware kolijkpijnen te bezoeken, die hem eene groote verlamming in zijne handen veroorzaakten, en hem, voor het overige van zijn leven, tot den openbaren predikdienst buiten staat stelden. Zoo verre bragt God hem evenwel van zijne verlamming te rugge, dat hij de vingers gebrekkig en met moeite gebruiken kon, om zijne pen te bestieren, zoo dat hij, in deze zijne laatste zwakke jaren, onophoudelijk aan geleerden arbeïd bezig was. Men weet hoe vele boekdeelen hij in dien tijd aan het gemeen heeft medegedeeld, tot dat hij eindelijk den 19<hi rend="sup">den</hi> van Wintermaand 1784, vervuld met de blijdste verwachting van eenen ruimen ingang in Gods Koningrijk, in den Heere zagtelijk ontslaapen is.</p>
<pb n="XVI"/>
<p>Hij was een Man van eene zeer uitgebreide en diepgegronde geleerdheid, zoo zeer dat hem slechts zeer weinigen daar in evenaren. Hij bezat een onvergelijkelijk geheugen, en was altijd gereed om, uit zijnen verbazenden voorraad, over alle bijzondere vakken van wetenschap, die binnen zijnen zeer ruimen kring gelegen waren, met de grootste vaardigheid te spreken, als of hij de zaken eerst onlangs onderzogt en nagedacht hadde. Hij had een lichaam, dat, schoon het anders wat teder van gesteldheid scheen, tot letteroefening bij uitnemendheid geschikt, en door dezelve naauwlijks te vermoeien was. Mij heugt dat ik, in den tijd, toen wij samen aan de Psalmverbetering, aan welke hij zeer groote diensten gedaan heeft, in 's Hage werkten, na eene zitting van 's morgens half tien tot drie uren na den middag, die altijd met onafgebroken werken werd doorgebragt, met hem van Prins Maurits huis komende, aan hem klaagde dat mijn hoofd zeer vermoeid was, 't welk waarlijk in dien tijd dikwijls gebeurde: maar dat hij, schoon zoo veel hooger in jaren, over mijne vermoeijing lachte en
<pb n="XVII"/>betuigde, even zoo weinig vermoeid te wezen als bij den aanvang van de vergadering: en evenwel had hij zich zoo sterk, gedurende de geheele zitting ingespannen, als iemand anders. - Zelfs in zijne laatste jaren zat hij doorgaands, wanneer hij van zijne vrienden niet bezogt werd, van 's morgens tot 's avonds te werken als een gezond mensch, zoo dat het was als of zijne zware pijnen door zijne bezigheden verdoofd werden.</p>
<p>Wat zijn zedelijk karakter betreft, daar van kan nooit met te grooten lof gesproken worden. Hij was een ijveraar voor de zaak en het belang van God in de wereld; een menschenvriend door en door, die in de vreugd en het leed van anderen hartelijk deel nam, en dien het altijd speet, dat hij geen grooter magt had om anderen te helpen. Minst bewust van zijne eigen groote hoedanigheden, dacht hij zeer nedrig van zich zelven en zeer gunstig van anderen. Nooit waren zij, die in bevatting van zaken van hem verschilden, het voorwerp van zijne verachting of bespotting. Met één woord, hij was een Man vroom en oprecht, vreezende
<pb n="XVIII"/>God, geheel en al doortrokken met den geest van Christus en van zijn Euangelij. Hij leefden in het blijmoedig genot van de rijke vertroostingen des geloofs, en dit verspreidde eene bevallige vrolijkheid over zijnen wandel en over zijne verkeering, en het is geen dichterlijke grootspraak, maar letterlijk waarheid geweest, toen ik in mijn bijschrift onder zijne afbeelding van hem gezeid hebbe: ‘dat hij, het gene hij anderen predikte, eerst zelf gezet, betrachtte’.</p>
<p>Zulk een man was de Dichter dezer Gezangen<note n="(*)" place="foot">Meerder berichten van 's Mans leven zijn te vinden, in zijnen Bundel van plechtige Leerredenen, in den Jaare 1772. uitgegeven bij <hi rend="i">J. Wessing</hi>, bladz. 283-86. en in de Lijkreden op Hem uitgesproken door zijnen Schoonbroeder, den Heere <hi rend="sc">Hamerster</hi>, in den Jaare 1785. insgelijks bij <hi rend="i">Wessing</hi> uitgegeven.</note>. God geve dat ook dit gedeelte van zijn werk, na zijn overlijden velen tot zegen zijn. Zijne nagelatene Gedichten staan mede in kort uit te komen.</p>
<p><hi rend="sc">Arnhem</hi>, <hi rend="i">in Wintermaand</hi> 1786.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="coli011"/>
</interpGrp>
<pb n="XIX"/>
<head rend="h3">Korte inleiding tot het accompagneeren der recitativo's,
<lb/>
Door J. Colizzi.</head>
<head rend="h4">§. 1.</head>
<p><hi rend="b">H</hi>et <hi rend="i">Recitativo</hi> is, eene wijze van voordragt des discours, die tusschen het eigenlijke gezang, en tusschen de declamatie, het midden houdt.</p>
<p>Het onderscheid zich van 't <hi rend="i">declameeren;</hi> om dat het, zoo als de Zang bestaat uit Toonen, die tot eene muzijkaale <hi rend="i">Scala</hi> behooren, en aan de harmonische Regels der <hi rend="i">modulatie</hi> onderworpen zijn.</p>
<p>Van het eigenlijke Gezang, onderscheid zich het Recitativo; om dat het aan geenerlij maat-beweging verbonden is, en de eene quart- of agtste - note nu gaauwer dan langzaamer als de andere, naar maate van de kwantiteit der Sijllaben des Text's, uitgesprooken word; dus moet de Accompagnateur zich
<pb n="XX"/>niet naar de aangewezen maat, maar naar den Spreeker richten.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">§. 2.</head>
<p>Om den Zanger beter te ondersteunen, en hem zijn toon, zoo te zeggen in den mond te leggen, moet een Accompagnateur dikwijls van de gewoone Regels des <hi rend="i">basso continuo</hi> afwijken<note n="(a)" place="foot">Bij voorbeeld, van de twee volgende:
<list>
<label>1.</label><item>In 't maaken der accoorden zal men zich wagten van dezelve nu hoog, dan laag te neemen.</item>
<label>2.</label><item>Zien, hoe veel vingeren dat er van een accoord kunnen blijven staan, om op de volgende te dienen.</item></list></note>, en in 't aanslaan der harmonie of accoorden, dezelve, nu hoog nu dan laag neemen; op dat, zoo veel als mogelijk is, de noote der Zangstem, ook de hoogste van het aangeslaagen accoord zij; terwijl ze daar het best en duidelijkst te hooren is.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">§. 3.</head>
<p>Als het <hi rend="i">Recitativo</hi> langzaam voortgaat, of dat de Bass geheele noten heeft; moet men niet met enkele slangen der accoorden, maar <hi rend="i">harpeggiando</hi> (dat is te zeggen: de tot de harmonie behoorende toonen, met beide handen na malkander aanslaande) accompag-<pb n="XXI"/>neeren, naar maate de Zanger gaauw of langzaam spreeken moet.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">§. 4.</head>
<p>Bij eene gaauwe declamatie, moet de Accompagnateur niet <hi rend="i">harpeggieren;</hi> maar de accoorden met slegts enkele en volle slagen met beide handen aangeeven.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">§. 5.</head>
<p>Het aanslaan eenes nieuwen accoords, moet, zoo rasch als de voorige harmonie ten einde is, op 't gaauwste geschieden; om den Zanger de noote van het volgende accoord behoorlijk en bij tijds aan te geven.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">§. 6.</head>
<p>Eind'lijk, om dat het Recitativo niet gezongen, maar met muzijkaale toonen gedeclameert word; moet de Accompagnateur zich wagten van eenige hoe ook genaamde versiersels te gebruiken; want het accompagneeren eener zangstem in 't algemeen, dient alleen om den Zanger te helpen ondersteunen, en hem nooit verlaatende den regten toon aan te geven.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="XXII"/>
<head rend="h3">Op de uitgave der nagelaten gedichten van den weleerw. zeer geleerde en godzalige heer Rutger Schutte.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">A</hi>l lang genoeg hebt gij, Godlievend Sioniet,</l>
<l>Bij 't graf van uwen <hi rend="sc">Schutte</hi> in treurigheid gezeten,</l>
<l rend="; 1tab">Ontfang deez' nieuwen schat, dien hij ons achterliet,</l>
<l>Hervat het snarenspel, door druk bijna vergeten.</l>
<l rend="; 1tab">Hef aan met nieuwen lust, vereenig u met hem,</l>
<l>Die thans het lied des Lams volmaakt weet aan te heffen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar hij de zaligheên van 't nieuw Jerusalem</l>
<l>Vervangt, in toonen, die verhemelde ooren treffen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Was hier op aarde reeds zijn grootste zielevreugd,</l>
<l>Messias als zijn Vorst en Heer, de bron van 't leven,</l>
<pb n="XXIII"/>
<l rend="; 1tab">De wierookgeuren van de blankste kristendeugd,</l>
<l>Met reine handen, op 't gewijd altaar te geven,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe ijvrig was zijn lust, zijn onvermoeide vlijt,</l>
<l>Om Neêrlands jeugd den zang der ijdelheên t'ontwennen,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn vlugge en schrandre pen, zijn lier aan God gewijd,</l>
<l>Doen eeuwig aan de kerk, haar dierbren <hi rend="sc">Schutte</hi> kennen.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe zal zijn geest, die thans het opgehelderd licht</l>
<l>Der eeuwigheid bewoont, Gods hooge gunst verbreien;</l>
<l rend="; 1tab">Brengt hem een hemelboô dit heuchelijk bericht:</l>
<l>‘Het Neêrlandsch kristendom heft aan in blijde reiën,</l>
<l rend="; 1tab">Men zingt met beurtmuzijk, en speelt, tot Jesus lof,</l>
<l>Het Godverëerend schoon van uwe kunstgezangen.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe gretig word op nieuw de Godgewijde stof</l>
<l>Der nagelaten rol bij 't kristenvolk ontfangen!’</l>
</lg>
<p><hi rend="i">DIDERIKA ELIZABETH VAN ROMOND.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="post003"/>
</interpGrp>
<pb n="XXIV"/>
<head rend="h3">Ter gedachtenisse van den weleerw. heere Rutger Schutte,
<lb/>
Bij het uitgeven van zijne nagelaten gezangen.</head>
<head rend="h4">de kerk spreekt.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>ijn <hi rend="sc">Schutte</hi>, dierbre vriend, gij, die uw werkzaam leven,</l>
<l rend="; 1tab">Uw jeugd, uw ouderdom in mijnen dienst versleet,</l>
<l>Wat kostbre schat had mij Gods gunst in u gegeven!</l>
<l rend="; 1tab">Wie rekent recht de schaê die 'k bij uw sterven leed!</l>
<l>Noch weet uw Godvrucht mij tot volgzucht op te wekken;</l>
<l rend="; 1tab">Noch leert, noch sticht ge mij, al rust uw stof in 't graf!</l>
<l>Noch voel ik, door uw zang, mijn hart naar boven trekken.</l>
<l rend="; 1tab">Dankt eeuwen! - dankt Gods gunst, die mij een <hi rend="sc">Schutte</hi> gaf.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">ELIZABETH MARIA POST.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="wout013"/>
</interpGrp>
<pb n="XXV"/>
<head rend="h3">Op de nagelaten Stichtelijke Gezangen van den eerwaardigen heer Rutger Schutte.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">S</hi>choone Godsvrucht, welk een stof,</l>
<l rend="; 1tab">Om te zingen <hi rend="sc">Jesus</hi> lof,</l>
<l>Word door <hi rend="sc">Schutte</hi> u weer gegeeven!</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Schutte</hi>, wiens hartroerend dicht,</l>
<l rend="; 1tab">U zo dikwerf heeft gesticht;</l>
<l><hi rend="sc">Schutte</hi>, schoon onze Aarde ontheven,</l>
<l rend="; 1tab">Zingt u nog op Aarde voor:</l>
<l rend="; 1tab">Schoone Godsvrucht volg zijn spoor.</l>
<pb n="XXVI"/>
<l rend="; 1tab">Is het Godverëerend zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Steeds het werk der Hemellingen,</l>
<l>'t Is ook hier uw hoogste lust.</l>
<l rend="; 1tab">Nu kunt gij dien lust weer boeten.</l>
<l rend="; 1tab">Zingen kan den druk verzoeten,</l>
<l>Brengt de ontroerde ziel tot rust;</l>
<l rend="; 1tab">En voerd haar uit 't aardsch gewemel,</l>
<l rend="; 1tab">Bij het zangchoor van den Hemel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij verzeld van 't Heilgeloof,</l>
<l rend="; 1tab">Blijft voor de ijdle waereld doof.</l>
<l><hi rend="sc">Christus</hi> is u 't wit van 't leeven.</l>
<l rend="; 1tab">Denkt gij aan zijn' angst en weê,</l>
<l rend="; 1tab">In den hof Gethsemane,</l>
<l>Dan word gij daar heen gedreeven;</l>
<l rend="; 1tab">Ja gij volgd ook <hi rend="sc">Jesus</hi> na,</l>
<l rend="; 1tab">Tot op 't aklig Golgotha.</l>
<pb n="XXVII"/>
<l rend="; 1tab">De eenzaamheid kan u bekooren.</l>
<l rend="; 1tab">Niets uw heilige aandacht stooren,</l>
<l>Wenge aan <hi rend="sc">Jesus</hi> vriendschap denkt.</l>
<l rend="; 1tab">Als de wijsheid langs haar paden,</l>
<l rend="; 1tab">(Schijngoed kan u niet verzaaden)</l>
<l>U de beste schatten schenkt:</l>
<l rend="; 1tab">Dan kan 't onbekende leeven,</l>
<l rend="; 1tab">U het grootst genoegen geeven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Staard ge op 't heil voor u bereid,</l>
<l rend="; 1tab">Dan doet u de dankbaarheid,</l>
<l>Uwen dierbren Heiland noemen,</l>
<l rend="; 1tab">'t Middelpunt van uwe ziel.</l>
<l rend="; 1tab">Daar gij aan zijn oog beviel,</l>
<l>Kunt ge u ook in Hem beroemen:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Jesus</hi> is uw deel, en 't goed,</l>
<l rend="; 1tab">Dat geheel uw hart voldoet.</l>
<pb n="XXVIII"/>
<l rend="; 1tab">Schoone Godsvrucht, laat uw' <hi rend="sc">Schutte</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Die zo dikwerf u ten nutte,</l>
<l>Zong op een verheven wijs;</l>
<l rend="; 1tab">In uw dankbaar harte leeven;</l>
<l rend="; 1tab">En uw' zanglust spooren geeven,</l>
<l>Tot uws Heilands roem en prijs:</l>
<l rend="; 1tab">Zo zwicht voor uw heilig zingen,</l>
<l rend="; 1tab">De ijdle toon der waereldlingen!</l>
</lg>
<p><hi rend="i">R. WOUTERS.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="borw001"/>
</interpGrp>
<pb n="XXIX"/>
<head rend="h3">Op het vierde deel der Stichtelijke gezangen,
<lb/>
Van den weleerwaarden heer Rutger Schutte.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">H</hi>oe heilzaam streelde en trof het keurig konstgeluid,</l>
<l>'t Geen <hi rend="sc">Schutte</hi>, keer op keer, verrukkelijk deed hooren!</l>
<l>Maar, toen die vlugge hand had al haar kragt verlooren,</l>
<l rend="; 1tab">Dacht elk: ‘Nu dooft geheel zijn eedle dichtlust uit;</l>
<l rend="; 1tab">Die Zanger zal ons niet weêr stichten en bekooren’.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'t Herhaal van smert, de dood, maakt zulk vermoeden vast.</l>
<l>Dan, onverwacht geluk! gepast naar ons verlangen,</l>
<l>Ziet zang- en spcellust, met een vierden bundel zangen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar 's Dichters geest in leeft, zich aangenaam verrast:</l>
<l>Een blijde toon moet nu het rouwgeklag vervangen.</l>
<pb n="XXX"/>
<l rend="; 1tab">Wie nuttig zingen wil, vindt hier de schoonste stof:</l>
<l>Men voelt zich de ijdelheid van 't aardsche op 't harte drukken;</l>
<l>Men leert, in kruis, getroost voor <hi rend="sc">Vaders</hi> roede bukken;</l>
<l rend="; 1tab">Hier word de ziel verblijd; men zingt 'er <hi rend="sc">jesus</hi> lof;</l>
<l>Het doodsch Gethsemane doet Edens vruchten plukken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dees Liedren zong die steun der Kunst, met hart en stem.</l>
<l>Laat ze ons hem na, tot eer van onzen Koning zingen.</l>
<l>Doen ze ons, op <hi rend="sc">Schuttes</hi> spoor, door 't Starrenstelsel dringen,</l>
<l rend="; 1tab">Van hemelliefde ontvonkt; dan zingen we eens met hem,</l>
<l>Gansch vrij en blij, volmaakt den toon der Hemellingen.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">C. BORWINKEL.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
<cf>
<pb n="XXXI"/>
<p>LIJST <hi rend="sc">der</hi> GEZANGEN.</p>
<p><table>
<row>
<cell/>
<cell/>
<cell>Bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>1.</cell>
<cell>Het Geloof. <hi rend="i">O Kruisgeloof, o bran van deugd.</hi></cell>
<cell>1</cell>
</row>
<row>
<cell>2.</cell>
<cell>Christus 't wit van 't leven. <hi rend="i">Gezalfde Koning, zuiv're wet.</hi></cell>
<cell>9</cell>
</row>
<row>
<cell>3.</cell>
<cell>De Geestelijke Oorlog, 2 Tim. II: 1-5. <hi rend="i">Wat Christen strijd met vrucht op aarde;</hi></cell>
<cell>15</cell>
</row>
<row>
<cell>4.</cell>
<cell>De IJdelheid der Waereld. <hi rend="i">Wie heeft er lust zijn ziel en zin</hi></cell>
<cell>17</cell>
</row>
<row>
<cell>5.</cell>
<cell>Christus Bloedzweet in Getsemane. <hi rend="i">Wat klaagstena treft mijn oor?</hi></cell>
<cell>23</cell>
</row>
<row>
<cell>6.</cell>
<cell>De Zondaar van 't geslooten Paradijs naar Golgotha geleid. <hi rend="i">Ik sidder voor het vlanmend zwaard!</hi></cell>
<cell>23</cell>
</row>
<row>
<cell>7.</cell>
<cell>De Wijsheid. <hi rend="i">Hemelwijsheid, licht der ziel</hi></cell>
<cell>30</cell>
</row>
<row>
<cell>8.</cell>
<cell>Golgotha Verheerlijkt. <hi rend="i">O Doodsch, o sumber Golgotha</hi></cell>
<cell>36</cell>
</row>
<row>
<cell>9.</cell>
<cell>Het onbekende leven, <hi rend="i">Ga heen, o waereldling</hi></cell>
<cell>41</cell>
</row>
<row>
<cell>10.</cell>
<cell>De Eenzaamheid. <hi rend="i">O Eenzaamheid, waarin zich 't stil gemoed</hi></cell>
<cell>46</cell>
</row>
<row>
<cell>11.</cell>
<cell>Jesus Vriendschap. 'k Zing, in eenvouwdig maatgezang</cell>
<cell>50</cell>
</row>
<row>
<cell>12.</cell>
<cell>De Dankbaarheid. <hi rend="i">De Dankbaarheid, in 't hart bewoogen</hi></cell>
<cell>57</cell>
</row>
<row>
<cell>13.</cell>
<cell>De onvermoede togt der Cherubijnen. Jef. XL: 27-31. <hi rend="i">Is voor den HEER mijn weg verborgen?</hi></cell>
<cell>63</cell>
</row>
<row>
<cell>14.</cell>
<cell>Het Onweer en de Aardbeeving. Openb. VI: 12-17. en VIII: 1-8. <hi rend="i">Hoe beeft dees kloot</hi></cell>
<cell>70</cell>
</row>
<row>
<cell>15.</cell>
<cell>'t Middelpunt der Ziel. 't Scherpzinnige vernuft zoekt naar het middelpunt</cell>
<cell>77</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="XXXII"/>
<p>
<table>
<row>
<cell/>
<cell/>
<cell>Bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>16.</cell>
<cell>Op de Toortsbloem. <hi rend="i">O Toortsbloem, die een leevend beeld</hi></cell>
<cell>80</cell>
</row>
<row>
<cell>17.</cell>
<cell>Geestelijke Lente. <hi rend="i">Wees welkom, liefelijke Lent!</hi></cell>
<cell>84</cell>
</row>
<row>
<cell>18.</cell>
<cell>Huwelijkszang. <hi rend="i">Komt, hemelsche zielen,</hi></cell>
<cell>94</cell>
</row>
<row>
<cell>19.</cell>
<cell>Kinder Geboortezang. <hi rend="i">Leevens oorsprong, die mij 't leven</hi></cell>
<cell>98</cell>
</row>
<row>
<cell>20.</cell>
<cell>Gods Vaderliefde erkend in zwaar lijden. <hi rend="i">Mijn God, die 's levens ader zijt;</hi></cell>
<cell>102</cell>
</row>
<row>
<cell>21.</cell>
<cell>In de Mei. <hi rend="i">De Lente keert!</hi></cell>
<cell>104</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell><hi rend="sc">Navolgingen en Vertaalingen.</hi></cell>
<cell/>
</row>
<row>
<cell>22.</cell>
<cell>Dankërkentenis, Ps. LI: 17. <hi rend="i">Heer ontsluit Gij zelf mijn mond</hi></cell>
<cell>105</cell>
</row>
<row>
<cell>23.</cell>
<cell>De Vreemdeling op aarde Ps. XXXIX: 13 en Hebr. XIII: 14. <hi rend="i">Ik ben een Vreemdeling.</hi></cell>
<cell>113</cell>
</row>
<row>
<cell>24.</cell>
<cell>Harten naar boven. <hi rend="i">Omhoog! om hooh!</hi></cell>
<cell>117</cell>
</row>
<row>
<cell>25.</cell>
<cell>Navolging van de Latijnsche Cantate, Me miserum miseriarum. <hi rend="i">Rampzaal'ge ziel, in holle golven</hi></cell>
<cell>119</cell>
</row>
<row>
<cell>26.</cell>
<cell>De schoonheid der velden in het voorjaar. <hi rend="i">Komt laat ons Gods eeuwige goedheid vereeren!</hi></cell>
<cell>123</cell>
</row>
<row>
<cell>27.</cell>
<cell>De schoonheid des Hemels. <hi rend="i">'t Oplettend oog, en 't fijn verstand</hi></cell>
<cell>130</cell>
</row>
<row>
<cell>28.</cell>
<cell>De Christelijke held. Zou ik uit vrees voor menschenkind'ren.</cell>
<cell/>
</row>
</table></p>
</cf>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0001"/></interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Het geloof.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="b">K</hi>ruisgeloof, o bron van deugd,</l>
<l rend="; 1tab">Gij, die bij 't outer pleiten meugt,</l>
<l>O levenwekkeres die waare vreugd kunt kweeken,</l>
<l rend="; 1tab">Bewaarster van Gods heiligdom,</l>
<l>Bestierster mijner ziel, 't gewoel der aarde ontweken;</l>
<l rend="; 2tab">Gij zijt mij wellekom!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dat u 't hoogmoedig vleesch verache',</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt van adelijk geslacht;</l>
<l>De hoogste Godheid zelf' durft ge uwen Vader noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Uw broeder is Gods eigen Zoon,</l>
<l>Gij moogt op 't Englenheir als uwe dienaars roemen;</l>
<l rend="; 2tab">Uw erfgoed is een kroon.</l>
<pb n="2"/>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ik zing uw schoonheid, die het oog</l>
<l rend="; 1tab">Des Hemelbruigoms naar zich toog:</l>
<l>Uw vlugge vaardigheid, die, als op eng'lenvleug'len,</l>
<l rend="; 1tab">Ten troon des Allerhoogsten vaart;</l>
<l>Dic, vrijgemaakt van 't juk en wars van slaassche teug'len,</l>
<l rend="; 2tab">Op Gods Gezalfden staart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daar ziet gij 't luisterrijke beeld,</l>
<l rend="; 1tab">Waar in des Vaders wijsheid speelt;</l>
<l>Gij ziet, bij 't eeuwig Woord, de Kragt des Allerhoogsten.</l>
<l rend="; 1tab">Gods volheid, nu ze in <hi rend="spat">CHRISTUS</hi> woont,</l>
<l>Doet U in 't Errefland een schat van wijsheid oogsten:</l>
<l rend="; 2tab">Zoo wordt uw vlijt gekroond!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daar zietgij door al 't zienlijk' heen,</l>
<l rend="; 1tab">Het onbegrijplijk <hi rend="spat">DRIE</hi> in <hi rend="spat">EEN</hi>:</l>
<l>En, al begrijptge 't niet, nog durft ge 'er op vertrouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt voor al het zichtb're blind;</l>
<l>Maar kunt door 't verziend oog 't onzichtb're klaar beschouwe:</l>
<l rend="; 2tab">Nu gij uw' <hi rend="spat">JESUS</hi> mint.</l>
<pb n="3"/>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daar hoort gij uwes Bruîgoms stem,</l>
<l rend="; 1tab">Daar heeft zijn zeggen kragt en klem;</l>
<l>Daar biedt gij Hem het hart, daar antwoordt ge op zijn sprecken.</l>
<l rend="; 1tab">De oprechte ziel, aan God verloofd,</l>
<l>Op God verliefd, verreist langs held're hemelstreeken,</l>
<l rend="; 2tab">Tot haar verheerlijkt Hoofd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Op aarde toont ge Gods genâ;</l>
<l rend="; 1tab">Daar Bethlehem, en Golgotha,</l>
<l>Het ned'rig Nazareth, en Salems hooge bergen;</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't harte door de Slang gewond,</l>
<l>Bij traanen van berouw een peinzende aandacht vergen.</l>
<l rend="; 2tab">Hier ziet zich 't hart gezond!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij voert mij war Gethsemané;</l>
<l rend="; 1tab">Doet mij mijn' Borg, van treê tot treê,</l>
<l>In rechthuis, in paleis, in zaal en tempel, volgen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar Vorst of Landvoogd is gehuist:</l>
<l>'k Roepe op Kalvaria met u: ‘God was verbolgen!</l>
<l rend="; 2tab">‘Mijn Liefde is hier gekruist!’</l>
<pb n="4"/>
<l rend="; 3tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Liefde, die, van eeuwigheid,</l>
<l rend="; 1tab">Zich zelf ten offer heeft bereid:</l>
<l>Mijn Liefde, die mij heeft voor de eeuwen uitverkooren.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Goël, die mijn hart bezit,</l>
<l>Die mij gezaligd heeft, voor dat ik werd gebooren.</l>
<l rend="; 2tab">Mijn hoogste wet en wit.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Het oog van 't ongesteld gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Dat door het staaren op den gloed</l>
<l>Van Gods gerechtigheid, zoo deerlijk was ontstoken:</l>
<l rend="; 1tab">Wordt nooit, hoe 't scherpe rood het fijn</l>
<l>Der oogen kwetst,voor 't rood van 's Heilands bloed gelooke:</l>
<l rend="; 1tab">Dit 's heelend karmozijn!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ik zat voorheen aan 't Eigen vast,</l>
<l rend="; 1tab">Nu kome ik, met de Wet belast,</l>
<l>Vermoeid, en gansch belaân met snoode en vuile zonden;</l>
<l rend="; 1tab">Tot <hi rend="spat">JESUS</hi>, die mijn harte kent</l>
<l>'k Heb hier op uw gelei vergiffenis gevonden!</l>
<l rend="; 2tab">En mij aan God gewend!</l>
<pb n="5"/>
<l rend="; 3tab">XII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij toont mij 't zalig Heilverbond:</l>
<l rend="; 1tab">Gij doer mij zeggen door uw' mond,</l>
<l>En Schrijven met uw hand en pen: ‘Ik ben des HEEREN’!</l>
<l rend="; 1tab">Dan noemt gij mij met Jakobs naam,</l>
<l>Gij Heet mij Israël, om 't worst'len recht te leeren,</l>
<l rend="; 2tab">En maakt me in God bekwaam.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ik hoor door u mijns Scheppers stem;</l>
<l rend="; 1tab">Ik ga gemeenzaam om met Hem,</l>
<l>Als gij het woord wilt doen, me ontruktaan 't aardsch gewemel.</l>
<l rend="; 1tab">Gij geeft mij CHRISTUS heilgewaad,</l>
<l>Waar meê mijn hart versierd, door Hem geleid ten hemel,</l>
<l rend="; 2tab">Voor 's Vaders aanzicht staat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XIV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Uw vinger wijst mij Golgotha,</l>
<l rend="; 1tab">Den emmer die uit Siloa</l>
<l>Mij 't water van Gods Geest met gulle vreugd doet putten.</l>
<l rend="; 1tab">Gij geeft mij voeten om te staan,</l>
<l>En wilt mij, daar ik dreig te vallen, onderstutten;</l>
<l rend="; 3tab">Gij schiet mij vleug'len aan.</l>
<pb n="6"/>
<l rend="; 3tab">XV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'t Versland bestraalt ge op nieuw met licht;</l>
<l rend="; 1tab">Gij leert mijn wil mijn zuiv'ren pligt.</l>
<l>Gij helpt mij door uw kragt mijn dristen recht bestrijden.</l>
<l rend="; 1tab">Ben ih in 's vijands strik verward;</l>
<l>Door uwen invloed kuntge in 't kort mij weêr bevrijden.</l>
<l rend="; 2tab">Gij stiert mijn tong en hart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XVI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Het Recht schenkt gij mij ten rondas,</l>
<l rend="; 1tab">De Waarheid tot een harrenas;</l>
<l>Schoeit, met de vaardigheid der Heilleer, mijne voeten:</l>
<l rend="; 1tab">Geest mij den helm der Zaligheid;</l>
<l>En durft uw schild den pijl des boozen doen ontmoeten;</l>
<l rend="; 2tab">Uw zwaard is mij bereid!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XVII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Uw oorlog weet van geen besland;</l>
<l rend="; 1tab">'k Ilou stervend met u de overhand:</l>
<l>Gij weet, in elk geval, ons onzen pligt te leeren;</l>
<l rend="; 1tab">Gij sterkt in ramp, in leed, in hoon;</l>
<l>Verbiedt alle aardsche zorge, om onzen Heirvorst te eeren;</l>
<l rend="; 1tab">En schenkt mij de eerekroon!</l>
<pb n="7"/>
<l rend="; 3tab">XVII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij maakt mij rijk, hoe arm ik ben;</l>
<l rend="; 1tab">Aan God gewend, dien 'k door u ken;</l>
<l>Gezet op hemelwerk, en naarstig pligtbetrachten;</l>
<l rend="; 1tab">'k Verkrijg dan alles wat ik wensch;</l>
<l>Blijmoedig in de hoop, bestendig in 't verwachten;</l>
<l rend="; 2tab">En worde een zalig mensch!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XIX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Door u heeft Abel wel geslaagd</l>
<l rend="; 1tab">In 't off'ren; Enoch God behaagd,</l>
<l>Door u wrocht Noe de Ark ter redding uit de stroomen;</l>
<l rend="; 1tab">Door u zocht Abram 't Vaderland;</l>
<l>Door u heest al het heir der helden kragt bekomen,</l>
<l rend="; 2tab">En 's vijands magt vermand.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Door u ga ik, voorheen vol vrees,</l>
<l rend="; 1tab">Nu sterk in Gode; waereld, vleesch</l>
<l>En oude slang te keer. Bezwijke ik afgevochten,</l>
<l rend="; 1tab">Gij laaft mij, door zoo heilzaam nat,</l>
<l>Als Horeb nimmer schonk op Isr'els legertogten:</l>
<l rend="; 2tab">Gij hebt mijn hand gevat!</l>
<pb n="8"/>
<l rend="; 3tab">XXI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Cij hebt mijn hand gevat, en leidt</l>
<l rend="; 1tab">Mij tot het doodsbed, dar gij spreidt:</l>
<l>En als ge uw afscheid neemt, verhindert gij 't bezwijken,</l>
<l rend="; 1tab">De Liefde die uw zuster is</l>
<l>Blijft eeuwig, daar Geloof en Hope in 't einde wijken,</l>
<l rend="; 2tab">Kom hemelsche ervenis!</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0002"/></interpGrp>
<pb n="9"/>
<head rend="h3">Christus,
<lb/>
't wit van 't leven Christus 't wit van 't leven<note n="(*)" place="foot">Christus 't wit van 't leven.] August Lib. IX. Conf Cap. II. p.m. 234. <hi rend="i">Sagittaveras Tu cor nostrum charitate [...]ua &amp; gestabamus verba tua transfixa visceribus.</hi></note>.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">G</hi>ezalfde Koning, zuivre wet</l>
<l rend="; 1tab">En wit van 't leven, nooit besmet</l>
<l>Door ééne zondevlek, nooit afgeleid in strikkens:</l>
<l rend="; 1tab">Ontvonk mijn hart door uwe min,</l>
<l rend="; 1tab">Verëenig mij met uwen zin;</l>
<l>Zoo zal ik door 't geloof, op u, mijn oogpunt, mikken.</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zie u in 't veld van Ephrata;</l>
<l rend="; 1tab">'k Volg in Egypte uw kindsheid na;</l>
<l>Ik druk uw stappen in uw afgezonderd leven:</l>
<l rend="; 1tab">Met u verschijne ik in het licht,</l>
<l rend="; 1tab">'k Zal mij, door uw bevel verpligt,</l>
<l>Aan anderen ten dienst' gewillig overgeeven.</l>
<pb n="10"/>
<l rend="; 2tab">III</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk de gladde wetsteen lijdt,</l>
<l rend="; 1tab">Dien 't scherpen van het ijzer slijt;</l>
<l>De kaars die and'ren zal verlichten, moet verteeren:</l>
<l rend="; 1tab">Zoo slijte ik willig al mijn kragt,</l>
<l rend="; 1tab">Voor and'ren af; terwijl ik tracht</l>
<l>Te treeden in uw spoor, en uit uw doen te leeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Stort in mijn harte uw ned'righeid,</l>
<l rend="; 1tab">Voorzie mij met uw wijs beleid,</l>
<l>Om, waar ik kan of mag, een woord tot nut te spreeken.</l>
<l rend="; 1tab">Dat, waar 't uw' naam en eere raak',</l>
<l rend="; 1tab">Mijn hart door heil'gen ijver blaak'.</l>
<l>Maak mij een beeld der deugd, een geessel der gebreken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dat uw zagtmoedigheid mij leer',</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't scherpste leed, den tegenweer</l>
<l>Te biên, die in den storm de wolbaal biedt aan kogels.</l>
<l rend="; 1tab">Maar dat ik onverzetlijk zij,</l>
<l rend="; 1tab">Daar ik uw' grooten naam belij',</l>
<l>En nooit gevoelens kenne, als snelgewiekte vogels.</l>
<pb n="11"/>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Waar goud, of eer, of wellust vleit,</l>
<l rend="; 1tab">Laat mij uw gulden matigheid,</l>
<l>Op 't glibberige spoor voor struikelen behoeden:</l>
<l rend="; 1tab">Uw kuisheid houde in mij de wacht;</l>
<l rend="; 1tab">Ik zal dan, hoe de wellust lacht,</l>
<l>Geen booze lusten ooit in mijnen boezem voeden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Doe mij de vuige ledigheid,</l>
<l rend="; 1tab">Waar door het vleesch ons lagen leit,</l>
<l>Steeds schuwen, en als Gij geloovig werkzaam wezen.</l>
<l rend="; 1tab">Geef dat ik met u waakend zij,</l>
<l rend="; 1tab">En biddende al het kwaad bestrij.</l>
<l>Hij is gelukkig dien men 't kwaad gestaâg ziet vreezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Leer mij in 't eenzaam, zoo met God</l>
<l rend="; 1tab">Verkeeren, dat ik al 't genot</l>
<l>Der waereld, voor zijn gunst gemaklijk kan ontbeeren.</l>
<l rend="; 1tab">Leer me op uw spoor ootmoedig zijn,</l>
<l rend="; 1tab">En al het doodelijk venijn</l>
<l>Van hoogmoed, door de vlam van uwe min verteeren.</l>
<pb n="12"/>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Stort, door uw' Geest, mij recht den zin,</l>
<l rend="; 1tab">Tot de armoede en verachting in;</l>
<l>Die Gij verkoost, om ons den hemelweg te toonen.</l>
<l rend="; 1tab">Bereid mijn dwaas, mijn zondig hart</l>
<l rend="; 1tab">In all' de schepselen verward,</l>
<l>Ten Heiligdom, waar in uw Vader zelf wit woonen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Heeft Migdal-eder door genâ,</l>
<l rend="; 1tab">Uw beeld geschilderd; Golgotha</l>
<l>Maakt deze schilderij aan 't heilzaam kruis volkomen,</l>
<l rend="; 1tab">Die met u de Eigenliefde kruist,</l>
<l rend="; 1tab">En met u naar het graf verhuist,</l>
<l>Verrijst met u, en wordt ten Hemel opgenomen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Leer, Goddelijke meester, door</l>
<l rend="; 1tab">Uw kruis; terwijl ik gretig 't oor</l>
<l>Leene aan uw onderwijs, mij uwen wit volbrengen.</l>
<l rend="; 1tab">Al wat gij wilt is wijs en goed,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geen mij mijn' wit verlooch'nen doet,</l>
<l>En om de onwilligheid, op 't outer traanen plengen.</l>
<pb n="13"/>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Die traanen zijn een Eng'lenwijn;</l>
<l rend="; 1tab">Die droefheid zal mijn balfem zijn;</l>
<l>In deeze smert zal ik de zielsgeneezing vinden,</l>
<l rend="; 1tab">Als God het Eigen gansch verstoort,</l>
<l rend="; 1tab">Naar 't kermen van het vleesch nict hoort;</l>
<l>Maar snoode lust en zin, de dart'le hand wil binden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Beschrijf mijn harte met uw bloed,</l>
<l rend="; 1tab">Gemengd met deezen traanenvloed,</l>
<l>En maak van mij een brief, die elk uw Wet doet leezen,</l>
<l rend="; 1tab">Die elk doet zien, het hagelwit</l>
<l rend="; 1tab">Van 't hart dat Gij geheel bezit,</l>
<l>Zoo zal ik, daar ik schrei, in u recht vrolijk wezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Houd op mijn hatte uw waakend oog;</l>
<l rend="; 1tab">Maak van mijn liefde uw' staalen boog,</l>
<l>Die nooit bedrieglijk in mijn hand zich om kan keeren.</l>
<l rend="; 1tab">Geef dat mijn pijl zijn wit beschiet',</l>
<l rend="; 1tab">En daar mijn oog staâg op u ziet;</l>
<l>Gun, dat ik uw bestier en licht nooit moge ontbeeren.</l>
<pb n="14"/>
<l rend="; 2tab">XV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gezalfde Koning, zuivre wet</l>
<l rend="; 1tab">En wit van 't leven, nooit besmet</l>
<l>Door ééne zondevlek, nooit afgeleid in strikken.</l>
<l rend="; 1tab">Ontvonk mijn hart door uwe min,</l>
<l rend="; 1tab">Verëenig mij met uwen zin;</l>
<l>Zoo zal ik door 't geloof, op u mijn oogpunt, mikken.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0003"/></interpGrp>
<pb n="15"/>
<head rend="h3">De geestelijke oorlog,
<lb/>
2 Tim. II: 1-5.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="b">W</hi>at Christen strijdt met vrucht op aarde;</l>
<l rend="; 1tab">Daar hel, en zonde, en waereld samenspant?</l>
<l rend="; 2tab">Wie ooit den hcmelstrijd aan vaardde,</l>
<l>Stijve, als hem 't ongeloof met 's vijands magt vervaarde</l>
<l rend="; 1tab">Door hope op Gods genade,in JESUS, hart en hand.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Daar hoort hij 's Heilands oorlogswetten;</l>
<l rend="; 1tab">Daar ziet hij Gods wijdlustig krijgsbestek.</l>
<l rend="; 2tab">Hij moet daar zelfs zijn hart op zetten,</l>
    <l>Voor veel getuigen, daar die trouw zijn op doen letten<note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Voor reel getuigen daar die trouw zijn op doen letten;</hi>] Zoo onderscheid ik de woorden: <hi rend="i">En 't gene gij van mij gehoord hebt, betrouw dat, order veel getuigen, als een pand aan getrouwe menschen.</hi> Mij duukt dat <hi rend="i">onder veel getuigen</hi> niet tot het voorgaande ἀκούειν <hi rend="i">hooren</hi> moet gebragt worden; maar tot het volgende παραθεῖναι, <hi rend="i">als een pand betrouwen.</hi> Want de natuur der zaak brengt meê, dat dit <hi rend="i">order getuigen</hi> geschiedt. En daarom wordt 'er ook van <hi rend="sc">getrouwe</hi> <hi rend="i">menschen</hi> gesprooken, d.i. zulke, die niet zouden loochenen, dit pand onivangen te hebben als vertrouwd goed. Men heeft een behandeling van Cyrus omtrent zijne Veldheeren en Oversten, die zeer naar deeze gelijkt. Cyrop. L. III. p. 78. B.</note>;</l>
<l rend="; 1tab">Dat elk des Hemels raad aan anderen ontdekk'.</l>
<pb n="16"/>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Een Christen heeft net slegts te kampens,</l>
<l rend="; 1tab">Met 's vijands magt, die <hi rend="spat">JESUS</hi> overwon;</l>
<l rend="; 2tab">Maar ook met eenen drom van rampen,</l>
<l>Met water, vuur en wind, en onderaardsche dampen,</l>
<l rend="; 1tab">Vermoeidheid, honger, dorst, of koude, of zomerzon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Hij weet in 't strijden van geen boeien</l>
<l rend="; 1tab">Van zorgen, voor zijn tijdelijk bestaan;</l>
<l rend="; 2tab">Hij kan zich slegts met vechten moeien,</l>
<l>Met 's Veldheers wil te doen, den vijand uit te roeien;</l>
<l rend="; 1tab">En geeft, daar JESUS zorgt, 'er alles willig aan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">De held, die wettig heeft gestreeden,</l>
<l rend="; 1tab">Zich tot aan 't eind vol vuur en moed betoond;</l>
<l rend="; 2tab">Die streed met traanen en gebeden,</l>
<l>Naar 't heilig oorlogsrecht, nier naar de onzuiv're reden:</l>
<l rend="; 1tab">Wordt, daar hij overwint, met lauwerier gekroond.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Mijn JESUS, geef mij moed en kragten,</l>
<l rend="; 1tab">Uw zalving leer' mij 't Godlijk krijgsbeleid.</l>
<l rend="; 2tab">Zoo zal ik alle ramp verachten.</l>
<l>Mij voor onmaatigheid in aardsche zorgen wachten.</l>
<l rend="; 1tab">Dan zie ik, door 't geloof, de kroon der heerlijkheid!</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0004"/></interpGrp>
<pb n="17"/>
<head rend="h3">De ijdelheid der waereld.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">W</hi>ie heeft 'er lust zijn ziel en zin</l>
<l rend="; 1tab">Van de aarde, om hoog te hefsen?</l>
<l>Die zoek', vervuld met JESUS min,</l>
<l rend="; 1tab">Gods wet en wit te treffen.</l>
<l>'t Is God die's aardsche ons schonk ter leen,</l>
<l rend="; 1tab">Maar 't Hemelsch' voor ons spaarde.</l>
<l>'t Is vol bedrog, vol ijdelheên,</l>
<l rend="; 1tab">Al wat men vindt op aarde!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O log, ô aardsgezind gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Durft gij nog zorg'loos rusten,</l>
<l>Op wank'le schatten, vlugtend goed?</l>
<l rend="; 1tab">Op 't lieflijk dons der lusten?</l>
<pb n="18"/>
<l>Op 's waerelds glorie, ijd'len lof?</l>
<l rend="; 1tab">Op uwe groote gaaven?</l>
<l>Op 't vleijend schoon van 't zondig stof?</l>
<l rend="; 1tab">Op sterkte in 't noestig slaaven?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat 's goud en goed? wat 's waerelds deel?</l>
<l rend="; 1tab">Slegts nevels die verdwijnen!</l>
<l>Wormsteekige appels, vroeg goudgeel,</l>
<l rend="; 1tab">Maar ook al vroeg aan 't kwijnen!</l>
<l>Geen donk're stalkaars, kan het licht</l>
<l rend="; 1tab">Voor ons gemoed doen daagen:</l>
<l>En geen nawintersch ijs, 't gewigt</l>
<l rend="; 1tab">Van eeuwig zielsheil draagen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Al wie van 't goud een weêrhaak smeedt,</l>
<l rend="; 1tab">Om dus zich zelv' te vangen,</l>
<l>En gulden boeien, zagt bekleed,</l>
<l rend="; 1tab">Die ons den nekke prangen;</l>
<l>Is bij 't metaal in dienst geraakt.</l>
<l rend="; 1tab">Het zal hem stout bedriegen.</l>
<l>Het streelt terwijl 't zich vleug'len maakt,</l>
<l rend="; 1tab">Om straks weêr weg te vliegen.</l>
<pb n="19"/>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat is de lust? Een looze strik,</l>
<l rend="; 1tab">Voor wijdverdoolde zielen,</l>
<l>Die dikwerf voor den laatsten snik</l>
<l rend="; 1tab">En lijf en geest vernielen?</l>
<l>Gewis de dood is in den pot.</l>
<l rend="; 1tab">Het Oordeel zal u vinden.</l>
<l>Dan zal, daar 't vleesch in 't graf verrot,</l>
<l rend="; 1tab">De Hel uw ziel verslinden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat 's hooge staat? wat menschen-eer?</l>
<l rend="; 1tab">Ach! enkle luchtkasteelen;</l>
<l>Toneelvertoogen, en niets meer;</l>
<l rend="; 1tab">Die elk terstond verveelen.</l>
<l>Straks words uw rekening gestoord:</l>
<l rend="; 1tab">En 't noodlot heet verbolgen.</l>
<l>Zoo gij nu 't blij <hi rend="i">Hosanna</hi> hoort,</l>
<l rend="; 1tab">Straks zal het <hi rend="i">kruist Hem</hi> volgen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bezit gij gaaven van den geest,</l>
<l rend="; 1tab">Een scherp verstand, fijn oordeel,</l>
<l>Een vast geheugen, schoone leest;</l>
<l rend="; 1tab">Gij hebt natuur ten voordeel.</l>
<pb n="20"/>
<l>Maar alles wat ze u geeven kon,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn slegts geleende schatten.</l>
<l>Die JESUS mist, de Levenszon,</l>
<l rend="; 1tab">Kan 's Hemels heil niet vatten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een enk'le koorts ontsteekt uw bloed,</l>
<l rend="; 1tab">Straks vlieden uwe kragten;</l>
<l>Weg zijn uw schoonheid, jeugd en moed.</l>
<l rend="; 1tab">Zoo blijkt waar wij op wachten.</l>
<l>De waereld vlugt gelijk een droom;</l>
<l rend="; 1tab">Zij schenkt vergifte kelken.</l>
<l>Flus groende Jonas wonderboom;</l>
<l rend="; 1tab">In 't kort zal hij verwelken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O mensch, wat zal de zorg, de vlijt,</l>
<l rend="; 1tab">Al 't ploegen, zwoegen, baaten?</l>
<l>Gij slooft en slaaft, om aan den tijd</l>
<l rend="; 1tab">Her tijd'lijk goed te laaten.</l>
<l>In 't zoeken van 't onnoodig veel</l>
<l rend="; 1tab">Zijt gij zoo overboodig:</l>
<l>Gig Mist <hi rend="sc">marias</hi> beste deel;</l>
<l rend="; 1tab">Dat éene ding is noodig!</l>
<pb n="21"/>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En vraagt gij naar dit eenig goed?</l>
<l rend="; 1tab">Het is in 't ander leven.</l>
<l>Och kondtge aan JESUS uw gemoed</l>
<l rend="; 1tab">Voor eeuwig overgeeven!</l>
<l>Daar vondrge in 't eenig zalig <hi rend="sc">al</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Uw wellust, eer, en schatten:</l>
<l>Een goed 't geen 't hart bewaaren zal,</l>
<l rend="; 1tab">Om nimmer uit te spatten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie geeft aan JESUS hart en hand,</l>
<l rend="; 1tab">Wie wil hier <hi rend="spat">GOD</hi> verkiezen;</l>
<l>En in 't gezicht van 't Vaderland,</l>
<l rend="; 1tab">Al 't ondermaansch' verliezen;</l>
<l>Die vindt op aarde een korte poos,</l>
<l rend="; 1tab">Wat rust na 't lastig zwoegen;</l>
<l>Die zal in Eden, stooreloos</l>
<l rend="; 1tab">Zich in zijn' GOD vernoegen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Heiland, leer mij ziel en zin,</l>
<l rend="; 1tab">Van 't stof omhoog te heffen;</l>
<l>En recht vervuld met uwe min,</l>
<l rend="; 1tab">Uw wet en wit te treffen.</l>
<pb n="22"/>
<l>'k Heb 't aardsche stegts van U ter leen,</l>
<l rend="; 1tab">Wiens hand, het Hemelsch' spaarde.</l>
<l>'t Is vol bedrog, vol ijdelheên,</l>
<l rend="; 1tab">Al wat men vindt op aarde.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0005"/></interpGrp>
<pb n="23"/>
<head rend="h3">Christus bloedzweet in Gethsemane.<note n="(*)" place="foot">Matth. XXVI: 36-44. Mark. XIV: 32-41, Luk. XXII: 41-44.</note></head>
<head rend="h4">I<hi rend="sup">ste</hi> Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">W</hi>at klaagstem treft mijn oor? wien hoor ik angstig kermen,</l>
<l rend="; 3tab">In 't sombere Gethsemané?</l>
<l rend="; 1tab">Wie smeekt zoo droef om 't goddelijk ontfermen?</l>
<l>Wie roept: ‘Mijn Vader, och mijn Vader, hoor mijn beê!</l>
<l rend="; 3tab">Laat mij in 't lijden niet bezwijken;</l>
<l rend="; 3tab">Doe deezen beker van mij wijken:</l>
<l rend="; 3tab">'k Weet in deze uur der duisternis,</l>
<l rend="; 2tab">Dat voor uw magt geen ding onmooglijk is.</l>
<l rend="; 3tab">Ik weet wat ik heb aangenoomen,</l>
<l rend="; 4tab">Voor zondaars te voldoen.</l>
<l rend="; 2tab">Gij ziet mij in gebeden tot U spoên,</l>
<l rend="; 3tab">Och ruk mij uit des afgronds stroomen!’</l>
</lg>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0006"/></interpGrp>
<pb n="24"/>
<head rend="h4">I<hi rend="sup">ste</hi> Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>God wil zijnen Zoon verhooren!</l>
<l rend="; 1tab">Daal, ô Hemelafgezant,</l>
<l>Uit de juichende Englenchooren,</l>
<l rend="; 1tab">Hem tot troost en onderstand.</l>
<l>Sterk Hem in het knellend lijden;</l>
<l rend="; 1tab">Wijs Hem op het zondenkwaad;</l>
<l>Op het heuglijk eind van 't strijden</l>
<l rend="; 1tab">Op des Vaders vrederaad. <hi rend="i">Van 't begin.</hi></l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0007"/></interpGrp>
<head rend="h4">II<hi rend="sup">de</hi> Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">Wat groeit er aan den boom, die 't onderscheid</l>
<l rend="; 3tab">Van goed en kwaad ons moest doen kennen,</l>
<l rend="; 4tab">Met heilige voorzichtigheid;</l>
<l rend="; 5tab">Al doodelijke vrucht,</l>
<l rend="; 4tab">Waarom al 't schepsel treurt en zucht!</l>
<l>Ik zie den sterveling belijk te viervoet rennen,</l>
<l rend="; 5tab">Naar 't eeuwig zielsverderf,</l>
<l rend="; 1tab">Het lust hem niet zich aan den Heer te wennen.</l>
<l>De hofslang maakt hem wijs: geen dood kan ugenaaken.</l>
<l rend="; 1tab">Maar hij die pas 't verbooden oost dorst smaaken,</l>
<l rend="; 5tab">Roept straks: ‘ik sterf, ik sterf’!</l>
</lg>
<pb n="25"/>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">Rampzaalge beet, die 't heuglijk Eden</l>
<l rend="; 3tab">Verwisselt in Gethsemané!</l>
<l rend="; 1tab">Hier moet Gods Zoon in 't bloedig strijdperktreeden.</l>
<l>Hij strijdt in zweet en bloed, Hij roept om 's Hemels vreê.</l>
<l rend="; 2tab">Hij wint door traanen en gebeden.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0008"/></interpGrp>
<head rend="h4">II<hi rend="sup">de</hi> Lied.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">O zegepraal op bloedig strijden</l>
<l rend="; 2tab">Gij kunt mijn bange ziel verblijden!</l>
<l>Duswordt voor mijne schuld bij 't Godlijk rechtgeboet,</l>
<l rend="; 2tab">Nu zal 't geloof uw hulp verbeien,</l>
<l rend="; 2tab">Uit Kedrons donkere valeien.</l>
<l rend="; 1tab">O Goël! sterk uw volk; sterk mijn gemoed.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0009"/></interpGrp>
<head rend="h4">IIIde Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">'k Zie in de pers van fellen zielestrijd:</l>
<l rend="; 1tab">Vast dropp'len bloeds uit ieder zweetbuis loopen;</l>
<l rend="; 2tab">Dit zal, daar hij in ziel en lichaam lijdt,</l>
<l rend="; 3tab">'t Gebouw der leemen hut blast sloopen.</l>
<l rend="; 2tab">Hij voelt wat last hij op zich heest gelaan;</l>
<l rend="; 2tab">Een jammerstroom vloeit hem uit de oogen,</l>
<l>Hij schreit thans enkel bloed. Wie zal die traanen droogen?</l>
<l rend="; 2tab">Wie is er recht met zijne smart begaan?</l>
<pb n="26"/>
<l rend="; 2tab">Wien smert naar eisch dat zuchten?</l>
<l rend="; 1tab">Och wierd het kwaad der zonde recht bestreên!</l>
<l rend="; 1tab">Och streed men meer met traanen en gebeên!</l>
<l>Dit treft Gods hart; dit doet den vijand vlugten.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0010"/></interpGrp>
<head rend="h4">III<hi rend="sup">de</hi> Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Hij kan de magtigste vijanden dwingen,</l>
<l>Doet mij op 't einde der loopbaane zingen,</l>
<l rend="; 1tab">'k Win door Immanuëls borgbloed en zweet.</l>
<l>Spant vrij, ô waereld en helle, te saamen:</l>
<l>Nooit zag ik dappere strijders beschaamen,</l>
<l rend="; 1tab">Daar men, met Jakob, al schreiende streed.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0011"/></interpGrp>
<head rend="h4">IV<hi rend="sup">de</hi> Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">Nu zie ik door de roode traanen</l>
<l>Van bloed, dat als een stroom hem uit zijne oogen vloeit,</l>
<l rend="; 3tab">Voor traanen die de ziel, vermoeid</l>
<l>Van zondenlasten, stort, den weg ten hemel baanen.</l>
<l rend="; 2tab">Dit schreien droogt mijn traanenbronnen:</l>
<l rend="; 3tab">Ik zie mijn zwaare zondenschuld</l>
<l rend="; 1tab">Nu uitgewischt; daar 't Lam Gods wet vervult.</l>
<l rend="; 2tab">Mijn oogen zijn nu tweelingzonnen,</l>
<l rend="; 1tab">Waar meê ik, in den zwaarsten druk en rouw,</l>
<l>'t Begin der hemelvreugd op aarde reeds aanschouw.</l>
<l rend="; 3tab">Triumf! Gods Zoon heeft overwonnen!</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0012"/></interpGrp>
<pb n="27"/>
<head rend="h4">Reizang.</head>
<lg type="poem">
<l>Dat we Kedrons tuinen looven</l>
<l>Boven vorstelijke hoven:</l>
<l rend="; 1tab">Sion, prijs Gethiemané;</l>
<l>Prijs des Heilands klaaglijk weenen,</l>
<l>Prijs zijn zweeten, zwoegen, steenen;</l>
<l rend="; 1tab">Boven Edens stillen vreê.</l>
<l>Dat we, ô zuivre maagdenreien,</l>
<l>Om de zonden traanen schreien,</l>
<l rend="; 1tab">In het bang verzoekingsuur;</l>
<l>Dat we met Hem biddend waaken;</l>
<l>Hij wil onze banden slaaken,</l>
<l rend="; 1tab">Maakt het wel in zoet en zuur.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0013"/></interpGrp>
<pb n="28"/>
<head rend="h3">De zondaar
<lb/>
van 't geslooten paradijs, naar Golgotha geleid.<note n="(*)" place="foot">Gen. III: 23, 24. verg. met Matth. XXVIII: 1.</note></head>
<head rend="h4">I. Zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab"><hi rend="b">I</hi>k sidder voor het vlammend zwaard!</l>
<l>Door 't Cherubijnendom wordt Edens val gewrooken!</l>
<l rend="; 1tab">Ik word voor Tophets straf gespaard;</l>
<l>Ja voel de helsche vlam reeds in mijn ziel ontstooken!</l>
</lg>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0014"/></interpGrp>
<head rend="h4">I. Tegenzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'t Is geen vlam, die 't leven rooft,</l>
<l rend="; 1tab">Maar die hemelliefde stooft.</l>
<l>'k Heb op Golgotha geleeden,</l>
<l>Golgotha ontsluit dit Eden.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0015"/></interpGrp>
<head rend="h4">II. Zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">Hoe! is er voor een' zondaar raad,</l>
<l rend="; 1tab">Die zijne heilzon reeds zag taanen,</l>
<l rend="; 2tab">In 's waerelds vroegsten dageraad?</l>
<l rend="; 2tab">Vergeeft dan God het snoodste kwaad?</l>
<l>En kan ik 't helsche vuur ooit blusschen met mijn traanen?</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0016"/></interpGrp>
<pb n="29"/>
<head rend="h4">II. Tegenzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Tree met mij naar Siloä;</l>
<l>Zie die milde watren vloeien;</l>
<l>Balsem aan het kruishout groeien:</l>
<l rend="; 1tab">Roep in 't kruisbloed om gena.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0017"/></interpGrp>
<head rend="h4">III. Zang.</head>
<lg type="poem">
<l>Genâ! genâ! ô God! verhoor mijn smeeken.</l>
<l rend="; 2tab">En zie mijn brakke traanen leeken.</l>
<l rend="; 1tab">Genâ! genâ! zie 't alverzoenend bloed.</l>
<l rend="; 3tab">En spreng het aan 't gemoed.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0018"/></interpGrp>
<head rend="h4">III. Tegenzang.</head>
<lg type="poem">
<l>'k Ben, voor 't schreien, zugten, kermen,</l>
<l rend="; 1tab">Van den zondaar nimmer doof.</l>
<l>'k Zal mij over u ontfermen,</l>
<l rend="; 1tab">'k Eisch niets anders dan geloof.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0019"/></interpGrp>
<head rend="h4">Slotzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'k Zal gelooven!</l>
<l rend="; 1tab">Edens hoven,</l>
<l>Zie ik weêr op Golgotha;</l>
<l>Edens stroom in Siloä!</l>
</lg>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0020"/></interpGrp>
<pb n="30"/>
<head rend="h3">De wijsheid.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">H</hi>ermelwijsheid, licht der ziel,</l>
<l>Telster van de levensuuren,</l>
<l rend="; 1tab">Noordstar, die alleen de kiel.</l>
<l>Moet in veil'ge haven stuuren,</l>
<l rend="; 1tab">Dochter van 't zelfsstandig Woord,</l>
<l>Zuiv're straal van 't Godlijk wezen;</l>
<l rend="; 1tab">Die het hart, dat gij bekoort,</l>
<l>Van zijn dwaasheid kut geneezen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Met uw opgeklaard gezicht,</l>
<l>Ziet gij door de bruine wolken:</l>
<l rend="; 1tab">Dus verspreidtge een godlijk licht,</l>
<l>In 't gemoed der woeste volken.</l>
<pb n="31"/>
<l rend="; 1tab">Leert het opgescherpt verstand,</l>
<l>Zee en afgrond haast doorloopen;</l>
<l rend="; 1tab">Ja, hebt 's aardrijks ingewand,</l>
<l>Berg en velden doorgekroopen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Rent gij vlug door 't wijd Heeläl,</l>
<l>Liefst wilt gij in 't harte daalen:</l>
<l rend="; 1tab">En ons, bij den diepsten val,</l>
<l>Meer dan bij ons staan, bepaalen.</l>
<l rend="; 1tab">Nooit zijn beide uwe oogen uit:</l>
<l>Ziet men 't eene in 't ruime weiden;</l>
<l rend="; 1tab">'t Ander, dat zijn deuren sluit,</l>
<l>Wil 't geweten binnen leiden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Alles kan u, zonder woord,</l>
<l>Stil tot onderrichting strekken:</l>
<l rend="; 1tab">Uit het geen gij ziet en hoort,</l>
<l>Kunt gij nutte lessen trekken.</l>
<l rend="; 1tab">In het diep verholen hart,</l>
<l>Weet gij 't binnenste op te delven:</l>
<l rend="; 1tab">Nooit in and'rer doen verward,</l>
<l>Leert gij 't schoone, <hi rend="i">ken u zelven.</hi></l>
<pb n="32"/>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'s Hemels eer, het zuiv're wit,</l>
<l>'t Heilig voorschrift onzer daaden,</l>
<l rend="; 1tab">Weet ge, aan 't hart dat gij bezit,</l>
<l>Door uw voorbeeld aan te raaden.</l>
<l rend="; 1tab">'t Beste en 't booste wikt gij recht;</l>
<l>Leert gij ons gelukkig zoeken:</l>
<l rend="; 1tab">'t Hart, dat gij aan JESUS hecht,</l>
<l>Wijst ge 't nut der heil'ge boeken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Hoe men moet ten Hemel gaan,</l>
<l>Leert gij doolenden en blinden.</l>
<l rend="; 1tab">Toont in 's Hemels zeekaart aan,</l>
<l>Waar de heilkust is te vinden.</l>
<l rend="; 1tab">Daar de naald van uw Kompas,</l>
<l>Nooit miswijzend, nooit versleten,</l>
<l rend="; 1tab">'t Noordpunt wijst van 's Hemels as:</l>
<l>Doet ge ons 't aardsch miswijzen weten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn er wolken, die 't gemoed</l>
<l>Sukk'len doen in 't aak'lig duister,</l>
<l rend="; 1tab">JESUS spreidt door u zijn' gloed,</l>
<l>JESUS geest door u weêr luister,</l>
<pb n="33"/>
<l rend="; 1tab">Nevels der begeerlijkheên</l>
<l>Doet gij door uw' glans verdwijnen;</l>
<l rend="; 1tab">Breekt door damp van zorgen been,</l>
<l>Daar ge in 't hart uw licht doet schijnen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij leert, voor den ed'len geest,</l>
<l>Meer dan voor het lichaam zorgen:</l>
<l rend="; 1tab">Leeft dus bij u zelven 't meest;</l>
<l>Voor de waereld gansch verborgen.</l>
<l rend="; 1tab">Maar bij JESUS best bekend,</l>
<l>Wijstge in stilte ons 't beste leven;</l>
<l rend="; 1tab">'t Hart, dat zich aan Hem gewent,</l>
<l>Weet gij rust en vreê te geeven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Josef vond door u genâ,</l>
<l>Gij wist zijne boei te breeken;</l>
<l rend="; 1tab">Deed de vrouw van Thekoa,</l>
<l>Voor een' armen balling spreeken.</l>
<l rend="; 1tab">Salomon deedt gij het recht,</l>
<l>Door uw licht, in 't duister raamen;</l>
<l rend="; 1tab">Daniël, Gods trouwen knecht,</l>
<l>Starrewichelaars beschaamen.</l>
<pb n="34"/>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gij toont u standvast in 't goed.</l>
<l>Alle uw' brave daaden spreeken,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ge, uit zwakheid van gemoed,</l>
<l>Nooit zijt in uw' pligt bezweeken.</l>
<l rend="; 1tab">'t Oordeel leert gij, good en kwaad,</l>
<l>Recht en onrecht, keurig schiften:</l>
<l rend="; 1tab">Bij het woên van wraak of haat</l>
<l>Breidelt gij die woeste driften.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Elk van haar valt u te voet,</l>
<l>Leert uw heilige bevelen</l>
<l rend="; 1tab">Straks volvoeren; voor 't gemoed,</l>
<l>Eigen feilen nooit verheelen.</l>
<l rend="; 1tab">Voelt men door 't mislukken smart;</l>
<l>Gij leert nieuwe ontwerpen smeeden:</l>
<l rend="; 1tab">Door verlooch'ning stilt gij 't hart,</l>
<l>Leert gij 't kruisspoor blij betreeden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wat de hoogste Wijsheid doet,</l>
<l>Daar gij sleeds meê raad wilt pleegen,</l>
<l rend="; 1tab">Noemt gij heilig, wijs, en goed;</l>
<l>'t Loope u meê of 't loope u tegen.</l>
<pb n="35"/>
<l rend="; 1tab">'t Kwaade, weet gij, deed ons God</l>
<l>Menigmaal ten goede stekken,</l>
<l rend="; 1tab">Die, door 't scheppend magtgebod,</l>
<l>Licht kan uit het duister wekken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">JESUS! leer mij, zoet en zuur,</l>
<l>Dag en nacht, als één te reek'nen!</l>
<l rend="; 1tab">Hemelwijsheid! zit aan 't stuur,</l>
<l>Leer ons 't pad ten Hemel teek'nen,</l>
<l rend="; 1tab">Dwars door tegenspoed en kruis.</l>
<l>Tem de baaren, hoe verbolgen;</l>
<l rend="; 1tab">Leid ons naar uws Vaders huis;</l>
<l>Leer ons 't Lam door lijden volgen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0021"/></interpGrp>
<pb n="36"/>
<head rend="h3">Golgotha verheerlijkt.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l rend="; 2tab">o <hi rend="b">D</hi>oodsch, o somber Golgotha,</l>
<l rend="; 1tab">Doorluchtigste van Gihons kruinen<note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Doorluchtigste van Gihons kruinen.</hi>] Men leeze hierover, in 's Mans <hi rend="i">Verhandelingen over de Reizen der Israëlieten door de Woestijne</hi> &amp;c. de vijfde Verhandeling, <hi rend="i">over Golgotha</hi>, en de zesde, <hi rend="i">over de bergen en bronnen van Jerusalem</hi>, bl. 183-224. [<hi rend="i">De uitgever.</hi>]</note></l>
<l rend="; 1tab">Al schreit mijn oog om Salems puinen,</l>
<l rend="; 2tab">Op u verhef ik Gods genâ.</l>
<l rend="; 1tab">Gij zaagt den raad van Joab breeken,</l>
<l>Vorst Salomon gezalfd, gansch Is'rel op de been,</l>
<l rend="; 1tab">Adonia van 't rijk versteken,</l>
    <l rend="; 2tab">Gij wint het van Zoheleths steen.<note n="‡" place="foot"><hi rend="i">Gij wint het van Zoheleths steen.</hi>] Daar Adonia gezalfd werd. Deeze lag bij de Fontein Rogel, 1 Kon. I: 9. dus aan 't Zuidoosten van Jerusalem, bij Sion en Moria, vlak tegen over de Gihon aan 't Noordwesten. Zie Pococke Descript. Vol. II. §. I.B.I. Chap. VI. p. 24. Cotov. Itiner. Lib. II. Cap. XII. p. 292. Sandijs Relation of a Journeij Book III. p. 188. - <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0001.gif"/></p></figure> zegt zoo veel als een <hi rend="i">steen der vertraaging</hi> of <hi rend="i">terugwijking</hi>, waar tegen men zich zoo stoot, dat men te rugge moet wijken. Daarom wordt hij Jes. VIII: 14. <hi rend="i">De Steen des aanstoots</hi> genoemd. Zie het III Deel der <hi rend="i">Stichtelijke Gezangen</hi>, bladz. 133.</note></l>
<pb n="37"/>
<l rend="; 4tab">II.</l>
<l rend="; 3tab">‘Lang leeve Koning Salomon’!</l>
<l rend="; 2tab">Mogt toen het juichend Is'rel schat'ren,</l>
<l rend="; 2tab">Dat de aarde dreunde, en Gihons wat'ren</l>
<l rend="; 3tab">Zich blij verhieven uit haar bron.</l>
<l rend="; 1tab">Gansch Salem was in rep en roere,</l>
<l>Elk juichte ‘o Koning leef! leef lang, o Jedidjah!</l>
<l rend="; 1tab">‘Dat Sadok u naar Salem voere!</l>
<l rend="; 2tab">Treur vrij, treur vrij, Adonia’!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Maar, Golgotha! hoe keert het lot?</l>
<l rend="; 2tab">Ziet gij Gods Zoon op u verschijnen?</l>
<l rend="; 2tab">Gods Zoon, de Vorst der Serafijnen</l>
<l rend="; 3tab">Hangt op uw kruin, voor elk ten spot.</l>
<l rend="; 1tab">Men roept niet: ‘Lang moet JESUS leeven’!</l>
<l>Neen, ‘kruist hem, roept het volk; weg met Maria's zoon!</l>
<l rend="; 1tab">Kiest L'arabbas! weg! hij moet sneeven;</l>
<l rend="; 2tab">Geeft hem een kruis voor kroon en troon.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Hij sterft, wien niemand hulpe bood,</l>
<l rend="; 2tab">Maar zal van 't kruis 't heelal regeeren.</l>
<l rend="; 2tab">En aarde en hemel moet Hem eeren,</l>
<l rend="; 3tab">De rots zelfs siddert bij zijn' dood.</l>
<pb n="38"/>
<l rend="; 1tab">Ik zie de graven losgebroken,</l>
<l>De heil'gen opgewekt, het voorhangkleed gescheurd,</l>
<l rend="; 1tab">De Zon in 't rouwgewaad gestoken.</l>
<l rend="; 2tab">Wie treurt niet, daar al 't schepsel treurt?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Moet dan dees Vorst, die 't al bezit,</l>
<l rend="; 2tab">Dees Vredevorst, aan 't kruishout sterven?</l>
<l rend="; 2tab">O ja! zoo moest Hij 't heil verwerven,</l>
<l rend="; 3tab">Zoo redde Hij zijn Sulammith!</l>
<l rend="; 1tab">Zoo moest Hij 't leven doen verrijzen:</l>
<l>Zoo zal hem Garebs top, en Goaths doodsche kruin,</l>
<l rend="; 1tab">In Salems muur getogen, prijzen;</l>
<l rend="; 2tab">Hem prijst de kloof in 't harde arduin.<note n="(*)" place="foot">De kloof die nog op den huidigen dag in de rots gezien wordt, als een gedenkteeken van het scheuren der rotsen bij 's Heilands dood. - Zie de genoemde Verhandelingen, bl. 194, 195. [<hi rend="i">De uitgever.</hi>]</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Ik zie aanbiddend deeze kloof:</l>
<l rend="; 2tab">Nog toont de rots de scherpe tanden</l>
<l rend="; 2tab">Der breuk, gekarteld in de randen.</l>
<l rend="; 3tab">Zwijg, alverdenkend ongeloof!</l>
<pb n="39"/>
<l rend="; 2tab">Die kloof was door geen mensch te maaken;</l>
<l>Zij loopt gekromd om laag in 't hart van Goaths rots,</l>
<l rend="; 2tab">Daar hand noch werktuig in kon raaken.</l>
<l rend="; 3tab">Dees zuil staat de eeuwen zelv' ten trots.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Och voelde ik zoo dit steenen hart,</l>
<l rend="; 2tab">In heilbespieg'ling, openscheuren!</l>
<l rend="; 2tab">Och! mogt ik met al 't schepsel treuren.</l>
<l rend="; 3tab">Mijn zonde was de bron van smart.</l>
<l rend="; 1tab">Gij moet, o JESUS, 't hart verbreeken!</l>
<l>Daar 't siddrend aardrijk beeft, och! beefde ook mijn gemoed;</l>
<l rend="; 1tab">Ai! doe aan mij een wonderteeken,</l>
<l rend="; 2tab">Zend in mijn ziel uw' liesdegloed.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 4tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Men zalfde U, and're Salomon,</l>
<l rend="; 2tab">Niet om U naar den troon te leiden;</l>
<l rend="; 2tab">Die zalf moest U voor 't graf bereiden,</l>
<l rend="; 3tab">Zoo wierdt Gij onze levensbron.</l>
<l rend="; 1tab">Och! woudt ge mij uw zalving schenken,</l>
<l>Waar voor 't verderf bezwijkt, en dood en hel verstomt!</l>
<l rend="; 1tab">Zoo zal ik steeds uw' dood gedenken,</l>
<l rend="; 2tab">En then vermelden tot Gij komt.</l>
<pb n="40"/>
<l rend="; 4tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">Zoo zal ik, uit den donkren kuil,</l>
<l rend="; 2tab">O Lcvensvorst, met U ontwaaken;</l>
<l rend="; 2tab">Die banden van den dood wilt slaaken,</l>
<l rend="; 3tab">Dat ik voor 't graf het leven ruil.</l>
<l rend="; 1tab">O Morgenstond van 't ander leven!</l>
<l>O Dag der eeuwigheid, o heilverrijzenis!</l>
<l rend="; 1tab">Dit Golgotha zal 't levee geeven,</l>
<l rend="; 2tab">Daar GOËL's levens oorsprong is.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0022"/></interpGrp>
<pb n="41"/>
<head rend="h3">Het onbekende leven.
<lb/>
Bene qui latuit, bene vixit.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l><hi rend="b">G</hi>a heen, o waereldling, zoek rijke vorstendommen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoek scepters, die ge zwaait in uw onwinb're vuist.</l>
<l>Zijt gij ten top van eer in 't vorstenhof geklommen;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo wordt gij ligt in 't kort door zwaarer val vergruisd.</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>Een rijksstaf vol gevaar kan die u heil belooven?</l>
<l rend="; 1tab">Of zorg die stadig groeit bij 't gloeijend kroonegoud?</l>
<l>Of vrees die u omringt in koninglijke hoven?</l>
<l rend="; 1tab">Of heimelijk verraad dat dikwerf onheil brouwt?</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>Ga heen, en waag uw ziel op steile en gladde kruinen,</l>
<l rend="; 1tab">Gij die den toverdrank der snoode waereld dronkt.</l>
<l>Laat door het wuft gemeen uw' weidschen lof bazuinen,</l>
<l rend="; 1tab">Terwijl uw groote naam met trotsche tit'len pronkt.</l>
<pb n="42"/>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>Ga heen, en laat u vrij de waereld eer bewijzen,</l>
<l rend="; 1tab">U om uw wijsheid, goed, of deugdzaamheid ontzien:</l>
<l>Laat u de burgerij met heur Hosannaas prijzen,</l>
<l rend="; 1tab">Ja laat den dichter zelf zijn kunst u daar toe biên:</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>Ik heb een ander goed, een beter schat verkooren.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe smaakt de stille rust mij in dees laage tent!</l>
<l>Ik heersch, die aan mijn 'Vorstmijn hulde heb gezwooren,</l>
<l rend="; 1tab">Bij and'ren luttel, maar mij zelven best bekend.</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>Ik heb van toon, noch kroon, noch dienst van onderdaanen,</l>
<l rend="; 1tab">Noch uitgestrekt gebied, afhangelijk te zijn.</l>
<l>Geen heldendeugd hoeft mij den weg tot eer te baanen;</l>
<l rend="; 1tab">'k, Ben waarlijk groot die klein in 't oog van andren schijn.</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>'k Heb met al de eer en lof, o ijd'le stervelingen,</l>
<l rend="; 1tab">Die u een slaafsche hoop afbeedelt, niets te doen.</l>
<l>'t Is me eers genoeg, mag ik mijns Koningslorie zingen,</l>
<l rend="; 1tab">En mij volvaardig tot zijn liefdediensten spoên.</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>Die man is waarlijk groot, die 't schepsel kan ontbeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Verheven, die daar van nooit heerschappij verdroeg,</l>
<l>Heldhaftig, die zijn hart en lusten kan beheeren,</l>
<l rend="; 1tab">En rijk, die zeggen kan: ‘Ik heb aan GOD genoeg’!</l>
<pb n="43"/>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>Wijs is hij, die de keus der waereld kan verachten,</l>
<l rend="; 1tab">Vroom, die de waare deugd, in JESUS, vuurig zoekt,</l>
<l>Vroed, die het <hi rend="sc">kruist hem</hi>, op 't <hi rend="sc">hosanna</hi> weet te wagten,</l>
<l rend="; 1tab">En zalig, die God dient, schoon hem de waereld vloekt.</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>Durft ge u op 't welzand van de vleizugt los verlaaten?</l>
<l rend="; 1tab">Wat helpt u 's menschen lof, als God uw schande kent!</l>
<l>Of zal 't u in den nood der ziele kunnen baaten,</l>
<l rend="; 1tab">Bij elk bekend te zijn, bij JESUS onbekend?</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>Waar heen zal u de wind van zotte glorie drijven?</l>
<l rend="; 1tab">Verdwaasde ziel! ai mijd de klip die gij genaakt.</l>
<l>Zoo ge, overal bekend, Gode onbekend wilt blijven;</l>
<l rend="; 1tab">Zijt ge aan u zelve nooit te recht bekend gemaakt.</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>En zult gij, door den lof van menschen, beter wezen?</l>
<l rend="; 1tab">Gij raakt ligt van uw hart, door 't prijzen, wijder af.</l>
<l>Hij is lofwaardig die van JESUS wordt geprezen;</l>
<l rend="; 1tab">Die draagt den waaren lof met zich naar dood en graf.</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l>Die plant bij 't stille graf de grootste zegestanders;</l>
<l rend="; 1tab">Die leeft dan recht, als hij dit tijdlijk leven derft.</l>
<l>Beklaag met mij het lot des grooten Alexanders,</l>
<l rend="; 1tab">Die, onlangs God genoemd, gelijk een aardworm sterft.</l>
<pb n="44"/>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l>De wakk're Caesar moest in Rome de eerste weezen:</l>
<l rend="; 1tab">Straks zit hem Brutus dolk in 't opgezwollen hart.</l>
<l>Had Cyrus slechts zijn' naam in Afië doen vreezen;</l>
<l rend="; 1tab">Nooit waar hij in 't gebergt van Scythië verward.</l>
<l rend="; 2tab">XV.</l>
<l>Hoe zalig leeft men, zelfs in onderaardsche holen,</l>
<l rend="; 1tab">Of in een boerenhut, daar ieder stil van zwijgt!</l>
<l>Gelukkig hij, die hier in 't duister ligt verschoolen</l>
<l rend="; 1tab">En slegts een naam en plaats in's HEEREN huis verkrijgt,</l>
<l rend="; 2tab">XVI.</l>
<l>Gij ziet, hoe door 't geweld van felle storm-orkaanen,</l>
<l rend="; 1tab">Het hoogstgetopte zeil ook meest geslingerd wordt;</l>
<l>En 't kleine bootje zich door 't zout den weg kan baanen,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe zeer de barning fel op laage stranden stort.</l>
<l rend="; 2tab">XVII.</l>
<l>Men ziet den bliksem meest de hooge torens treffen;</l>
<l rend="; 1tab">Maar zelden in de slulp van schaam'le herders slaan.</l>
<l>Zij doen den zwaarsten val, die, wijkend van het effen</l>
<l rend="; 1tab">En vlak gebaande pad, op steile klippen gaan.</l>
<l rend="; 2tab">XVIII.</l>
<l>Zie voor u toe, gij die alöm beroemd wilt leven,</l>
<l rend="; 1tab">Dat niet uw groote naam een groote schandvlek zij;</l>
<l>Geen eer van menschen kan de waare rust u geeven.</l>
<l rend="; 1tab">De stille dienst van God schenkt rust en heerschappij.</l>
<pb n="45"/>
<l rend="; 2tab">XIX.</l>
<l>Wat schaadt het, zoo 't gemeen mijn' naam al niet mogt weten;</l>
<l rend="; 1tab">'t Is mij de grootste roem, staat die in 't boek van 't Lam.</l>
<l>'k Zal, daar mij elk vergeet, mij zelven meê vergeeten;</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben bij GOD bekend, daar ik mijn oorsprong nam.</l>
<l rend="; 2tab">XX.</l>
<l>'k Leef veiligst onbekend; ik zoek geen eeretitt'len,</l>
<l rend="; 1tab">Geen roem waar door mijn rust inwendig wordt gesteurd,</l>
<l>Geen lof van menschen om 't verdorven hart te kitt'len;</l>
<l rend="; 1tab">En sterf ik onbekend, wat is 'er aan verbeurd?</l>
<l rend="; 2tab">XXI.</l>
<l>Ik leef en sterf in GOD vernoegd en zonder zorgen;</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben op aarde vreemd, die bij mij zelven woon.</l>
<l>O leven dat in GOD met CHRISTUS is verborgen!</l>
<l rend="; 1tab">O zalig eenzaam zijn! ô schuilen bij GODS Zoon!</l>
<l rend="; 2tab">XXII.</l>
<l>Zwijg waereld! Nooit moet gij het schitt'ren mij weêr vergen.</l>
<l rend="; 1tab">Ik houd, voor uw gevlei, dit harte doof en stom:</l>
<l>In JESUS zal ik mij geheel en al verbergen;</l>
<l rend="; 1tab">Hij is mijn rots, mijn rust, mijn GOD, mijn Heiligdom.</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0023"/></interpGrp>
<pb n="46"/>
<head rend="h3">De eenzaamheid.</head>
<q rend="bq">Spreek mij van geene kruinen der bergen, van geene bosschen, geene valleijen, geene ontoeganglijke wildernis; want deze alleen zijn niet genoeg, om den oproer der ziel wech te ruimen: daar heeft men de vlam toe van nooden, die Christus in Paulus hart oneflak, toen hij zijne afgescheidenheid van de waereld betuigde, Gal. VI: 14.</q>
        <p><hi rend="sc">Chrysosthomus.</hi><note n="(*)" place="foot">περι κατανυξ L. II. § 3 opp. T.I. p. 143. A.</note></p>
        <lg type="poem">
<l rend="; 2tab">1.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">O</hi> Eenzaamheid, waar in zich 't stil gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Door schepselsmin, noch wind van hope voedt;</l>
<l>Door bleeke vrees, noch zorgen laat verteeren;</l>
<l>In God berust; met God slegts wil verkeeren:</l>
<l rend="; 1tab">Gij laat aan hem uw grootste schoonheid zien,</l>
<l rend="; 1tab">Die alles, ook zich zelven, mag ontvliên.</l>
<pb n="47"/>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Die 't al ontvliedt, en vol van 't eigen blijft,</l>
<l rend="; 1tab">Houdt in zijn hart, dat de eigenmin steeds drijft,</l>
<l>Een veerkragt die staâg leeft in all' de rad'ren.</l>
<l>GOD wil tot ons in heil'ge stilte nad'ren:</l>
<l rend="; 1tab">Nooit leeft men in voordeelige eenzaamheid,</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't zwersziek hart zich in zich zelf verspreidt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gezegend zij het heuglijk oogenblik,</l>
<l rend="; 1tab">De blijde dag, waar op mij God met schrik,</l>
<l>De ontroerde zee der zelfsmin deed gevoelen!</l>
<l>Ach hield ze eens op in mijne ziel te woelen!</l>
<l rend="; 1tab">Ach zag ik me eens van schepselliefde ontbloot!</l>
<l rend="; 1tab">Ik storf, en vond mijn leven in dien dood!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Kom, haven van mijn langgewenschte rust;</l>
<l rend="; 1tab">Kom, nader vast! Ik zie de zaal'ge kust</l>
<l>Der stilte, schoon met nevels nog betrokken:</l>
<l>O JESUS, die mijn ziel hier heen woudt lokken;</l>
<l rend="; 1tab">Geef dat geen wind ooit blaaz' voor mijn gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Dan die mij ras dees kust bezeilen doet.</l>
<pb n="48"/>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'k Ontvlugt bij U, mijn Heiland, al 't gedruisch</l>
<l rend="; 1tab">Der eigenheid. 'k Ontwijk haar bij uw kruis.</l>
<l>Dat brengt mijn ziel tot meergegronde kennis,</l>
<l>Dat redt mij uit verstrooijing en gewennis;</l>
<l rend="; 1tab">Dat maakt mijn hart ootmoedig, stil in druk,</l>
<l rend="; 1tab">Dat wordt voor mij een bron van waar geluk.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Hoe zalig is de mensch die eenzaam leeft,</l>
<l rend="; 1tab">En eenzaam 't hart geheel aan JESUS geeft.</l>
<l>De afzond'ring heeft voor hem iets waar begeerlijks;</l>
<l>Hij zoekt reeds hier iets Goddelijks en heerlijks;</l>
<l rend="; 1tab">Hij naakt een Zon die hem geen vleug'len zengt,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon hij zich steeds in vaste wijsheid mengt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ik wil mijn ziel niet meer met assche voên.</l>
<l rend="; 1tab">Wijkt schepsels, wijkt. 'k Vinde in Gods Zoon mijn zoen,</l>
<l>Mijn stil vermaak, mijn zaligheid, mijn Eden;</l>
<l>'k Mag aan zijn hand een Paradijs betreeden.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zie daar mijn' Vriend, en hoor mijns Bruigoms stem.</l>
<l rend="; 1tab">'k Vergeet mij zelf, en vind mij weêr in Hem!</l>
<pb n="49"/>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Verkwiklijk uur, als ik mij zelf vergeet,</l>
<l rend="; 1tab">Als ik alleen van GOD en JESUS weet:</l>
<l>Als ik mij vinde, in 't stil en heilig Eenzaam,</l>
<l>Van 't eigen vreemd, met GOD alleen gemeenzaam;</l>
<l rend="; 1tab">En, tot geen werk door hoogmoed aangepord,</l>
<l rend="; 1tab">Van GOD gekend, van elk vergeeten wordt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dan raakt mijn lot meer vrij van drukkend leed.</l>
<l rend="; 1tab">'t Is kleinheid die mijn waare grootheid heer.</l>
<l>Word ik een NIET, 'k verdwijn uit al 't gewemel,</l>
<l>En daal ik neêr, dan rijs ik naar den Hemel.</l>
<l rend="; 1tab">Toon, JESUS! mij mijn laagheid, dat ik vall'.</l>
<l rend="; 1tab">Ik ben uw NIET: Gij zijt mijn eenig AL!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Eenzaamheid, waar in zich 't stil gemoed,</l>
<l rend="; 1tab">Door schepselsmin noch wind van hope voedt;</l>
<l>Door bleeke vrees noch zorgen laat verteeren;</l>
<l>In GOD berust, met GOD stegts wil verkeeren.</l>
<l rend="; 1tab">Gij last aan hem uw grootste schoonheid zien.</l>
<l rend="; 1tab">Die alles, ook zich zelven, mi ontvliên.</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0024"/></interpGrp>
<pb n="50"/>
<head rend="h3">Jesus vriendschap.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'k <hi rend="b">Z</hi>ing, in eenvouwdig maatgezang,</l>
<l>De goddelijke min, die 't koelste hart kan raaken:</l>
<l rend="; 1tab">'k Zing JESUS vriendschap, die het bang</l>
<l>En diep ontrust gemoed, na 't schreijen wil vermaaken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wees welkom, heuglijk minnensuur!</l>
<l>Wees welkom, Hemelspruit, in 't vleesch voor mij geboren!</l>
<l rend="; 1tab">Ik mag uw liefde, 't edel vuur</l>
<l>Dat in mijn boezem blaakt, in geene traanen smooren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Schoon ik voorheen dit zalig lot,</l>
<l>Vol twijfelmoedigheid, van God niet kon verwachten:</l>
<l rend="; 1tab">Nog wil de Heiland, mij een God,</l>
<l>Eenvriend, een broeder zijn; mijn smert door troostverzachten.</l>
<pb n="51"/>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe zeldzaam vindt men zulk een vriend,</l>
<l>Dien zuivre liefde noopt tot milde gunstbewijzen!</l>
<l rend="; 1tab">Het zelfbelang wordt meest gediend;</l>
<l>Men ziet in 't weldoen meest op 't loonen en op 't prijzen.</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l rend="; 1tab">Maar JESUS wacht van ons geen hulp:</l>
<l>Hij zelf schenkt alle heil uit volle levenstroomen.</l>
<l rend="; 1tab">Hij wil, in de allerlaagste stulp</l>
<l>Niet minder, als een vriend, dan in paleizen komen.</l>
<l rend="; 2tab">VI</l>
<l rend="; 1tab">Hij mint ons, om dat Hij ons mint.</l>
<l>Niets vindt Hij in ons hart, dan snoodheên en gebreken.</l>
<l rend="; 1tab">Ons koel gemoed, geheel ontzind,</l>
<l>Was door de schepselsmin van Hem op 't verst geweken:</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l rend="; 1tab">Maar 's Hemels liefde kon het hart,</l>
<l>Door goddelijke kragt, en weldoen, tot zich trekken.</l>
<l rend="; 1tab">Waar vond men min, die 't haaten tart,</l>
<l>Die door de onwaardigheid van 't voorwerp zich liet wekken?.</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l rend="; 1tab">Daar is 'er, die iets van hun goed;</l>
<l>Doch zelden, die hun gansch bezit voor vrienden waagen.</l>
<l rend="; 1tab">Waar ziet men zulk een liefdegloed,</l>
<l>Die iemand voor zijn 'vriend, een zwaare straf doet draagen?</l>
<pb n="52"/>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l rend="; 1tab">Wie zal 'er voor zijn' besten vriend,</l>
<l>Hoe zeer hij hem bemint, oit schandlijk willen sterven?</l>
<l rend="; 1tab">Wie storf, hoe trouw Hij wierd gediend,</l>
<l>Ooit op 't schavot, op dat een vriend zijn goed zou erven?</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l rend="; 1tab">Maar dit deed JESUS voor zijn volk!</l>
<l>Niets was Hij ons verpligt. Wij staken boos, verwaaten,</l>
<l rend="; 1tab">Hem, als met een vergiften dolk,</l>
<l>Naar 't minnend hart, gezind God en zijn' dienst te hasten.</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l rend="; 1tab">O Ja! zoo HIJ ons lief bemind;</l>
<l>Voor ons heeft hij zich zelf aan 't kruishout laten klinken.</l>
<l rend="; 1tab">Voor 't pestvuur dat de ziel verslindt,</l>
<l>Liet Hij zich in den poel, om dien te dempen, zinken.</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l rend="; 1tab">Die liefde verwt Haar kleed in bloed;</l>
<l>'t Kleed dat zij ons tot pand van vriendschap heeft gegeeven.</l>
<l rend="; 1tab">Zij heeft haar beeld in ons gemoed;</l>
<l>Door fellen hamerslag, op Golgotha, gedreeven.</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l rend="; 1tab">O Liefde, die het al verwint;</l>
<l>Met doornen, geessels, kruis, en spijkers woudt Ge u maalen!</l>
<l rend="; 1tab">O Liefde, die in 't sterven mint!</l>
<l>Vat Liefde kan in kracht bij deeze liefde haalen?</l>
<pb n="53"/>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l rend="; 1tab">O Liefde, die met zoo veel zorg</l>
<l>Mij nagingt, hoe zal ik uw trouwe en arbeid roemen!</l>
<l rend="; 1tab">Ik zal, o JESUS, beste Borg,</l>
<l>Zoo lang ik leeven moog, u mijne liefde noemen.</l>
<l rend="; 2tab">XV.</l>
<l rend="; 1tab">Die liefde heeft mijn hart bestierd,</l>
<l>Mijn blind verstand verlicht, mij raad en hulp geschonken.</l>
<l rend="; 1tab">Daar ze op den afgrond zegeviert,</l>
<l>Bouwt zij Gods rijk, en maakt Gods volk in liefde dronken.</l>
<l rend="; 2tab">XVI.</l>
<l rend="; 1tab">Zij helpt ons in de barrening</l>
<l>Van 't allerfelste leed; zij redt ons uit gevaaren.</l>
<l rend="; 1tab">Zij maakt dat ik van liefde zing,</l>
<l>En span op de elpen lier, tot haren lof, de snaaren.</l>
<l rend="; 2tab">XVII.</l>
<l rend="; 1tab">Ga heenen, waereldling, vertrouw</l>
<l>Op 's menschen arm, op liefde en vriendschap van de grooten.</l>
<l rend="; 1tab">Ga tot uw ijdelheên, en bouw</l>
<l>Op zwakke zuilen, haast gesticht, haast omgestooten.</l>
<l rend="; 2tab">XVIII.</l>
<l rend="; 1tab">Vergiftige argwaan, vaale nijd,</l>
<l>Verachte vleijerij, doorleerd in duizend streeken</l>
<l rend="; 1tab">Het afzijn, duurzaamhcid van tijd,</l>
<l>Geringe twist, kau vaak den band dier vriendschap breeken.</l>
<pb n="54"/>
<l rend="; 2tab">XIX.</l>
<l rend="; 1tab">Maar Hij, Hij blijft altoos voor mij,</l>
<l>Dezelfde God, wiens kragt, wiens jaaren nooit verouden;</l>
<l rend="; 1tab">Noch argwaan, nijd noch vleijerij,</l>
<l>Geen afzijn, tijd of twist, doet ooit zijn gunst verkouden.</l>
<l rend="; 2tab">XX.</l>
<l rend="; 1tab">De zon heest haar verandering;</l>
<l>Dit kan elk jaarsaizoen en ieder dag ons leeren:</l>
<l rend="; 1tab">Maar Hij, wiens trouwe liefde ik zing,</l>
<l>Is mij een zon, die licht noch warmte ooit doet ontbeeren.</l>
<l rend="; 2tab">XXI.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn vrienschap die het staal zelfs tart,</l>
<l>Zal nimmer voor 't geweld of list des vijands wijken.</l>
<l rend="; 1tab">De trouw van 't beste broederhart,</l>
<l>Moet bij de onkreukbre trouw van deezenvriendbezwijken.</l>
<l rend="; 2tab">XXII.</l>
<l rend="; 1tab">Hier haalt geen vaderliefde bij;</l>
<l>Eerzal een moeders hart omtrent haar kind versteenen,</l>
<l rend="; 1tab">Eer JESUS hart veranderd zij,</l>
<l>Eer hij geen sterke hand ter onzer hulp zou leenen.</l>
<l rend="; 2tab">XXIII.</l>
<l rend="; 1tab">De aloudheid mag de vriendschap van</l>
<l>Een Pylades met zijn' Orestes, heilig noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Een David met zijn' Jonathan,</l>
<l>Moog Gods geheiligd blad, als trouwe vrienden roemen:</l>
<pb n="55"/>
<l rend="; 2tab">XXIV.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn JESUS is veel trouwer vriend:</l>
<l>Hij mint mij, schoon mijn hart vaak trouwloos af dorst zwerven;</l>
<l rend="; 1tab">Hij mint een ziel die haat verdient;</l>
<l>Hij mint haar in den dood; Hij mint haar na het sterven.</l>
<l rend="; 2tab">XXV.</l>
<l rend="; 1tab">'k Houd bij mijn' vriend al biddend aan:</l>
<l>'k Ontsluit mijn hart voor Hem, ik klaag Hem al mijn nooden;</l>
<l rend="; 1tab">'k Zoek enkel in zijn gunst'te staan.</l>
<l>Och mogt zijn liefde in mij alle eigenliefde dooden!</l>
<l rend="; 2tab">XXVI.</l>
<l rend="; 1tab">Ik zal, daar Hij mijn banden slaakt,</l>
<l>In 't godlijk liefdehart, recht vrij en veilig wezen.</l>
<l rend="; 1tab">Zoo Hij door druk het harte raakt;</l>
<l>Hij heeft een vrienden hand, die zal mij weêr genezen.</l>
<l rend="; 2tab">XXVII.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn vriendschap rust op 't zoutverbond.</l>
<l>Zij hoedt mijn zwervend hart en ligtverleide zinnen.</l>
<l rend="; 1tab">Och mogt ik, uit dien liefdegrond,</l>
<l>Hem, boven al wat is, onwankelbaer beminnen.</l>
<l rend="; 2tab">XXVIII.</l>
<l rend="; 1tab">Uw liefde zij het duurzaam zout,</l>
<l>Dat gij, mijn Goël, door uw sterven hebt verworven!</l>
<l rend="; 1tab">Een zout, dat mij in wezen houdt;</l>
<l>Waar door ik eeuwig leef, al ware ik ook gestorven.</l>
<pb n="56"/>
<l rend="; 2tab">XXIX.</l>
<l rend="; 1tab">Ge onthaalt uw' vriend op brood en wijn;</l>
<l>Geeft mij uw vleesch tot spijs, uw bloed om mij te laaven.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zal de uwe, Gij de mijne zijn;</l>
<l>Zoo ligt dit lievend hart in 't uwe gansch begraven.</l>
<l rend="; 2tab">XXX.</l>
<l rend="; 1tab">Ai leer mij doen wat Gij gebiedt;</l>
<l>En wat devriendschap kwetst, inwoord en daaden doemen.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zal dan uw liefde, in lied op lied,</l>
<l>Verbeffen; gij me uw vriend naar uw belofte noemen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0025"/></interpGrp>
<pb n="57"/>
<head rend="h3">De dankbaarheid.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">D</hi>e Dankbaarheid, in 't hart bewoogen,</l>
<l rend="; 1tab">Ziet, met twee neêrgeslaagene oogen,</l>
<l>Op 't allerminst, zoo wel als op het grootste, goed.</l>
<l rend="; 1tab">Zij mag geleeden leed vergeeten;</l>
<l rend="; 1tab">Nooit is 't geheugen afgesleeten,</l>
<l>Der weldaan die zij prent in 't hagelblank gemoed.</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l rend="; 1tab">Zij laadt de lasten op haar schouders,</l>
<l rend="; 1tab">Leert kind'ren weldoen aan hunne ouders.</l>
<l>Het Nijlpaard, dat zijn poot in 's Vaders aanzigt klinkt,<note n="(*)" place="foot">Het Nijlpaard is uit dien hoofde bij de Egyptenaaren een zinnebeeld van de <hi rend="i">endankbaarheid.</hi> Zie IIorapoll. B. 1. H. 57. Hun wordt ooh een <hi rend="i">Poot</hi> toegeschreeven gelijk aan dien der Paarden, behalven dat hat <hi rend="i">hoefkoorn</hi> gesplitst is. Vid. Spanh. de Praest. &amp; usu Numism. T. 1. Diss. IV. p. 172 en 173. &amp; Vales. ad Ammian. Marcellin. L. XXII. C. XV. pag. 367. die beide eene plaats aanhaalen uit Achilles Tatius, welke dit duidelijk zegt.</note></l>
<pb n="58"/>
<l rend="; 1tab">Kan 't opslaan van haar oog niet draagen;</l>
<l rend="; 1tab">Wiens zagtheid monsters kon verjaagen.</l>
<l>Zij spreekt niet veel; 't is doen, waar in haar luister blinkt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ze is niet bezorgd voor 't ov'rig leven,</l>
<l rend="; 1tab">Dan om voor weldaân dank te geeven</l>
<l>En op het ongefronst en vriendelijk gelaat,</l>
<l rend="; 1tab">Heeft de ed'le schaamte een blos geschilderd,</l>
<l rend="; 1tab">Een beeld van 't hart dat nooit verwildert,</l>
<l>Waar zij in 't vlotte zand met vlugge schreden gaat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zij mag om onvermogen schreijen,</l>
<l rend="; 1tab">Nooit zag men haar baatzugtig vleijen,</l>
<l>Om nieuwe weldaân, als zij nog van de oude leeft.</l>
<l rend="; 1tab">Men ziet haar in valleijen treeden;</l>
<l rend="; 1tab">En de ootmoed staâg heur zij bekleeden,</l>
<l>Die haar behoedt, dat zij langs geene steilten streeft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zij last zich door Gods lamp verlichten.</l>
<l rend="; 1tab">Zij rekent in haar liefdepligten,</l>
<l>Zich schuldig aan de wet die haar de Schepper gaf.</l>
<pb n="59"/>
<l rend="; 1tab">Maar heeft, door schendige euveldaaden,</l>
<l rend="; 1tab">Een ander haar met schuld belaaden:</l>
<l>Zij rekent nimmer met haar schuldenaaren af.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Op 't laage dak, dat heil kan spellen,</l>
<l rend="; 1tab">Nu matigheid haar wil verzellen,</l>
<l>Koos de Oijevaar zijn nest, die de ouders nooit vergeet.<note n="*" place="foot">De Oijevaar is, gelijk elk weet, een beeld der Dankbaarheid, inzonderheid van kinderen omtrent hunne ouders. Zie Horap. B. II. H. 58.</note></l>
<l rend="; 1tab">Voor Haar wil 't pluimgedierte zingen;</l>
<l rend="; 1tab">De dankbre Hoppe<note n="†" place="foot">Een bekend zinnebeeld der dankbaarheid bij de Egyptenaaren. Zie Horapoll. B. 1. H. 55. &amp; J.C, de Pauw aldaar p. 337-339, Bochart. Hieroz P. II. P. 348.</note> dartel springen,</l>
<l>Terwijl zij vrolijk naar heur stille wooning treedt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zij heeft zich aan 't Geloof verbonden,</l>
<l rend="; 1tab">Verbreekt de ketenen der zonden.</l>
<l>'t Bezoedelde gewaad wascht zij in 't bloed van 't Lam;</l>
<l rend="; 1tab">Zij weet de ziel met heil te sieren;</l>
<l rend="; 1tab">Zij doet de deugden zegevieren;</l>
<l>Heur afkomst rekent ze uit hoogadelijken stam.</l>
<pb n="60"/>
<l rend="; 2tab">VIII</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Deed God weleer, voor Adams ooren,</l>
<l rend="; 1tab">De Paradijsbelofte hooren:</l>
<l>Zij heeft, als speelgenoot, het eerste paar geleid.</l>
<l rend="; 1tab">Kan zij geen woord van schaamte spreeken,</l>
<l rend="; 1tab">En blijftze in haare rede steken;</l>
<l>Het staam'len van haar tong is zelfs welspreekendheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zij heeft, met traanen en gebeden,</l>
<l rend="; 1tab">Den zuiv'ren Godsdienst steeds beleden.</l>
<l>Aan vroomen Abel heeft zij 't offeren geleerd.</l>
<l rend="; 1tab">Uit de eerste waereld moest zij vlugten,</l>
<l rend="; 1tab">Daar moord en wrevel haar deên zugten,</l>
<l>Maar ze is, met Noach, straks uit de arke weêrgekeerd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zij deed in 't roode meir de baaren,</l>
<l rend="; 1tab">Op Mirjams dankbaar lied bedaaren;</l>
<l>Voor David heeft haar hand de fiksche harp gesnaard.</l>
<l rend="; 1tab">Zij heeft het riet met zeven monden,</l>
<l rend="; 1tab">Voor 't herderleven uitgevonden;</l>
<l>Ja alle speeltuig met haar zoete stem gepaard.</l>
<pb n="61"/>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En heeft zij luttel in heur koffers,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zijn torteltjes of jonge doffers,</l>
<l>Die 't Heilgeloof voor Haar der Godheid aan wil biên.</l>
<l rend="; 1tab">Zij doer Gods Zoon den lofzang zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Die vol van heilbespiegelingen</l>
<l>Na 't Pascha, dood en hel durft order de oogen zien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Kalvaria leert zij ons teek'nen;</l>
<l rend="; 1tab">En 's Hemels weldaân samen reek'nen,</l>
<l>Wanneer men ieder uur, slegts ééne weldaad telt.</l>
<l rend="; 1tab">En tellen we ieder uur de zonden,</l>
<l rend="; 1tab">Waar door wij zijne wetten schonden;</l>
<l>Haar vlugge pen heeft straks de schuld te boek gesteld.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wie zou de Dankbaarheid niet eeren,</l>
<l rend="; 1tab">Van haar geen zuivre klanken leeren,</l>
<l>Om God te erkennen, schoon zijn hand ons slaat en drukt?</l>
<l rend="; 1tab">Zij toont ons honig aan de roede;</l>
<l rend="; 1tab">Zij keert al 't kwaad voor ons ten goede,</l>
<l>En leert Gods wijsheid hem die onder kruisen bukt.</l>
<pb n="62"/>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="sc">Dankbaarheid</hi>, zoo schoon, zoo edel!</l>
<l rend="; 1tab">Wie kroont uw' glorierijken schedel,</l>
<l>Niet in dees woestenij met myrte en lauwerblaân!</l>
<l rend="; 1tab">Gij kunt ons welvernoegd doen leven,</l>
<l rend="; 1tab">Den Hemel in ons harte geeven;</l>
<l>Gij leidt ons veilig op des levens wandelpaân.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0026"/></interpGrp>
<pb n="63"/>
<head rend="h3">De onvermoeide togt der cherubijnen,
<lb/>
Onder den troon van den onvermoeiden Schepper van 't heelal.</head>
<q rend="bq">Jes. XL: 27-31.
<lb/>
<hi rend="i">Waarom zegt gij dan, o Jacob, en spreekt, o Israel: Mijn weg is voor den HEERE verborgen, en mijn recht gaat van mijnen God voorbij? - En weet gij 't niet? hebt gy niet gehoord, dat de eeuwige God, de HEERE:, de schepper van de einden der aarde, zich van moeheid niet omkeert, en niet afgemat wordt: daar is geen doorgronding van zijn verstand. Hij geeft dien die zich moede omkeert, kragt, en hij vermenigvuldigt de sterkte dien die geene kragten heeft. De jongen zullen zich moede omkeeren, en mat worden, en de jongelingen zullen gewisselijk vallen. Maar die den HEERE verwachten, zullen de kragt vernieuiwen; zij zullen opvaaren met vleugelen gelijk de arenden: zij zullen loopen, en niet mat worden; zij zullen met heldenschreden doorstappen, en van moeheid zich niet omkeeren.</hi></q>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">I</hi>s voor den HEER mijn weg verborgen?<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Mijn weg verborgen enz.</hi>] Mogelijk met zinspeeling op de inwooning van God achter den voorhang, boven de Bondark, waarin 't Recht van Gods volk, in de Wet voorbeschreven, gelegd was. Exod. XXV: 16, 17. 1 Kon. VIII: 9. Hebr. IX: 4. Altans vs. 31. wordt klaar gezindoeld op de Cherubijnen der Bondark.</note></l>
<l rend="; 2tab">En gaat, terwijl ik zuchtend lij,</l>
<l rend="; 2tab">Mijn recht van mijnen God voorbij?</l>
<l>Wil hij voor Jacobs volk, zoo fel gedrukt, nietzorgen?</l>
<pb n="64"/>
<l rend="; 2tab">Is nooit dit groote woord verkond:</l>
<l>‘Jehova, de eeuwge God, schiep 's waerelds uiterste enden;</l>
<l rend="; 2tab">Hij wiens begrijp geen mensch doorgrondt,</l>
<l rend="; 1tab">Wordt moê noch vlugt voor 's vijands benden’?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 1tab">Wie vlugt 'er?<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Wie vlugt 'er?</hi>] Of wie draast zich om tot de vlugt; asgemat van 't strijden en den moed verliezende, zie de even voorgande aanteekening.</note> Hij wil kragt verleenen,<note n="†" place="foot"><hi rend="i">Hij wil kragt verleenen.</hi>] Het Hebr. woord <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0002.gif"/></p></figure> stamt af van een wortelwoord dat nog bij de Arabiers zegt: <hi rend="i">in 't strijden overwinnen.</hi> Gelijk ons naamwoord ook in 't bijzonder <hi rend="i">kragt in het strijden</hi> beteekent Jos. XIV: 11. XVII: 17. Richt. VI: 14. XVI: 5-30. 1 Sam. II: 9. 2 Chron. XIII: 20. XX: 12. XXVI: 13. Daarom wordt hier in 't volg. 30 vs. van <hi rend="i">strijdbaare jongelingen</hi> gewaagd.</note></l>
<l rend="; 2tab">En hem die geen vermogen heeft,</l>
<l rend="; 2tab">Maar zwakgeloovig schrikt en beeft,</l>
<l>Met zulker zwak wil hij zijn groote kragt vereenen.</l>
<l rend="; 2tab">De jongen vlugten afgemat,</l>
<l>Staan in hun eigen sterkte en niet op Sions wallen.</l>
<l rend="; 2tab">De vijand heeft daar 't meeste vat;</l>
<l rend="; 1tab">Daar zal de jeugd gewislijk vallen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar ik, ik zal den HEER vcrwachten!<note n="§" place="foot"><hi rend="i">Maar ik, ik zal den HEER verwachten.</hi>] 't Schijnt mij toe, dat de Profeet de Gelovigen hier als geestelijke Cherubijnen beschrijft; die de gelijkenis hadden van een mensch, doch elk vier aangezichten: van een' <hi rend="sc">mensch</hi>, een' <hi rend="sc">arend</hi>, een' os, en een <hi rend="sc">leeuw</hi>, voorzien met vier vleugelen, met vier menschenhanden onder dezelve, gelijk ook met rechte voeten, doch met voetplanten eens kalfs, zoo als ze beschreeven worden. Ezech. I: 5-12. en X: 14. verg. Exod. XXV: 18-22. 1 Kon. VI: 23-28. Jes. VI. 2-7. en Openb. IV: 7. Hier op zien, zoo ik mij niet bedrieg, de vier eigenschappen in Gods volk gemeld, van 't welke zij schilderijen waren, 't VERWACHTEN van den HEERE, en 't VERNIEUWEN <hi rend="i">van de</hi> KRAGT, het OPVAAREN <hi rend="i">met</hi> ARENDSVLEUGELEN, het LOOPEN <hi rend="i">zonder mat re worden</hi>, en eindlijk het WANDELEN, of <hi rend="i">heldhaftig voorttreeden, zonder rich moê om te keeren.</hi> Ezechiël merkt ook twee voornaame eigenschappen aan in zijne Cherubijnen, <hi rend="sc">opgeheven te worden</hi> om te <hi rend="sc">vliegen</hi> met een zwaar gedruisch der vleugelen; en te <hi rend="sc">loopen</hi> of te <hi rend="sc">gaan.</hi> Hoofdst. I: 14, 19, 21, 24. Juist gelijk hier die twee eigenschappen in de geloovigen door Jesaias worden uitgebeeld; die het vs. daarom in twee deelen snijdt, spreekende van het <hi rend="sc">opvaaren met arendsvleugelen</hi>, in eene redelijke en bestendige verwachting van God die in den Hemel woont, en van een <hi rend="sc">loopen</hi> en <hi rend="sc">wandelen</hi> op deeze aarde.</note></l>
<pb n="65"/>
<l rend="; 1tab">Wat <hi rend="sc">mensch</hi> zou niet op 't zoenbloed zien?<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Wat</hi> <hi rend="sc">mensch</hi> <hi rend="i">zou niet op 't zoenbloed zien? Geboogen enz.</hi>] eerste uitdrukking: <hi rend="i">Die den HEER verwachten, zullen de kragt vernieuwen</hi>, ziet op het MENSCHEN AANGEZICHT, waar meê de Cherubijnen, die <hi rend="sc">Boven op</hi> het verzoendekselstonden, naar het zelve met aandacht zagen: waar uit de spreekwijze licht kan bijgezet worden, die we vinden 1 Petr. I: 12. Hier worden de Cherubijnen, gelijk ik dadelijk uit Ezech. I: bewijzen zal, <hi rend="sc">onder</hi> de Bondark geplaatst; maar men moet haar, buiten twijffel, de zelfde houding geeven, datze als in eene wachtende gestalte naar de Bondkist zien, om uit de Arke van Jehovas sterkte, nieuwe kragt en sterkte, door het woord des verbonds daarin opgeslooten, te ontvangen. Hier door krijgen zij zulk eene gelukkige <hi rend="i">standsverwisseling</hi>, dat zij als met nieuwe kragten leeven, verg. Job. XIV: 7. XXIX: 20. Daar door wordt dan 't GELOOF afgemaald, in het uitzien naar, en 't langmoedig verwachten van den HEERE Messias, die uit den hemel nu op aarde in 't vleesch verschijnen zou. vergel. in dit Hoofdst. vs. 1-5. en Vitringa over deeze plaats.</note></l>
<l rend="; 1tab">Niet naar het zoenbloed henen vliên?</l>
<l>Dekt voet en aangezicht, o Cherubijneschachten!</l>
<pb n="66"/>
<l rend="; 2tab">Grijpt, handen, grijpt de Bondark aan!</l>
<l>Die de ark der sterkte steunt, mag sterkte uit de Arke haalen,</l>
<l rend="; 2tab">De Bondark doet ons stevig gaan,</l>
<l rend="; 1tab">Doet <hi rend="sc">nieuwe kragt</hi> van boven daalen.</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">'k Mag hoog met <hi rend="sc">arendsvleug'len</hi> zweeven;<note n="*" place="foot"><hi rend="i">'k Mag hoog met</hi> <hi rend="sc">arendsvleug'len</hi> <hi rend="i">zweeven.</hi>] De wooden: <hi rend="i">Zij zullen opvaaren met vleugelen gelijk de arenden</hi>, zien duidelijk op de ARENDSVLEUGELEN der Cherubijnen: en daar door worden ons afgeschilderd, de Hemelsche bespiegelingen, en het indringen der HOOPE in het binnenste Heiligdom, welke zich in den Jehova als nu zullende komen vermaakt. Daar is geen vogel, die zulke groote vlerken heeft, met zoo veel gedruisch, zoo snel, en zoo hoog vliegt. Zie Job IX: 26, XXXIX: 30. Spreuk. XXIII: 5. XXX: 19. Jer. IV: 13. XLVIII: 40. XLIX: 22, Klaagl. IV: 10. Ezech. I: 24. XVII: 3, 4. Hier door worden ons de uitgebreide, srerke en hemelsche bespiegelingen van eene leevendige HOOPE. dan allerlevendigst uitgebeeld. Vergel. Botchart. Hieroz. P. II. L. II. C. II. p. 170-173. en Natuurl. Historie naar Linnaeus Samenstel. Deel I. Stuk IV. Afd. II. Hoofd. IV. bl 121-181.</note></l>
<l rend="; 2tab">Ik vlieg door lucht en wolken heen:</l>
<l rend="; 2tab">'k Val op geen stinkend aas beneên.</l>
<l>O Heilbespiegeling, gij doet mij boven leeven!</l>
<l rend="; 2tab">Wat hemel zie ik voor 't gemoed?</l>
<l rend="; 2tab">Wat zonnestraalen voel ik 't zwoegend hart ontvonken?</l>
<l rend="; 2tab">Hoe blaakt de hoop? wat geeft ze een' gloed?</l>
<l rend="; 1tab">Wat kragt doen hemelliefdelonken?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">'k Word hier, als 't <hi rend="sc">rund</hi>, niet moê in 't <hi rend="sc">loopen.</hi><note n="†" place="foot"><hi rend="i">'k Word hier, alS 't</hi> <hi rend="sc">rund</hi>, <hi rend="i">niet, moê in 't leopen.</hi>] Het derde gezegde: <hi rend="i">zij zullen loopen en niet moede worden</hi> eigenlijk ‘<hi rend="i">van moeheid wijd. gaapen, en bijna den geest geeven:</hi>’ wijst ons op de KALFS- of RUNDERVOETEN waarmeê de Cherubijnen gezegd worden te loopen. Ezech. I: 14, daar we het zelfde woord hebben, dat we hier vinden. Hier door wordt dan, na 't Geloossoogen op den <hi rend="i">hemel</hi> en de <hi rend="i">hemelvlugt</hi> van de bespiegelingen der hoope, afgeschilderd de wandel in helligheid hier op <hi rend="i">aarde</hi>. Hier in moeten de geloovigen, gelijk de Runderen, vaste treden maaken, en met geduld loopen, vooral om 's Heilands Koningrijk uit te breiden.</note></l>
<pb n="67"/>
<l rend="; 1tab">War 't heilgeloof een' vasten tred,</l>
<l rend="; 1tab">In 't draagen van de Bondark zet;</l>
<l>Den rijkstroon schuif ik voort.<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Den rijkstroon schuif ik voort.</hi>] Hoe Ezech. I. de vier dieren, bij de vier raderen onder den troon, op welke de troon voortgaat, te pas komen, is van veele uitlegers niet wel gevat, immers niet duidelijk verklaard. Ik begrijp, dat de vier Dieren in dat gezicht geplaatst, waren aan de vier hoeken, onder den troon op welken de Goddelijke majesteit zit, en wel elk bij een Rad insgelijks onder dien troon staande, op welke raderen zij dien troon voortrolden of voortschoven. Dit stel ik (1) Om dat men niet leest, dat ze er voorgespannen zijn, noch van eenig gareel of leisels. Nu is het rvrnwrl klaar dat dr troon voortging op zijne raderen, door de beweeging die de Dieren maakten. Zie Ezech. I: 14, 19. (2) Daarbij wordt de troon in de gelijkenis eens uitspansels, duidelijk gezegd OP of BOVEN <hi rend="i">hunne hoofden</hi> te zijn geweest Ezech. I; 25, 26. Wijders dan kan men ook natuurlijkst de uitdrukkingen verklaaren, dat 'er BIJ <hi rend="i">de dieren</hi>, dat is, ‘<hi rend="i">Bij ieder dier’ een Rad</hi> stond, vs. 15; en dat de <hi rend="i">Raderen</hi>, <hi rend="sc">tegenover</hi> <hi rend="i">hen waren</hi> vs. 20, 21. (4) Eindelijk uit die onderstelling alleen, kan men, zoo ik meen, een voldoende reeden geeven van de <hi rend="sc">vreeslijke hoogte</hi> <hi rend="i">der Raderen</hi>, of der <hi rend="sc">velgen</hi>, dat is den buitensten omtrek dier Raderen, vs. 18. Want dewijl de Dieren <hi rend="sc">onder</hi> <hi rend="i">den Troon</hi> gingen, die op <hi rend="i">vier Raderen</hi> gezet was, zoo moest de nave, of 't midden van 't Rad, hooger zijn dan de lengte van een mensch, welke de gestalte der Cherubijnen was; om <hi rend="sc">onder</hi> den bolem van den Troon te kunnen staan: en zoo stak bijgevolge de andere helfte van het Rad, ruim een mans lengte boven het hoofd van ieder Cherub uit.</note> die op Gods kragt mag hoopen.</l>
<pb n="68"/>
<l rend="; 2tab">Hij staat op twee paar rad'ren vast,</l>
<l>Waarheen de Dieren gaan, gaat ook dat viertal rad'ren:</l>
<l rend="; 2tab">'k Vind al mijn' lust in deezen last,</l>
<l rend="; 1tab">God stort zijn' Geest en gloed in de ad'ren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 1tab">De fiere <hi rend="sc">leeuw</hi> doet heldenschreden,<note n="*" place="foot"><hi rend="i">De fiere</hi> <hi rend="sc">leeuw</hi> <hi rend="i">doet heldenschreeden.</hi>] Het Heb. <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0003.gif"/></p></figure> zegt dikwijls het zelfde, met het Latijnsche <hi rend="i">Grassari</hi>, en het Nederduitsche <hi rend="i">Doorstappen, Doordraaven als een held; met heldenschreeden doortreén.</hi> Zoo wordt het, gelijk de groote Schultens wel heeft aangemerkt, gebruikt Job. I: 7. Psalm LXXIII: 9. Spreuk. 11. Klaagl, V: 18. Zach. I: 10, en Psalm. XII: 9. daar het de onzen <hi rend="i">Draaven</hi> vertolken. Hier voeg ik onze plaats bij. Dat men deeze aanmerking hier niet gemaakt heeft, is de oorzaak, dat men ze niet recht heeft kunnen verstaan, noch begrijpen waar in het <hi rend="i">wandelen</hi> van <hi rend="i">loopen</hi> onderscheiden is; en hoe dat achter aankomt na het <hi rend="i">loopen</hi>, daar de opklimming scheen te eischen, dat eerst van <hi rend="i">wandelen</hi> en dan van <hi rend="i">loopen</hi> gesprooken wierd. Hier wordt dan eene schoone beschrijving gegeeven van de Dapperheid en den Heldenmoed der uitmuntende geloovigen, met zinspeeling op het <hi rend="sc">leeuwen aangezicht</hi> der Cherubijnen. Dat de <hi rend="sc">leeuw</hi>, de koning der dieren, vol van onvertzaagden moed en dapperheid is, en in zijn heldhaftig voorttreden die uitdrukt, wordt van alle natuurkundigen aangemerkt. Zie Natuurlijke Hist. der Dieren naar Linnaeus samenstel D.I. Stuk II Afd. I.H. XIV. bladz. 98. en Bochart Hieroz. P.I. Lib. III. C. II. p 724. Vergel. Gen. XLIX. 9. Richt. XIV: 18. 2 Sam. I: 23. XVII: 10. 2 Chron. XII: 8. Spreuk. XXVIII: en XXX: 30.</note></l>
<l rend="; 2tab">Vol ed'len moed en dapperheid:</l>
<l rend="; 2tab">Zo voegt Geloof bij 't krijgsbeleid,</l>
<l>Een Goddelijken moed, die de aarde kan vertreeden.</l>
    <l rend="; 2tab">'t Keert zich niet om, voor 't woest geschreeuw;<note n="†" place="foot"><hi rend="i">'t Keert zich niet om voor 't woest geschreeuw.</hi>] Ik zeg dit met zinspeling op de kragt van het woord <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0004.gif"/></p></figure> hier gebruikt, dat naar de aanmerking van den Heere Schultens eigenlijk zegt: <hi rend="i">omdraaien, zich omkeeren</hi>: en van daar gebruikt wordt van een <hi rend="i">omdraaien</hi> of <hi rend="i">omzwindelen</hi> door een zwaare vermoeiing. Hier uit verklaart die Heer zelf het 30 vs. Ik kan niet zien, waarom men de eigenlijke beteekenis hier niet volstrekt kan behouden en de woorden overzetten: <hi rend="i">zij zullen met heldenschreeden doorstappen, en zich van moeheid niet omkeeren</hi>. Dan worden we op het bestaan van een <hi rend="sc">leeuw</hi> geweezen, wiens ‘onvertzaagdheid zoo groot is, dat hij nooit voor zijne vijanden, 't zij menschen, 't zij beesten, hoe sterk ook in getal en hoe gewapend, de vlugt neemt, wijkende alleenlijk achterwaards, <hi rend="sc">zonder de htelen te laaten zien</hi>.’ gelijk het wordt uitgedrukt in de Natuurl. Hist. naar Linnaeus samenstel ter aangetoogener plaats. Van de Cherubijnen wordt, met zinspeeling op die eigenschap der leeuwen, ook duidelijk gezegd Ezech. I: 7. <hi rend="i">Zij keerden zich niet om als ze gingen</hi>.</note></l>
<pb n="69"/>
<l>Vervolgers schroomt het niet, geen laagheên wil het lijden;</l>
<l rend="; 2tab">'t Is moedig als een jonge leeuw,</l>
<l rend="; 1tab">'t Geloof leert in Gods kragten strijden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O viertal zalige eigenschappen!</l>
<l rend="; 2tab">O wachten, daar 't geloove zucht</l>
<l rend="; 2tab">Om nieuwe kragt! O hemelvlugt!</l>
<l>O vastheid die ons doet in 't spoor van godvrugt stappen!</l>
<l rend="; 2tab">O leeuwenmoed nooit afgestreên!</l>
<l>Ik steun op Gods genâ! hier sla ik nooit aan 't kwijnen.</l>
<l rend="; 2tab">Ik vlieg om hoog, 'k loop door gebeên,</l>
<l rend="; 1tab">En volg van ver die Cherubijnen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0027"/></interpGrp>
<pb n="70"/>
<head rend="h3">Het onweer en de aardbeeving;
<lb/>
Benevens de verzegeling aande voorhoofden, ten teeken van hervorming en bewaaring.
<lb/>
Openb. VI: 12-17. en VII; 1-8</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">I.</l>
<l><hi rend="b">H</hi>oe beeft dees kloot? waar zal ik blijven?<note n="*" place="foot">De zon, de maan, de starreschijven, <hi rend="i">Hoe heeft dees kloot enz.</hi>] Het gezicht van een verschriklijke aardbeeving en allervreeslijkst onweer, waar door deze aardkloot, vooral bergen en eilanden op denzelven, en de Hemel met zon, maan en starren, eene verbaazende verandering ondergaan, in den grooten dag van den toorn des Lams Openb. VI: 12-17. geeft ons een schilderij van de groote verandering der dingen op dezen kloot, door Gods ontzachlijke gerichtsoofeningen, doorluchtigen oordeeldag en uur des oordeels, welke over de geheele waereld een zwaare verdrukking brengen, en den weg tot den gelukkigen kerkstaat in het duizendjaarig rijk zal baanen. Daar van wordt, zoo ik mij niet bedrieg, behalven deeze plaats, ook gesproken in den VIden Brief, Openb. III: 10. in de VIde Bazuin Openb. XI: 13. in de beschrijving der Eerstelingen van 't rijk des Lams Openb. XIV: 7, en 12, 13. in de VIde Phiool Openb. XVI: 13-15. gelijk ook in de VIIde daar onmiddelijk meê verknocht Openb. XVI-18-20. wijders, in de Prophetische schilderij van Gods oor. deel over de hoer. de groote stad op zeven bergen, Openb: XVII: 12-14 XVIII: 1-3. en 21-24. en ten laatslen, in de beschrijving van den laatslen slag met het Beest Openb. XIX: 11-21. Dit vergelijking van deeze plaatsen neem ik af, dat men den genschen VIden Tiidkring als een <hi rend="sc">dag</hi> of Tijd des oordeels moet begrijpen, doch dat dit oordeel in 't laatst van dezen Tijdkring, wanneer blijken zal, dat Babel onverbeterlijk is, tot zijn hoogste toppunt zal komen; zijnde dan in nadruk het <hi rend="sc">uur</hi> des oordeels te wachten, 't gene de gesolterde en afgematte kerk van deze vijanden volkomen zal bevrijden, en de ruste doen erlangen in het zegevierend duizendjaarig rijk.</note></l>
<l>De zon, de maan, de starreschijven,</l>
<pb n="71"/>
<l>Zijn met een zak bekleed, of storten uit haar' kring.</l>
<l rend="; 1tab">Ik zie de zwarte lucht betrokken,</l>
<l rend="; 1tab">Deze aarde uit haare krammen schokken;</l>
<l>De Hemel rolt in één, waar onze kloot in hing.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O ijslijk onweer, felle winden!</l>
<l rend="; 1tab">Waar zal Gods volk een schuilplaats vinden</l>
<l>In dezen jongsten nood? de waereld wil vergaan!</l>
<l rend="; 1tab">Wat oog aanschouwt Gods groote werken?</l>
<l rend="; 1tab">Wie laat zich van het Beest nog merken?</l>
<l>Wie ziet het beeld van 't Beest nog voor een Godheid aan?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wie zal den weg tot vrijheid baanen?</l>
<l rend="; 1tab">De donder loeit! 'k hoor storm orkaanen!</l>
<l>De Schechina gaat weg; zij wijkt van trap tot trap!<note n="*" place="foot">Ezech. IX.</note></l>
<l rend="; 1tab">Verfoeilijk Sodom, snood van zeden,</l>
<l rend="; 1tab">Egypte, gij hebt ons vertreden;</l>
<l>Gij maakt van 's Hemels dienst een snoode koopmanschap.</l>
<pb n="72"/>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Vier Eng'len, eer Gods wraak 't zal zoeken,</l>
<l rend="; 1tab">Staan op deeze aarde aan twee paar hoeken;</l>
<l>Op dat geen wind tans waaie op aarde, zee of boom.</l>
<l rend="; 1tab">Daar daagt een Engel op van 't oosten,</l>
<l rend="; 1tab">Die Sions volk hervormen, troosten,</l>
<l>En 't voorhoofd teek'nen zal, dat niemand onheil schroom'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Nu is Abaddons magt gebonden;<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Nu is Abaddons magt gebonden.</hi>] Tot dezen tijd toe hebben de springhaanen magt ow te woeden. Ik versta daar door de Geestelijken in de Roomsche Kerk, die over den Helschen Gewetensdwang gesteld zijn. Hun wordt een tijd gegeeven van tweemaal vijf Prophetische maanden d.i. 300 jaaren, Openb. IX: 5.</note></l>
<l rend="; 1tab">Gods Is'rel roept en zucht om zonden,</l>
<l>Daar 't zich van Babel scheidt, en 's Vaders naam belijdt.</l>
<l rend="; 1tab">Wijk springhaan - leger! wijktontaarten!</l>
<l rend="; 1tab">Uw felle schorpioenenstaarten</l>
<l>Zijn van vergift beroofd: haast wordt Gods volk bevrijd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Waaraan is 's Heeren volk te kennen?</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't recht hervormen; aan 't gewennen</l>
<l>Van 't stil gemoed aan God, die glans op hen verspreidt.</l>
<l rend="; 1tab">Zij mogen Hem hunn' Vader noemen;</l>
<l rend="; 1tab">Als kind'ren in hunn' Vader noemen;</l>
<l>'t Lam volgen waar het treedt in 't spoor van heiligheid.</l>
<pb n="73"/>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">De kindervrees bestuurt hun oordeel;</l>
<l rend="; 1tab">Acht 's waerelds schâ noch lachend voordeel,</l>
<l>'t Geen dwaazen Demas heeft van 't rechte pad verrukt.</l>
<l rend="; 1tab">En voelen zij zich nog gebonden;</l>
<l rend="; 1tab">Zij klaagen 't Lam de kragt der zonden,</l>
<l>Hun voet treedt stadig voort, hoe diep in 't stof gedrukt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Wie doet in druk hen zegevieren?</l>
<l rend="; 1tab">Wat teeken zal hun voorhoofd sieren?</l>
<l>Als 't volk aan God getrouw, dat uitkomt voor zijn zaak?</l>
    <l rend="; 1tab">'t Is Vaders naam dien zij vereeren,<note n="*" place="foot"><hi rend="i">'t Is Vaders naam die zij vereeren,</hi> enz.] Ik doel op Openb. XIV: 1. Kan men hier over wel natuurlijker denken, dan dat de teekening van dezen naam, zooveel het zinnebeeld betreft, geschied zij door de Hebreeuwsche letter <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0005.gif"/></p></figure> Aleph, welke de eerste letter is van 't Hebreeuwsche woord <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0006.gif"/></p></figure> dat <hi rend="sc">vader</hi> beteekent. Het is niet alleen op zich zelven eigenaartigst, daar er 's <hi rend="sc">vaders</hi> <hi rend="i">naam</hi> gemeld staat, dat men den zelven in dien eigenen naam <hi rend="sc">vader</hi> zoeke: maar het is niet ongelooslijk dat deeze teekening gehaald is uit Psalm LXXXIX: 27. daar de Heiland, bij de groote uitbreiding van zijn Koningrijk en <hi rend="i">de zetting van zijn hand in de zee, en van zijn rechterhand in de rivieren</hi>, zijnen Vader dus aanspreekt <figure rend="inline"><p><xptr to="schu026stic04fi0007.gif"/></p></figure> <hi rend="i">Gij zijt mijn</hi> <hi rend="sc">vader</hi>. Dan is het bepaaldelijk niet slegts <hi rend="i">de naam des</hi> <hi rend="sc">vaders</hi>, maar <hi rend="i">de naam van den</hi> <hi rend="sc">vader des lams</hi>. Dit zou hunne openbaare belijdenisfe zijn. Ze zouden God, den <hi rend="i">Vader</hi> <hi rend="sc">van christus</hi>, <hi rend="i">hunnen Vader</hi> noemen, gelijk die naam, in 't zegel des Doops, op hunne voorhoofden geschreeven was, en zij dagelijks Hem aanriepen, met woorden door Christus zelf hun geleerd, <hi rend="i">onze Vader die in de hemelen zijt.</hi> Dit is 't juiste merkteeken dat hen van de dienaaren des Beestes onderscheidt welke in dit zelfde tijdgewrigt <hi rend="i">een vader op aarde</hi> Πατῆρα ἐπι τῆς γῆς erkenden, daar Gods kinderen maar éénen Vader hebben die in de hemelen is Εἷς γάρ ἐστιν ὁ Πατὴρ ὑμῶν, ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς, Gelijk de Helland, nopens die verfoeilijke opperheerschappij, order dien zelfden naam uitgedrukt, de zijnen waarschouwt Mat. XXIII: 9.</note></l>  
<pb n="74"/>
<l rend="; 1tab">Die recht met God en 't Lam verkeeren:</l>
    <l>Maar 't Beest voegt merk en naam en jaartal van den Draak.<note n="*" place="foot">Maar 't <hi rend="i">Beest voegt merk en naam en jaartal van den Draak.</hi>] Zie Openb. XIII: 17, 18. Hier worden drie dingen uitdrukkelijk gemeld. Door het <hi rend="sc">merk</hi> versta ik het teeken X de eerste talletter, en 't grootste deel van het getal Χξς 666. Zijn <hi rend="sc">naam</hi> zoek ik in ΛαΊετνος <hi rend="i">Lateinos</hi>, <hi rend="sc">een latijn</hi>, wijl men zich door de Latijnsche taal in 't begin der VIIde eeuw heeft poogen te onderscheiden; gemerkt toen die taal, schoon onverstaanbaar voor het grootste deel der westersche volken, met geweld alomme is ingedrongen in den godsdienst, waartoe Gregorius de Groote en Vitalianus braaf de hand geleend hebben. Het <hi rend="sc">getal des naams</hi>, dat is, dat dezelfde som uitdrukt, als de letters van den <hi rend="sc">naam</hi>, is Χξς, 666. want juist deeze som komt ook uit de opgetelde letters van 't woord ΛαΊετνος <hi rend="i">Lateinos.</hi> Dit getal wijst het jaar aan, waar in <hi rend="i">'t Beest</hi>, in de regeering, den <hi rend="i">Draak</hi> zou opvolgen. 't Is het 666ste van de regeeringe des <hi rend="i">Draaks</hi>, dat is der Romeinsche Alleenheersching, welke op het IVde Dier of de IVde A1leenheersching bij Daniel, gevolgd is, 60 jaaren voor de gemeene Christen jaartelling, toen na de overwinning van Tigranes, Pompejus heeft getriomseerd over de drie waerelddeelen, en Gods volk onder de magt der Romeinen is gekomen. Nu begint de Alleenheersching van het Beest in het 606de jaar naar onze Christen jaartelling; wanneer Bonifacius III. door den keizermoorder Phokas tot algemeen Bisschop is verklaard, en de voornaame grond gelegd van de ontzach elijke Pauzelijke Alleenheeriching. En dat is juist in 't jaar 666 naar de jaartelling van 't Rijk des Draaks. 
- Hier door wordt dan te kennen gegeeven; dat deze onderdaanen van 't Beest, en geestelijke handeldrijvers in aflaaten, kerkelijke ambten, en andere waaren van 't Roomsche hof, alle de merkteekenen kreegen, dat ze den Roomschen Godsdienst, deszelfs kruisteeken, de Latijnsche taal, de mis, en de gemeene latijnsche overzetting, benevens de opperhoofdigheid van den <hi rend="sc">paus</hi>, welke naam zoo veel is als <hi rend="i">Vader</hi>, aanklefden, en van dezen <hi rend="i">Vader op aarde,</hi> al hun heil en bevordering verwachteden. Hier tegen staan de 144000 die niets anders dan den naam van <hi rend="i">hunnen</hi> <hi rend="sc">vader</hi>, welke de <hi rend="i">Vader van 't Lam</hi> is, waarin zij gedoopt zijn, en wien ze als hun aan <hi rend="i">Vader in de hemden</hi> aanbidden, op hunne voorhoofden drangen, tans op hunne voorhoofden draagen, tans openlijk voor deeze belijdenis uitkomende, en zich afscheidende van de dienaaren des Beests, in de gel[...] kerkhervorming met den aanvang der XVIde eeuw.</note></l>
<pb n="75"/>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l rend="; 1tab">Zwijg storm! waai westewindje zuizend!</l>
<l rend="; 1tab">De honderd vier en veertig duizend,</l>
<l>Staan met des Vaders naam geteekend bij het Lam:</l>
<l rend="; 1tab">Op Sion staan deze eerstelingen,</l>
<l rend="; 1tab">Deez' maagden die den lofzang zingen,</l>
<l>Van de aarde vrijgekogt als Is'rels echte stam.</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l rend="; 1tab">Zingt Citherspelers, roert uw snaaren:</l>
<l rend="; 1tab">Gij zijt ter starren ingevaaren,</l>
<l>Zingt dan een nieuw gezang voor God en zijnen troon:</l>
<l rend="; 1tab">Voor Cherubs en voor Ouderlingen,</l>
<l rend="; 1tab">Moet gij den nieuwen lofzang zingen;</l>
<l>Dien niemand leert dan die gekogt is door Gods Zoon.</l>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l rend="; 1tab">Hier zietge de onbevlekte maagden,</l>
<l rend="; 1tab">Die God door 't kruisgeloof behaagden,</l>
<l>Zij volgen rustig 't Lam, waar 't voor haar heenen gaat.</l>
<l rend="; 1tab">Wie kan haar' legertogt bedwingen?</l>
<l rend="; 1tab">Zij zijn gekogt, tot eerstelingen</l>
<l>Voor God en 't zuiv're Lam, dot in de spitse staat.</l>
<pb n="76"/>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l rend="; 1tab">Hunn' banden zijn door God ontbonden;</l>
<l rend="; 1tab">Nooit is bedrog in hun gevonden,</l>
<l>Schoon de ijdle waereldling hun heilgeloof bespot.</l>
<l rend="; 1tab">In 's Hemels naamrol opgeteekend,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn ze in het Lam volmaakt gerekend,</l>
<l>En onberisplijk voor den troon van hunnen God.</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l rend="; 1tab">Vaar voort, O JESUS, met zulk schrijven;</l>
<l rend="; 1tab">Maak ons tot pijlers, om te blijven</l>
<l>In uwen tempel, door het kruisgeloof bekwaam.</l>
<l rend="; 1tab">Den naam uws Gods moet Gij hier maalen,</l>
<l rend="; 1tab">En dien van Salem, onder 't daalen</l>
<l>Van God en 's Hemels troon, en ook uw' nieuwen naam.</l>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l rend="; 1tab">Blijf, Schechina, wijk naar geen' drempel</l>
<l rend="; 1tab">Of voorhang van deez' heil'gen Tempel!</l>
<l>Verlaat, o Vader, nooit het volk dat tot U vlugt.</l>
<l rend="; 1tab">O Geest, Gij moet mijn voorhoofd teek'nen,</l>
<l rend="; 1tab">Met 's Vaders naam; Gods kind mij reek'nen.</l>
<l>Gij weet, wie <hi rend="sc">vader</hi> roept; wiens hart om gruw'len zugt!</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0028"/></interpGrp>
<pb n="77"/>
<head rend="h3">'t Middelpunt der ziel.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l>'t <hi rend="b">S</hi>cherpzinnige vernuft zoekt naar het middelpunt</l>
<l rend="; 2tab">Der ongemeeten starrekringen;</l>
<l rend="; 1tab">Daar dees den aardkloot, die de zon, den voorrang gunt;</l>
<l>Om beter in 't geheim der schikking in te dringen.</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l rend="; 1tab">Elk denk' hier op zijn wijs; mijn ongeschapen Zon,</l>
<l rend="; 2tab">Niet deze koude donkere aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Is 't lokkend middelpunt der ziel, de groote bron,</l>
<l>Waarop mijn hart om gloed en licht en invloed staarde.</l>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>De barnsteen lokt het kaf door een verborgen kragt;</l>
<l rend="; 2tab">De bruine zeilsteen trekt het ijzer:</l>
<l rend="; 1tab">Zoo trekt Genade mij, door onweerstaanb're magt,</l>
<l>Tot JESUS, daar 't geloof mij beter maakt en wijzer.</l>
<pb n="78"/>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>De kring is eng beperkt, waar in deze aarde loopt,</l>
<l rend="; 2tab">Of met ons eind ten eind' zal loopen:</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer de dood ons lijf, en 't vuur deze aarde sloopt;</l>
<l>Waar blijft dan 't goed dat op dien arbeid staat te hoopen?</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn JESUS! Zon der ziel! doe, door uw' liefdegloed,</l>
<l rend="; 2tab">Mij uwe aantrekkingskragt gevoelen;</l>
<l rend="; 1tab">Dat door geen schepselsmin, 't aszwervende gemoed</l>
<l>Uitmiddelpuntig zij, maar staâg U moog bedoelen.</l>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l rend="; 1tab">Geef dat ik bij U blijv'. Bepaal Gij, in den kring</l>
<l rend="; 2tab">Der zuivre liefde, al mijn bedrijven.</l>
<l rend="; 1tab">Bij U, schoon 't zonlicht taant, is geen verandering.</l>
<l>In 's levens avondstond zult Gij dezelfde blijven.</l>
<l rend="; 3tab">VII.</l>
<l rend="; 1tab">Gij deelt mij dag en nacht uw licht, uw' invloed, meê.</l>
<l rend="; 2tab">Elk die uit wisselvalligheden</l>
<l rend="; 1tab">Der waereld zich verheft, geniet dezelfde steê</l>
<l>Met U, en mag zich met het zonnelicht bekleeden,</l>
<l rend="; 3tab">VIII.</l>
<l rend="; 1tab">Ai geef dat ik mij meer aan uwen dienst gewen,</l>
<l rend="; 2tab">Trek door uw vuur dit harte nader:</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat ik eens geheel met U vereenigd ben,</l>
<l>En door U komen mag tot uw' en mijnen Vader.</l>
<pb n="79"/>
<l rend="; 3tab">IX.</l>
<l>Wijkt, ijdle schepsels, wijkt; gij moet uit hart en oog</l>
<l rend="; 2tab">Als donkre schaduwen verdwijnen.</l>
<l rend="; 1tab">Sinds mij dit licht verrees, en 't harte naar zich toog,</l>
<l>Moet de ongeschapen Zon mij tot mijn troost beschijnen.</l>
<l rend="; 3tab">X.</l>
<l>O licht van mijn gemoed, ô gloênde liefdebron,</l>
<l rend="; 2tab">Die spranklen woudt in 't hart verspreiden;</l>
<l rend="; 1tab">O voorwerp van mijn min, aantrekkelijke Zon!</l>
<l>Ik laat mij door uw licht tot U mijn' oorsprong leiden.</l>
<l rend="; 3tab">XI.</l>
<l>Klim hooger, Hemellicht, daar ge uit de Bruiloststent</l>
<l rend="; 2tab">Met schooner glansen zijt gereezen:<note n="*" place="foot">Ps. XIX. 5, 6, 7. vergel. Rom. X: 18.</note></l>
<l>Geef dat ik met Urijz', met U mijn' loop volend';</l>
<l rend="; 1tab">'k Zal eeuwig in het rijk der dagen bij U wezen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0029"/></interpGrp>
<pb n="80"/>
<head rend="h3">Op de toortsbloem<note n="*" place="foot">De <hi rend="i">Cereus scandens minor, polygonus, articulatus</hi>, gelijk de groote Boerhave deze Amerikaansche bloem heet: heeft een steel, waarop boven de bloem prijkt; zonder bladeren, doch met scherpe steekels voornaamlijk aan zeven hoeken bezet. De bloem, die men haar hier te lande, eerst na een vlijtig oppassen van elf jaren, heeft zien dragen, ging met zonnen ondergang open; en weinig uuren gestaan hebbende, verwelktze, kort na middernagt, eer 't licht der zon weder rees.</note></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="b">T</hi>oortsbloem, die een leevend beeld</l>
<l rend="; 1tab">Van 't aardsch gemoed, in 't kwaad vereeld,</l>
<l>Met sterke kleuren in den donk'ren nacht kunt schild'ren:</l>
<l rend="; 1tab">Uw donk're nacht verleene ons licht:</l>
<l>Zoo houden we u, om nooit van 't heilpad te verwild'ren,</l>
<l rend="; 2tab">Ten baken in 't gezicht.</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe sierlijk blinkt het gloeiend goud:</l>
<l rend="; 1tab">Nu gij, na elf jaar tijd, ontvouwt</l>
<l>Uw uitgespreide kroon; met zoo veel kunst gevlogten!</l>
<l rend="; 1tab">Daar de open kelk zoo grootsch verscheen;</l>
<l>Vol goude en zilvren blaân, door draaijen, keeren, bogten,</l>
<l rend="; 2tab">Gedommeld onder een!</l>
<pb n="81"/>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo sierlijk bloeit de sterveling!</l>
<l rend="; 1tab">Al is schoon de oorsprong zeer gering,</l>
<l>Dien 't eeuwig Wezen hem uit slegte klai wou geeven.</l>
<l rend="; 1tab">Hij droeg de kroon dier Majesteit:</l>
<l>Heur vingers hadden, op dees bladeren, fijn geweeven,</l>
<l rend="; 2tab">Des Hemels glans verspreid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar 'k voel uw' bladerloozen steel</l>
<l rend="; 1tab">Aan zeven hoeken; die geheel</l>
<l>Met doornen zijn bezet, mijn ted're vingers kwetsen.</l>
<l rend="; 1tab">O Zondaar, zie uw' wrev'len aart,</l>
<l>Van zagtheid gansch ontbloot, door deze doornen schetsen,</l>
<l rend="; 2tab">Die God, noch menschen spaart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Men ziet een laagte aan ieder hoek,</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't oog, in 't kundig onderzoek</l>
<l>Geoeffend, vezelen van wortels kan ontdekken:</l>
<l rend="; 1tab">Die, haar ten dienst, zich open doen,</l>
<l>En vaardig tot een' mond, om 't sap te slorpen, strekken,</l>
<l rend="; 2tab">Waar door God haar wil voên.</l>
<pb n="82"/>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ondankbaar mensch, wien God al 't goed</l>
<l rend="; 1tab">Verleend heeft; zal uw stug gemoed</l>
<l>Dan nooit, geraakt zijn door 't gevoel van zijne liefde?</l>
<l rend="; 1tab">Zult gij zijn goedertierenheên,</l>
<l>Waar door Hij 't ned'rig hart van zijne kind'ren griefde;</l>
<l rend="; 2tab">Tot doorenen besteên?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar ach! wat zie ik? Al uw pracht</l>
<l rend="; 1tab">En schoon verwelkt. Een enk'le nacht</l>
<l>Deed uwen luister in ons oog zoo heerlijk schijnen;</l>
<l rend="; 1tab">Een enk'le nacht, eer 't morgenrood</l>
<l>'t Azuur gewelf verguldt, doet al uw' glans verdwijnen:</l>
<l rend="; 2tab">Op 't leven volgt de dood.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">VIII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Zon-ontvlugster,<note n="*" place="foot">De kruidkenners noemen haar ηλιόφυγος <hi rend="i">zonnevlugtster.</hi></note> nachtvriendin,</l>
<l rend="; 1tab">Lichthaatster, avondgezellin,</l>
<l>Die 't licht des morgenstonds niet kunt in 't oog verdraagen:</l>
<l rend="; 1tab">Gij schetst ons 't eigen; dat de Zon</l>
<l>Der ziel, als ze in ons hart na 't duister op komt daagen,</l>
<l rend="; 2tab">Nooit recht verdraagen kon.</l>
<pb n="83"/>
<l rend="; 3tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Leer, wellust, uwe bastaardij</l>
<l rend="; 1tab">En broosheid uit dees schilderij.</l>
<l>Kom, trotsaart, zie waar al uw luister haast zal blijven.</l>
<l rend="; 1tab">O Schoone, uw glans ligt daar verwoest.</l>
<l>En gij, o rijke, uw goud zal nooit uw krachten stijven,</l>
<l rend="; 2tab">Uw zilver is verroest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">X.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Och JESUS! wees mijn schat', mijn deel,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn zon, wier kracht mij koest rend streel'!</l>
<l>Uw geest heeft in deez'bloem, een leerrijk beeld geweeven.</l>
<l rend="; 1tab">Doe mij, op 's waerelds dorren grond,</l>
<l>Zoo bloeien in den nacht, dat ik met u mag leeven,</l>
<l rend="; 2tab">In Edens morgenstond.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">XI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Toortsbloem, die een leevend beeld</l>
<l rend="; 1tab">Van 't aardsch gemoed, in 't kwaad vereeld,</l>
<l>Met sterke kleuren in den donk'ren nacht kunt schild'ren:</l>
<l rend="; 1tab">Uw donk're nacht verleene ons licht:</l>
<l>Zoo houden we u, om nooit van 't heilpad te verwild'ren,</l>
<l rend="; 2tab">Ten baken in 't gezicht!</l>
</lg>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0030"/></interpGrp>
<pb n="84"/>
<head rend="h3">Geestelijke lente.<note n="*" place="foot">Dit stukje is opgesteld in Bloeimaand 1746: een tijd, in welken de lente op een zeer langduurigen en onaangenaamen winter volgde; een tijd, in welken de Euangeliedienst, in verscheiden Nederlandsche gemeentens, bij uitnemendheid tot bekeering van menschen gezegend was; maar tevens een tijd waar in het Vaderland in eenen zwaaren gevaarlijken oorlog was ingewikkeld. Deze omstandigheden van tijd zullen deszelfs inhoud volkomen toelichten.</note></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l><hi rend="b">W</hi>ees welkom, liefelijke lent'!</l>
<l rend="; 1tab">Wees welkom, schoon gelaat!</l>
<l>Treed aan! gij zegeviert in 't end,</l>
<l>Nu, voor de warmte die gij zendt,</l>
<l rend="; 1tab">De winter ons verlaat.</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>De winter, die nog korts al 't groen</l>
<l rend="; 1tab">En bloem en gras en kruid,</l>
<l>Getaisterd heeft met scherpe roên,</l>
<l>Wordt, in dit blijder jaarsaizoen,</l>
<l rend="; 1tab">Door zwoeler lucht gestuit.</l>
<pb n="85"/>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>Door wat al wisselvalligheên,</l>
<l rend="; 1tab">Is 't winterweêr gerekt!</l>
<l>Nu moest men eens door 't natte treên;</l>
<l>Dan zag men de aarde in 't wit weêr kleên;</l>
<l rend="; 1tab">Dan stijf met ijs bedekt.</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>Maar nu lacht dal en duin en veld</l>
<l rend="; 1tab">En bosch en bron en vliet,</l>
<l>Nu 't langgevloerde stroomgeweld,</l>
<l>Met vrije golven bruischt en zwelt,</l>
<l rend="; 1tab">En sneller zeewaard schiet.</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>Het zagte zuidewindjen kust</l>
<l rend="; 1tab">De toppen van 't geboomt;</l>
<l>Het speelt in 't jonge groen met lust,</l>
<l>En noodt de matte leên ter rust,</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't zuiver beekjen stroomt.</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>De zon, die, door haar' zomergloed,</l>
<l rend="; 1tab">Tans al wat adem heeft,</l>
<l>Verkwikt, en duizend planten voedt,</l>
<l>Straalt sterker door, en stooft het bloed,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ons in de ad'ren zweest.</l>
<pb n="86"/>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>Zokrijgt de Kerk ook lenteweêr,</l>
<l rend="; 1tab">Na barren wintertijd.</l>
<l>Zoo schijnt op nieuw, op 't zaad der leer,</l>
<l>Een koesterende zon ter neêr,</l>
<l rend="; 1tab">Waarbij 't naar wensch gedijdt.</l>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>De Zoon der hoogste Majesteit,</l>
<l rend="; 1tab">Die Zon van 't vroom gemoed,</l>
<l>Die luisterrijke straalen spreidt,</l>
<l>Dringt, dwars door 't wrokkend onbescheid,</l>
<l rend="; 1tab">In 't eind met licht en gloed.</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>Het hart wordt, door dat hemelvuur,</l>
<l rend="; 1tab">Nu weder week gemaakt;</l>
<l>Gelijk de ontluikende natuur,</l>
<l>In 't voorjaar, door Gods goed bestuur,</l>
<l rend="; 1tab">Weêr in beweging raakt.</l>
<l rend="; 2tab">X.</l>
<l>Hoe vrolijk klinkt nu 't blij gezang</l>
<l rend="; 1tab">Van 't heilig bijbelwoord!</l>
<l>Dat valt de waereld veel te bang;</l>
<l>Zij toeft bij zulk een toon niet lang,</l>
<l rend="; 1tab">Die 't vroom gemoed bekoort.</l>
<pb n="87"/>
<l rend="; 2tab">XI.</l>
<l>Dat nieuwe lied streelt oor en hart</l>
<l rend="; 1tab">En wekt ons tot Gods min;</l>
<l>Het leenigt de allergrootste smart</l>
<l>Die immermeer de ziel benart,</l>
<l rend="; 1tab">En leidt ten hemel in.</l>
<l rend="; 2tab">XII.</l>
<l>'k Zie hier een dorp, daar een gehucht</l>
<l rend="; 1tab">Door dezen gloed geblaakt.</l>
<l>Wat hoor ik ginds voor droef gezucht?</l>
<l>Wat treurgeluid vervuld de lucht?</l>
<l rend="; 1tab">De dooden zijn ontwaakt!</l>
<l rend="; 2tab">XIII.</l>
<l>'t Gaat wel, een held're liefdestraal,</l>
<l rend="; 1tab">Uit 's Heilands vriendlijk oog,</l>
<l>Belooft de ziel een goed onthaal,</l>
<l>Daar Hem haar jammerende taal,</l>
<l rend="; 1tab">Tot deerenis bewoog.</l>
<l rend="; 2tab">XIV.</l>
<l>‘Mijn Jesus, zegt zij, vinde ik u!</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Vriend! mijn Bruidegom!</l>
<l>Gij roept mij toe: <hi rend="i">of nooit of nu</hi>.</l>
<l>Ik ben van mijne boosheên schuuw.</l>
<l rend="; 1tab">En bij U wellekom.</l>
<pb n="88"/>
<l rend="; 2tab">XV.</l>
<l>O Jesus, die mij 't harte treft,</l>
<l rend="; 1tab">En 't hart uw' invloed geeft.</l>
<l>Uw kracht, die geen vernuft beseft,</l>
<l>Die niemand ooit naar eisch verheft,</l>
<l rend="; 1tab">Die is 't, waar door men leeft.’</l>
<l rend="; 2tab">XVI.</l>
<l>‘De ziel, door deze kracht bevrucht.</l>
<l rend="; 1tab">Krijgt waare vreugd en tier.</l>
<l>Zij ademt enkel hemellucht:</l>
<l>Want Jesus, van 't heelal geducht,</l>
<l rend="; 1tab">Stooft haar met godlijk vier.</l>
<l rend="; 2tab">XVII.</l>
<l>Wie kan de sprank'len van dien brand,</l>
<l rend="; 1tab">Dus werkend in 't gemoed,</l>
<l>Dus kruipend door al 't ingewand,</l>
<l>Verdooven? Jesus kracht houdt stand,</l>
<l rend="; 1tab">Wat daar ook tegen woed'.</l>
<l rend="; 2tab">XVIII.</l>
<l>O Jesus, dien ik vuurig min,</l>
<l rend="; 1tab">O blijdste Lentezon,</l>
<l>Verwarm op nieuw mijn hart en zin,</l>
<l>Stort daar op nieuw dien ijver in,</l>
<l rend="; 1tab">Die me eens ontvonken kon</l>
<pb n="89"/>
<l rend="; 2tab">XIX.</l>
<l>Ach dat uw Kerk in Nederland,</l>
<l rend="; 1tab">In 't lachend Jaarsaizoen,</l>
<l>Haar hof zie tieren! dat Gods hand</l>
<l>Terwijl men spit en zaait en plant,</l>
<l rend="; 1tab">Den grond bekleed' met groen.’</l>
<l rend="; 2tab">XX.</l>
<l>Zoo zuchten al haar ware leêr,</l>
<l rend="; 1tab">Op 't veld en in de stad.</l>
<l>Och dat alomme groot en kleên,</l>
<l>Den zuiv'ren wierook der gebeên</l>
<l rend="; 1tab">Ten hemelbode had!</l>
<l rend="; 2tab">XXI.</l>
<l>Die zielzucht, die het hart bekoort,</l>
<l rend="; 1tab">O Godskerk, van uw' Heer!</l>
<l>Die bede blijft niet onverhoord.</l>
<l>Hij zendt, naar zijn gegeven woord,</l>
<l rend="; 1tab">Den besten zegen neêr.</l>
<l rend="; 2tab">XXII.</l>
<l>Komt, laat ons naar de dorpen gaan!</l>
<l rend="; 1tab">Komt, stappen we in het veld!</l>
<l>Daar komt de blijdste maar' van daan,</l>
<l>De beemd begint daar groen te staan,</l>
<l rend="; 1tab">Daar wordt Gods naam vermeld.</l>
<pb n="90"/>
<l rend="; 2tab">XXIII.</l>
<l>Wat zie ik ginder voor gewoel?</l>
<l rend="; 1tab">'t Is daar het minnens-uur?</l>
<l>Hoe lieflijk is de lucht die 'k voel!</l>
<l>De jeugd, nog onlangs stug en koel,</l>
<l rend="; 1tab">Verneemt daar 't Pinkstervuur.</l>
<l rend="; 2tab">XXIV.</l>
<l>Die handvol koren, die ik merk,</l>
<l rend="; 1tab">Bestraalze, o Levenszon!</l>
<l>Geef dat dit weelig akkerwerk,</l>
<l>Als goudgeel graan in uwe kerk,</l>
<l rend="; 1tab">Haast ruische als Libanon.</l>
<l rend="; 2tab">XXV.</l>
<l>Daal neèr, o regen van Gods geest,</l>
<l rend="; 1tab">Bevogtig hier den grond.</l>
<l>De grond, lang hard en droog geweest,</l>
<l>Dijdt bij uw' invloed allermeest,</l>
<l rend="; 1tab">Door 't woord van uwen mond.</l>
<l rend="; 2tab">XXVI.</l>
<l>Daar 't volk dus lust krijgt aan uw woord;</l>
<l rend="; 1tab">Daar dus de zangtijd naakt;</l>
<l>De stem der tortels wordt gehoord;</l>
<l>Wien wordt het harte niet bekoord?</l>
<l rend="; 1tab">Wiens ziel wordt niet geraakt?</l>
<pb n="91"/>
<l rend="; 2tab">XXVII.</l>
<l>Doch zijn we billijk zoo verblijd,</l>
<l rend="; 1tab">Dat druk nooit worde ontwend.</l>
<l>Haast kan een barre wintertijd,</l>
<l>Waarin men guure koude lijdt,</l>
<l rend="; 1tab">Weêr volgen op dees lent'.</l>
<l rend="; 2tab">XXVIII.</l>
<l>God weet waartoe hij ons bereidt,</l>
<l rend="; 1tab">Wat stormörkaan er groeit,</l>
<l>Voor 't volk dat nog in de ijdelheid</l>
<l>En weelde diep verzoopen leit.</l>
<l rend="; 1tab">Daar de onweerbui vast broeit!</l>
<l rend="; 2tab">XXIX.</l>
<l>Ginds woed reeds 's vijands scherpe dolk,</l>
<l rend="; 1tab">En dreigt ons al te zeer.</l>
<l>De lucht betrekt voor Neêrlands volk.</l>
<l>Een zwaare zwarte zuiderwolk</l>
<l rend="; 1tab">Schiet reeds haar bliksems neêr.</l>
<l rend="; 2tab">XXX.</l>
<l>O God, bewaar dit arme land,</l>
<l rend="; 1tab">Ter toevlucht voor uw Kerk.</l>
<l>Gij hebt uw' wijnstok hier geplant.</l>
<l>O Man van 's Heeren rechterhand,</l>
<l rend="; 1tab">Bevestig toch ons werk.</l>
<pb n="92"/>
<l rend="; 2tab">XXXI.</l>
<l>De vredezon dook in een zee</l>
<l rend="; 1tab">Van bloed en traanen neêr.</l>
<l>Gij straft de menschen in het vee.</l>
<l>Gij neemt van 't land den zegen meê.</l>
<l rend="; 1tab">Keer, Goël, keer toch weêr!</l>
<l rend="; 2tab">XXXII.</l>
<l>Keer tot ons weêr! druk ons op 't hart,</l>
<l rend="; 1tab">'t Gewicht van 's Hemels roê!</l>
<l>Dat Neêrlands volk uw wraak niet tart',</l>
<l>Maar over 't kwaad, vol bitt're smart,</l>
<l rend="; 1tab">In 't einde eens boete doe.</l>
<l rend="; 2tab">XXXIII.</l>
<l>Verbreek 't hardnekkig ongeloof,</l>
<l rend="; 1tab">In 't onverlicht gemoed;</l>
<l>Op dat het, voor de waereld doof,</l>
<l>Niet langer haar verstrekk' ten roof,</l>
<l rend="; 1tab">Maar U als Bondgod groet.</l>
<l rend="; 2tab">XXXIV.</l>
<l>Dat norsche twist en wrevel wijk'!</l>
<l rend="; 1tab">Dat alles vreedzaam zij!</l>
<l>Dat eindlijk uw Genaderijk</l>
<l>Eens 't vonnis over de aarde strijk,</l>
<l rend="; 1tab">En zich in God verblij.</l>
<pb n="93"/>
<l rend="; 2tab">XXXV.</l>
<l>Ai! ruk het eigen uit den grond,</l>
<l rend="; 1tab">Van 't eigenlievend hart.</l>
<l>Leer ons 't geheim van 't heilverbond!</l>
<l>Leg ons uw woord in hart en mond!</l>
<l rend="; 1tab">Genees dus onze smart!</l>
<l rend="; 2tab">XXXVI.</l>
<l>Schenk aan uw knechten licht en moed,</l>
<l rend="; 1tab">Uw volk genade en vreê!</l>
<l>Zoo wordt uw wijngaard best gehoed,</l>
<l>Zoo groeien zijne planten goed,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo krijgen we onze beê.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0031"/></interpGrp>
<pb n="94"/>
<head rend="h3">Huwlijkszang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="b">K</hi>omt, hemelsche zielen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoo ooit uw gemoed</l>
<l>Die klanken bevielen;</l>
<l rend="; 1tab">Valt Goël te voet:</l>
<l>Den Bruîgom van 't harte,</l>
<l rend="; 1tab">Die de eeuwige trouw,</l>
<l>Door kruis en door smarte,</l>
<l rend="; 1tab">Verzegelen wou.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij spannen de snaaren,</l>
<l rend="; 1tab">Om 't liefdeverbond,</l>
<l>En 't goddelijk paaren;</l>
<l rend="; 1tab">Daar 't heil uit ontstond,</l>
<l>'t Geen de adder uit Eden</l>
<l rend="; 1tab">Den giftigen kop</l>
<l>Tot gruis heeft getreden,</l>
<l rend="; 1tab">Te heffen in top.</l>
<pb n="95"/>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>O Bron aller dingen,</l>
<l rend="; 1tab">O Goël! uw echt,</l>
<l>Waar van we nu zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Is stevig en hegt,</l>
<l>O tedere banden,</l>
<l rend="; 1tab">Die hemel en aard',</l>
<l>In de eeuwige handen,</l>
<l rend="; 1tab">Standvastig bewaart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wij zien op uw liefde,</l>
<l rend="; 1tab">Die U aan het hout</l>
<l>Nog dieper doorgriefde</l>
<l rend="; 1tab">Dan doornen of bout.</l>
<l>Die daale op ons neder,</l>
<l rend="; 1tab">Die stroome in ons hart!</l>
<l>Die zalige ons weder,</l>
<l rend="; 1tab">Die heele onze smart!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verhef ons van de aarde,</l>
<l rend="; 1tab">Verbind ons aan God!</l>
<l>Daar zienwe de waarde</l>
<l rend="; 1tab">Van 't liefdegenot.</l>
<pb n="96"/>
<l>Doe de eeuwige goedheid</l>
<l rend="; 1tab">Zoo smaken en zien,</l>
<l>Dat we eindige zoetheid</l>
<l rend="; 1tab">Verzaaken en vliên!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Geef dit te beschouwen</l>
<l rend="; 1tab">Aan 't zedige paar,</l>
<l>Dat ze altoos vertrouwen</l>
<l rend="; 1tab">Bij 't godlijk altaar:</l>
<l>Laat zuivere vlammen,</l>
<l rend="; 1tab">Hun liefdevuur voên;</l>
<l>Voor 's Vaders vergrammen</l>
<l rend="; 1tab">Hun harten behoên.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo zult Gij hen trekken</l>
<l rend="; 1tab">Tot de eeuwige min,</l>
<l>In 't harte verwekken</l>
<l rend="; 1tab">Immanuëls zin:</l>
<l>En maaken hun jaaren,</l>
<l rend="; 1tab">Tot vleugels naar 't zwerk;</l>
<l>Hun sponden altaaren;</l>
<l rend="; 1tab">Hun wooning een kerk.</l>
<pb n="97"/>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>Vaag nevels en dampen,</l>
<l rend="; 1tab">Van tempel en huis:</l>
<l>Bewaar hen voor rampen,</l>
<l rend="; 1tab">Of heilig uw kruis.</l>
<l>Ai zegen 't vereenen,</l>
<l rend="; 1tab">Met deugdelijk kroost,</l>
<l>Dat vroeg zich wil speenen</l>
<l rend="; 1tab">Van ijdelen toost.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doe zaligheid hooren!</l>
<l rend="; 1tab">Dat deze, dat die,</l>
<l>In Sion gebooren,</l>
<l rend="; 1tab">De waereld ontvliê.</l>
<l>Geen dood zal verhind'ren</l>
<l rend="; 1tab">Dit juichen na 't graf:</l>
<l><hi rend="sc">Zie ons en de kind'ren</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Die jesus ons gaf.</hi></l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0032"/></interpGrp>
<pb n="98"/>
<head rend="h3">Kinder-geboortezang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l><hi rend="b">L</hi>evens oorsprong, die mij 't leven,</l>
<l rend="; 1tab">'t Gene ik nog genieten mag,</l>
<l>Gunstrijk eerst hebt willen geeven</l>
<l rend="; 1tab">Op deez' heuchelijken dag:</l>
<l>In wat rampen, wat gevaaren,</l>
<l>Woudt gij mij dit leven spaaren!</l>
<l rend="; 1tab">Levens oorsprong, leef in mij,</l>
<l rend="; 1tab">Dat in U mijn leven zij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Och! mijn Schepper, Levens-ader,</l>
<l rend="; 1tab">Och Herschepper, bron van heil!</l>
<l>Wordt ge in Christus mij ten Vader;</l>
<l rend="; 1tab">Dankstof zonder paal of peil,</l>
<l>Zal bij 't dubbele verjaaren,</l>
<l>Dubb'len lof met blijdschap paaren.</l>
<l rend="; 1tab">Ai! herschep, verbeter mij:</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik 't beeld mijns Vaders zij.</l>
<pb n="99"/>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wek mijn lust tot wetenschappen,</l>
<l rend="; 1tab">Lees- en schrijf- en sijferkunst.</l>
<l>Langs die treden kan ik stappen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot mijn heil, door uwe gunst.</l>
<l>'k Zal dan in de heil'ge boeken</l>
<l>'t Waare heil in Jesus zoeken.</l>
<l rend="; 1tab">Zielzon'! zend uw licht in mij,</l>
<l rend="; 1tab">Dat mij zulks tot voordeel zij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat ben ik al aan mijne ouders,</l>
<l rend="; 1tab">Die mij, nog een teder wicht,</l>
<l>Leidden, droegen op hunn' schouders,</l>
<l rend="; 1tab">Achting, dank en eer verpligt?</l>
<l>'k Wil hen lieven, dienen, vreezen;</l>
<l>Nimmer ongehoorzaam wezen.</l>
<l rend="; 1tab">Heilge Jesus, och! doe mij,</l>
<l rend="; 1tab">Onderdaanig zijn als Gij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doe mij naar mijn meesters hooren;</l>
<l rend="; 1tab">Dingen naar den hoogsten prijs,</l>
<l>Door mijn weetlust hen bekooren;</l>
<l rend="; 1tab">Vraagen naar hun onderwijs,</l>
<pb n="100"/>
<l>Om tot kundigheên te raaken,</l>
<l>En hen nooit beschaamd te maaken.</l>
<l rend="; 1tab">Heilge Jesus, och! doe mij</l>
<l rend="; 1tab">Recht leergierig zijn als Gij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Speent men mij van ijd'le dingen;</l>
<l rend="; 1tab">Houd dan mijne lusten stil,</l>
<l>Dat ik nooit door schreien, dwingen,</l>
<l rend="; 1tab">Zoek' te krijgen 't geen ik wil.</l>
<l>Dat zou immers kwalijk passen.</l>
<l>Laat mij nooit die drift verrassen.</l>
<l rend="; 1tab">Heilge Jesus, och! doe mij</l>
<l rend="; 1tab">Recht verlochend zijn als Gij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">VII.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Leer met smaak mij maatig eeten,</l>
<l rend="; 1tab">Nimmer kiesch op spijs of drank;</l>
<l>Mijnen Schepper nooit vergeeten,</l>
<l rend="; 1tab">'t Zij ik bidde; 't zij ik dank';</l>
<l>'t Zij ik 's nachts te rust moog' raaken;</l>
<l>'t Zij ik 's morgens moge ontwaaken.</l>
<l rend="; 1tab">Schenk, o heilge Jesus! mij,</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik maatig zij als Gij.</l>
<pb n="101"/>
<l rend="; 2tab">VIII.</l>
<l>Maak mij vriendelijk, bescheiden,</l>
<l rend="; 1tab">Heusch, gemaatigd in de vreugd.</l>
<l>Hoed vooral mij voor 't verleiden,</l>
<l rend="; 1tab">Van de stoute en wulpsche jeugd.</l>
<l>Dan zal ik, door U te vreezen,</l>
<l>De eerkroon van mijne oud'ren wezen.</l>
<l rend="; 1tab">Heilge Jesus! heilig mij;</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik heilig zij als Gij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IX.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Leer mij vroeg mijn dagen tellen;</l>
<l rend="; 1tab">Snij mij, jonge knop, niet af.</l>
<l>Laat mij uw genaê verzellen,</l>
<l rend="; 1tab">Tot en over dood en graf.</l>
<l>Dan zal ik U stervend prijzen,</l>
<l>U verheffen bij 't verrijzen.</l>
<l rend="; 1tab">Heilge Jesus! leef in mij;</l>
<l rend="; 1tab">Dat ik leeve en sterve als Gij.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0033"/></interpGrp>
<pb n="102"/>
<head rend="h3">Gods vaderliefde erkend in zwaarlijden.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l><hi rend="b">M</hi>ijn God, die 's levens ader zijt;</l>
<l rend="; 2tab">Mijn Vader zijt;</l>
<l rend="; 2tab">Mij nader zijt,</l>
<l rend="; 1tab">En tederder bemint,</l>
<l rend="; 1tab">Dan 's vaders hart een kind,</l>
<l>Al slaat gij, 't is een Vaders hand:</l>
<l rend="; 1tab">Gij slaat uw ingewand.</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>Zal 's Vaders hart niet stadig zijn,</l>
<l rend="; 2tab">Genadig zijn,</l>
<l rend="; 2tab">Weldaadig zijn?</l>
<l rend="; 1tab">Ben ik nog droef te moê?</l>
<l rend="; 1tab">Verdiende ik niet uw roê?</l>
<l>Past mij beklaagen van mijn lot,</l>
<l rend="; 1tab">En twisten met mijn' God?</l>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>Neen, Vaderlijke ontfermingen,</l>
<l rend="; 2tab">Erbermingen,</l>
<l rend="; 2tab">Beschermingen,</l>
<pb n="103"/>
<l rend="; 1tab">Bad ik geloovig aan;</l>
<l rend="; 1tab">Die deeden mij nog staan.</l>
<l>Ik sloeg, daar dit mijn hart bewoog,</l>
<l rend="; 1tab">Op Goël 't schreiend oog.</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>Hij die voor mij geboden heeft,</l>
<l rend="; 2tab">Gestreden heeft,</l>
<l rend="; 2tab">Geleden heeft,</l>
<l rend="; 1tab">Was zelf mijn groote Borg.</l>
<l rend="; 1tab">Ik wierp op Hem mijn zorg.</l>
<l>Hij trad voor mij, o menschenmin!</l>
<l rend="; 1tab">Bij zijnen Vader in.</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>Nu roep ik God, in 't Vaderslaan,</l>
<l rend="; 2tab">Als Vader aan!</l>
<l rend="; 2tab">'k Zal nader staan,</l>
<l rend="; 1tab">In 't Goddelijke licht,</l>
<l rend="; 1tab">Van 's Vaders aangezicht.</l>
<l>Sla nu vrij, met een Vaders hand;</l>
<l rend="; 1tab">Gij slaat uw ingewand.</l>
</lg>
<p>De zalige Dichter heeft dit stukjen opgesteld in eenen aanval zijner hevige holijkpijnen, die zelfs zijne vingers zoo sterk aandeeden, dat het handschrift, zeer beevend en gebrekkig geschreven, daarvan een aandoenlijk gedenkteeken is; maar tevens van de werkzaamheid van zijnen geest, en van de onderwerping en het vertrouwen van zijn godvruchtig hart, in de grootste ongelegenheden. [<hi rend="i">De uitgever.</hi>]</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0034"/></interpGrp>
<pb n="104"/>
<head rend="h3">In de mei.
<lb/>
Een fragment.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l><hi rend="b">D</hi>e Lente keert! 'k zie alles blij herleeven;</l>
<l rend="; 2tab">'t Gevlokte vee springt op.</l>
<l>Hoe sierlijk staat het groen van deze dreeven!</l>
<l rend="; 2tab">Hoe zwelt die roozenknop!</l>
<l rend="; 1tab">Wie kan 't gebloemt' zoo juist schakeeren,</l>
<l rend="; 1tab">Daar vorm en kleur elkaar trotseeren!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Het spitse gras berst door de harde kluiten,</l>
<l rend="; 2tab">En weeft een groen tapijt.</l>
<l>Al 't bosch herleeft, daar 't blaadjen, in 't ontspruiten;</l>
<l rend="; 2tab">De basten opensplijt.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe staat de heining ginds te bloozen,</l>
<l rend="; 1tab">Van persiken en abrikoozen!</l>
<pb n="105"/>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ginds staat de peer met bloesemrijke toppen,</l>
<l rend="; 2tab">De kers bloeit hagelwit,</l>
<l>En de appelboom ontsluit de blonde knoppen,</l>
<l rend="; 2tab">Daar bouheers hoop in zit;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo rups, of vlieg, of felle stormen</l>
<l rend="; 1tab">'t Aanminnig wezen niet misvormen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie 't pluimgediert' door jonge blad'ren springen,</l>
<l rend="; 2tab">'t Luikt op in de eerste lent'.</l>
<l>Ai hoor het in de lucht weêr vrolijk zingen,</l>
<l rend="; 2tab">Elk aan zijn' toon gewend.</l>
<l rend="; 1tab">Wien zou, daar duizend orgels speelen,</l>
<l rend="; 1tab">Een redelijk gezang verveelen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">V.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wist Epikteet ons dit reeds aan te prijzen:</l>
<l rend="; 2tab">'k Zal op die toonen staan.</l>
<l>‘Een nachtegaal looft God op zijne wijzen;</l>
<l rend="; 2tab">Een zwaan gelijk een zwaan:</l>
<l rend="; 1tab">Ik wil een bet'ren lofzang leeren,</l>
<l rend="; 1tab">Ik wil de Godheid reed'lijk eeren.’</l>
<pb n="106"/>
<l rend="; 3tab">VI.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn God! wie kan uw Majesteit beseffen!</l>
<l rend="; 2tab">Men moet uw mogendheên,</l>
<l>Uw wijsheid, trouwe en goedheid, blij verheffen,</l>
<l rend="; 2tab">Door alle de eeuwen heen:</l>
<l rend="; 1tab">Daar alle uw wonderbaare werken</l>
<l rend="; 1tab">Ons die zoo duid'lijk op doen merken.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0035"/></interpGrp>
<pb n="107"/>
<head rend="h2">Navolgingen en vertaalingen.</head>
<pb n="109"/>
<head rend="h3">Dankerkentenis.
<lb/>
Psalm LI: 17.</head>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">H</hi>eer ontsluit Gij zelf mijn' mond,</l>
<l>Dat ik uwe rechten prijze;</l>
<l rend="; 1tab">'t Oog op uw genâverbond</l>
<l>En op alle uw wegen wijze.</l>
<l rend="; 1tab">'k Tref 'er duizend weldaân aan,</l>
<l rend="; 1tab">Die uw hand mij heeft gedaan.</l>
</lg>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0036"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gewis, ik was niet waard te leeven;</l>
<l rend="; 2tab">Niet waardig dat des Scheppers gunst,</l>
<l rend="; 1tab">Mij tong en mond heeft willen geeven,</l>
<l rend="; 4tab">Zoo ooit de kunst</l>
<l>Van zang en snaarentuig, dit offer zou verdrieten.</l>
<l rend="; 1tab">'k Mag hoe gering, meer goeds genieten,</l>
<l rend="; 2tab">Van God, mijn' Maker en mijn' Man,</l>
<l>Op eenen dag; dan ik, naar mijnen plicht,</l>
<l rend="; 3tab">Helaas te schraal! verricht,</l>
<l>Zoo lang ik adem haal, aan IIem vertellen kan.</l>
<pb n="110"/>
<l>Och! mogt ik meer dan honderd harten hebben;</l>
<l>Ik loofde gaaven, die steeds vloeien, nimmer ebben:</l>
<l rend="; 1tab">Want één is niet genoeg; het is ook veel te kleen</l>
<l rend="; 5tab">Voor U, den grooten Koning.</l>
<l>Wat zijn twee handen, dat ik naar uw hemelwooning</l>
<l rend="; 6tab">Den wierook zwaaien zou,</l>
<l rend="; 6tab">Van zuivere gebeen?</l>
<l rend="; 1tab">Och dacht dit hart, waar meê ik U in waarheid meen,</l>
<l rend="; 3tab">Aan niets dan slegts aan U alleen!</l>
<l rend="; 4tab">Och mogten all' mijn leden,</l>
<l rend="; 3tab">Als fiksgestelde snaaren zijn:</l>
<l rend="; 2tab">Ik prees Gods goedertierenheden</l>
<l rend="; 2tab">Daarop met blijde maatgezangen!</l>
<l rend="; 5tab">Och wierd Gods lof gestaâg,</l>
<l rend="; 6tab">Door mond en keel gezongen!</l>
<l rend="; 2tab">Och had ik Eng'len-taal en tongen,</l>
<l>Dan wierd van 't Eng'len-oor dat lofmuziek vervangen!</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0037"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Vroome zielen is niet zoeter,</l>
<l rend="; 1tab">Dan de lof van 's Hemels min.</l>
<l>Menschen die dit nooit beschouwden</l>
<l>Moet men voor geen menschen houden.</l>
<pb n="111"/>
<l rend="; 1tab">Want het onvernuftig vee</l>
<l rend="; 1tab">Wint het van hun, dreigt hun 't wee.</l>
<l>Dit leeft, elk op zijne wijze,</l>
<l>'s Makers grootheid nog ten prijze.</l>
<l rend="; 1tab">Och wie stemt hier met mij in?</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0038"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 6tab">Och sloot een staalen slot</l>
<l rend="; 2tab">Dien mond, och wierd het nooit gebrooken,</l>
<l rend="; 2tab">Die tusschen broed'ren twist durft stooken,</l>
<l rend="; 4tab">Den naasten lastert of bespot.</l>
<l rend="; 3tab">Och drukte een zegel hunne lippen,</l>
<l rend="; 5tab">Wier tonglid, als een zwaard</l>
<l>Door merg en beenen gaat, en diepe smerten baart,</l>
<l rend="; 2tab">Door smaadreên die 't zich laat ontglippen!</l>
<l rend="; 1tab">Och dat die tong mogt aan 't gehemelt' kleeven,</l>
<l rend="; 5tab">Die de eeuw'ge Godheid vloekt,</l>
<l rend="; 3tab">En haar het schuimend spog durft geeven,</l>
<l rend="; 2tab">Van spottaal, daar de hel vermaak in zoekt!</l>
<l rend="; 7tab">Gezegend zij de mond,</l>
<l rend="; 8tab">Die Gods verbond,</l>
<l rend="; 4tab">En roem nooit wil vergeeten;</l>
<l rend="; 3tab">Die God zijn liefde en lof durft heeten.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0039"/></interpGrp>
<pb n="112"/>
<head rend="h4">Reizang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O Vader! onze toon,</l>
<l>Prijze U als de Eng'len boven.</l>
<l rend="; 1tab">O Goël 's Vaders Zoon!</l>
<l>Wij zullen staâg U looven.</l>
<l rend="; 1tab">En GiJ, o goede Geest! uw roem</l>
<l rend="; 1tab">Klinke allerwege door,</l>
<l>Dat, daar ik d'eigenmin verdoem',</l>
<l rend="; 1tab">Elk dezen lofzang hoor!</l>
</lg>
<p>Nigevolgd uit het Hoogduitsch; zie Poëtische Aufmunterung pag. 102.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="113"/>
<head rend="h3">De vreemdeling op aarde.
<lb/>
Psalm XXXIX: 13. en Hebr. XIII: 14</head>
<q rend="bq">HEER ik ben een vreemdeling bij U, een bijwooner gelijk alle mijne vaders. Want wij hebben hier geen blijvende stad, maar wij zoeken de toekomende.</q>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0040"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>k ben een vreemdeling, mijn God! ik blijf U bij,</l>
<l rend="; 3tab">In 't zwerven op deeze aarde.</l>
<l rend="; 1tab">De waereld is een barre woestenij,</l>
<l rend="; 4tab">Maar geen verblijf voor mij,</l>
<l rend="; 3tab">Haar schat heeft geene waarde.</l>
<l rend="; 2tab">De helsche magt doet stroop op stroop;</l>
<l rend="; 3tab">'k Zie d'afgrond, fel verbolgen,</l>
<l rend="; 3tab">De reizigers vervolgen.</l>
<l rend="; 2tab">Vol kommer is mijn levensloop,</l>
<l rend="; 3tab">Schoon God mij 't leven spaarde.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0041"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>De waereld maakt mij 't leven zuur;</l>
<l rend="; 1tab">En dat is mooglijk goed!</l>
<l>Gaf God geen troost in 't knellend uur,</l>
<pb n="114"/>
<l>'k Verging of ik verloor mijn zinnen.</l>
<l rend="; 1tab">Nu deert geen onheil mijn gemoed:</l>
<l>God wil mijn ziel bestendig minnen;</l>
<l rend="; 1tab">'k Wil niets dan God, en zijn bestuur.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0042"/></interpGrp>
<head rend="h4">Sraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 4tab">Door rampen fel gejaagd,</l>
<l rend="; 4tab">Snel ik te vlugger voort:</l>
<l rend="; 4tab">Ik zie alree de poort</l>
<l rend="; 2tab">Der hemelstad, daar 't heillicht daagt.</l>
<l rend="; 5tab">Gelukkig oord!</l>
<l rend="; 3tab">Hier is mijn rust en lust!</l>
<l rend="; 1tab">Gewis ik ben uw burger, groote God!</l>
<l rend="; 2tab">In Salem is mijn burgerrecht.</l>
<l rend="; 2tab">Daar woont de Levensvorst,</l>
<l rend="; 3tab">Die mij daar welkom kust:</l>
<l>En mij de kroon verleent, voor mij daar weggelegd.</l>
<l rend="; 3tab">Daar kroont mij rust en vreugd.</l>
<l rend="; 3tab">'k Werd bier weleer bespot,</l>
<l rend="; 3tab">En at voor daaglijks brood,</l>
<l rend="; 3tab">Angst, traanen, moeite, en nood:</l>
<l rend="; 5tab">Maar daar verheugt</l>
<l rend="; 3tab">Mij louter zaligheid;</l>
<l>Daar ik mijn JESUS zie, die nooit weêr van mij scheidt.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0043"/></interpGrp>
<pb n="115"/>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>O rusten en lusten na 't bittere karmen!</l>
<l rend="; 1tab">Wat scheelt het al moet ik op dorenen treên?</l>
<l>Na 't steenen, en weenen, en zuchten, en klaagen,</l>
<l>Zal 't einde van zaligen vrede gewaagen.</l>
<l>Mijn JESUS zal mij in den hemel omarmen;</l>
<l rend="; 1tab">Hij stapte voor mij als de Voorlooper heen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0044"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ach dat ik op deez' barren weg,</l>
<l rend="; 2tab">Van 't leven nimmer troostloos sta,</l>
<l rend="; 2tab">Noch zonder raad of leidsman ga.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Heiland, blijf bij mij, en zeg</l>
<l rend="; 2tab">Mij uwe hulp en leiding toe.</l>
<l rend="; 2tab">Geef mij eens afgefloofd en morê,</l>
<l rend="; 3tab">In d'avond van mijn leven,</l>
<l>Mijn geest verheugd in uwe hand te geeven.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0045"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Blijf mij bij, o Vorst des levens!</l>
<l rend="; 1tab">Als mijn leven van mij scheidt.</l>
<l>Dat, wanneer mijn kragten sterven,</l>
<l>Ik de blijdschap mag beërven,</l>
<l rend="; 2tab">Die voor mij is wechgeleid.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0046"/></interpGrp>
<pb n="116"/>
<head rend="h4">Reizang.</head>
<lg type="poem">
<l>Verberg mij uit genade,</l>
<l rend="; 1tab">In U daar 'k veilig rust:</l>
<l>Dat storm noch klip mij schaade,</l>
<l rend="; 1tab">Tot aan de hemelkust.</l>
<l>Behoed, in 's waerelds baaren,</l>
<l rend="; 1tab">Mijn ziel die op U hoopt;</l>
<l>Hij heeft zeer wel gevaaren,</l>
<l rend="; 1tab">Die in de haven loopt.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Gevolgd naar het Hoogduitsch; zie Poëtische Aufmunterungen, Eisenach 1734. pag. 70.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0047"/></interpGrp>
<pb n="117"/>
<head rend="h3">Harten naar boven. voor het Heilig Avondmaal, volgens de oude opwekking.
<lb/>
Sursum corda.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab"><hi rend="b">O</hi>m hoog! om hoog!</l>
<l rend="; 2tab">Mijn hart en oog!</l>
<l rend="; 1tab">Ik zie hier Gods - geheimenissen.</l>
<l rend="; 2tab">O plegtigheên!</l>
<l rend="; 2tab">Wie kan beneên,</l>
<l rend="; 1tab">Het heil dat gij ons uitbeeldt missen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Sterf zingevoel,</l>
<l rend="; 2tab">Wijk aardsch gewoel!</l>
<l rend="; 2tab">Mijn deel en doel,</l>
<l>Is Hij, die ons zijn vleesch tot spijs wil schenken,</l>
<l>En met zijn bloed aan zijne tafel drenken.</l>
<pb n="118"/>
<l rend="; 2tab">Het hart is daar 't zijn schatten heeft,</l>
<l rend="; 2tab">'t Is daar het lieft, niet daar het leeft.</l>
<l>Mijn schat is bij Gods Troon, door Jezus zelf verborgen.</l>
<l rend="; 3tab">Om hoog! om hoog mijn hart!</l>
<l rend="; 2tab">Hier boven leeft men vrij van smart,</l>
<l rend="; 1tab">Daar is men uit het aardsche net ontward,</l>
<l>Dan leeft men in Gods hof, ontlast van de aardsche zorgen.</l>
</lg>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0048"/></interpGrp>
<pb n="119"/>
<head rend="h3">Navolging van de Latijnsche cantate.
<lb/>
Me miserum miseriarum &amp;c.</head>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">R</hi>ampzaal'ge ziel, in holle golven</l>
<l rend="; 1tab">Van zonde en straffen neêrgestort;</l>
<l>Hoe ligt gij in een poet bedolven,</l>
<l rend="; 1tab">Die door geen licht bescheenen wordt?</l>
<l>Ik zie in deze doodsche schimmen,</l>
<l rend="; 1tab">In al dit zieldoorgrievend kwaad,</l>
<l>Mijn Zon niet rijzen uit de kimmen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen aanblik van den dageraad.</l>
</lg>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0049"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l>Wat buigtge u neêr, om uwe zonden?</l>
<l rend="; 1tab">Mijn, ziel, bedaar, vertrouw op God!</l>
<l>Sla 't oog in hoop op 's Heilands wonden;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo wordt het vrolijk licht uw lot.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0050"/></interpGrp>
<pb n="120"/>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wijk nu zorge!</l>
<l rend="; 1tab">Groote Borge,</l>
<l>'k Leef alleen door uwen dood.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe het loope;</l>
<l rend="; 1tab">Blijde hoope,</l>
<l>Is mijn anker in den nood.</l>
<l rend="; 1tab">'k Zal niet wijken,</l>
<l rend="; 1tab">Niet bezwijken;</l>
<l>Daar Gij vaak uw hulp mij boodt.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0051"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l>Schoon de adder, blaauw van 't gif der zonden,</l>
<l rend="; 1tab">'t Verbrijzeld harte bijt en knaagt:</l>
<l rend="; 2tab">Mijn euveldaaden,</l>
<l>Hoe snood die 's Hemels wetten schonden,</l>
<l rend="; 1tab">En 's Hemels gunst versmaadden,</l>
<l>Zijn door het bloed van CHRISTUS uitgevaagd.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0052"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Zwaar geprangd en zwoegend harte,</l>
<l rend="; 1tab">CHRISTUS geeft u artzenij.</l>
<l>In mijn krankheên, druk en smarte,</l>
<l rend="; 1tab">Is mijn God mij nog nabij.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0053"/></interpGrp>
<pb n="121"/>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">De snoode zonde moest mijn' God</l>
<l rend="; 3tab">Tot felle gramschap noopen:</l>
<l rend="; 1tab">Maar Hij is enkle gunst voor 't kermend overschot</l>
<l rend="; 2tab">Van 't erfvolk, dat op zijnen Zoon,</l>
<l rend="; 2tab">Hun troost en hoop, hun schild, en loon,</l>
<l rend="; 3tab">Vertrouwelijk mag hoopen.</l>
<l>'t Is 't waar geloof, dat God alleen verwint,</l>
<l rend="; 3tab">En Hem door liefde, aan zich verbindt.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0054"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>JESUS bloed, kan 't zalig leven,</l>
<l>In Gods guest mij wedergeeven;</l>
<l rend="; 1tab">JESUS bloed verheft mijn luit.</l>
<l rend="; 2tab">Zalig wasschen,</l>
<l rend="; 2tab">In deez' plassen!</l>
<l rend="; 2tab">Godlijk netten!</l>
<l rend="; 2tab">All' mijn smetten</l>
<l rend="; 1tab">All' mijn zonden wischt Hij uit.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0055"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l>Mijn JESUS! dit verruimd en blij gemoed,</l>
<l rend="; 3tab">Zal, door uw' liefdegloed,</l>
<pb n="122"/>
<l rend="; 2tab">Met dank vervuld, naar 't outer treên.</l>
<l rend="; 1tab">Wijkt, wijkt nu ver all' 's waerelds ijdelheên:</l>
<l>Ik zal door zijne kracht het weeldrig vleesch verwinnen.</l>
<l rend="; 2tab">In 't spoor der waare godvrucht gaan.</l>
<l rend="; 2tab">En vlieden alle zondenpaân,</l>
<l>'k Zal U alleen, mijn Heiland, hartlijk minnen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0056"/></interpGrp>
<head rend="h4">Reizang.</head>
<lg type="poem">
<l>JESUS zij het wit van 't leven;</l>
<l rend="; 1tab">Onze zinspreuk, JESUS zin;</l>
<l rend="; 1tab">JESUS zij al ons begin;</l>
<l>JESUS wil het einde eens geeven;</l>
<l>JESUS zij het wit van 't leven.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Zie J. W Marpurg. Anleitung zur Singcomposition c.</hi> 7. §. 17. <hi rend="i">p.</hi> 151.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0057"/></interpGrp>
<pb n="123"/>
<head rend="h3">De schoonheid der velden in het voorjaar.</head>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">K</hi>omt laat ons Gods eeuwige goedheid vereeren!</l>
<l rend="; 1tab">Zij schenkt deeze aarde een nieuwe jeujd:</l>
<l rend="; 1tab">De Lentezon, die ons verheugt,</l>
<l>Wil zielen erkennende dankbaarheid leeren.</l>
</lg>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0058"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">God zij gedankt! de zon keert weder;</l>
<l rend="; 1tab">De Lente komt: het westewindje blaast:</l>
<l>Van haaren gloed herleeft wat gorgel roet en veder;</l>
<l>Een lauwe lentelucht doordringt den milden schoot</l>
<l>Der vrugtbaare aard, die zich voor haaren gloed ontsloot.</l>
<l>Elk kluitje, tans bevrucht, baart leven uit den dood,</l>
<l>En jeugdig gras, en bloem, waar 't wollig vee op graast.</l>
<pb n="124"/>
<l>Thans lacht het veld ons aan, door milde zonnestraalen</l>
<l rend="; 1tab">In deezen blijden voorjaarstijd,</l>
<l rend="; 1tab">Met leven, licht, en glans verblijd.</l>
<l>Wij zien haar overal Gods magt en goedheid maalen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0059"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Leer dat zelfde doelwit treffen;</l>
<l>Leer, mijn ziel! Gods gunst verheffen.</l>
<l rend="; 1tab">Alles leeft en juicht en lacht.</l>
<l rend="; 3tab">Hoor die stem!</l>
<l rend="; 1tab">Zie die schoone lentepracht!</l>
<l rend="; 2tab">Alles nodigt ons tot Hem,</l>
<l rend="; 1tab">Die door daaden tot ons spreekt</l>
<l rend="; 1tab">Wiens genade 't harte weekt.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0060"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">De pracht van veld en klaverrijke weiden,</l>
<l rend="; 2tab">Waar op de Lente bloemen strooit,</l>
<l rend="; 2tab">Nu sneeuw en hagel is ontdooid,</l>
<l>Prijst niemand recht: wie kan dan's Maakers lof verbreiden?</l>
<pb n="125"/>
<l rend="; 1tab">Er blinkt op ieder grasje, er ligt op ieder blad,</l>
<l rend="; 3tab">Gelijk het zagtst fluweel zoo glad</l>
<l rend="; 3tab">Van 't zonnelicht een blanken schijn</l>
<l>Waar door zij niet slegts groen, maar zelfs verzilverd zijn.</l>
<l rend="; 3tab">Het windje doet de takjens ruisschen,</l>
<l rend="; 3tab">Terwijl men 't beekje zagt hoort bruischen.</l>
<l rend="; 2tab">Straks ziet men op de teedre topjes, vonken,</l>
<l rend="; 2tab">En oogjens flikkeren en lonken</l>
<l rend="; 2tab">De bloemen, die 'k, in deez' landouwe,</l>
<l>In 't frissche gras gezaaid, zoo digt als 't gras beschouwe,</l>
<l>Zijn, door den milden gloed der morgenzon ontlooken,</l>
<l rend="; 2tab">In 't allerschoonst gewaad gestooken.</l>
<l>Elk schijnt in vorm en glans bijna een kleine sterre,</l>
<l>Wanneer 't oplettend oog de beemden ziet van verre.</l>
<l>Hoe staat de frissche verw van elke bloem te gloeien!</l>
<l rend="; 2tab">Men ziet der kleuren schoone pracht,</l>
<l rend="; 2tab">Bevallig in elkand'ren vloeien:</l>
<l rend="; 2tab">Zij worden elk een sierlijk deel</l>
<l rend="; 2tab">Van een uitmuntend schoon geheel,</l>
<l>Dat tot zijns Maakers roem ons blijde in de oogen lacht.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0061"/></interpGrp>
<pb n="126"/>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'t Veld kan gebrek van smaak verwijten,</l>
<l rend="; 1tab">Aan Babylonische tapijten,</l>
<l rend="; 2tab">Gestikt door een bedreeven naald.</l>
<l rend="; 1tab">Laat zijde en goud ons prachtig schijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Gezoomd met paerlen en robijnen;</l>
<l>'t Is schoon, dat naauw zoo veel bij 't schoon der velden haalt</l>
<l rend="; 1tab">Als glas bij paerlen of robijnen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0062"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">Bloeit zand en keizel op zijn wijs?</l>
<l>Het schijnt de glans der zon wil 't bonte veld bestraalen;</l>
<l rend="; 1tab">Om dus den schoonen glans van 't hemelsch paradijs</l>
<l rend="; 2tab">Op aard' bevallig af te maalen.</l>
<l>Het eêl gesteent, hoe schoon, moet zijnen roem hier missen;</l>
<l rend="; 1tab">Geen schilder, wiens vernuft in kunst en hand'ling blijkt,</l>
<l>Kan ooit zijn schilderij, zoo heerelijk vernissen,</l>
<l rend="; 1tab">Als hier de zon 't vernis op blad en bloemen strijkt,</l>
<l>Men zou door al dat schoon zich ligtelijk vergissen,</l>
<l rend="; 1tab">En meenen dat hier zelf de hemelschoonheid prijkt.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0063"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Dompel u, mijn ziel! bedaard,</l>
<l>In dees zee van Lentevreugde,</l>
<l rend="; 1tab">Maar ai, wend toch van deeze aard',</l>
<pb n="127"/>
<l>Hoe a al haar schoon verheugde,</l>
<l rend="; 1tab">Uw gedachten hemelwaard.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0064"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l>Denk, ziel! dat God van al dit schoon de Maaker was;</l>
<l rend="; 1tab">Dat zo Hij ons die gaven niet wou gunnen;</l>
<l rend="; 3tab">Geen blad, geen spruit, geen spiertje gras,</l>
<l rend="; 2tab">Geen bloem of kruid, zou groeien kunnen.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0065"/></interpGrp>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Ruwe distels, dorre steelen,</l>
<l rend="; 1tab">Scherpe dorens, zou de grond</l>
<l>Voor het zondig menschdom teelen;</l>
<l>Zond ons God geen groei en zegen</l>
<l>Met een milden zomerregen.</l>
<l rend="; 1tab">Prijst Hem dan met hart en mond.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0066"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Bedenkt toch hoe zijn scheppend woord,</l>
<l rend="; 2tab">Alleen de bron is van 't Heelal;</l>
<l>En dat Hij, naar wiens wet de gansche waereld hoort,</l>
<l>Alleen haar onderhoudt en onderhouden zal.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0067"/></interpGrp>
<pb n="128"/>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>De Aarde ontstond door 't woord: <hi rend="sc">het worde</hi></l>
<l rend="; 2tab">In hare orde;</l>
<l rend="; 1tab">Door die zelfde wonderkracht</l>
<l>Keimt noch 't zaad, en ziet men struiken,</l>
<l>Boomen, bloemen, weêr ontluiken,</l>
<l rend="; 1tab">Weèr gekleed met voorjaarspracht.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0068"/></interpGrp>
<head rend="h4">Spraakzang.</head>
<lg type="poem">
<l>Merk op! hoe God, op dat de grootsche pracht</l>
<l rend="; 1tab">Der aarde u tot vermaak zou strekken,</l>
<l rend="; 1tab">Zelf voor den spiegel uwer oogen</l>
<l rend="; 1tab">Dat wonder van Zijn alvermogen,</l>
<l rend="; 2tab">Al die aantreklijkheden bragt.</l>
<l rend="; 2tab">Denk, mistet gij het vrolijk licht</l>
<l rend="; 2tab">En die twee punten van 't gezicht;</l>
<l rend="; 1tab">Wat zoudt gij, van Gods groote werken,</l>
<l rend="; 1tab">In al die uitgebreide perken,</l>
<l rend="; 1tab">Van veld en beemden ooit ontdekken?</l>
<l rend="; 2tab">Daar plant, en bloem, en kruid, en gras,</l>
<l rend="; 2tab">U dan vergeefsch geschapen was.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0069"/></interpGrp>
<pb n="129"/>
<head rend="h4">Lied.</head>
<lg type="poem">
<l>Eenige bronaâr en oorsprong van vreugde</l>
<l rend="; 1tab">Gever van 't zingevoel, dat, mij vermaakt,</l>
<l rend="; 1tab">Daar mij 't aantrekkelijk lenteschoon blaakt,</l>
<l>Brand mijn gemoed om uw schoonheid te roemen,</l>
<l>Die ons de velden bezaaid hebt met bloemen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat zich 't gezicht in 't aanschouwen verheugde,</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Nagevolgd uit het Hoogduitsh van</hi> B.H. <hi rend="sc">Brockes</hi>, <hi rend="i">t.I. p.</hi> 29.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0070"/></interpGrp>
<pb n="130"/>
<head rend="h3">De schoonheid des hemels.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">'t <hi rend="b">O</hi>plettend oog, en 't fijn verstand,</l>
<l rend="; 2tab">Beschouwt verrukt een' diamant:</l>
<l rend="; 2tab">Het ziet den luisterrijken brand,</l>
<l rend="; 1tab">In zulke kleine grenzen gloeien;</l>
<l rend="; 1tab">En voelt door 't flonk'ren de aandacht boeien.</l>
<l rend="; 2tab">Daar toch, hoe heerlijk, en hoe fijn,</l>
<l rend="; 2tab">Die kleuren, glans, en straalen zijn;</l>
<l rend="; 2tab">'t Niets is dan ijd'le wederschijn,</l>
<l>Die 't Hemellicht uit eenen steen doet groeien.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Men sla eens in den donk'ren nacht,</l>
<l rend="; 2tab">Op 't schoon der diamanten acht;</l>
<l rend="; 2tab">Zo ziet men haast, hoe al die pracht,</l>
<l rend="; 1tab">Licht, kleuren, glans, en gloênde luister,</l>
<l rend="; 1tab">Verdweenen zijn voor 't zwarte duister.</l>
<l rend="; 2tab">Dit toont ons, dat dit êel gesteent,</l>
<l rend="; 2tab">Waar in zich zoo veel schoon vereent,</l>
<l rend="; 2tab">Van 't zonnelicht zijn' glans ontleent;</l>
<l>Voor 't arme hart, somtijds een' staalen kluister.</l>
<pb n="131"/>
<l rend="; 3tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">Men ziet, bij 't op- en ondergaan</l>
<l rend="; 2tab">Der zon, wier glans geen nacht kan schaân</l>
<l rend="; 2tab">Zijn beeld aan held're kimmen staan,</l>
<l rend="; 1tab">Waar uit die zelfde zonnestraalen,</l>
<l rend="; 1tab">Juist met die kleuren 't kunststuk maalen.</l>
<l rend="; 2tab">Het purper gloeit, dan 't karmozijn,</l>
<l rend="; 2tab">Dan vlamt het geel van een robijn,</l>
<l rend="; 2tab">Dan goud, dan 't groen, wiens heldre schijn</l>
<l>Het blaauw vervangt. Dit mengt zich als opaalen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 3tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">De waereld, dwaas en steekeblind,</l>
<l rend="; 2tab">Die slegts in 't aardsch vernoegen vindt,</l>
<l rend="; 2tab">Die drek als hare Godheid mint,</l>
<l rend="; 1tab">Mag dit gesteente in zilver vatten;</l>
<l rend="; 1tab">Zijn grootte en glans haar uit doen spatten:</l>
<l rend="; 2tab">Ik zal dien grooten diamant,</l>
<l rend="; 2tab">De Zon, waar voor Gods almagtshand,</l>
<l rend="; 2tab">Zo wijd de azuuren tente spant,</l>
<l>Tot eer van God, mijn lust en vreugde schatten.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Uit het Hoogduitsch van</hi> B.H. <hi rend="sc">Brockes</hi>.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0004.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp><interp type="song" value="schu026stic04_0071"/></interpGrp>
<pb n="132"/>
<head rend="h3">De christelijke held.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 2tab">I.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="b">Z</hi>ou ik uit vrees voor menschenkind'ren,</l>
<l>De drift des geests in mij verhind'ren?</l>
<l rend="; 1tab">Zou ik, bij zoo veel valschen schijn,</l>
<l rend="; 1tab">Voor God geen trouw getuige zijn?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">II.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier is mijn bloed! Ik zal mijn leven,</l>
<l>Voor 't woord des levens overgeeven.</l>
<l rend="; 1tab">Ja, Heer! uw wil geschiede aan mij,</l>
<l rend="; 1tab">Geef dat ik U tot eere zij!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">III.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik weet, uw woord zal zegepraalen,</l>
<l>Het donk're rijk in d'afgrond daalen:</l>
<l rend="; 1tab">Men zal in 't kort de zege zien,</l>
<l rend="; 1tab">Al zou 't door martelbloed geschiên.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 2tab">IV.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sterk mij, mijn Helper! elk ten wonder,</l>
<l>Dat ik, in bliksem en in donder,</l>
<l rend="; 1tab">Voor U een trouw getuige zij.</l>
<l rend="; 1tab">Het is gezegd! God sta mij bij!</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Uit het Hoogduitsch.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="133"/>
<head rend="h3">Bladwijzer der Stichtelijke gezangen.</head>
<p>De groote talletters wijzen het Deel aan, de kleine de bladzijden.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">A.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Aanbiddelijke Schonoheid.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>44.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ai spood u traage ziel. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>54.</cell>
</row>
<row>
<cell>Albeschouwend Hemeloog. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>26.</cell>
</row>
<row>
<cell>Al 't volk wordt door 's Lands Magten op ontbooden.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>72.</cell>
</row>
<row>
<cell>Alverkwikkend schoon gezigt N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>52.</cell>
</row>
<row>
<cell>Alvoedend God mildaadig Heer.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>82.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">B.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Barre winter, die de boomen.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>45.</cell>
</row>
<row>
<cell>Behoud o Heer, en red, Gij moet ous spaaren. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>94.</cell>
</row>
<row>
<cell>Bewaar mij toch, mijn God en Opperheer. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>94.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">D.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Daal, blinkend Serafijnendom. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>33.</cell>
</row>
<row>
<cell>Dat nu de ziel door zuiv're zugt. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>20.</cell>
</row>
<row>
<cell>Dat waarheid bloei' met stillen vrede.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>141.</cell>
</row>
<row>
<cell>De alvalligheid des boozen doet. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>113.</cell>
</row>
<row>
<cell>De Dankhaarheid, in 't hart bewoogen. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>57.</cell>
</row>
<row>
<cell>De dwaas zegt in zijn hart: ‘ Daar is geen God.’ N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>99.</cell>
</row>
<row>
<cell>De groote Zon. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>144.</cell>
</row>
<row>
<cell>De Hemel is Uw troon, o God, en voor Uw voeten.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>135.</cell>
</row>
<row>
<cell>De Lente keert! N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>104.</cell>
</row>
<row>
<cell>Dit nieuwe Jaar noopt u, mijn ziel N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>16.</cell>
</row>
<row>
<cell>Doe Gij me recht in duizend listen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>123.</cell>
</row>
<row>
<cell>Doe mij recht, geduchte God.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>35.</cell>
</row>
<row>
<cell>Doorluchte dag, het onweer broeit. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>204.</cell>
</row>
<row>
<cell>Drieëenig Opperwezen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>37.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">E.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Een reiziger gaat wel te vreên.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>167.</cell>
</row>
<row>
<cell>Elk meent, dat hij het beste deel.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>103.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">G.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ga heen, o Waereldling. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>41.</cell>
</row>
<row>
<cell>'k Ga verlooren. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>154.</cell>
</row>
<row>
<cell>Geduchte God, Gij deedt onze ooren. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>125.</cell>
</row>
<row>
<cell>Gezalfde Koning, zuiv're wat. N Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>9.</cell>
</row>
<row>
<cell>Godlijke Leeraar vol medadogen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>35.</cell>
</row>
<row>
<cell>Godlijke oogen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>47.</cell>
</row>
<row>
<cell>God sloeg zijn oogen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>72.</cell>
</row>
<row>
<cell>God zal mij zijn aanzicht soonen.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>19.</cell>
</row>
<row>
<cell>Goël die de zielen minde. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>177.</cell>
</row>
<row>
<cell>Goël is vol mededogen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>8.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">H.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Halelujah! Edens dreeven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>76.</cell>
</row>
<row>
<cell>Halelujah! Helpt ous zingen, N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>114.</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="134"/>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Heerlijke Goëd, Isaïs looten. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>73.</cell>
</row>
<row>
<cell>Heer ontsluit Gij zelf mijn mond. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>105.</cell>
</row>
<row>
<cell>Helaas! hoe heb ik eed en trouw verbrooken! N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>177.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hemelpoëzij. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>1.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hemelstraalen.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>158.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hemeltoonen, Eng'lentaalen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>131.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hemelwijsheid licht der ziel. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>30.</cell>
</row>
<row>
<cell>Het Bondmaal naakt! ik werp mij voor Gods voeten.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>88.</cell>
</row>
<row>
<cell>Het hart naar boven.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>187.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe beeft dees kloot. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>70.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe dieper ik delf. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>164.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe lang vergeet gij mij in druk. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>97.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe lieflijk is dir Godspaleis. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>139.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe loert de vijand op de gangen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>168.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe schraal en zonder vrucht zijn dees bedorven tijden. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>126.</cell>
</row>
<row>
<cell>Hoe werd daar 't hart van God vergast. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>6.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>'t Ja kan onze ooren. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>22.</cell>
</row>
<row>
<cell>JESUS Grootheid zal ik looven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>III.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik ben een Vreemdeling. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>113</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik denk aan 't zalig uur, toen JESUS 't minnend oog N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>154.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik dobber op de golven. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>162.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik heb de rust in JESUS bloed gevonden. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>106.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik schond, o God, uw beeld, naar 't welk ik was herschapen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>92.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik sidder voor het vlammend Zwaard! N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>28.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik stap naar huis, 'k reis wel te moê. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>169.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik verkies het vrije leven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>70.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik werd den don'kren kerker moê. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>131.</cell>
</row>
<row>
<cell>Ik zucht, Immanuël. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>180.</cell>
</row>
<row>
<cell>Immanuël, mijn lust, mijn eer. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>121.</cell>
</row>
<row>
<cell>In de liefde leeft ons hart. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>56.</cell>
</row>
<row>
<cell>Is JESUS zelf mijn zielenvrind. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>106.</cell>
</row>
<row>
<cell>Is voor den HEER mijn weg verborgen? N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>63.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">K.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Kan 't eigen vuur ooit offeranden. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>64.</cell>
</row>
<row>
<cell>Komt, hemelsche zielen, N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>94.</cell>
</row>
<row>
<cell>Komt laat ons Gods eeuwige goedheid vereeren! N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>123.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">L.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>'k Lach om schoonheên, die wat blinken. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>50.</cell>
</row>
<row>
<cell>Leevens oorsprong, die mij 't leven. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>98.</cell>
</row>
<row>
<cell>Liefde, leven van het leven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>125.</cell>
</row>
<row>
<cell>Liefde, lust en welbehagen.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>18.</cell>
</row>
<row>
<cell>'t Lust mij de Godstent te beschouwen.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>58.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">M.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Michaël, Vorst van Eng'len en menschen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>157.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mogt ik voor den Hemel leeven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>48.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn dichtäar vloeit, mijn tong vol heil'gen ijver. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>133.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn God, die s'levens ader zijt. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>102.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn Herder is de Heer. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>133.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn leden, voelt gij 't sterfuur koomen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>170.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn level, o Goër, is jammerlijk sterven! N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>184.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn reis is uit! 'k voel 't sterfuur nad'ren.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>173.</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="135"/>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn tong, wek greetige ooren. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>5.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn traanend oog. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>168.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn ziel gewoon te rennen. N.Z.</cell>
<cell>1.</cell>
<cell>90.</cell>
</row>
<row>
<cell>Mijn ziel naar boven.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>67.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">N.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Nu eens uit de borst gezongen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>I.</cell>
</row>
<row>
<cell>Nu zinkt de zon, na 't loopen van heur pad.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>84.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">O.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>O aak'lige gewesten. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>185.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Avondmaal.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>94.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Boode van den dag N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>129.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Bron van mijn leven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>97.</cell>
</row>
<row>
<cell>Och! mogt ik U, geduchte God. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>1.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Dienstbaarheid. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>52.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Donk're nacht, die duizend dagen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>39.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Doodsch, o somber Golgotha. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>36.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Eenzaamheid, waar in zich 't stil gemoed. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>46.</cell>
</row>
<row>
<cell>O God en luifterrijke Koning. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>77.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Goël groote Zoon van God. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>137.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Heilzon, 'k zie mijn wonden.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>149.</cell>
</row>
<row>
<cell>O heldre lucht, na zoo veel onweervlaagen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>78.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Hemelliefde, o zuiv're vlam. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>153.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Hemelwijsheid, eeuwig Woord.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>160.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Kruisgeloof, o Bron van deugd. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>1.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Liefde, o eeuwig heil. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>103.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Lustboschaadje, groene dreeven. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>81.</cell>
</row>
<row>
<cell>Omhoog! omhoog! N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>117.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Morgenlicht dat vrolijk daagt. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>26.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Nachtegaal, roem op uw stem niet meer. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>85.</cell>
</row>
<row>
<cell>'t Oplettend oog, en 't sijn verstand. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>130.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Priester van Gods huis en Vorst die in den hoogen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>100.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Slavernij. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>11.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Toortsbloem, die een leevend beeld. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>80.</cell>
</row>
<row>
<cell>O vlugtige tijd.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>9.</cell>
</row>
<row>
<cell>O wat heerlijk. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>38.</cell>
</row>
<row>
<cell>O Zou van 't leven.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>60.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">R.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Rampzaal'ge ziel, in holle golven. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>119.</cell>
</row>
<row>
<cell>Rampzalige zonde, die 't harte bekoort. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>183.</cell>
</row>
<row>
<cell>Rijs, o zonlicht, uit de kimmen.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>29.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">S</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>'t Scherpzinnige vernuft zoekt naar 't middelpunt. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>77.</cell>
</row>
<row>
<cell>Schreeuwt een hert naar waterstroomen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>119.</cell>
</row>
<row>
<cell>Schreit niet meer, o traanende oogen.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>58.</cell>
</row>
<row>
<cell>Sions burgers speelgenooten.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>9.</cell>
</row>
<row>
<cell>Sombre schaduw, stille lommer. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>42.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">T.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Trek mij om hoog. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>192.</cell>
</row>
<row>
<cell>Trekt God mijn hart naar boven.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>104.</cell>
</row>
<row>
<cell>Trouwlooze ziel, elendig zonder smart. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>104.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">V.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Vader geef een liefdeblijk. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>193.</cell>
</row>
</table></p>
<pb n="136"/>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Verheft den zegenrijken Vader.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>83.</cell>
</row>
<row>
<cell>Verstond ik mij te recht op klaagen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>170.</cell>
</row>
<row>
<cell>Vleiend spreeken. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>76.</cell>
</row>
<row>
<cell>Vlugt, vlugt o ziel, voor 't hittig jaagen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>120.</cell>
</row>
<row>
<cell>Volmaakt gezigt.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>14.</cell>
</row>
<row>
<cell>Vrolijk vrolijk, is het leeven. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>159.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">W.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar berg ik mij, voor zulk een woede.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>199.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar berg ik mij? Mar zal ik vlugten, N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>171.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar heen, mijn ziel, waar heenen? N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>195.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar is Goël heengegaan! N Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>182.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar is mijn Bruidegom. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>115.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waar vind ik nu mijn' liefsten JESUS weder. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>166.</cell>
</row>
<row>
<cell>Waereldsche begeerlijkheden. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>202.</cell>
</row>
<row>
<cell>Was 's Vaders wil, mijn wet en wit. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>182.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wat Christen strijd met vrucht op aarde; N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>15.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wat klaagstem treft mijn oor? N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>23.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wees welkom, liefelijke Lent! N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>84.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie durft van eigenliefde dronken.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>68.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie heeft er lust zijn ziel en zin. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>17.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie viert met ons het heuchlijk Jubeljaar! N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>68.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie zal, O Heer, in uwe tent. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>102.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie zingt, doorluchtig Pinksterfeest. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>60.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wie zou zijn ed'len geest verslaaven. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>50.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wijkt doodsche trekken. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>29.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wijkt nu, donk're en doodsche schimmen. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>77.</cell>
</row>
<row>
    <cell>Wijkt nu, ondermaansche dingen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>24.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wijkt schepselen, wijkt ijdelheên. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>40.</cell>
</row>
<row>
<cell>Wijk zwervend heir, dat mijn gebeden. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>118.</cell>
</row>
</table></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Z.</head>
<p>
<table>
<row>
<cell role="header"/>
<cell role="header">Deel.</cell>
<cell role="header">bladz.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zal ik nooit tot God genaaken. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>93.</cell>
</row>
<row>
<cell>'k Zal 't oogenblik gezegend noemen. N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>162.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zie Gods Lam, met 's Waerelds zonden. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>144.</cell>
</row>
<row>
<cell>'k Zia Gods Zoon van zondaars hoonen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>140.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zie ik Gods Zoon verhoogen? N.Z.</cell>
<cell>II.</cell>
<cell>13.</cell>
</row>
<row>
<cell>'k Zing, in eenvouwdig maargezang. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>50.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zingt, hemelsche keelen.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>109.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zingt nu vrolijk, Eng'lenschaaren. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>56.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zou ik uit vrees voor menschen kind'ren. N.Z.</cell>
<cell>IV.</cell>
<cell>132.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zou ons een dwaallicht leiden. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>17.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zwaai nu den wierook der gebeden. N.Z.</cell>
<cell>III.</cell>
<cell>49.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zwakheên mogen mij verhinderen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>21.</cell>
</row>
<row>
<cell>Zijt ge opgevloogen. N.Z.</cell>
<cell>I.</cell>
<cell>88.</cell>
</row>
</table></p>
<p>De Letters N.Z. beteekenen NIEUWE ZANGWIJZEN, om die te onderscheiden van de gezangen die overgeweezen zijn.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<head rend="h2">[Zangwijzen van Stichtelijke Gezangen]</head>
<cf>
<p>ZANGWIJZEN VAN STICHTELIJKE GEZANGEN</p>
<p>Bij verscheiden gelegenheden gedicht</p>
<p><hi rend="i">door</hi></p>
<p>RUTGER SCHUTTE</p>
<p><hi rend="i">in zijn leven</hi></p>
<p>Predikant te Amsterdam.</p>
<p><hi rend="i">Naar den besten Italiaanschen Smaak in Musiek gebragt door den Heere</hi></p>
<p><hi rend="i">I. COLIZZI</hi></p>
<p><hi rend="i">voor de</hi></p>
<p>Zang, Clavecimbael en Basso Continuo.</p>
<p><hi rend="i">IV <hi rend="sc">deel</hi>.</hi></p>
<p>Te AMSTERDAM</p>
<p><hi rend="i">Bij JOHANNES CÓVENS en ZOON.</hi></p>
<p><hi rend="i">Met Privilegie.</hi></p>
</cf>

<div type="section">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">Het geloof.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0005.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">O Kruisgeloof, o bron van deugd,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij, die bij 't outer pleiten meugt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">O levenwekkeres die waare vreugd kunt kweeken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Bewaarster van Gods heiligdom,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Bestierster mijner ziel,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Gewoel der aard' ont weeken;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij zijt mij wel---lekom!</hi></l>
</lg>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">Christus, 't wit van 't leven.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0006.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Ge-zalfde Ko--ning, zuivre wet</hi></l>
    <l><hi rend="i">En wit van 't le-ven nooit be-smet</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door één zonde vlek, nooit afgeleid in strikken:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ontronk mijn hart door uwe min,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Verëenig mij met uwen zin;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo zal ik door 't geloof, op u, mijn oog------punt, mikken.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">De geestelijke oorlog.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0007.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Wat Christen strijdt met vrucht op aarde;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar hel, en zonde en waereldt samenspandt?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie ooit den hemelstrijd aanvaarde,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Stijve, als hem 't ongeloof met s' vijands magt vervaarde</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door hoop'op Gods gena----de, in JESUS, hart en hand.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="4"/>
<head rend="h3">De ijdelheid der waereld.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0008.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Wie heeft'er lust zijn ziel en zin</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van d'aard, omhoog te heffen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die zoek', vervuld met JESUS min,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gods wet en wit te treffen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Is God die 't aardsch'ons schonk ter leen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar 't Hemelsch'voor ons spaarde.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Is vol bedrog, vol ijdelheên,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Al wat men vindt op a-----arde!</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">De wijsheid.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0009.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Hemelwijsheid, licht der ziel,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Telster van de le-vensuu--ren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Noordstar, die alleen de kiel</hi></l>
    <l><hi rend="i">Moet in veil'ge haven stuu-------ren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dochter van 't zelfsstandig Woord,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zuiv're straal van 't Godlijk we--zen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die het hart, dat gij bekoort,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van zijn dwaasheid kunt genee----zen.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="6"/>
<head rend="h3">Christus Bloedzweet in Gethsemane.</head>
<l>I<hi rend="sup">ste</hi> Spraakzang.</l>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0010.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Wat klaagstem treft mijn oor? wien hoor ik angstig kermen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 't sombere Gethsemané?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie smeekt Zoo droef om 't goddelijk ontfermen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie roept: ‘Mijn Vader, och mijn Vader, hoor mijn beê!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Laat mij in 't lijden niet bezwijken;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Doe deezen beker van mij wijken.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Weet in deze uur der duisternis,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat voor uw magt geen ding onmooglijk is.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik</hi></l>
</lg>
<pb n="7"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0011.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">weet wat ik heb aangenoomen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Voor zondaars te voldoen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij ziet mij in gebeden tot U spoên,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och ruk mij uit des afgronds stroomen!’</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>I<hi rend="sup">e</hi> Lied.</l>
    <l><hi rend="i">God wil zijnen Zoon verhooren!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daal, ô Hemelafgezant,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Uit de juichend' Englenchoo--ren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hem tot troosten onderstand.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Sterk Hem in het knellend lijden;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wijs Hem op het zondenkwaad;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op het heuglijk eind van 't strij---den</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op des Vaders vrede---raad.</hi></l>
</lg>
<pb n="8"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0012.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Wat groeit er aan den boom, die 't onderscheid</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van goed en kwaad ons moest doen kennen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met heilige voorzichtigheid;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Al doodelijke vrucht,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Waarom al 't schepsel treurt en zucht.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie den sterveling gelijk te viervoet rennen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Naar 't eeuwig ziels verderf,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Het lust hem niet zich aan den Heer te wennen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">De hofslang maakt hem wijs: geen dood kan u genaaken.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar hij die pas 't verbooden ooft dorst smaaken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Roept</hi></l>
</lg>
<pb n="9"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0013.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">straks: ‘ik sterf, ik sterf!’</hi></l>
    <l><hi rend="i">Rampzaalge beet, die 't heuglijk Eden</hi></l>
    <l><hi rend="i">Verwisselt in Gethsemané!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hier moet Gods Zoon in 't bloedig strijdperk treeden.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij strijdt in zweet en bloed,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij roept om s' Hemels vreê.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij wint door traanen en gebeden.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>II<hi rend="sup">e</hi> Lied.</l>
    <l><hi rend="i">o Zegepraal op bloedig strij-den,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij kunt mijn bange ziel verblij--den!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dus wordt voor mijne schuld bij 't God-lijkrecht geboet.</hi></l>
</lg>
<pb n="10"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0014.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Nu zal 't geloof uw hulp verbeien,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Uit Kedrons donkere va--leien.</hi></l>
    <l><hi rend="i">O Goël! sterk uw volk; sterk mijn ge---moed.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>III<hi rend="sup">e</hi> Spraakzang.</l>
    <l><hi rend="i">'k Zie in de pers van fellen zielestrijd:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Vast dropp'len bloeds uit ieder zweetbuis loopen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dit zal, daar hij in ziel en lichaam lijdt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Gebouw der</hi></l>
</lg>
<pb n="11"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0015.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">leemen hut haast sloopen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij voeld wat last hij op zicht heeft gelaan;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Een jammerstroom vloeit hem uit de oogen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij schreit thans enkel bloed.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie zal die traanen droogen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie is er recht met zijne smart begaan?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wien smert naar eisch dat zuchten?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och wierd het kwaad der zonde recht bestreén!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och streed men meer met traanen en gebeên!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dit treft Gods hart; dit doet vijand vlugten.</hi></l>
</lg>
<pb n="12"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0016.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>III<hi rend="sup">e</hi> Lied</l>
    <l><hi rend="i">Hij kan de magtigste vijanden wingen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Doet mij op 't einde der loopbaane zingen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Win door Immanuëls borg'bloed en zweet.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Spant vrij, ô waereld, en helle, te saamen:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Noit zag ik dappere strijders beschaa-men,</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar men, met Jakob, al schreiende streed.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>IV<hi rend="sup">e</hi> Spraakzang.</l>
    <l><hi rend="i">Nu zie ik door de roode traanen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van bloed, dat</hi></l>
</lg>
<pb n="13"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0017.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">als een stroom hem uit zijne oogen vloeit,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Voor traanen die de ziel, vermoeid</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van zondenlasten, stort, den weg ten hemel baanen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dit schreien droogt mijn traanen bronnen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie mijn zwaare zondenschuld</hi></l>
    <l><hi rend="i">Nu uitgewischt; daar 't Lam Gods wet vervult.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn oogen zijn nu tweeling zonnen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Waar meê ik, in den zwaarsten druk en rouw,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Begin der hemelvreugd op aarde reeds aanschouw.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Triumf! Gods Zoon heeft overwonnen!</hi></l>
</lg>
<pb n="14"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0018.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Reizang. <hi rend="i">Dat we Kedrons tuinen looven</hi></l>
    <l><hi rend="i">Boven vorstelijke hoven:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Sion, prijs Gethsemané;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Prijs des Heilands klaaglijk weenen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Prijs zijn zweeten, zwoegen, steenen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Boven Edens stillen vreê.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat we, ô zuivre maagden reien,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Om de zonden traanen schreien,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In het bang verzoekingsuur;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat we met Hem biddend waaken;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij wil onze banden slaaken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maakt het wel in zoet en zuur.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maakt het wel in zoet en zuur.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h3">De zondaar van 't geslooten paradijs, naar Golgotha geleid.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0019.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>I. Zang.</l>
    <l><hi rend="i">Ik sidder voor het vlammend zwaard!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door 't Cherubijnendom wordt Edens val ge-wrooken!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik word voor Tophets straf gespaard;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ia voel de helsche vlam reeds in mij ziel ontstoo------ken!</hi></l>
</lg>
<pb n="16"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0020.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>I<hi rend="sup">e</hi> Tegenzang</l>
    <l><hi rend="i">'t Is geen vlam, die 't leven rooft,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar die hemellief-de stooft.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Heb op Golgotha gelee-----den,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Golgotha ontsluit dit E------den.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>II<hi rend="sup">e</hi> Zang.</l>
    <l><hi rend="i">Hoe! is er voor een' zondaar raad</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die zijne heil zon reeds zag taanen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 's waerelds vroegsten dageraad?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Vergeeft dan God het snoodste kwaad?</hi></l>
    <l><hi rend="i">En kan ik 't helsche vuur ooit blusschen met mijn traa-----nen?</hi></l>
</lg>
<pb n="17"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0021.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>II<hi rend="sup">e</hi> Tegenzang.</l>
    <l><hi rend="i">Tree met mij naar Silo-ä;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zie die milde watren vloeien;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Balsem aan het kruishout groeien:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Roep in 't kruisbloed om ge---nâ.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>III<hi rend="sup">e</hi> Zang.</l>
    <l><hi rend="i">Ge-nâ. genâ! ô God! verhoor mijn smeeken.</hi></l>
    <l><hi rend="i">En zie mijne brakke traa---nen lee-ken.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ge-nâ! genâ! zie 't al verzoe-nend bloed.</hi></l>
<l><hi rend="i">En spreng het aan 't ge--moed.</hi></l>
</lg>
<pb n="18"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0022.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>III<hi rend="sup">e</hi> Tegenzang.</l>
    <l><hi rend="i">'k Ben voor 't schreien, zugten, kermen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van den zondaar nimmer doof.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Zal mij over u ontfermen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Eisch niets anders dan ge---loof.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>Slotzang.</l>
    <l><hi rend="i">'k Zal gelooven!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Edens hoven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zie ik weer op Golgotha;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Edens stroom in Si-lo-ä!</hi></l>
<l><hi rend="i">Edens stroom in Si--lo-ä!</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="19"/>
<head rend="h3">Golgotha verheerlijkt.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0023.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Doodsch, o somber Golgotha,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Doorluchtigste van Gihons kruinen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Al schreit mijn oog om Sa-lems puinen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op u verhef ik Gods genâ.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij zaagt den raad van Joab breeken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Vorst Salomon ge-zalfd, gansch Israel op de been,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Adonia van 't rijk versteeken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gij wint het van Zohe-leths steen.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="20"/>
<head rend="h3">Het onbekenden leven.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0024.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Ga heen, o waereld----ling zoek rijke vorsten-dommen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoek scepters, die ge zwaait in uw on-winb're vuist.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zijt gij ten top van eer in 't vorstenhof ge-klommen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo wordt gij ligt in 't kort door zwaarer val vergruist.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">De eenzaamheid.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0025.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Eenzaam-heid, waar in zich 't stil gemoed,</hi></l>
<l><hi rend="i">Door Schepselsmin, noch wind van hope voedt;</hi></l>
<l><hi rend="i">Door bleeke vrees, noch zorgen laat verteeren;</hi></l>
<l><hi rend="i">In God be-rust, met God slegts wil verkee-ren:</hi></l>
<l><hi rend="i">Gij laat aan hem uw grootste schoonheid zien,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die alles, ook zich zelven mag ontvliên.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<head rend="h3">Jesus vriendschap.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0026.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">'k Zing, in eenvouwdig maatge---zang,</hi></l>
    <l><hi rend="i">De goddelij--ke min, die 't koelste hart kan ra---aken:</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Zing JESUS vriendschap, die het bang</hi></l>
    <l><hi rend="i">En diep ontrust ge-moed, na 't schreijen wil verma-----aken.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">De dankbaarheid.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0027.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">De Dankbaarheid, in 't hart bewoogen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ziet, met twee neêrgeslaagene oogen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op 't aller-minst, zoo wel als op het grootste, goed.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zij mag gelee-den leed vergeeten;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Nooit is 't geheugen afgesleeten,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Der weldaan die zij prent in 't hagelblank ge--moed.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="24"/>
<head rend="h3">De onvermoeide togt der Cherubijnen.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0028.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Is voorden HEER mijn weg verborgen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">En gaat, terwijl ik zuchtend lij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn recht van mijnen God voorbij?</hi></l>
<l><hi rend="i">Wil hij voor Jacobs volk, zoo fel gedrukt, niet zor--gen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Is nooit dit groote woord verkond:</hi></l>
    <l><hi rend="i">‘Jehova, de eeuwge God, schiep 's waerelds uiterste enden;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij wiens begrijp geen mensch door grondt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wordt moê noch vlugt voor 's vyands ben-den’?</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3">Het onweer en de aardbeeving;</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0029.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Hoe beeft dees kloot? waar zal ik blij-ven</hi>?</l>
    <l><hi rend="i">De zon, de maan, de star---reschij-ven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zijn met een zak bekleed, of storten uit haar kring.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie de zwar-te lucht betrokken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Deez' aarde uit ha-are krammen schokken;</hi></l>
    <l><hi rend="i">De Hemel rolt in één, waar onze kloot in hing.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="26"/>
<head rend="h3">"t Middelpunt der ziel.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0030.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">'t Scherpzinni-ge ver-nuft zoekt naar het middel-punt</hi></l>
    <l><hi rend="i">Der on--gemeeten star--------re-----krin---gen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar dees den aardkloot, die de zon, den voorrang gunt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Om beter in 't geheim der schikking in te drin-----gen.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">Op de toortsbloem.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0031.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">O Toortsbloem, die een leevend beeld</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van 't aardsch gemoed, in 't kwaad vereeld,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met sterke kleuren in den donk'ren nacht kunt schil'ren:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Uw donk're nacht verleene ons licht:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo hou--den we u, om nooit van 't heilpad te verwild'-ren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ten baken in 't gezicht.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3">Geestelijke lente.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0032.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Wees welkom, liefe--lij--ke lent'!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wees welkom, schoon ge--laat!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Treed aan! gij ze---geviert in 't end,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Nu, voor de warmte die gij zendt,</hi></l>
<l><hi rend="i">De winter ons ver----laat.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3">Huwlijkszang.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0033.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Komt, hemelsche zie---len,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo ooit uw gemoed</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die klanken be---vielen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Valt Goël te voet:</hi></l>
    <l><hi rend="i">De Bruigom van 't harte,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die d'eeu---wige trouw,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door kruis en door Smar----te,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Verzegelen wou.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="30"/>
<head rend="h3">Kinder geboortezang.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0034.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Levens oorsprong, die mij 't le--ven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Gene ik nog genieten mag,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gunstrijk eerst hebt willen geeven</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op deez' heuchelij---ken dag:</hi></l>
    <l><hi rend="i">In wat rampen, wat gevaaren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Woudt gij mij dit le-ven spaa-ren!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Levens oorsprong, leef in mij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat in U mijn le-ven zij.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="31"/>
<head rend="h3">Gods vaderliefde erkend in zwaar lijden.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0035.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Mijn God, die 's levens a---der zijt;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn Va---der zijt; Mij na--der zijt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En tederder be--mint,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dan 's vaders hart een kind,</hi></l>
<l><hi rend="i">Al slaat gij, 't is een Vaders hand:</hi></l>
<l><hi rend="i">Gij slaat uw in-----gewand.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="32"/>
<head rend="h3">In de mei.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0036.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">De Lente keert! 'k zie alles blij herlee----ven;</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Gevlokte vee springt op.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe sierlijk staat het groen van deze dree---ven!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe zwelt die roozenknop!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie kan 't gebloemt' zoo juist schakeeren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar vorm en kleur elkaar trotsee------ren!</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="33"/>
<head rend="h3">Dankerkentenis. Psalm LI:17.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0037.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Heer ontsluit Gij zelf mijn' mond,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat ik u-we rechten prijze;</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Oog op uw genâverbond</hi></l>
    <l><hi rend="i">En op all' uw wegen wij---ze.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Tref'er duizend weldaân aan,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die uw hand mij heeft aange-daan.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>Spraakzang.</l>
    <l><hi rend="i">Gewis, ik was niet waard te leeven;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Niet waardig dat des Scheppers gunst,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mij tong en mond heeft willen geeven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo ooit de kunst</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van zangen snaarentuig, dit offer zou verdrieten.</hi></l>
</lg>
<pb n="34"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0038.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">'k Mag hoe gering, meer goeds genieten,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van God, mijn Maker en mijn' Man,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op eenen dag; dan ik, naar mijnen plicht,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Helaas te schraal! verricht,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo lang ik adem haal, aan Hem vertellen kan.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och! mogt ik meer dan hondert harten hebben;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik loof de gaaven, die steeds vloeien, nimmer ebben:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Want één is niet genoeg; het is ook veel te kleen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Voor U, den grooten Koning.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wat zyn twee handen, dat ik naar uw hemel</hi>-</l>
</lg>
<pb n="35"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0039.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">wooning</hi></l>
    <l><hi rend="i">Den wierook zwaaien zou,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van zuivere gebeen?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och dagt dit hart, waar meê ik U in waarheid meen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Aan niets dan slegts aan U al-leen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och mogten all' mijn leden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Als fiks gestelde snaaren zijn:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik prees Gods goedertierenheden</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar op met blijde maatge-zangen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och wierd Gods lof gestaâg,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door mond en keel gezongen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och had ik Englen taal en tongen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dan wierd van 't Englen oor</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat lof mu-zijk vervangen.</hi></l>
</lg>
<pb n="36"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0040.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Vroome zielen is niet zoe-ter dan de lof van's hemels min.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Menschen die dit nooit beschouwden</hi></l>
    <l><hi rend="i">Moet men voor geen menschen houden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Want het onvernuftig vee</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wint het van hun, dreigt hun 't wee.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dit leeft, elk op zijne wijze,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'s Makers grootheid nog ten prijze.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och wie stemt hier met mij in?</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Spraakzang:</l>
    <l><hi rend="i">Och sloot een staalen slot</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dien mond, och wierd het nooit gebrooken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die tusschen broed'ren twist durft</hi></l>
</lg>
<pb n="37"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0041.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">stooken</hi></l>
    <l><hi rend="i">Den naasten lastert of bespot.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och drukte een zegel hunne lippen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wier tonglid, als een zwaard</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door merg en beenen gaat, en diepe smerten baart,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door smaadreên die 't zich laat ontglippen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Och dat die tong mogt aan 't gehemelt' kleeven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die d' eeuw'ge Godheid vloekt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En haar het schuimend spog durft geeven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van spottaal, daar de hel vermaak in zoekt!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gezegend zij de mond,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die Gods verbond, En roem nooit wil vergeeten;</hi></l>
<l><hi rend="i">Die God zijn liefde en lof durft heeten.</hi></l>
</lg>
<pb n="38"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0042.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Reizang.</l>
    <l><hi rend="i">O Vader! onze toon,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Prijze U als d' Eng'len bo-ven.</hi></l>
    <l><hi rend="i">O Goël 's Vaders Zoon!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wij zullen staâg U lo--oven.</hi></l>
    <l><hi rend="i">En Gij, o goede Geest! uw roem</hi></l>
    <l><hi rend="i">Klinke allerwege door,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat, daar ik d' eigemin verdoem,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Elk deezen lofzang hoor!</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="39"/>
<head rend="h3">De vreemdeling op aarde.
<lb/>
Ps: XXXIX. 13. en Hebr: XIII. 14.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0043.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l>Spraakzang.</l>
    <l><hi rend="i">Ik ben een vreemdeling, mijn God! ik blijf u bij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 't zwerven op deeze aarde.</hi></l>
    <l><hi rend="i">De waereld is een barre woestenij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar geen verblijf voor mij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Haar schat heeft geene waarde.</hi></l>
    <l><hi rend="i">De helsche magt doet stroop op stroop;</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Zie d'afgrond, fel verbolgen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">De reizigers vervolgen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Vol kommer is mijn levensloop,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Schoon God mij 't leven spaarde.</hi></l>
</lg>
<pb n="40"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0044.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">De waereld maakt mij 't le--ven zuur;</hi></l>
    <l><hi rend="i">En dat is mooglijk goed!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gaf God geen troost in 't knellend uur,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Ver ging of ik verloor mijn zin--nen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Nu deert geen onheil mijn gemoed:</hi></l>
    <l><hi rend="i">God wil mijn ziel be-sten--dig minnen;</hi></l>
<l><hi rend="i">'k Wil niets dan God, en zijn be-stuur.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Spraakzang.</l>
    <l><hi rend="i">Door rampen fel gejaagd, snel ik te vlugger voort:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie alree, de poort</hi></l>
    <l><hi rend="i">Der hemelstad, daar 't heillicht daagt.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gelukkig oort!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hier is mijn rust en lust!</hi></l>
</lg>
<pb n="41"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0045.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Gewis ik ben uw burger, groote God!</hi></l>
    <l><hi rend="i">In Salem is mijn burgerrecht.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar woont de Levensvorst,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die mij daar welkom kust:</hi></l>
    <l><hi rend="i">En mij kroon verleent, voor mij daar weggelegd.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar kroont mij rust en vreugd.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Werd hier weleer bespot,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En at voor daaglijks brood,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Angst, traanen, moeite, en nood:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar daar verheugt Mij louter zaligheid;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar ik mijn JESUS zie, die nooit weêr van mij scheidt.</hi></l>
</lg>
<pb n="42"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0046.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">O! rusten en lusten na 't bitte---re kar--men!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wat scheelt het al moet ik op do----renen treên?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Na 't steenen, en wee nen, en zuchten, en klaa---gen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zal 't een de van zaligen vreede gewaa---gen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn JESUS zal mij in den he-mel omar---men;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mij</hi></l>
</lg>
<pb n="43"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0047.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">stapte voor mij als de Voorloo-per heen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ach dat ik op deez' barren weg,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van 't leven nimmer troostloos sta,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Noch zonder raad of leidsman ga.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn Heiland, blijf bij mij, en zeg Mij uwe hulp en leiding toe.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Geef mij eens afgesloofd en moe,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In d' avond van mijn leven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn geest verheugd in uwe hand te geeven.</hi></l>
</lg>
<pb n="44"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0048.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Blijf mij bij,</hi></l>
    <l><hi rend="i">o Vorst des levens!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Als mijn le--ven van mij scheidt.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat, wanneer mijn krag--ten sterven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik de blijdschap mag--- beër--ven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die voor mij is wechge-leid.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>Reizang.</l>
    <l><hi rend="i">Verberg mij uit ge--na---</hi></l>
</lg>
<pb n="45"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0049.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">de,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In U daar 'k veilig rust:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat storm noch klip mij schaade,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Tot aan de he--mel--kust.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Behoed, in 's waerelds baaren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn ziel die op U 'hoopt;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hij heeft zeer wel gevaaren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die in de ha----ven loopt.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="46"/>
<head rend="h3">Harten naar boven, voor het Heilig Avondmaal.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0050.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Om hoog! om hoog!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn hart en oog!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie hier Gods-geheimenis---sen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">O plegtigheên!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wie kan beneên,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Het heil dat gij ons uitbeeldt mis---sen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Sterf zingevoel,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wijk aardsch gewoel!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn deel en doel,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Is Hij, die ons zijn vleesch tot spijs wil schen-ken,</hi></l>
<l><hi rend="i">En met zijn bloed aan zijne tafel dren-ken.</hi></l>
</lg>
<pb n="47"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0051.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Het hart is daar 't zijn schatten heeft,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Is daar het lieft, niet daar het leeft.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn schat is bij Gods Troon, door Jezus zelf verbor-gen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Om hoog! om hoog mijn hart!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hier boven leeft men vrij van smart,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar is men uit het aardsche net ontward,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar leeft men in Gods hof, ontlast van d' aardsche zor--gen.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="48"/>
<head rend="h3">Navolging van de Latijnsche cantate <hi rend="i">Me miserum miseriarum &amp;c.</hi></head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0052.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Rampzaal'ge ziel, in holle golven</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van zonde en straffen neêrgestort;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe ligt gij in een poel bedolven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die door geen licht bescheenen wordt?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zie in deze doodsche schimmen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In al dit zieldoorgrievend kwaad,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn Zon niet rij--zen uit de kimmen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Geen aanblik van den da--ge---raad.</hi></l>
</lg>
<pb n="49"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0053.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Wat buigtge u neêr, om uwe zonden?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn ziel, bedaar, vertrouw op God!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Sla 't oog in hoop op 's Heilands wonden;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zoo wordt het vrolijk licht uw lot.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Wijk nu zorge!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Groote Borge,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Leef alleen door uwen dood.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe het loope;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Blijde hoope,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Is mijn anker in den nood.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Zal niet wij-ken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Niet bezwijken;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar Gij vaak uw hulp mij boodt.</hi></l>
</lg>
<pb n="50"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0054.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Schoonde adder, blaauw van 't gif der zonden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Verbrijzeld harte bijt en knaagt:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Mijn euveldaaden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe snood die 's Hemels wetten schonden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En 's Hemels gunst versmaadden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zijn door het bloed van CHRISTUS uitgevaagd.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Zwaar geprangd en zwoegend harte,</hi></l>
    <l><hi rend="i">CHRISTUS geeft u artze----nij.</hi></l>
    <l><hi rend="i">In mijn krankheên, druk en smarte,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Is mijn God mij nog na--- bij.</hi></l>
</lg>
<pb n="51"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0055.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">De snoode zonde moest mijn God</hi></l>
    <l><hi rend="i">Tot felle gramschap noopen:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar Hij is enkle gunst voor 't kermend overschot</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van 't erfvolk, dat op zynen Zoon,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hun troost en hoop, hun schild, en loon,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Vertrouwelijk mag hoopen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Is 't waar geloof, dat God alleen ver wint,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En Hem door liefde, aan zich verbindt.</hi></l>
</lg>
<pb n="52"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0056.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">JESUS bloed, kan 't za-lig le-ven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In Gods gunst mij weder-geeven;</hi></l>
    <l><hi rend="i">JESUS bloed verheft mijn luit</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zalig wasschen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In deez' plassen!</hi></l>
    <l><hi rend="i">God-lijk net-ten!</hi></l>
    <l><hi rend="i">All' mijn smetten</hi></l>
    <l><hi rend="i">All' mijn zonden wischt Hij uit.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Mijn JESUS! dit verruimt en blij gemoed,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zal, door uw' liefdegloed,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met dank vervuld, naar 't outer treên.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wijkt, wijkt nu ver all' 's waerelds ijdelheên:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ik zal door zijne kracht het weeldrig vleesch ver</hi>-</l>
</lg>
<pb n="53"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0057.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">winnen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 't spoor der waare godvrucht gaan.</hi></l>
    <l><hi rend="i">En vlieden alle zondenpaân,</hi></l>
    <l><hi rend="i">'k Zal U alleen, mijn Heiland, hartlijk minnen.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
<l>Reizang.</l>
    <l><hi rend="i">JESUS zij het wit van 't leven;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Onze zinspreuk, JESUS zin;</hi></l>
    <l><hi rend="i">JESUS zij al ons begin;</hi></l>
    <l><hi rend="i">JESUS wil het einde eens geeven;</hi></l>
    <l><hi rend="i">JESUS zij het wit van 't le------ven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">JESUS zij het wit van 't le------ven.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="54"/>
<head rend="h3">De schoonheid der velden in het voorjaar.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0058.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Komt laat ons Gods eeuwige goedheid veree---ren!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zij schenkt deeze aar---de een nieuwe jeugd:</hi></l>
    <l><hi rend="i">De Len--tezon, die ons verheugd,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wil zielen er--kennende dankbaarheid lee----ren.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">God zij gedankt! de zon keert weder;</hi></l>
    <l><hi rend="i">De Lente komt: het weste windje blaast:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van haaren gloed herleeft wat gorgel roert en veder;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Een luuwe lente</hi>-</l>
</lg>
<pb n="55"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0059.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">lucht doordringt den milden schoot</hi></l>
    <l><hi rend="i">Der vrugtbaare aard, die zich voor haaren gloed ontsloot.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Elk kluitje, tans berrucht, baart leven uit den dood,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En jeugdig gras, en bloem, waar 't wollig vee op graast.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Tans lacht het veld ons aan, door milde zonnestraalen</hi></l>
    <l><hi rend="i">In deezen blijden voorjaarstijd,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met leven, licht, en glans verblijd.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wij zien haar overal Gods magt en goedheid maalen.</hi></l>
</lg>
<pb n="56"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0060.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Leer dat zelfde doelwit treffen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Leen mijn ziel! Gods gunst verhef-fen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Alles leeft en juicht en lacht.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoor die stem!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zie die schoone lente pracht!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Al--les nodigt ons tot Hem,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die door daaden tot ons spreekt</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wiens gena--de 't harte weekt.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">De pracht van veld en klaverrijke weiden,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Waar op de Lente bloemen strooit,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Nu sneeuw en hagel is ont</hi>-</l>
</lg>
<pb n="57"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0061.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">dooid,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Prijst niemand recht: wie kan dan 's Maakers lof verbreiden?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Er blinkt op ieder grasje, er ligt op ieder blad,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Ge-lijk het zagtst fluweel zoo glad</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van 't zonnelicht een blanken schijn</hi></l>
    <l><hi rend="i">Waar door zij niet slegts groen, maar zelfs verzilverd zijn.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>à Tempo</l>
<l><hi rend="i">Het wind-je doet de takjens ruisschen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Terwijl men 't beekje zagt hoort bruischen</hi></l>
</lg>
<pb n="58"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0062.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Straks ziet men op de teedre topjes, vonken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En oogjens flikkeren en lonken</hi></l>
    <l><hi rend="i">De bloemen, doe 'k, in deez' landouwe,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 't frissche grasgezaaid, zoo digt als 't gras beschouwe,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zijn door den milden gloed der morgenzon ontlooken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In 't allerschoonst gewaad gestooken.</hi></l>
<l><hi rend="i">Elk schijnt in vorm en glans bijna een kleine</hi></l>
</lg>
<pb n="59"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0063.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">sterre,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wanneer 't oplettend oog de beemden ziet van verre.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe staat de frissche verw van elke bloem te gloeien!</hi></l>
    <l><hi rend="i">Men ziet der kleuren schoone pracht,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Bevallig in elkand'ren vloeien:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zij worden elk een sierlijk deel</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van een uitmuntend schoon geheel,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat tot zijns Maakers roem ons blijde in de oogen lacht.</hi></l>
</lg>
<pb n="60"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0064.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">'t Veld kan gebrek van smaak verwij-ten,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Aan Babijlonische tapijten,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gestikt door een bedree------ven naald.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Laat zijde en goud ons prachtig schijnen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gezoomt met paerlen en robijnen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Is schoon dat naauw zoo veel bij 't schoon der velden haalt</hi></l>
    <l><hi rend="i">Als glas bij paerlen of ro-bij-nen.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Bloeit zand en keizel op zijn wijs?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Het Schijnt de glans der zon wil 't bonte veld bestraalen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Om</hi></l>
</lg>
<pb n="61"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0065.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">dus den schoonen glans van 't hemelsch paradijs</hi></l>
    <l><hi rend="i">Op aard' bevallig af te maalen.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Het eêl gesteent, hoe schoon, moet zijnen roem hier missen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Geen schilder, wiens vernuft in kunst en hand'ling blijkt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Kan ooit zijn schilderij, zoo heerelijk vernissen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Als hier de zon 't vernis op blad en bloemen strijkt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Men zou door al dat schoon zich ligtelijk vergissen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En meenen dat hier zelf de hemelschoonheid prijkt.</hi></l>
</lg>
<pb n="62"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0066.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Dompel u, mijn ziel! bedaard,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In dees zee van Lentevreugde:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maar ai, wend toch van deeze aard',</hi></l>
    <l><hi rend="i">Hoe u al haar schoon verheug--de,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Uw gedachten he--mel waard.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Denk, ziel! dat God van al dit schoon de Maaker was;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat zo Hij ons die gaven niet wou</hi></l>
</lg>
<pb n="63"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0067.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">gunnen;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Geen blad, geen spruit, geen spiertje gras,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Geen bloem of kruid, zou groeien kunnen.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Ruwe distels, dorre steelen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Scherpe dorens, zou de grond</hi></l>
    <l><hi rend="i">Voor het zondig menschdom te-e-len;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zond ons God geen groei en zegen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met een milden zomerre--gen.</hi></l>
<l><hi rend="i">Prijst Hem dan met hart en mond.</hi></l>
</lg>
<pb n="64"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0068.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">Bedenkt toch hoe zijn scheppend woord</hi></l>
    <l><hi rend="i">Alleen de bron is van 't Heelal;</hi></l>
    <l><hi rend="i">En dat Hij, naar wiens wet de gansche waereld hoort,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Alleen haar onderhoudt en onderhouden zal.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">De Aarde ontstond door 't woord:</hi></l>
    <l><hi rend="i">HET WORDE</hi></l>
    <l><hi rend="i">In haar orde;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Door die zelfde wonderkracht</hi></l>
    <l><hi rend="i">Keimt noch 't zaad, en ziet men struiken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Boomen, bloemen, weêr ontluiken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Weêr gekleed met voorjaarspracht.</hi></l>
    <l>&nbsp;</l>
    <l>Recit.</l>
    <l><hi rend="i">Merk op! hoe God, op dat de grootsche pracht</hi></l>
    <l><hi rend="i">Der</hi></l>
</lg>
<pb n="65"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0069.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">aarde u tot vermaak zou strekken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zelf voor den Spiegel uwer oogen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat wonder van Zijn alver mogen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Al die aantreklijkheden bragt.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Denk, mistet gij het vrolijk licht</hi></l>
    <l><hi rend="i">En die twee punten van 't gezicht;</hi></l>
    <l><hi rend="i">Wat zoudt gij, van Gods groote werken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In al die uitgebreide perken,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Van veld en beemden ooit ontdekken?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar plant, en bloem, en kruit, en gras,</hi></l>
    <l><hi rend="i">U dan vergeefsch geschapen was.</hi></l>
</lg>
<pb n="66"/>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0070.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l>Lied.</l>
    <l><hi rend="i">Ee--nige bronaâr en oorsprong van vreugde</hi></l>
    <l><hi rend="i">Gever van 't zinge-voel, dat, mij vermaakt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar mij 't aantrekkelijk lenteschoon blaakt,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Brand mijn gemoed om uw schoonheid te roemen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die ons de vel-den bezaaid hebt met bloemen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Dat zich 't gezicht in 't aanschou---wen verheug-------de.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="67"/>
<head rend="h3">De schoonheid des hemels.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0071.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    <l><hi rend="i">'t Oplettend oog, en 't fijn verstand,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Beschouwt verrukt een di----amant:</hi></l>
    <l><hi rend="i">Het ziet den luisterrij---ken brand,</hi></l>
    <l><hi rend="i">In zulke kleine grenzen gloeien;</hi></l>
    <l><hi rend="i">En voelt door 't flonk'ren d'aandacht boeien.</hi></l>
    <l><hi rend="i">Daar toch, hoe heerlijk, en hoe fijn,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die kleuren, glans, en straalen zijn;</hi></l>
    <l><hi rend="i">'t Niets is dan ijd'le we----derschijn,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Die 't Hemellicht uit eenen steen doet groe----ien.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="68"/>
<head rend="h3">De christelijke held.</head>
<p><figure>
<p><xptr to="schu026stic04ill0072.gif"/></p>
</figure></p>
<lg type="poem">
    
    <l><hi rend="i">Zou ik uit vrees voor menschenkind'ren,</hi></l>
    <l><hi rend="i">De drift des geests in mij ver---hind'ren?</hi></l>
    <l><hi rend="i">Zou ik, bij zoo veel valschen schijn,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Voor God geen trouw getui---ge zijn?</hi></l>
</lg>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
