<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Kronyken der straten van Antwerpen. Deel 3</title>
        <author>Domien Sleeckx</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Kronyken der straten van Antwerpen. Deel 3</hi> van Domien Sleeckx uit 1843. Het complete werk bestaat uit drie delen.
        </edition>
        <respStmt>
          <resp>
            <corr></corr>
          </resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
      <publicationStmt>
        <idno type="titelcode">slee003kron03_01</idno>
        <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
        <availability>
          <p>2019 dbnl</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note></note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <idno type="isbn"></idno>
          <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1118 E 6, scans van Google Books</idno>
        </bibl>
        <p>D. Sleeckx, <hi rend="i">Kronyken der straten van Antwerpen. Deel 3</hi>. Karel Oberts, Antwerpen 1843</p>
        <p>&nbsp;</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Wijze van coderen: standaard</p>
        <p></p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language id="nl">Nederlands</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <ebook>
      <bibl>
        <title type="main">Kronyken der straten van Antwerpen. Deel 3</title>
        <author>Domien Sleeckx</author>
        <idno type="isbn"></idno>
        <idno type="nur"></idno>
        <imprint>
          <date></date>
          <publisher></publisher>
          <pubPlace></pubPlace>
        </imprint>
      </bibl>
      <idno type="isbn"></idno>
      <idno type="nur"></idno>
      <availability>
        <p></p>
      </availability>
      <order>
        <price curr="euro"></price>
        <link></link>
      </order>
      <blurb><p></p></blurb>
      <titlepage><p></p></titlepage>
      <colofon><p></p></colofon>
    </ebook>
    <pod>
      <bibl>
        <title type="main">Kronyken der straten van Antwerpen. Deel 3</title>
        <author>Domien Sleeckx</author>
        <idno type="isbn"></idno>
        <idno type="nur"></idno>
        <imprint>
          <date></date>
          <publisher></publisher>
          <pubPlace></pubPlace>
        </imprint>
      </bibl>
      <idno type="isbn"></idno>
      <idno type="nur"></idno>
      <availability>
        <p></p>
      </availability>
      <order>
        <price curr="euro"></price>
        <link></link>
      </order>
      <blurb><p></p></blurb>
      <titlepage><p></p></titlepage>
      <colofon><p></p></colofon>
    </pod>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2019-11-26</date>
        <respStmt>
          <name type="person">KE</name>
        </respStmt>
        <item>colofon toegevoegd</item>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
   <text>
<interpGrp>
<interp type="primair" value="antwe001"/>
</interpGrp>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>KRONYKEN</p>
<p><hi rend="sc">der</hi></p>
<p>STRATEN VAN ANTWERPEN.</p>
<p>3<hi rend="sup">de</hi> DEEL.</p>
<pb n="2"/>
<p><hi rend="sc">drukkery van</hi> P. JANSSENS-JACOBS, <hi rend="sc">op de meir, n<hi rend="sup">o</hi></hi> 1252.</p>
<pb n="3"/>
<p>KRONYKEN</p>
<p>DER</p>
<p>STRATEN VAN ANTWERPEN,</p>
<p>DOOR</p>
<p>D. SLEECKX,</p>
<p>bestuerlid der antwerpsche rederykkamer, DE OLYFTAK, lid van verscheiden andere letterkundige genootschappen.</p>
<p>Derde Deel.</p>
<p>TE ANTWERPEN,</p>
<p>by KAREL OBERTS, uitgever en boekhandelaer op de steenhouwersvest, n<hi rend="sup">o</hi> 797.</p>
<p>1843.</p>
<pb n="4"/>
<p><hi rend="i">Alle echte afdrukken dragen het handteeken des schryvers</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="slee003kron03ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="15470000"/>
</interpGrp>
<pb n="5"/>
<head rend="h3">De Vrydagmarkt.
<lb/>
(1547.)</head>
<q rend="bq">5<hi rend="sup">o</hi> Item A<hi rend="sup">o</hi> 1547 gecocht het Hoff van Spangen met de groote ledige erve, die gebeneficieert, tot eene nieuwe Vrydagsche merkt, ende deselve rontsom verciert, ende daer door getrocken veele schoone straeten, ende diversche huysen gemaect, ende weder vercocht, daer de oude Cleermaeckers niet van te jaegen en sijn.
<lb/>
C<hi rend="sc">ort</hi> V<hi rend="sc">erhael van de groote weldaden ende beneficien</hi> <hi rend="i">door</hi> <hi rend="b">GILLEBERT VAN SCHOONBEKE</hi>, <hi rend="i">aen de stad Antwerpen gedaen enz.</hi></q>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
<p>Dat de voortreffelyke ligging der stad, op den boord eener breede en voor alle schepen bevaerbare rivier, eene der eerste oorzaken van den luister, de vermaerdheid en de steeds toe-<pb n="6"/>nemende uitbreiding is geweest, waertoe Antwerpen in de vorige eeuwen was gekomen, zal iedereen zeker met ons moeten bekennen. Immers, het was vooral deze ligging, welke ons zulk een verbazend uitgestrekten handel aenbragt, dat men nauwelyks deszelfs voorbeeld in onze tyden zoude kunnen aenwyzen. En was het deze handel alleen niet, welke het zoo merkelyk groot getal vreemdelingen, waervan de kronyken gewagen, hier lokte, en dus onze bevolking op weinige jaren om zoo te zeggen verdubbelde? Zeer natuerlyk zal het dus voorkomen indien wy zeggen, dat de ligging alleen onzer stad de eerste oorzaek was van derzelver derde en zoo aenzienlyke vergrooting, en van de pracht, welke de ons van dien tyd overgeblevene gebouwen en openbare plaetsen vertoonen. Te meer, wyl het iedereen genoeg bekend is dat het meestendeel onzer prachtigste gedenkstukken en aenzienlykste straten en plaetsen slechts van het tydstip dagteekenen, waerop de handel de verbazende hoogte bereikt had, waervan hy sints zoo schrikkelyk is vervallen.</p>
<p>Omtrent die voor Antwerpen zoo roemvolle tyden leefde alhier een man, wiens wonderlyk vernuft en vurige vaderlandsliefde zeker niet
<pb n="7"/>weinig tot den luister der stad bybragten. Zyn naem was Gillebert Van Schoonbeke. Klein en arm door zyne afkomst, doch groot en ryk door vernuft, had hy in zyne jeugd begonnen met <hi rend="i">gronden van erven, huysen ende renten te coopen ende te vercoopen, wagen, thollen en accynsen te pachten ende te verpachten, enz.,</hi> en had zich dus doende eindelyk zoo groote rykdommen verzameld, en zoo veel achting, aenzien en zelfs roem verworven, dat er gedurende eene lange reeks jaren binnen Antwerpen byna geene enkele vergrooting of verfraeijing van eenig belang, dan door hem alleen is ondernomen geworden.</p>
<p>Eene menigte straten en openbare plaetsen en gebouwen zyn aen hem alleen hunne oorsprong verschuldigd. Daer ons voornemen niet is hier alle de ondernemingen, welke hy tot nut der gemeente en tot verluistering der stad gelukkiglyk ten einde bragt, optenoemen, zullen wy ons slechts by het opgeven van eenige der voornaemste bepalen.</p>
<p>Digt by de <hi rend="i">Vaert,</hi> welke ofschoon nu overwelfd nog den naem van de <hi rend="i">Vuile Rui</hi> draegt, bevond zich eene groote ledige erve, die men, waerschynlyk uit hoofde der menigvuldige brouweryen
<pb n="8"/>welke haer aen de zuidzyde omringden, het <hi rend="i">Hopland</hi> noemde. Niet verre van daer lagen, zoo als wy vroeger reeds zegden, de hoven der <hi rend="i">Schuttersgilden.</hi> Deze hoven werden langs twee zyden begrensd door twee aenzienlyke hofsteden, waervan de eene zuidwaerts, tegen de <hi rend="i">Lange Gasthuisstraet,</hi> het Hof van Aremberch, en de andere, noordwaerts nevens de <hi rend="i">Wapperrui</hi> het Hof van Baudeloo werden geheeten. Al deze uitgestrekte eigendommen kocht Gillebert Van Schoonbeke op verschillende tydstippen, trok door dezelven vele schoone straten, zoo als het <hi rend="i">Hopland,</hi> de <hi rend="i">Schuttershofstraet,</hi> de <hi rend="i">Aremberchstraet,</hi> de <hi rend="i">Korenmerkt,</hi> en de <hi rend="i">Vaertstraet</hi> (nu de <hi rend="i">Jodenstraet</hi>), en rigtte eindelyk op de plaets zelve waer zich nu onze prachtige Schouwburg bevindt, ten behoeve der toen zoo bloeijende nering der tapytwevers, het zoogezegde <hi rend="i">Tapesierspand</hi> op, naer hetwelke over niet zeer vele jaren onze tegenwoordige <hi rend="i">Comedieplaets</hi> nog <hi rend="i">de Pant</hi> werd geheeten.</p>
<p>Omtrent denzelfden tyde kocht hy digt by het Hof van Sinte Bernaerts, de groote ledige erve der <hi rend="i">Oude Lombaerde,</hi> en maekte er eene straet van, die wy nog de <hi rend="i">Lombaerdstraet</hi> noemen. Niet lang daerna bouwde hy de sterke en tegen-<pb n="9"/>woordig nog bestaende stadsmuren, welke de derde vergrooting der stad noodzakelyk had gemaekt.</p>
<p>In 1552 kocht hy van heer Willem Van der Werve, Markgrave van Antwerpen, een prachtig lustslot, Terbeke genaemd, met de erve daeraen toebehoorende, en buiten de stad aen de zuidzyde gelegen. Hier door deed hy verscheide schoone straten en wandelingen trekken en dezelven met fraeije boomen en huizen versieren. Het geheel noemde hy de <hi rend="i">Markgravelei.</hi> En om dezelve allengskens meer en meer te verfraeijen, stelde hy aen al diegenen, welken hy eenig stuk gronds daervan verkocht tot voorwaerde, dat zy vóór de erve, langs den straetkant, op eenen afstand van twintig voeten, boomen moesten planten, en was aldus de eerste aenlegger der schoone wandelingen, welke wy 's zomers nu nog met zoo veel vermaek betreden.</p>
<p>Drie jaren nadien (1555) had hy alreede aen de noordzyde der stad dat aenzienlyk gedeelte straten en plaetsen gebouwd, welke men nog lang daerna de <hi rend="i">Nieuwstad</hi> noemde. Om aen de brouweryen, welke hy er van de <hi rend="i">Vuilrui</hi> deed verplaetsen, het noodige water te bezorgen, maekte hy in de <hi rend="i">Brouwerstraet</hi> het te regt be-<pb n="10"/>roemde en zoo kunstig gewrochte waterhuis. Men zegt dat hy aen dit meesterstuk, alsmede aen het overige van de <hi rend="i">Nieuwstad,</hi> het reuzachtige fortuin, welk hy zich door eene onvermoeide vlyt had verzameld, geheel besteedde. Dusdanig dat hy zich later gedwongen zag van alle ondernemingen aftezien en eindelyk in Sint-Elisabeths Gasthuis in de uiterste armoede overleed, in den ouderdom van 38 jaren. Uit erkentenis voor de menigvuldige en groote diensten, welke hy Antwerpen bewees, heeft onze regering over eenige jaren het zich eene pligt gerekend zynen naem aen eene plaets (<hi rend="i">de Schoonbeke Plein</hi>) te geven, digt by het gedeelte der stad, dat hy bouwde gelegen, en die beloofd van binnen eenige jaren eene onzer fraeiste straten te zullen worden.</p>
<p>Eenigen tyd voor zynen dood, die in 1556 voorviel, en juist terzelfder tyde dat hy de <hi rend="i">Nieuwstad</hi> bouwde, bragt hy eene onderneming gelukkiglyk ten einde, welke het ons onmogelyk is stilzwygende voorby te gaen, daer zy oneindig veel toebragt om een gedeelte der stad op eene byzondere wyze te verfraeijen en te verlevendigen. Zie hier waerin zy bestond. Tegen de <hi rend="i">Steenhouwersvest</hi> had tot in dien tyde eene zeer
<pb n="11"/>groote erve gelegen, die aen eene oude Antwerpsche familje van den name van Spangen reeds eeuwen toebehoorde<note n="(*)" place="foot">De familje van Spangen was eene der byzondersten van Antwerpen. Kornelis van Spangen, heer van Spangen en Ter List, was raedsheer van Keizer Karel. In 1542, tydens den togt van Marten Van Rossem, voerde hy het opperbevel over al de Gilden en Wyken van Antwerpen, en bragt veel toe tot de verdediging der stad tegen de Gelderschen. Hy was zesmael Consul of Borgermeester: in 1534, 1536, 1538, 1539, 1541 en 1547.
<lb/>
In 1636 werd de baron Karel van Spangen door Karel II, koning van Spanje, tot Graef gemaekt.
<lb/>
<hi rend="i">Butkens, trophées III.</hi></note>. Deze kocht Van Schoonbeke; en twee jaer nadien kon men op dezelve eene ruime en prachtige plaets bewonderen, door verscheidene nette straten doorsneden, met vele fraeije wooningen versierd, en die sints onder den naem van <hi rend="i">Vrydagsche Markt</hi> eene niet onaenzienlyke vermaerdheid heeft gekregen.</p>
<p>Eene omstandigheid, welke alleen reeds genoegzaem zou zyn, om deze plaets zeer aenzienlyk te maken, is, dat het in eene prachtige wooning, die hy op die zelfde Vrydagsche Markt bezat, was, dat later de wereldberoemde
<pb n="12"/>Kristofoor Plantyn het meestendeel zyner op onze dagen nog zoo sterk gezochte uitgaven drukte. Het was daer dat hy naer het zeggen der kronykschryvers honderd verschillende karakters in alle spraken bezigde, het was daer in een woord, dat hy in het kostelyke paleis, nu nog door eenen zyner afstammelingen bewoond, eene der voortreffelykste drukkeryen, niet alleen voor zynen tyd, maer zelfs voor den onzen bezat, ondanks de verbazende voortgang welken die kunst sedert dien gedaen heeft, en dat hy dagelyks 300 guldens (verbazend magtige som voor dien tyd) aen zyne werklieden uitbetaelde.</p>
<p>Tot op het einde der vorige eeuw werden op deze <hi rend="i">Markt</hi> niet alleen roerende, maer zelfs onroerende goederen verkocht. Op onze dagen echter mogen er alleen de eerste te koop geveild worden. In 1798 (jaer VI der fransche republieke) kreeg zy voor eenigen tyd den naem van <hi rend="i">Oude Kleermarkt,</hi> daer men <hi rend="i">met rede</hi> oordeelde dat de eerste naem, <hi rend="i">Vrydagmarkt,</hi> als veel te roomschgezind, niet kon geduld worden. In 1836 werd zy, gelyk ieder weet, merkelyk vergroot en verfraeid, door het afbreken van eenen blok huizen, die in derzelver midden stond, en die door de stad voor de somme van
<pb n="13"/>27,000 franken werd aengekocht. Ten dien einde gaf jonkheer Moretus, een der afstammelingen van Plantyn, en die nog op de Vrydagmarkt de wooning van den wereldberoemden drukker bewoont, alleen, 5,000 franken.</p>
<p>En dat men niet denke dat wy gelooven dat zonder al deze omstandigheden de <hi rend="i">Vrydagmarkt</hi> geene tytels genoeg tot eene uitgestrekte faem zou bezitten. Verre zy van ons dit gedacht. Wy weten maer al te wel, dat men misschien geheele boekdeelen zoude kunnen volschryven met maer alleen al de ernstige en zelfs dramatische of kluchtige en boertige tafereelen optegeven, waervan deze plaets op den tyd van drie eeuwen is getuigen geweest. Tot staving van dit ons gezegde zullen wy ons veroorloven alhier eene kronyk<note n="(*)" place="foot">Deze kronyk, in het volgende historische verhael vervat, werd vroeger reeds door ons in een fransch journal dezer stad geplaets.</note> te laten volgen, die zoo zy niet van de belangrykste is van die, welke over de Vrydagsche markt bestaen, echter genoegzaem zal kunnen doen blyken dat het niet anders kon of deze plaets moest op de eene of andere wyze vermaerd geraken.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="14"/>
<head rend="h4">II.</head>
<p>Geen schooner, geen beter tweetal vrienden kon er op gansch den aerbodem gevonden worden, dan meester Van Pee en zyn trouwe gezel De Nys. Immer vrolyk, immer opgeruimd en te vreden, verwekten zy de verwondering, ja zelfs den nyd van al de amsterdamsche kunstenaren, zoo wel door hun talent als schilders, als door de langdurigheid en de kracht hunner ongeveinsde en belanglooze vriendschap. Steeds te samen, in de kroeg, op de wandelingen, of aen het <hi rend="i">loopen,</hi> zou geen hunner zich ooit veroorloofd hebben een penseel aenteraken, wen de andere het werken niet in 't zin had: zoo opregt, zoo
<pb n="15"/>belangloos, zoo eigenliefdeloos was de treffende band die hen vereenigde. Onnoodig zal het zyn te bekennen, dat de liefde tot den arbeid hen maer zeer weinig verontrustte, en dat men hen, eens <hi rend="i">op gang,</hi> meermalen niet zag te huis keeren dan na drie en vier dagen met loopen of <hi rend="i">wandelen,</hi> gelyk zy het noemden en met hunne gebeden aen alle kapelletjes optezeggen, te hebben doorgebragt: verstaende zy door <hi rend="i">wandelen,</hi> van de eene kroeg naer de andere voortwaggelen en door gebeden, de potten en pinten welke zy niet nalieten de kunst ter eere te ledigen.</p>
<p>Beiden waren zy nogtans verdienstvolle en waerlyk ongemeene kunstenaers. Van Pee schilderde het <hi rend="i">huishouden</hi> zoo goed als Brouwer of Jan Steen; wyl De Nys door het fyne en het uitvoerige zyner bloemen, vruchten en van zyn wild, soms Geeraert Dow gelyk kwam, dien hy ten opzigte der vaerdigheid verre te boven was.</p>
<p>Een ding nogtans kwelde by poozen de twee vrienden op eene ongemeene wyze. Zulks was van niet eens eene reis naer Antwerpen te kunnen doen; dit was van niet eens in hun vaderland zelve te kunnen gaen bewonderen de Rubensen, Van Dycken, Teniersen, Jordaensen en zoo vele anderen door de bakermat der schoone
<pb n="16"/>kunsten in de 16<hi rend="sup">e</hi> en 17<hi rend="sup">e</hi> eeuwen voortgebragte groote mannen.</p>
<p>Hoe dikwyls hadden zy niet, beide aen een tafel van de herberg van Baes Daems, de geliefkoosde samenkomst der Amsterdammer kunstenaren, voor een goeden pot schuimend <hi rend="i">bruin</hi> gezeten, hoe dikwyls hadden zy elkander hun innig spyt niet te kennen gegeven, van die zoo belangryke reis niet te kunnen ondernemen; Van Pee om dat zyne vrouw hem nooit had willen laten vertrekken, en De Nys om dat hy, als een ware Pylades het niet zonder zyn Orestes wilde wagen dit uitstapje te doen.</p>
<p>- Oh! Hoe schoon ware het niet zoo wy eens het geluk hadden ons in het beschouwen van al die groote meesterstukken der Vlaemsche school te kunnen verzadigen! riepen zy te samen uit; wyl Van Pee er by voegde: - Zonder te rekenen dat ik voor eenige dagen van myne geliefde wederhelft zou ontslagen zyn. Want de vrouwen, Nys! .... Ziet gy, de vrouwen... jongen! herhaelde hy, een op nieuw gevuld glas tot op de hoogte zyns monds brengende... Verbeeld u dat de myne zou willen dat ik alle dagen op gestelde uren werkte. Alle dagen, jongen! (En hier drukte Van Pee met eene buitengewoone
<pb n="17"/>statigheid op elke silbe welke hem uit den mond kwam), alle dagen vriend en op gestelde uren, juist als een ongelukkige daglooner! Ik vraeg u eens waer het aen gelykt! Ging hy voort, het geledigde glas met kracht op de tafel zettende.</p>
<p>- Alle dagen! vriend Jantje, antwoordde hem de op zyne beurt diep bewogene Nys, dat gelykt aen niets. Alle dagen! .... En waerom zyn wy dan schilders? riep hy zoo luid, dat het de geheele kroeg doorklonk en de aendacht der overige drinkers wekten, die al glimlachende elkander een: Weêr zoo! toefluisterden.</p>
<p>Na zoo al koutende nog meer dan eenen pot geledigd te hebben, en wen zy zagen dat het geld hun begon te ontbreken keerden de beide kunstenaren gewoonlyk huiswaerts, om zich met eenige dagen dapper te werken, weêr de middelen te verschaffen om op nieuw te gaen <hi rend="i">wandelen;</hi> daer het slechts gebrek aen geld was, dat hun gewoonlyk hunne schoonste meesterstukken deed uitvoeren.</p>
<p>- Geduld, Jantje! was het gewoonlyke vaerwel, dat de goede De Nys met een warmen handdruk onder het scheiden zyn maet toestierde. Geduld, jongen! Laet ons maer voortgaen... en later! ... wie weet? ... Voor het overige heb
<pb n="18"/>ik niet noodig u te zeggen dat zoo gy u ooit op reis begeeft, gy niet moogt nalaten my te komen halen.</p>
<p>Op eenen somberen en kouden morgen van den jare 16... was Van Pee onder de breede kap zyner keukenschouw gezeten en juist bezig met een pypje besten hollandschen te rooken. Daer hy zich, ondanks deze waerlyk oostersche gesteltenis op eene ongemeene wyze verveelde, hield hy zich voor het oogenblik ook nog onledig met den rook aendachtiglyk in zyne duizend verschillende vormen nategaen en eindelyk in het bovenste gedeelte des schoorsteens te zien verdwynen. Van tyd tot tyd echter onderbrak hy deze aengename studie om tusschen het paffen de eene of andere uitroeping te plaetsen, welke gemakkelyk deed zien dat hy in geene extrà goede luim was. - Zoo ik ten minste Nys hier had, gromde hy; maer neen, die is sedert ruim acht dagen aen het werken gelyk een Negerslaef! ... En toch wat zoud ik er mede doen? ... Hy zit waerschynlyk ook op droog zaed, en hier te huis getwee te zitten koekeloeren als uilen, beteekent ook niet veel! ... Drommels! Zoo ik myn vrouw maer eenige daelders dierf vragen! ... Maer daer is niet aen te denken.. Zy was bekwaem
<pb n="19"/>om weêr tegen myne luiheid uittevallen, en God weet hoe gaerne dat ik hare uitvallen heb....</p>
<p>Onnoodig te zeggen dat hy gedurende dit soort van alleenspraek niet opgehouden had, dikke rookwolken in de schouw te blazen, als om in dit geliefkoosd tydverdryf eene schadeloosstelling te vinden voor het geld dat hy zyne ega niet dorst vragen.</p>
<p>Op dit oogenblik trad zyne vrouw binnen: - Daer luijaerd! sprak zy, wyl gy toch geen werken in het zin hebt, neem het netteken en hael my eene goede zoô visch naer de markt. Er moet byster veel schelvisch zyn, geloof ik.</p>
<p>- Geef my dan geld, sprak de schilder: gy weet wel dat ik geen duit bezit.</p>
<p>- Zoo gy alles niet in de kroeg verteerde, zatlap, daer gy zyt! dan zoudt gy niet gestadig zonder geld wezen. En zoo gy dan nog werktet...</p>
<p>- Gy weet wel dat er my iets op het hart ligt, vrouw, en dat ik...</p>
<p>- Ha! gy gaet my weêr van uwe verwenschte reis naer Antwerpen om de ooren zagen, niet waer? Welnu daer zal niets van worden, hoort gy! Dat is zeker die deugd van De Nys die u daer toe wil overhalen! Maer dat hy nog in huis kome, de deugniet! de...</p>
<pb n="20"/>
<p>- Zachtjes, vrouw! zachtjes! Ik zal niet gedoogen dat gy het het minste kwaed zegt van De Nys! hy is myn vriend en...</p>
<p>- Hy is in het geheel de myne niet. Maer genoeg daervan. Daer! neem den sleutel, ga hael eenig geld boven uit de kas en breng my eene goede zoô... Maer vooral... In geene kroeg, hoort gy?</p>
<p>- Heb geene zorg, vrouwtje, riep de schilder, wyl hy zoo spoedig als hy kon naer de kamer liep waer zyne vrouw gewoon was de schaersche sommetjes, welke zy uit een kleinen handel kon besparen, in eene kas optesluiten.</p>
<p>Een oogenblik later stapte Van Pee, een vischnetje aen de hand, uit zyne wooning, met een deftigen tred, gelyk elke goede burger die om visch voor zyne vrouw gaet, verpligt is het te doen. Aen den hoek der straet aengekomen waer hy woonde, keerde hy voorzigtig nog eens het hoofd, en ziende dat hem niemand opvolgde, veranderde hy eensklaps van doenwyze, verborg het netje in zynen hoed, en van statig en vreedzaem dat zyn gang was, werd hy haestig en veranderde weldra in eenen overhaesten loop. In plaets van regts de straet in te slagen, die naer de Vischmarkt leidde, schoof hy zoo ras hy kon
<pb n="21"/>de gene in die hem naer de werkplaets bragt van zyn vriend De Nys.</p>
<p>- Vivat! De zege is ons! riep hy de kamer binnen stuivende waer zyn vriend arbeidde: toe, Nys! werp ras palet en penseelen weg, kleed u aen en laet ons vertrekken! ...</p>
<p>- Wat! vroeg de andere verstomd, gaen wy alweder wandelen? my dunkt...</p>
<p>- En wie spreekt u van wandelen? kleed u aen, zeg ik; myne vrouw stemt in alles toe: wy gaen naer Antwerpen.</p>
<p>- Bah! zy stemt toe en wy gaen? ...</p>
<p>- Naer Antwerpen, zeg ik u... Maer spoedig dan! maek gedaen, ongelukkige! ... Zoo vrouw Van Pee! ... sprak hy stampvoetende en dermate aengedaen, dat de vriend zich niet herrinnerde hem ooit zoo te hebben gezien.</p>
<p>- Ik ben gereed, sprak de Nys, doek, verwen en penseelen ter zyde werpende; slechts twee minuten en wy vertrekken: gy zult my later wel uitleggen wat dit alles wil zeggen...</p>
<p>Eene halve uer later vertelde Van Pee zynen vriend, wyl zy beiden met wyde schreden op de groote baen van Amsterdam naer Haarlem, schier loopende voorstapten, hoe zyne vrouw hem gelukkiglyk den sleutel van de kas had toevertrouwd;
<pb n="22"/>hoe hy zynen zak met een goed deel dukaten had <hi rend="i">gespekt,</hi> en hoe hy eindelyk hoopte: (en hier keerde hy ongerust het hoofd nog eens stadwaerts), - zy zouden zonder tegenspoed te Antwerpen aenkomen.</p>
<p>Wen Van Pee zyn verhael had geeindigd: - Dat is niet wel gedaen, Jantje, sprak de Nys het hoofd schuddende; en had ik dat geweten... Voorzeker verheug ik my van de reis te doen; maer, zie, gy hadt er haer wel iets mogen van laten hooren.</p>
<p>- En gelooft gy dat zy my zoo maer stilletjes hadt laten vertrekken? Dan zyt ge wel, ja! Voor het overige ben ik voornemens haer dit alles wyd en breed te schryven in de eerste herberg waer wy aenkomen, en ik geloof dat zulks niet lang meer zal duren; want zoo ik my niet bedrieg zie ik ginder een heel aerdig kroegsken en... ik heb dan al een verdrommelden grooten dorst...</p>
<p>- Om u de waerheid te zeggen, Jantje, sprak Nys, ik heb ook wel goesting om my wat te ververschen, al was het maer om myne <hi rend="i">alteratie</hi> af te drinken...</p>
<p>En de twee vrienden traden een slach van herberg, een weinig bezyde den weg, binnen, boven welkers deur men in groote letteren kon
<pb n="23"/>lezen: <hi rend="i">Hier tapt men bier en genever en logeert men, by Klampers.</hi> En om aen de onkundigen, die niet in staet waren deze woorden te lezen, klaer uitteleggen wat zulks beteekende, had men boven op het uithangbord eene groote steenen kruik geschilderd, waeruit het bier in eene dikke strael, niet onaerdig in een daernevens geplaetst glas nederviel.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="24"/>
<head rend="h4">III.</head>
<p>Veertien dagen waren sedert het vertrek der twee schilders verloopen, toen op een morgen Meester Joost Kindermans, de baes uit den <hi rend="i">Gulden Leeuw,</hi> eene der vermaerdste herbergen uit de <hi rend="i">Leeuwenstraet</hi> by de <hi rend="i">Vrydagschemarkt</hi> te Antwerpen, na eerst en vooral met zyne achtingswaerdige wederhelft breedvoerig over de zaek te hebben gehandeld, den steilen trap opklom, die naer het eerste en eenige verdiep van zyne wooning leidde. Boven op de rusting van den donkeren trap aengekomen, vatte hy den sleutel die op eene der deuren stak, riep voor de grap eerst: <hi rend="i">geen belet!</hi> en trad daerop zonder eenige uitnoodiging aftewachten de kamer binnen.</p>
<pb n="25"/>
<p>Zyne tegenwoordigheid scheen echter op geene hoegenaemde wyze de persoonen te onstellen, die in dezelve bezig waren met ontbyten. Eene van hen deed hem vriendelyk teeken dat hy welkom was, wyl hem de andere een stoel aenwees, en verzocht van neêrtezitten en zonder complimenten met hen te ontbyten.</p>
<p>De heusche doenwyze zyner huisgenoten had zulk een buitengewoon uitwerksel op de eerlyke ziel van Meester Joost Kindermans, dat hy zelfs voor een oogenblik de lastige boodschap, hem door zyn vrouw opgelegd, vergat en dat hy in plaets van eene tael te spreken, die hun mogelyk maer half zou hebben aengestaen, begon met te zeggen: - Welnu, Mynheeren, hebt gy een goeden nacht gemaekt? Zyt gy wel te vreden in myn huis? Zoo veel te beter, dat verheugt my bovenmate.</p>
<p>- Oh! Dat is waer baes, sprak de oudste der twee vreemdelingen, men slaept als gelukzaligen in uwe goede pluimenbedden.</p>
<p>- En men eet niet slecht by u, Meester Kindermans, sprak de jongste.</p>
<p>- En drinken, dan? hernam de oudste: by myne ziel, Baes! uw bier gelykt eerder aen den kostelyksten Nektar.</p>
<pb n="26"/>
<p>- Waerlyk? sprak de Baes, gy zyt dus wel te vreden? Welnu gy maekt my ter dege gelukkig met my zulks te zeggen; want... ik heb u ook iets te vragen. Gy weet wel, myn heeren, vervolgde hy na eene poos stilzwygens, die de twee vrienden den tyd liet elkander verwonderd te bezien, gy weet wel... Het is tegenwoordig duer om leven... er is byna niets te winnen en... Het zyn nu reeds meer dan tien dagen dat gy my de eer doet by my te huisvesten... Ik heb u tot hiertoe nog naer geen geld gevraegd, omdat... maer daer ik de eer niet heb u te kennen, begrypt gy dat... zoo... wanneer... eindelyk dat... het zou my verheugen...</p>
<p>Hier verwardde Baes Joost zoodanig in den doolhof zyner voegwoorden, dat hy zich gedwongen zag oogenblikkelyk de kamer te verlaten, zonder zyne boodschap geheel aftedoen. Hy liep den trap met vier treden te gelyk af, en trad het zweet, dat van zyn voorhoofd stroomde, afdroogende, de keuken binnen, waer hem zyne vrouw verwachte.</p>
<p>- Welnu? sprak deze.</p>
<p>- Wel! wel! Het gaet alles wel, vrouw, antwoordde de Baes. Ik heb my een man getoond, die... Kortom, zy zullen ons straks komen betalen.</p>
<pb n="27"/>
<p>Keeren wy nu tot de twee vrienden terug.</p>
<p>De verwarde doch voor hen zeer verstaenbare aenspraek van den baes, liet hen gedurende eenigen tyd verstomd elkander zitten bekyken. Zy hadden de magt niet van te spreken. Wanneer zy eindelyk ophielden stappen op den trap te hooren, gelukte het De Nys zyne denkbeelden by een te krygen: - Laet ons betalen, sprak hy.</p>
<p>- En waermede? vroeg Van Pee zyne beurs op de tafel uitschuddende.</p>
<p>- Wat! wy hebben niet meer dan twee guldens, vroeg Nys de twee stukken oprapende?</p>
<p>- Zoo als gy ziet, antwoordde Van Pee, en dat zulks u niet verwondere, jongen! Vooreerst het geldt rolt, oh! rolt dat het een wonder zou kunnen heeten! Mogelyk wel omdat het zoo rond is. Nu dat tot daer; maer gy weet het, Nys, wy hebben zeer vele kerken bezocht en eene menigte meesterstukken bewonderd, sedert dat wy hier zyn en dit heeft ons hoegenaemd niets gekost wel is waer; maer wy hebben ons ook in zeer vele kroegen opgehouden en eene groote menigte potten bier geledigd; want gy vooral, gy hebt altyd dorst.</p>
<p>- En gy dan? Gy kunt geen bier drinken, dat weet ik: het is juist daerom dat gy steeds naer het grootste glas zoekt.</p>
<pb n="28"/>
<p>- Dat zou ik van u kunnen zeggen, ja; want God zy geloofd! zoo verre ben ik nog niet.</p>
<p>- Van my, sprak Nys, driftig zoo een ander als gy, Jantje...</p>
<p>En reeds waren zy beiden op het punt van elkander, ondanks de voorbeeldelooze vriendschap, die hen vereenigde, de nypendste dingen voortehouden. Zoo waer is het dat het ongeluk soms zelfs de sterkste vriendschaps en liefdebanden kan breken, ofschoon het in tegendeel dezelven zou moeten vaster kluisteren.</p>
<p>- Hoor sprak eindelyk Van Pee, de zaek is dat wy ons te veel met wandelen vermaekt hebben.</p>
<p>- Ja, ik raed u naer de oorzaek onzer armoedige gesteltenis te gaen zoeken; alsof wy niet wisten waer het aen vast is. Het eenigste waermede wy, naer myn dunkens, ons moesten mede bemoeijen is te weten wat wy nu gaen doen.</p>
<p>- Ja, daer zit de knoop. Ik zou kunnen geld aen myne vrouw vragen; doch zonder te rekenen dat er een geruimen tyd zou verloopen aleer wy konden antwoord krygen, ken ik haer in staet my te schryven van geld te vragen aen den ryken heer, met wien ik haer heb laten weten dat wy zyn vertrokken. Dus, laet ons iets anders zoeken.</p>
<pb n="29"/>
<p>Zy zochten langen tyd, overwogen veel en dachten zeer diep; maer te vergeefs: hunne som van twee guldens werd er geen duit grooter om. De Nys was zelfs zoo sterk aen het denken geraekt, dat hy eindigde met luid op te snorken.</p>
<p>Eensklaps stond Van Pee regt en met eene houding gelyk aen die, waermede Archimedes zyn vermaerd <hi rend="i">ik heb het gevonden</hi> in de straten van Syrakusa heeft moeten uitroepen: Wy zyn er! riep hy, ik heb den nagel op den kop geslagen!</p>
<p>De Nys was ongelukkiglyk door het al te sterk denken zoo vast in slaep geraekt, dat hy zich in de grootste onmogelykheid bevond de schoone houding en de deftige uitroeping van den vriend Van Pee te bewonderen en deze zich zelfs genoodzaekt vond hem met geweld by den arm te schudden, vooraleer hy hem uit de chimerische wereld welke hem zyne droomen voorstelde, tot de zoo harde wezendlykheid kon doen wederkeeren.</p>
<p>- He! Nys, hoor dan, word wakker, luister!</p>
<p>De Nys vreef zich de oogen, rekte zyne armen, geeuwde, stak het hoofd vooruit en luisterde.</p>
<p>- Herrinnert gy u niet, hernam Van Pee, wat baes Kindermans ons gisteren avond van de Vrydagmarkt verhaelde?</p>
<pb n="30"/>
<p>- De Vrydagmarkt! sprak de slecht ontwaekte Nys, wyl hy, byna nog halfdroomende, strakke blikken op zyn gezel rigtte en al deed wat hy kon, om zyne aendacht op deszelfs woorden te vestigen.</p>
<p>- Hy zegde ons, ging de andere voort, dat er veel kunstenaren zyn die zich vergenoegen hunne gewrochten daer naertoe te zenden, en er het geld van optrekken zoodra dezelve verkocht worden. Het is wel zeker dat het geene Rubensen of Jordaensen zyn, die zulks aenvangen; maer dat is ons om het even. Zoo wy ieder een klein tafereeltje penseelde, he? wat zegt gy er van? Wy zyn slechts donderdag morgend, wy hebben een geheelen dag voor ons. Met de twee guldens kunnen wy al krygen wat wy noodig hebben.</p>
<p>De Nys liep doek, verwen, penseelen enz. koopen. Van Pee trad beneden naer de keuken en keerde, na de bazin betaling tegen den volgenden dag beloofd te hebben, in zyne kamer terug, waer zyn vriend niet lang wachtte hem met al de materialen te komen vervoegen, die zy noodig hadden om oogenbliklyk aen het werk te gaen. Hy bragt zelfs een model mede voor Van Pee: het was een arme, vuile, en met vod-<pb n="31"/>den bedekte, gryzaerd. Wat hem betrof, hy had zich met eenige ter jagt gedoode vogeltjes vergenoegd.</p>
<p>Des anderdaegs 's morgens hielden al de liefhebbers en kunstenaers die zich te Antwerpen bevonden, voor de wooning van eenen <hi rend="i">roeper</hi> op den hoek der Vrydagmarkt en Leeuwenstraet, verwonderd stil. Wat de geestdrift der kunstkenners zoo sterk gaende maekte, was slechts een paer tafereeltjes van zeer kleinen omvang: het eene verbeeldde een ouden Bedelaer, en het andere eene Weitasch, welkers inhoud (eenige doode vogeltjes) op eene tafel was uitgeladen.</p>
<p>De twee stukjes op eene waerlyk bewonderenswaerdige wyze uitgevoerd, werden aen een zeer hoogen prys verkocht.</p>
<p>Na Meester Kindermans en zyne ega ruim betaeld te hebben, bevonden zich de twee vrienden nog in het bezit van een goed aental goudstukken.</p>
<p>- Wat gaen wy nu doen? vroeg De Nys.</p>
<p>- Wandelen, antwoordde Van Pee.</p>
<p>- Laet ons wandelen, sprak De Nys.</p>
<p>En kerken en kroegen werden op nieuw bezocht. Zy begonnen niet dan den volgenden donderdag op nieuw te schilderen.</p>
<pb n="32"/>
<p>Na zoo eenigen tyd geleefd en gewerkt te hebben, begon hunne faem niet slechts binnen Antwerpen, maer tot in de overige steden des lands doortedringen. Van alle zyden kwam men de twee kunstenaren om tafereelen bidden. Te vergeefs nogtans schreef Van Pee dit alles aen zyne vrouw, om haer ook tot het ondernemen eener reis naer Antwerpen overtehalen. Zy was maer hoegenaemd niet te bepraten en kon vooral aen haers mans lust tot werken geen geloof hechten. Zy bleef dus te Amsterdam zich met het weinige vergenoegen, wat haer eene geringe nering kon opbrengen.</p>
<p>Eindelyk begon het de twee vrienden te Antwerpen te vervelen. Aen Van Pee omdat hy zyne vrouw toch regt lief had. Aen De Nys, omdat het Van Pee te Antwerpen verveelde. Een schoonen morgen dan kwamen zy weêr te Amsterdam aen, met de schuit van een schipper die hen beiden kende. Vooraleer zich huiswaerts te begeven gingen zy beiden naer de Vischmarkt. Van Pee kocht er eene fraeije zoô roch en vloot, en nam dan eerst den weg naer zyne wooning: - Vrouw, sprak hy by het inkomen tot zyne verwonderde wederhelft, kookt het water al?.. Hier hebt gy den visch!</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="15840000"/>
</interpGrp>
<pb n="33"/>
<head rend="h3">De arme duivel.
<lb/>
(1584.)</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">De vorst des nachts, der duisternis,</l>
<l rend="; 1tab">Gelyk zyn regte toenaem is</l>
<l rend="; 1tab">Of lyk men hem wil doopen,</l>
<l rend="; 1tab">Had soms voorhenen de manier</l>
<l rend="; 1tab">Van net gekleed, als een bankier,</l>
<l rend="; 1tab">Het aerdryk rondteloopen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>T<hi rend="sc">h</hi>. V<hi rend="sc">an</hi> R<hi rend="sc">yswyck</hi>, <hi rend="i">Eigenaerdige Verhalen.</hi></l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
<p>‘Van over oude tyden, zegt de heer Kops, hebben zich in Nederland verscheidene fraaije geesten opgedaan, die in gezelschap samengevoegd, zich met rymen en vertooningen van tooneelspelen bezig bielden.’ Die gezelschappen noemde men R<hi rend="sc">ederykkamers</hi>, en ofschoon
<pb n="34"/>men het tydschip van derzelver opkomen tot hiertoe niet juist heeft kunnen bepalen, blykt het nogtans dat sommigen alzeer vroeg, en onder anderen eene, genaemd <hi rend="i">Christus oogen,</hi> te Diest reeds in 1302, bestonden.</p>
<p>De voornaemste bezigheden dier K<hi rend="sc">amers</hi> waren het beoefenen der dichtkunst en vooral het samenstellen en vertoonen van tooneelstukken, en strekten, gelyk de geleerde heer Pastor Visschers zeer wel aengemerkt,<note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Een woord over de oude Rhetorykkamers in het algemeen en over die van Antwerpen in het byzonder.</hi> Zie <hi rend="i">Belgisch Museum</hi> jaer 1837.</note> om de zeden te verbeteren, met nu op eene boertige wyze (door <hi rend="i">esbattementen</hi> of <hi rend="i">kluiten</hi>) dan op eene ernstige wyze (door <hi rend="i">zinnespelen</hi>) aen ieder zyne pligten te leeren. Deze vertooningen geschiedden in het openbaer, en niet zelden werden ook vreemde K<hi rend="sc">amers</hi> uitgenoodigd om in dit vak tegen elkander om prys te komen kampen. Deze samenkoomsten, die gewoonlyk met veel pracht en luister werden gevierd, noemde men <hi rend="i">intreden,</hi> welke dan nog in <hi rend="i">landjuweelen</hi> en <hi rend="i">haeg- of dorpspelen</hi> werden onderscheiden, naermate zy in steden of in dorpen plaetsgrepen.</p>
<pb n="35"/>
<p>Al de leden eener <hi rend="i">kamer</hi> waren aen zekere maetschappelyke wetten onderworpen, en werden voor eerst in <hi rend="i">hoofden</hi> en <hi rend="i">broeders</hi> onderscheiden. De hoofden noemde men gewoonlyk <hi rend="i">keizer, prins, factor, deken, vinder</hi> en <hi rend="i">fiskael.</hi> De factor moest de rollen aen de spelers uitdeelen en de onderwerpen van dicht-of tooneelkunst voordragen, de <hi rend="i">fiskael</hi> het goede order onderhouden. Nog had elke kamer gewoonelyk een <hi rend="i">nar</hi> of <hi rend="i">zot</hi> in haren dienst, wiens officie bestond in het gemeen by elke feest door <hi rend="i">poetsen</hi> en <hi rend="i">lazzis</hi> te vermaken.</p>
<p>Te Antwerpen bevonden zich van ouds vier rederykkamers: de <hi rend="i">Violiere,</hi> de <hi rend="i">Olyftak,</hi> de <hi rend="i">Goudbloem</hi> en t' <hi rend="i">Lelieken van Calvariën.</hi> Elke der genootschappen had hare bezondere voorregten of privilegiën, en haer blazoen of wapen. Dat zy allen niet alleen by de burgerklas, maer zelfs by de aenzienlykste persoonaedjen in de grootste achting stonden, blykt uit de menigvuldige voordeelen, welke haer de stad, en sommige vorsten des lands hadden geschonken. Zelfs treft men meermalen de doorluchtigste namen onder de broeders aen. Zoo maekte by voorbeeld koning Filips, aertshertog van Oostenryk deel van de kamer den <hi rend="i">Gentschen Balsem,</hi> en Willem <hi rend="i">de
<pb n="36"/>Zwyger,</hi> en de later zoo ongelukkige Burgemeester Van Stralen, rekenden het zich eene groote eer, de eerste als prins en de tweede als hoofdman tot de <hi rend="i">Kamer der Violiere</hi>, ook wel <hi rend="i">Sint Lukas Gilde</hi> genaemd, toetebehooren.</p>
<p>Later en vooral onder de bloedige beheersching van Alva, verloren de rederykers oneindig van hunnen voormaligen voorspoed en luister, nadien de hertog, die het niet alleen op de Vlamingen zelven, maer op al wat <hi rend="i">vlaemsch</hi> was, gemunt had, niet naliet de strengste bevelen tegen <hi rend="i">het verspreiden, zinghen ofte spelen van eenige camerspelen, staendespelen, enz.</hi> te geven. Slechts onder Albert en Isabella, kwynden de kamers nog een tydlang; doch na de dood van die twee verlichte Aertshertogen, vervielen zy allengskens zoodanig, dat zy eindelyk zelfs geene schaduw van het voorleden meer vertoonden.</p>
<p>Nog éénmael echter sints het voor de vlaemsche tooneelkunde noodlottige landvoogdschap van Neêrlands gehaten beheerscher, vertoonde zich de edele rederykkunst te Antwerpen in volle pracht; nog éénmael konden de tot in de ziel bedroefde <hi rend="i">kamerbroeders</hi> zich in de hoop eener betere toekomst verblyden; alhoewel zy in het vervolg weldra nogmaels rede kregen, om te
<pb n="37"/>vreezen dat hunne genootschappen voor altyd in den zelfden staet van moedeloosheid zouden moeten keeren. Althans, zie hier ter welker gelegenheid zy mogten gelooven dat den tyd gekomen was, om voor goed het hoofd op te beuren.</p>
<p>Korts na het voltooijen van het tegenwoordige Stadhuis, was in deszelfs gevel het beeld van den fabelachtigen held Brabo, als den vermoedelyken naemstichten der stad Antwerpen gesteld. Daer echter meer verlichte burgers met reden dachten dat het beeld der H. Moeder Gods, magtige patroonersse der stad Antwerpen, veel meer op die plaets zou gepast hebben dan hetgene eens romeinschen veldheers, die mogelyk nooit bestaen had, besloten de eerw. paters der Societeit Jesus, op het einde der 16<hi rend="sup">e</hi> eeuw, de uitvoering dezer belangryke onderneming op zich te nemen. Met behulp van eenige der deuglievendste ingezetenen eindelyk zoo veel verzameld hebbende als zy tot het bestryden der onkosten noodig oordeelden, deden zy het Mariënbeeld beitelen, dat zich nu nog in den gevel van het Stadhuis bevindt. Dit beeld in het Jesuiten klooster, (voortyds het <hi rend="i">huis van Aken</hi>), gemaekt zynde, werd zegt men, ook <hi rend="i">O.L. Vrouw
<pb n="38"/>van Aken</hi> genaemd. Hiervan dat een destyds in de nabyheid van de sodaliteit nieuwopgebouwd huis, op den hoek van de <hi rend="i">Wolstraet</hi>, den zelfden naem verkreeg, en dat zelfs een toen onlangs doorgebroken straetje nevens dit huis, dat vóór dien tyd geenen uitgang in de Wolstraet had, de <hi rend="i">O.L. Vrouwestraet</hi> werd geheeten.</p>
<p>De plaetsing van het beeld geschiedde met buitengewoon veel pracht. Na vooreerst den Brabo uit den gevel geligt, en op de <hi rend="i">Werfpoort</hi> gesteld te hebben, maekte men tegen het Stadhuis eene overgroote stelling in vorm van trap, waervan het eene eind tot tegen de Kaesrui reikte, om niet verpligt te zyn van het beeld optetrekken, maer het alzoo tot op de plaets zelve, waer het staen moest te kunnen <hi rend="i">dragen.</hi> Al de schutters- en nerings Gilden kwamen in de wapens en schaerden zich in reijen op den weg, welken de luisterryken stoet die het beeld uit het <hi rend="i">huis van Aken</hi> ging halen, moest voorbygaen. Op de Groote Markt zelve werden door sommige leden van het Magistraet, en door studenten van het Jesuieten Collegie deftige aenspraken uitgegalmd. De stadsspeellui bragten ook het hunne by om het feest te verlustigen, en praelwagens en zegebogen, met zinnebeeldige persoonaedjen en
<pb n="39"/>kunstige refereinen versierd, waren er met <hi rend="i">hoopen</hi> te bewonderen. Het gene echter meer dan dit alles bydroeg om het feest eenen ongemeenen glans by te zetten, was de vertooning, welke den namiddag van denzelven dag op de Groote Markt door de kamer <hi rend="i">de Violiere,</hi> met die van den <hi rend="i">Olyftak</hi> vereenigd, op een fraei getimmerd en behangen Stellaedje werd gegeven. Gelyk in vorige tyden had het Antwerpsche Wethouderschap het aldus aen deze twee rederykersgenootschappen verzocht, en zich zelfs met al de te doene onkosten belast. Met reden mogten dus de <hi rend="i">broeders</hi> verhopen dat de <hi rend="i">edele kunst</hi> weêr op nieuw ging bloeijen, daer het magistraet scheen van zin te zyn hun gelyk van ouds tot het verheerlyken van alle openbare feesten uittenoodigen. Het stuk of eerder het zinnespel dat zy speelden, willen eenigen dat door den vermaerden ridder Johan Vleminckx, naer wien men de <hi rend="i">Vlemincxstraet</hi> genaemd heeft<note n="(*)" place="foot">Deze antwerpsche edelman, heer Van Wyneghem, woonde in dezelfde straet, en werd in de O.L. Vrouwe kapel onzer Kathedralekerk begraven, waer men nog zyn zerk kan zien.</note> en die inderdaed lid was van den <hi rend="i">Olyftak</hi> zou samengesteld
<pb n="40"/>zyn geweest; deze edele dichter echter reeds in 1568 overleden zynde, kon hy onmogelyk de maker van het zelve wezen. Ook zal uit het volgende verhael genoeg blyken dat ingeval zelfs hy op het tydstip waervan wy spreken geleefd had, hy nog niet voor de opsteller kon doorgaen.</p>
<p>Dit stuk verbeeldde in eene lange reeks van elkanderen opvolgende tafereelen, de tallooze weldaden en wonderen waermede het de H. Moeder onzes Zaligmakers beliefd had, de haer toevertrouwde stad Antwerpen, niettegenstaende al de listen en lagen des duivels te overladen. Het werd verwonderlyk goed gespeeld. Al de broeders die er eene rol in hadden te vervullen, werden om het zeerst me toejuichingen aengemoedigd. Nogtans werd de persoonaedje van den Satan, die er zeer veel in te doen had, boven al de anderen met eerbewyzen en lotuitgingen overladen. De <hi rend="i">broeder,</hi> die dezelve speelde, was inderdaed zoo natuerlyk duivelsch, en legde zoo veel buitengewoone kunde aen den dag, dat hy zelfs de byzondere goedkeuring der vitziekste kenners, zoo om de juistheid zyner kleeding, als om het natuervolle zyns spels en de sierlykheid zyner uitdrukking wegdroeg, en allen die tegen den avond vergenoegd na de vertooning huiswaerts
<pb n="41"/>keerden, met geenen uitbundigen lof genoeg van den <hi rend="i">Duivel</hi> geloofden te kunnen spreken.</p>
<p>Nog werd door sommige meer diepdenkende Antwerpenaren ter dien gelegenheid als iets al heel byzonders opgemerkt, dat ofschoon het den dag vóór het feest verschrikkelyk had geregend en gestormd, het echter zoo lang hetzelve duerde helder zonneschyn bleef, en dat het na het eindigen van het spel der rederykers weêr op nieuw begon te tempeesten: <hi rend="i">het gene genoeg te kennen gaf dat er meer dan een bloot toeval het aldus had geregeld.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<pb n="42"/>
<head rend="h4">II.</head>
<p>Omtrent het midden van het straetje, dat zich nevens het Stadhuis zuidwaerts bevindt, bestond toen reeds de zeer welbekende herberg het <hi rend="i">Paerdeken,</hi> naer welke men nu over eenige jaren dit straetje, de <hi rend="i">Paerdenstraet</hi> heeft genaemd<note n="(*)" place="foot">Eenige jaren voor de omwenteling van 1830, was dit straetje op onze wykboeken nog enkelyk bekend: <hi rend="i">Ter syden 't Stadhuis, suidwaerts.</hi></note>. In deze herberg hadden zich het grootste deel der Rederykers, na de vertooning op de Grootemarkt vergaderd, om over het feest van den dag en vooral over de glansryke uitvoering van het zinnespel te redekavelen. Dat er niet
<pb n="43"/>alleen braef geredeneerd maer ook dapper gedronken werd, zal men nog beter verstaen wanneer wy zullen gezegd hebben, dat de zwaerlyvige Baes Bierinckx niet alleen de grootste moeite van de wereld had om zyne dorstige klanten van de gevraegde kannen <hi rend="i">Garsten</hi> te voorzien, maer dat hy zelfs niet eens den tyd had, om hun behoorlyk bescheed te doen, iets dat hy anders nooit naliet op het vereerend verzoek zyner tallyke gasten.</p>
<p>Een enkele der aenwezigen deelde echter zoo het scheen niet in de algemeene vreugd. Het was juist de man, die de rol van den Satan met zoo veel kunde en byval had gespeeld. Met het hoofd op beide handen rustende zat hy by eene tafel zoo somber, zoo diepbedroefd, dat het klaer om zien was dat hy de vragen, die hem zyne vrolyke en hoopvolle gezellen by poozen toestuerden, niet dan met weêrzin beantwoordde. Aen de soberheid en het naekte zyner kleeding kon men bespeuren dat deze man in geenen vermogenden staet leefde; aen de nog gevulde kan bier, die voor hem stond, en waeraen zyne lippen nog niet hadden geraekt, kon men vermoeden dat de gedachten die aen zyne wezenstrekken by poozen eene zoo
<pb n="44"/>pynlyke uitdrukking gaven, ernstig genoeg moesten wezen om hem zelfs het drinken te doen vergeten.</p>
<p>Middelerwyl bleven de Rederykers maer onophoudelyk voortpraten, zonder op het zonderlinge in de houding huns vriends te letten. De regen die rammelende tegen de glazen der ramen kletterde, kwam natuerlyk het getal onderwerpen, waerop zy hunne welsprekendheid oeffenden nog vergrooten. Slechts een der <hi rend="i">broeders,</hi> die nevens den <hi rend="i">duivel</hi> zat, en juist degene was die hem tot het drinken van een glas bier in de herberg van Peer Bierinckx had uitgenoodigd, sloeg deelnemend des ongelukkigen treurige geestgesteltenis gade.</p>
<p>- Maer hoor dan in Godes naem eens hoe het buiten giert en tempeest, sprak een jonge rederyken, die zich Van Haes noemde.</p>
<p>- Het water wordt als met eemers uit den hemel gegoten, sprak een ander.</p>
<p>- Mynheeren, zei ernstig de achtingswaerdige Frans Dikkens, hoofdman van den Olyftak, wyl hy eene aenzienlyke hoeveelheid snuif uit een met zilver beslagen snuifhorentje op den rug zyner hand schudde, zegt u dit weder niets byzonders?</p>
<pb n="45"/>
<p>- Wat dan, heer Hoofdman, vroeg iemand der aenwezigen?</p>
<p>- Ik ben zeker dat hy er weêr een mirakel in ziet, glimlachte Van Haes.</p>
<p>- Ha, niets! antwoordde de Hoofdman, wyl hy statig het uitgeschudde tabakspoeder met welgevallen opsnoof, maer ik zeg dat het verwonderlyk is. Gisteren, eergisteren, dees heele week is het een weêr geweest, om geene honden door te jagen. Slechts dezen morgen wordt het klaer, de zon schynt en zoo lang het feest duert hebben wy een hemelschen dag; doch nauwelyks is alles afgeloopen of ziet, daer begint het op nieuw te stormen en te gieren. Ik wil geen vermetel oordeel stryken, maer ik zal u alleen herrinneren, dat de Heilige Maegd ons Antwerpenaren ten allen tyde zonderlinger wyze beschermd heeft.</p>
<p>- Welgezeêd, Mynheer Dikkens! dat denk ik er ook van, sprak baes Bierinckx.</p>
<p>- En dat heeft ons Heintje daer, in het spel dat wy van namiddag vertoonden, klaerlyk bewezen, voegde er al spottende Hans Wykmans by, wyl hy een lachenden blik op den vriend van den <hi rend="i">duivel</hi> wierp.</p>
<p>- Mynheeren, sprak deze ylings opstaende,
<pb n="46"/>en wyl hy zyne bruine lokken met de eene hand van voor zyne sterkgekleurd wezenstrekken streek; ik beweer niet dat myn spel een meesterstuk is, maer ik geloof dat het in allen gevalle met meer vermaek is gezien geweest, dan het gewoonlyk de <hi rend="i">kluiten</hi> van onzen vriend Wykmans zyn.</p>
<p>- Myn <hi rend="i">Kluiten!</hi> Gy zult nog lang wachten eer gy daer zult aenkomen, riep Hans met vuer.</p>
<p>- Dat geloof ik wel, ik houd my met ernstiger zaken bezig.</p>
<p>- Daer zyn de mannen weêr aen de gang! riep vrolyk de jonge Van Haes in zyne handen vryvende.</p>
<p>- Ernstiger zaken! schreeuwde Frans, wyl hy Heintje een grammen blik toestuerde: Wilt gy tegen my eens <hi rend="i">voor de vuist</hi> het een of andere berymen, he? zinnespeler! ...</p>
<p>- Daer zou ik my voor wachten: ik weet dat gy gemakkelyk werkt; maer dat bewyst niets...</p>
<p>- Wat! dat bewyst niets? Ik zal u met volumen zoo dood goeijen, hoort gy het? dat er niemand meer van u zal spreken.</p>
<p>- Al wel! Al wel! Mynheeren sprak de Hoofdman: gy zyt beiden mannen van talent, dat weten allen die hier zyn. Waerom hebt gy dan noodig elkander altyd in het hair te zitten?
<pb n="47"/>gy weet wel dat onze vyanden niet beter vragen.</p>
<p>- Hy brengt ook altyd dingen by die hoegenaemd niets bewyzen, zei Heintje.</p>
<p>- En gy wilt alles het best weten en kunnen, sprak zyn tegenstrever.</p>
<p>- Hans heeft gelyk, zei stil de jonge rederyker tegen den makker die nevens hem zat. Die Hein denkt waerachtig dat hy alleen een groote man is, ziet gy? ... En nogtans de Wyckmans...</p>
<p>- Hé! Peer! Meester! Bier! Bier! riepen een aental stemmen, in den anderen hoek der kamer.</p>
<p>- 'K kom by u, sprak langzaem de dikke baes.</p>
<p>- Laet ons van wat anders spreken Mynheeren, vervolgde Frans Dikkens: wat denkt gy, wat zal het volk denken van onze vertooning?</p>
<p>Op dit oogenblik ging de deur open.</p>
<p>- Laten wy het den <hi rend="i">toovenaer</hi> vragen, riep de eerste spreker. - He! Willems! He <hi rend="i">toovenaer!</hi> begon hy den sterkgebaerden jongeling toeteschreeuwen, die juist binnen trad, en den bynaem van <hi rend="i">toovenaer</hi> door eenige kunstjes met de kaert en toeren uit den <hi rend="i">haeszak</hi> had gekregen.</p>
<p>- Ha, jongens! Wat is er? vroeg hy na het water, dat van zyne kleederen droop, afgeveegd te hebben, het gezelschap groetende.</p>
<pb n="48"/>
<p>- De Hans en de Hein hebben weêr aen het kawetteren geweest: oh! het heeft er fel gegaen! fluisterde hem Van Haes in het oor.</p>
<p>- Zoo! zoo! sprak hy lachende: Mynheeren, altemael uwe gezondheid! ging hy de hem door den baes aengeboden kan aen zynen mond zettende, voort.</p>
<p>- Hebt gy zoo niets over onze vertoon ng gehoord Willems, vroeg de Hoofdman?</p>
<p>- Oh! veel goeds! dat beloof ik u! was het antwoord. Vooral kan men niet zwygen van onzen <hi rend="i">duivel,</hi> die daer zoo somber als een echte Satan, by de tafel zit.</p>
<p>- Ik heb inderdaed opgemerkt dat Dierckxsens van avond in eene zonderlinge luim is, zei de onverbeterlyk Van Haes.</p>
<p>- Zeg, Joris! kunt gy u zoo niet wat anders houden, vroegen allen? ... Wat hebt gy dat de kan zoo gevuld blyft voor u staen? Gy zyt dat niet gewoon.</p>
<p>- Oh niets, Mynheere! zuchtte Dierckxsens.</p>
<p>- Is dat nu een gedrag voor een man van zoo veel talent, vroeg Heintje?</p>
<p>- Man van talent! glimlachte de <hi rend="i">duivel</hi> bitter.. Die geen brood voor zyne vrouw en kinderen kan winnen, voegde hy er stil in zich zelven by.</p>
<pb n="49"/>
<p>- Ik wed u dat de zaken van onzen vriend in geenen luisterryken staet zyn, sprak halfluid Van Haes tot de overigen.</p>
<p>- Zou het waer zyn, Joris, vroeg de Hoofdman, gaet de nering slecht? Hebt gy geld noodig? Waerom spreekt gy niet? gy twyfelt welligt niet aen de deelneming uwer vrienden?</p>
<p>Zwygend rees Joris Dierckxsens, <hi rend="i">de duivel,</hi> op. Eene vuerroode kleur had zyne beschaemde wezenstrekken met een sterk vermiljoen overdekt.</p>
<p>- Ik twyffel niet aen uwe dienstwilligheid, broeders, sprak hy, stuiptrekkend bevende; doch geloof my, zoo verre is het nog niet gekomen. Ik ben gelukkiglyk nog in staet om voor myn huisgezin het noodige onderhoud te verdienen.</p>
<p>- Spreekt gy waer, vroeg hem fluisterend Heintje? Anders....</p>
<p>- Zeer waer, myn vriend, antwoordde Joris, hem met kracht de hand schuddende: ik dank u uit den grond myns harten.</p>
<p>- Wy weten dat het tapytweven door de langdurige onlusten en oorlogen, die ons ongelukkig land verwoesten, veel heeft geleden, sprak nog Frans Dikkens.</p>
<p>- Zonder te rekenen dat de vervloekte Fran-<pb n="50"/>sche voortbrengselen u daerby nog veel schade toebrengen.</p>
<p>- Wanneer hebben de Franschen ons iets goeds aengebragt?</p>
<p>- Het was daerom dat wy op de lieden van Mynheer d'Alençon zoo vrolyk hebben gehakt, sprak een bejaerde rederyker.</p>
<p>- De belegering van Parma heeft ons ook niet veel goed gedaen.</p>
<p>- Ik herhael het, Mynheeren, sprak de gefolterde <hi rend="i">duivel:</hi> ik heb geene hulp noodig.... En zoo ik er noodig had...</p>
<p>- Dan weet gy ons te vinden niet waer? spraken allen eenstemmiglyk.</p>
<p>Joris antwoordde niet meer. Na nog eene poos te hebben zitten mymeren, stond hy eindelyk even somber op, dronk zyne kan in eens ledig, en haestte zich <hi rend="i">het Paerdeken</hi> te verlaten.</p>
<p>Nog eenigen tyd bleven de overige rederykers over het zonderlinge in het gedrag huns besten spelers zitten redekavelen. Wanneer zy eindelyk opstonden om de herberg op hunne beurt vaerwel te zeggen, bemerkten zy dat Heintje mede al lang reeds huiswaerts was gekeerd.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="51"/>
<head rend="h4">III.</head>
<p>Ter zelfder plaetse, waer over eenige jaren onze trotsche schouwburg werd gebouwd, had reeds, gelyk wy in de vorige kronyk zeiden, onze Van Schoonbeke omtrent het midden der 16<hi rend="sup">e</hi> eeuw, het zoogenaemde <hi rend="i">Tapesierspand</hi> aengelegd. Dit gebouw, voornamentlyk ten dienste der tapytwevers begonnen, die hier toen een ruim bestaen in hunne nyverheid vonden, had, gelyk men ziet, den naem van <hi rend="i">pand</hi> doen geven aen de plaets, die men tegenwoordig de <hi rend="i">Comedieplaets</hi> noemt, omdat er inderdaed na het vervallen onzer anders zoo bloeijende tapytwevery, op de puinen van het zelfde Tapesierspand, een Schouwburg wierd opgerigt, welk in 1746 afge-<pb n="52"/>brand, later ten behoeve van den armen der stad vernieuwd en eindelyk op onze dagen veel kostelyker dan te voren herbouwd werd.</p>
<p>Geheel het beneden gedeelte van het <hi rend="i">Tapesierspand</hi> was in een zeker aental wooningen of <hi rend="i">kelders</hi> verdeeld, waerin de meesten der <hi rend="i">Tapytwevers</hi> hunne huisvesting kozen, en die aen de daernevens loopende straet tot nu toe den naem van <hi rend="i">Kelderstraet</hi> heeft doen behouden. Op den zelfden avond na het feest, dat geheel Antwerpen vermaekt en verheugd had, zaten in eene dier half onderaerdsche woonsteden of <hi rend="i">Kelderkeukens</hi> eene arme vrouw en vier schier halfnaekte kinderen met ongeduld op de komst van Joris Dierckxsens te wachten. Aen de roodbekreten oogen en gepynigde wezenstrekken der moeder, aen de havelooze uitdrukking van de bleeke aengezigten der kinderen, aen den ellendigen staet hunner gescheurde kleederen, aen den naren en hartpynigenden toestand van het vertrek, dat zy bewoonden, was het ligt te zien, dat dit rampzalig huisgezin in de diepste ellende lag gedompeld. Ofschoon het buiten afgrysselyk koud was, en dat de immer neêrstortende regen by poozen langs de van glaesjes ontbloote vensterraem en de breede schoorsteenpyp insloeg, en dus de kou-<pb n="53"/>de nog vermeerderde, brandde er geen sprankje vuer onder den breeden mantel der schouw. Van meubels was er geen enkel spoor te vinden; slechts een onverklaerbare hoop oude vodden en versleten kleedingstukken, die misschien aen het geheele huisgezin tot legerstede verstrekten, dienden der moeder en den kinderen in dit oogenblik tot eene zitplaets, waer zy met zich op elkander te dringen zoo veel mogelyk zich tegen de aenraking van het instuivende regenwater en de bovenmate strenge luchtgesteltenis trachtten te beveiligen. Honger en gebrek stonden op aller wezenstrekken in onuitwisbare merken geprent.</p>
<p>Dit vertrek was de wooning, die arme vrouw, die havelooze kinderen, waren de vrouw en de kinderen van den <hi rend="i">Armen Duivel.</hi></p>
<p>De zaken van den anders zoo neerstigen tapytwever stonden inderdaed verwonderlyk slecht. Dien heelen winter had hy nog geen slag gewerkt; al zyne geringe meubelen waren een voor een in brood en andere noodwendigheden veranderd geworden; al zyne kleederen hadden een voor een den weg naer een der destyds in menigte bestaende <hi rend="i">lombaerden</hi> genomen. Gelukkig nog dat de kelders onder het Tapesierspand aen
<pb n="54"/>de geringste lieden zyner nering tot eene uiterst goedkoope woonst diende, anders had hy denklyk sints lang niet alleen geene kleederen meer bezeten, om zyne naekte leden en die zyner vrouw en kinderen te bedekken, maer zelfs in de onmogelykheid geweest om aen het ellendige huisgezin, een dak tot bescherming tegen het strenge jaergetyde te geven.</p>
<p>Waerschynelyk had de ongelukkige vader, haesten wy ons het te zeggen, waerschynelyk had hy by zyne menigvuldige vrienden, en vooral by de hem hoogachtende kunstbroeders eene zekere hulp kunnen aentreffen, had hy zich tot het doen kennen zyns rampzaligen toestands willen vernederen; doch hiertoe had de gevoelvolle man te veel fierheid, te veel verhevenheid van geest. Hierby herinnerde hy zich, dat toen hy eenige jaren te voren het meisje, dat hy beminde, ondanks hare armoede tot vrouw nam, de meesten zyner kennissen zynen keus afgekeurd en hem zyn huwelyk afgeraden hadden, omdat zy beweerden dat hy, met zyn groot vernuft en zyne winstgevende nering voor het minst de dochter eens welgestelden poorters uit den burgerstand had kunnen krygen. Hun dus zynen hopeloozen toestand te openbaren, ware hem al te
<pb n="55"/>hard gevallen. Dan, wat hy voor zich alleen niet had durven wagen, had hy welligt dien zelfden avond voor zyne ongelukkige gade en kroost ondernomen. Het was zelfs in dit gedacht dat hy met Hein, in wien hy nog wel het meest vertrouwen stelde, de herberg het <hi rend="i">Paerdeken</hi> was binnengetreden, met voornemen van aen dien vriend, die hem zeer veel goed scheen te willen, en die daer by in staet was hem te helpen, zynen hopeloozen toestand te doen weten. Lang reeds had hy by de tafel en het steeds onaengeraekte glas bier zitten overwegen hoe hy het gesprek best ten dien einde zou aenvangen, wanneer eensklaps de slechtgeplaetste aenmerking op zyne houding van Van Haes en de luidruchtige hulpaenbiedingen zyner makkers hem duizend dolken door het harte joegen, en heel van zyn voornemen deden afzien.</p>
<p>- Liever van honger en gebrek omkomen, dan my tot dus verre te vernederen! morde hy, tot bloedens op zyne lippen bytende.</p>
<p>Eenige oogenblikken later was hy, gelyk wy gezien hebben, uit het gezelschap der rederykers verdwenen.</p>
<p>Lang reeds, bitter lang waren nu de vrouw en de kinderen op hem wachtende. Sints den vorigen avond hadden zy geen bete broods meer
<pb n="56"/>over de lippen gehad. Ofschoon verre van eenige hoop tot verbetering te voeden, had hun Joris, meer om hen te vertroosten, des middags wanneer hy naer de vertooning ging, hulp tegen des avonds beloofd. Het is waer dat hy toen nog ondanks zich zelven van den stap, dien hy by den eenen of anderen vriend moest wagen, veel verhoopte. Intusschen hy kwam niet. De avond was reeds verre gevorderd, de regens plasten reeds verscheidene uren op de sombere straten neder, en nog geen enkele stap had het bedroefde huisgezin doen gissen, dat de ellendige vader met troost en voedsel keerde. De kinderen, ofschoon zy hunne ingewanden door den honger voelden martelen, lieten geen enkelen zucht, uit vrees van de stuiptrekkende aendoening der moeder nog te vermeerderen. Tot dus verre leert het onheil. Slechts het kleinste, pas anderhalf jaer oud, poogde by tusschenpoozen nog een twyfelachtig voedsel uit de door droefheid uitgedroogde borsten der moeder te trekken, die wat haer betreft, verheven was van angst en moederliefde, en zich de kleinen uit alle hare magt zoo veel zy kon tegen het lichaem sloot, om hun by al de folteringen des hongers ten minsten de smarten der nypende koude niet te laten gevoelen.</p>
<pb n="57"/>
<p>Een welbekende stap, dien zy van verre de straet hoorden betreden, deed eindelyk de aendacht der kinderen ontwaken. Verheugd ligtten zy allen het hoofd: - Vader! ontvloog hunne lippen, en blyde liep reeds het oudste zoontje de deur ontsluiten. Eene zwakke strael hoop verlichtte het vermagerde wezen der moeder:</p>
<p>- Welnu, Joris? sprak zy flauwelyk glimlagchende den inkomende toe.</p>
<p>Nog somberder dan in de herberg was de <hi rend="i">duivel.</hi> De lange hairen plakten hem nat op de uitgehongerde wangen, het water lekte by stroomen uit zyne dunne, kleurlooze kleederen. Hy antwoordde niets....</p>
<p>Weenend liet de moeder haer hoofd op den zuigling, dien zy op den schoot hield, nederzakken. Angstig lieten de kinderen hunne blikken van den vader tot de moeder en van de moeder tot den vader over en weêr gaen.</p>
<p>- Vader, ik heb honger! ... snikte het oudste.</p>
<p>- Brood! ... vader! riepen de twee anderen.</p>
<p>- Niets! oh! ik heb niets, kinderen! borst Joris in tranen los. Ik kan u onmogelyk brood bezorgen...</p>
<p>- Maer uwe vrienden, Joris? ... gilde de vrouw.</p>
<pb n="58"/>
<p>- Myne vrienden! ... sprak hy hopeloos glimlagchende... Myne vrienden! ... Ja, zoo ik hun op de straet wilde toeschreeuwen dat ik honger heb, dat myne vrouw en kinderen te huis van gebrek vergaen, dan zouden zy my waerschynlyk genoeg een stuk broods toewerpen; doch niet zonder my alvorens over het verwaerloozen hunner raedgevingen ter gelegenheid myns huwelyks te hebben gesproken..... Myne vrienden! ... Zy zoeken my, omdat ik huns gelyken schyn, omdat ik hun myne gesteltenis verberg, omdat ik een goed speler ben en veel dienst doe... Maer zoo zy den regten staet myner zaken kenden, zoo zy wisten dat ik broodsgebrek lyde, dat ik op het punt ben van met myn huisgezin van honger en ellende omtekomen... Hoe schielyk zou hunne handelwyze niet veranderen? ... Hoe ras zou de minste onder hen zich niet het regt gelooven my te verachten? ... Omdat hy zou weten dat het kleinste gedeelte zyns overschots my kon gelukkig maken...</p>
<p>Zoo onregtvaerdig redeneert nogtans dikwyls de ongelukkige. Indien ooit menschen verlangden het lot hunner medemenschen en vooral huns vriends te verzachten, waren het voorzeker de gezellen van den <hi rend="i">duivel.</hi> Het is gewoonlyk niet
<pb n="59"/>by kunstenaers, dat men de hardvochtige ikzucht van het meestendeel der ryken moet gaen zoeken.</p>
<p>Gedurende eenige oogenblikken waren zuchten en weenen het eenigste wat men in de koude en ziltige woonst kon onderscheiden.</p>
<p>- Maer eindelyk, Joris? ... vroeg nogmaels de moeder.</p>
<p>- Ik meende eener myner vrienden aentespreken, wanneer eensklaps een andere melding van onze waerschynelyk ellende en dus ons armoede wereldkundig maekte. Dit kon, dit mogt ik niet dulden. Ik leugenstrafte zyn gezegde.... Liever wilde ik onder de armoede bezwyken....</p>
<p>- Brood! ...</p>
<p>- Vuer! ...</p>
<p>- Ik heb honger en koû, vader! gilden de drie kinderen.</p>
<p>Razend sprong Dierckxsens den armoedigen kelder rond... sloeg zich met de vuisten tegen het aengezigt, trok zich de hairen uit het hoofd.</p>
<p>- Myn leven! Myne ziel! Alles wil ik den gene verpanden, schreeuwde hy uitzinnig, die u brood en vuer wilde bezorgen!</p>
<p>Nauwelyks had hy deze woorden uitgesproken, of akelig werd er driemael op de deur geklopt.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="60"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<p>Een overgroot getal onzer straten zyn, gelyk men gemakkelyk kan bespeuren, hunnen naem enkelyk aen eene nabyzynde <hi rend="i">kerk</hi> of <hi rend="i">kapel,</hi> aen een <hi rend="i">godshuis</hi> of ander liefdadig gesticht, soms ook wel aen een merkwaerdig openbaer of byzonder gebouw en dikwyls, gelyks wy reeds in eenige der voorgaende kronyken gezien hebben, aen de een of andere groote Antwerpenaer verschuldigd. Zoo hebben wy, by voorbeeld, de <hi rend="i">Sint Jakobsmarkt</hi>- en <hi rend="i">straet;</hi> de <hi rend="i">Korte</hi>- en <hi rend="i">Lange Clarastraten</hi> naer het voormalige klooster der <hi rend="i">Clarissen</hi> later in eene postery veranderd; de <hi rend="i">Minderbroedersstraet</hi>- en <hi rend="i">Rui</hi> naer het klooster der eerw. paters <hi rend="i">Minderbroeders,</hi>
<pb n="61"/>thans ons <hi rend="i">Musaeum;</hi> de <hi rend="i">Lange</hi>- en <hi rend="i">Korte Gasthuisstraten;</hi> de <hi rend="i">Schipperskapelstraet,</hi> naer de thans als magazyn dienende kapel van het voormalige <hi rend="i">Schippersambacht;</hi> de <hi rend="i">Hessenplein</hi>- en <hi rend="i">Brug,</hi> naer het nog bestaende <hi rend="i">Hessenhuis;</hi> de <hi rend="i">Zilversmid-, Wissel-, Schoenmakers</hi>- en <hi rend="i">Kuiperstraten</hi>, naer de menigvuldige <hi rend="i">Zilversmeders-, Wisselaers-, Schoenmakers</hi>- en <hi rend="i">Kuiperswooningen,</hi> welke zich weleer in deze straten bevonden; de <hi rend="i">Reynder-, Bogaert-, Pruynen-, Grammey-, Rubensstraten,</hi> enz., naer voorname familjen of in onze geschiedenis vermaerde mannen, die op dezelfde plaetsen eigendommen bezaten; de <hi rend="i">Roodestraet</hi> naer de nabyzynde poort, die in den tyd om de kleur haers voorgevels de <hi rend="i">Roodepoort</hi> werd geheeten; de <hi rend="i">kleine</hi> en <hi rend="i">groote Pieter Potstraten,</hi> naer de abtdy in dezelve door Pieter Pot, een ryk antwerpsch koopman gesticht; en eindelyk om van eenige andere min aenzienlyke niet te gewagen, de <hi rend="i">Huidevettersstraet,</hi> naer de huidevetteryen welke zich eertyds in dezelve bevonden, maer nog meer naer de kapel van het voormalige <hi rend="i">Huidevetters</hi>- en <hi rend="i">Schoenmakersambacht,</hi> welke nog op heden den Anglikaenschen eerdienst tot tempel verstrekt.</p>
<pb n="62"/>
<p>Juist op den hoek der laetstgemelde straet en aen den kant waer de <hi rend="i">Komedieplaets</hi> of <hi rend="i">pand</hi> in de zelve uitloopt, stond in vorige tyden een openbare borneput, die over ruim vyftig jaren eerst is verdwenen. Die borneput verbeeldde een slacht van tempeltje en was als een driehoek gebouwd. Hiervan dat de bewuste plaets tot nu toe de <hi rend="i">Driehoek</hi> is blyven heeten.</p>
<p>Eenige stonden na het hier vorenverhaelde tooneel in de kelderkeuken van Joris Dierckxsens, stapten van den kant van het <hi rend="i">Tapesierspand</hi>, twee menschengestalten op het driehoekige iempeltje of liever op de <hi rend="i">Huidevettersstraet</hi> aen. In de eerste was het ondanks de dikke duisternissen, die de geheele stad omhulden, niet moeijelyk den <hi rend="i">armen duivel</hi> te herkennen. Wat de andere betreft, een zeer wyde, donkerkleurige mantel, een hoed, wiens randen tot over de schouders neerhingen, maekten dezelve geheel onkennelyk. Aen den <hi rend="i">Driehoek</hi> aengekomen hield Joris Dierckxsens eensklaps stil:</p>
<p>- Welnu! sprak hy den man met den mantel aen, zie ons nu verre van myne ellendige wooning: wat wilt gy?</p>
<p>- Gaen wy maer verder door, antwoordde deze met eene holle, en byna onverstaenbare stem.</p>
<pb n="63"/>
<p>- Geen voetstap meer: gy hebt my van myne ongelukkige gade en kinderen verwyderd, om dat gy beweerdet dat zy niet mogten hooren wat gy my te zeggen hadt; nog eens, wat wilt gy van my?</p>
<p>- Van u, eene kleinigheid; aen u, veel goeds! grinnikte de zwarte mantel.</p>
<p>- Verklaer u spoedig, riep ongeduldig de rampzalige <hi rend="i">duivel.</hi></p>
<p>- Oh! oh! zoo driftig niet, meester; ik heb reeds lang genoeg geduld met u moeten nemen, en nog... maer ik hoop dat het zich nu wel zal schikken. Ik ga u zeggen wat ik van u, en aen u begeer, hoor: Gy zyt arm en ellendig; hebt nogtans vele vrienden, doch zyt veel te trotsch om hun door het doen kennen uws toestand, tot uwe hulp te doen snellen.</p>
<p>- Hoe gy weet zulks...? ...</p>
<p>- Meermalen hebt gy alreeds het besluit genomen u uit wanhoop te zelfmoorden...</p>
<p>- Inderdaed... ik ongelukkige! ... maer hoe weet gy...? ...</p>
<p>- Oh! ik weet nog al meer, makker! ik weet, by voorbeeld, dat gy de rol van den Satan dezen namiddag zoo regt duivelsch niet gespeeld hebt als men wel zegt...</p>
<pb n="64"/>
<p>- Hoe... Wat zegt gy...? vroeg angstig de meer en meer verbaesde Rederyker:</p>
<p>- Ik zeg, antwoordde de andere al grinnikende, dat gy, na met my een onderhoud of twee gehad te hebben, veel natuerlyk voor <hi rend="i">duivel</hi> zult kunnen spelen.</p>
<p>- Zou het mogelyk zyn... Groote God! stamerde de met yzing getroffen Joris, wien eene verschrikkelyke gedachte op den eigen stond aengreep en eenige stappen terug deed deinzen, wyl hem de hairen van ontroering te bergen rezen.</p>
<p>Hy wilde oogenblikkelyk een kruis maken.</p>
<p>De onbekende hield hem ruw den arm tegen.</p>
<p>- Dat niet, vriendschap! riep hy haestig, dat niet! ook moet ik u dringend verzoeken, dien naem van..... daereven niet meer uitespreken, zoo gy my niet op het oogenblik wilt zien verdwynen.</p>
<p>Met afgryzen dacht de tapytwever te bemerken dat alhoewel de immer voortstortende regen het water van zyne kleederen deed lekken, de plaets van de mouw zyns wambuizes, welke des onbekendes hand aenraekte, geheel droog, ja om zoo te zeggen, gezengd was.</p>
<p>- Ik ken u sints lang, sprak weder de zwarte
<pb n="65"/>mantel: Ik weet dat gy niet tegenstaende hetgene ik u daer straks over het vertoonen uwer persoonaedje verweet, een verwonderlyke goede aenwinst voor my zyt. Ook heb ik van over jaren het oog op u gehad. Die wanhopende voornemens, die gedachten van zelfmoord, gy weet wel, kwamen u van my alleen. Jammer, dat ik u meermalen op het schoonste oogenblik heb moeten verlaeten, om na eenige andere veelbelovende <hi rend="i">aenkomelingen</hi> te snellen, die ik even als u gelyk de appels myner oogen waerdeer; anders waert gy welligt sints lang de onze geweest...</p>
<p>En die afgryslyke woorde uitsprekende, grinnikte hy op nieuw zoo zonderling, zoo aeklig, dat Joris Dierxens van angst geen enkelen verstaenbaren klank kon uit zynen gorgel krygen.</p>
<p>- Daereven had ik u na het tooneel in de herberg van baes Bierinckx alweder byna geheel in myne magt, ging de andere voort: er bleef u maer alleen over tusschen eene koord om u optehangen of een water om u in te verdrinken, te kiezen, toen een ontydig aendenken aen uwe onzalige familje my op nieuw dwong aen de zyde van een anderen myner hoopvolste sujekten te keeren. Doch uwe uitroeping: <hi rend="i">Myn
<pb n="66"/>leven, myne ziel alles wil ik dengenen verpanden, die u brood bezorgt!</hi> my eene schoone gelegenheid aenbiedende om met u eene overeenkomst in het vriendelyke te sluiten, wilde ik dezelve door geene verzuimenis verliezen: ik kwam naer uwe wooning gesneld en... het overige weet gy... Welnu, vervolgde hy op eenen byzonder ligten toon, ik neem de koop aen: ik geef niet alleen aen uwe vrouw en kinderen, maer zelfs aen u brood en vuer. Binnen een jaer slechts koom ik uwe ziel halen. Gy ziet wel, myn makker, dat de Satan in verre na zoo zwart niet is als gy stervelingen wel gewoon zyt hem te schilderen: dit laetste zy u gezegd, op dat gy, by eene tweede gelegenheid myne persoonaedje zoo somber, zoo walgelyk niet meer voorstelt als op heden.</p>
<p>Onder het uitspreken dezer laetste, van een spottenden blik vergezelde woorden, duwde hy den <hi rend="i">armen duivel</hi> eene redelyk zware geldbeurs in de hand en was één oogenblik later, achter den hoek der <hi rend="i">Huidevettersstraet</hi> verdwenen.</p>
<p>Nog lang had hy echter kunnen voortgaen met spreken, zonder dat de verbysterde Joris het had kunnen wagen hem eenigermate in de rede te
<pb n="67"/>vallen. De ongelukkige man was door den schrik, door het afgryzen, die niet konden nalaten al deze zoo onverwachte, zoo yzingwekkende onstandigheden te vergezellen, zoodanig overmand, dat het hem niet alleen volstrekt onmogelyk was zich van zyne spraektuigen te bedienen, maer zelfs een voet, een enkel deel zyns ligchaems te bewegen om zich door de vlugt verre van eene zoo vervaerlyke plaets te verwyderen. Slechts een groot kwaert uers na het vertrek van den <hi rend="i">vreemden,</hi> gelukte het hem eindelyk tot zich zelven te keeren en den aerd zyner verschillende gewaerwordingen te begrypen. Zyne eerste beweging was van de beurs, die de schrikverwekkende onbekende hem in de hand had gestoken, met afkeer van zich te werpen, uit vreeze dat de aenraking alleen van het verachtingswaerdige geld dat zy bevatte hem mogt bezoedelen. By eene nadere overweging was hy echter zeer spoedig van denkwyze veranderd. Hy poogde zich te overtuigen dat, of hy den prys zyner ziel al of niet gebruikte om zyn huisgezin te redden, de koop niettemin gesloten was, daer hy, eilaes! onvoorzigtig genoeg geweest was, om dien zelve voorteslagen aen al wie hem brood en vuer kon verschaffen. Hier by kwam nog, dat juist wyl hy
<pb n="68"/>het byna ongehoorde zyns voorvals langs die zyde was aen het overwegen, het hem toescheen als of hy zyne uitgehongerde en van koû versteven gade en kroost hem tot op de plaets zelve, waer hy stond, om brood en vuer hoorden toeroepen. Die misschien ingebeelde omstandigheid gevoegd by zeker soort van wanhopende vermetelheid, welke het ellendige zyns toestands maer al te wel regtvaerdigde, deed hem na eenige stonden pynlyke vertwyffeling eindelyk tot het behouden der beurs besluiten. Met eene krimpachtige beweging wrong hy dezelve tusschen beide zyne handen, en spoedde zich zoo ras mogelyk naer zyne schier onbewoonbare wooning terug.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="69"/>
<head rend="h4">V.</head>
<p>Wat al rampen, wat al ongelukken en plagen kan een weinig voorspoed in 's menschen leven al niet doen vergeten; wat al wonden kan die groote en onfeilbare geneesmeester, de tyd, eindelyk niet heelen. Dat een sterveling zoo ongelukzalig, zoo diep terneêrgeslagen zy, als het mogelyk is, eene enkele strael hoop, die er nog verre af is hem eene heilvolle zekerheid te schenken, daer ze hem slechts een min rampzalig veschiet belooft, is reeds bekwaem om hem oogenblikkelyk op maenden, jaren zelfs van onheil de doen terug zien, als op onaengename droomen, die zyn leven slechts eenige stonden versomberden. Laet hem de grootste, de smarte-<pb n="70"/>lykste verliezen te betreuren hebben, die het een' sterveling gegeven is te ondergaen, een min of meer aenzienelyk tydverloop doet hem dezelven niet slechts als zeer gering beschouwen, maer zelfs zich verwonderen dat zy ooit in staet geweest zyn hem zoo diep te grieven. Of die verzwakking van de sporen der voorwerpen welke zich met behulp onzer zintuigen weleer zoo nydig in onze ziel prenteden, of dit gebrek aen geheugen, lyk men 't noemen kan, al of niet eene onvolmaektheid in het menschelyk samenstel of in onze geestvermogens zy, zullen wy ons niet verstouten aenteraken; maer wie is de sterveling die by het zien der talloozen wederwaerdigheden, die gewoonlyk ons leven genoegzaem ontluisteren, niet met ons zal instemmen, dat die verzwakking in onze herrinneringen althans voor menig een gelukkig is, en daerdoor niet op de gedachte zal komen, dat de Algoede in aenzien der ellendige zwakheid zyner schepselen het van in het beginsel der tyden aldus heeft geschikt om zoo het lot, dat zyne voorzienigheid ons somstyds beschikt, allezins ligter om dragen te maken.</p>
<p>Van dit oogenblik af begonnen de zaken van den <hi rend="i">armen duivel</hi> eene geheel andere wending
<pb n="71"/>te nemen. Hy kreeg werk in overvloed; de verkochte huisraed en tapytwevers gereedschappen werden al spoedig door nieuwe vervangen; de kleederen en overige onontbeerlyke voorwerpen des huishoudens, welke naer den <hi rend="i">lombaerd</hi> waren verdwenen, werden al ras gelost, en kwamen weder aen het min ongelukkige huisgezin een veel vrolyker en vooral deftiger aenzien byzetten. Joris Dierckxsens kon zich nu, zonder elken oogenblik te moeten zyne schaemte verbyten, by al de vereenigingen der kamerbroeders bevinden, en gerustvol met liefde aen de ingevingen zyns waerlyk merkwaerdig talents overgeven.</p>
<p>Onder al zyne vrienden was er, gelyk men gissen kan, geen enkele, wien hy zich zoo veel vertrouwde, noch die hem zoo recht hartelyk toenegen was geworden als Heintje, de maker van het <hi rend="i">zinnespel</hi> met het O.-L. Vrouw feest op de Groote Markt vertoond. Er ging nu byna geen dag meer voorby, zonder dat de dichter <hi rend="i">den Armen Duivel</hi> of deze zyn gezell Heintje ging bezoeken. Joris Dierckxsens was fier op de vriendschap welke hem zoo gul, zoo belangloos met een man vereenigde, die hem meermalen groote blyken van verknochtheid, en toen hy
<pb n="72"/>zich in het ongeluk bevond, eene opregte deelneming zonder <hi rend="i">vernedering</hi> had getoond, en die nooit naliet hem in alle gevallen, voor wat de rederykkunst en zelfs zyne ambacht en andere byzondere zaken betrof ten beste te raden. Ook voelde hy zich zoo het scheen, altyd gelukkig in het gezelschap zyns vriends, en was het iets buitengewoons geworden voor de broeders van den Olyftak, den tapytwever of Heintje, den eenen zonder den anderen na de weeklyksche byeenkomsten der leden, in het <hi rend="i">Paerdeken</hi> te zien verschynen.</p>
<p>By al dat ontbrak er iets aen het geluk van den <hi rend="i">Armen Duivel</hi>, by al dat voelde hy zich zelfs te midden zyner vrienden of in zyn eigen huisgezin, en aen de zyde zyns braven makkers niet geheel te vreden. Immer kwamen er in de zaligste oogenblikken van zyn veel voorspoediger leven, enkele stonden die hem het koude zweet van het aengezigt deden lekken, en die hem door een yslyk gedacht en eene onrustwekkende herrinnering byna zoo onzalig maekten als hy het weleer was geweest. Men zal gemakkelyk raden, dat het gewoonlyk was wanneer hy zich het schroomelyke voorval aen den <hi rend="i">Driehoek,</hi> en zyn onderhoud met den somberen
<pb n="73"/><hi rend="i">onbekende,</hi> die zulks voor hem in het geheel niet meer was, te binnen bragt. Dat hem dit voorval in den hoogsten graed afschrik en onrustwekkend moest voorkomen, is zoo veel ligter te begrypen, dat hy zich tot dan toe nog nooit deswegens by zyne gade of zynen vriend had durven uitlaten, en zich enkelyk vergenoegd had met aen de eerste te doen kennen dat het een zyner vrienden was, die hem dien avond zoo tydig had komen onderstand bieden, en het geld hem door den <hi rend="i">zwarten mantel</hi> in de hand gestoken. gevolgentlyk tot opbeuring en onderhoud van het bedrukte huishouden had doen dienen.</p>
<p>Wel is waer dat hy zich meermalen met de verzekering getroostte dat hy den <hi rend="i">Satan,</hi> (want ofschoon hy het woord nooit geheel dorst uitspreken, hy was overtuigd dat niemand dan die de raedselachtige onbekende was geweest), dat hy den Satan, zeggen wy, hoegenaemd geene schriftelyke verzekering van het akelige verbond of zelfs in het geheel geene toestemming tot hetzelve had gegeven. Doch dan kwamen weêr spoedig zyne eigene roekelooze aenbieding en ook het genot van de, eilaes! al te dure geldbeurs hem in het geheugen en deden in eens al zyne moedgevende beredeneringen in duigen vallen.</p>
<pb n="74"/>
<p>Een geheel jaer was middelerwyl in deze betere gesteltenis des huishoudens al spoedig verloopen. Er werd aen de harde, te voren uitgestane armoede en ellende byna niet meer gedacht, en ware het niet de altyddurende beduchtheid des vaders geweest, de geheele familje had zich zoo weinig om het verleden bekreund als of alles zich immer in denzelfden voorspoedigen staet had bevonden. Die beduchtheid echter ook begon van dag tot dag te verflauwen, daer Joris door gestadige redeneringen dan eindelyk toch op het punt gekomen was van zyne aenbieding aen al wie hem brood en vuer zou bezorgen voor niets minder dan een goed geregeld verbond aentezien. Zekeren avond echter van den jare 1585, (het was juist de verjaerdag van het Lieve-Vrouwe feest), wederom in de herberg van Peer Bierinckx gezeten, voelde hy zich dermate door zyne sombere herinneringen weggesleept dat hy niet kon nalaten geheel het geval aen zynen getrouwen vriend, Heintje, uitteleggen.</p>
<p>- Verbazend! Schroomelyk...! Sprak deze, wanneer Joris met zyn verhael eindigde.</p>
<p>- Niet waer, Hein? verbazend...! ... Maer wat zoudt gy in myne plaets al hebben kunnen doen? ...</p>
<pb n="75"/>
<p>- Myne vrienden aenspreken! Nu ziet gy wat er van uwe slechtgeplaetste schaemte is gekomen... En dan, waerom my uw vooral niet reeds vroeger gezegd? Dat is weêr niet wel, Joris. Gy hebt over een jaer aen myne opregte deelneming getwyfeld, goed! gy kendet my niet; maer sints lang hadt gy my zonder vreeze alles moeten kunnen zeggen.</p>
<p>- Vergeef my, vriend! ik gevoel het, ik had ongelyk, maer zoo gy wist... De onzekerheid, de vreeze van u ongeloovig te zullen vinden, de schaemte, ja, Hein! noem ze zoo gy wilt slechtgeplaetst, de schaemte van my aen iets dergelyks te hebben blootgesteld, geloof my, hebben my alleen tot hiertoe kunnen doen zwygen.</p>
<p>- Hoor, Joris, voor het oogenblik kan ik u geenen beteren raed geven als van u nooit laet alleen op straet te begeven; maek vooral dat gy dezen avond, daer gy zegt dat uw voorval juist van daeg verjaert, dat gy dezen avond vroeg te huis zyt. Bid eer gy u te bed begeeft een paternoster of twee meer ter eere van uw H. Engel Bewaerder: dat kan nooit geen kwaed, zoo als gy weet. Morgen zal ik u by mynen biechtvader, Pater Laurentius, een door en door geleerd Predikheer brengen; en zoo die u niet helpen kan
<pb n="76"/>moet inderdaed uw Satan.... Maer daer twyfel ik niet aen. Hy zal u dan wel gerust laten.</p>
<p>Liever had Joris gehad dat het bezoek niet uitgesteld maer nog denzelfden avond by Pater Laurentius afgelegd werd: hy had dan veel geruster kunnen huiswaerts keeren. Niet zonder moeite, wel is waer, deed hem echter Heintje verstaen dat het uer ongesteld en daerby de zaek zelve niet zoo dringende waren. De <hi rend="i">Duivel,</hi> de geest des kwaeds zynde, kon onmogelyk beweerde Hein, getrouw aen zyn woord wezen, dat iets goeds is; dus zou hy Joris zeker langer dan een jaer gerust moeten laten, daer hy voor het einde van het jaer niet was verschenen.</p>
<p>Deze conclusie, hoe logisch anders ook afgeleid, was zoo maer half in staet om den <hi rend="i">Armen Duivel</hi> de vrees voor een bezoek zyns homoniems te benemen. Niet lang duerde het dus of hy had Hein, zyne overige vrienden, baes Bierinckx en het <hi rend="i">Paerdeken</hi> vaerwel gezegd, en stapte met verhaeste schreden huiswaerts, op zich zelven gebeten om zyner besluiteloosheid wille en zich belovende van zyn bezoek by den geleerden predikheer voor al het geld van de wereld niet langer dan tot des anderdaegs uittestellen.</p>
<p>Omtrent eene half uer later zat hy in zyne
<pb n="77"/>thans byna deftig gemeubelde kelderkeuken by een goed vuer met vrouw en kroost te avondmalen. Hy dacht byna niet meer aen de sombere gewaerwordingen welke hem gedwongen hadden zyn geheim een weinig te voren aen zynen vriend te vertrouwen. Op eens verneemt hy een zacht geruisch by de inkoomdeur.</p>
<p>Dit gerucht bragt in zyne ziel al den vorigen angst terug: bleek en spraekloos hield hy op met eten.</p>
<p>- Bom! Bom! Bom! klonk het driemael akelig op de deur, even zoo als toen hem op een avond van het verloopen jaer de Zwarte Mantel was komen halen.</p>
<p>- Open, neen! open, niet! schreeuwde de tot uitzinnig wordens verschrikte Joris tot zyne verwonderde gade en kinderen. Dan te vergeefs, als door eene bovennatuerlyke magt bewogen opende zich zachtjes de geslotene deur, en juist als een jaer te voren stond de yzingwekkende onbekende in zyn donkerkleurige mantel gewikkeld in het midden der wooning en wenkte afgryslyk den armen, byna gedachteloozen tapytwever hem te volgen.</p>
<p>Koud en onbeweeglyk bleef echter Joris op zynen stoel als vastgenageld zitten. In de grootste
<pb n="78"/>verwarring een kruis slaen was al wat hy kon doen.</p>
<p>Dreigend wenkte hem echter nogmaels de Zwarte Mantel, op wien dit H. teeken hoegenaemd geen uitwerksel scheen te hebben.</p>
<p>- Oh! ik bid, ik smeek het, storte Joris voor hem op zyne knieën neder: laet my by myne arme gade en kinderen, scheur my niet van hunne zyde; sleur my niet naer uwe helle mede!</p>
<p>- En wie spreekt u daervan? riep hem de gewaende Satan tegen, wyl hy eensklaps hoed en mantel afwierp en onder dit sombere hulsel, de niets minder dan sombere gestalte van den dichter Heintje vertoonde.</p>
<p>Moeijelyk, om niet zeggen onmogelyk, ware het ons de verschillende gevoelens uitteleggen die het hart van den <hi rend="i">Armen Duivel</hi> op dit zalig oogenblik overstroomden. Met tranen van blydschap op de wangen vatte hy de hand zyns vriends, en drukte ze met kracht op zyne hardkloppende borst:</p>
<p>- Vrouw! sprak hy, ziedaer den vriend die ons en onze kinderen nu een jaer geleden, eenen afgryselyken dood spaerde. Nimmer, neen, nimmer kunnen wy ons jegens hem dankbaer genoeg betoonen.</p>
<pb n="79"/>
<p>- St! Genoeg! Daer geen woord meer van, hoort gy? sprak Heintje: het geld welk ik u schonk was juist hetgene ik van het Magistraet voor het samenstellen onzes <hi rend="i">zinnespels</hi> ontving; en daer gy niet weinig tot deszelfs goede uitvoering bydroegt, was ik er u heel natuerlyk een groot deel van verschuldigd. Jammer maer dat gy met uwe ontydige schaemte my dwongt u uit het <hi rend="i">Paerdeken</hi> tot hier aen de deur te volgen, u afteluisteren, kortom voor Satan te spelen.</p>
<p>Het zal onnoodig zyn hierby te voegen dat Joris en Heintje tot aen hunnen dood immer de beste vrienden bleven; en dat het huisgezin des tapytwevers zich nimmer in zoo drukkende omstandigheden bevond.</p>
<p>Juist nevens de <hi rend="i">Kelderstraet</hi> bevindt zich een klein straetje dat in de Schuttershofstraet uitloopt en nog den naem draegt van de <hi rend="i">Arme Duivelstraet.</hi></p>
<pb rend="blank" n="80"/>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="17210000"/>
</interpGrp>
<pb n="81"/>
<head rend="h3">Hans van Tichelen.
<lb/>
(1721.)</head>
<q rend="bq">- Gy herrinnert u wel dat wy hier over eenigen tyd, eenen Mechelaer gevonden hebben.
<lb/>
- Ja, die eerst knecht is geworden by Mynheer Van Mansfelt, en nu by den beul.
<lb/>
- Knecht, knecht! ... weet gy wie hy was?
<lb/>
- Neen, ik.
<lb/>
J.A. D<hi rend="sc">e</hi> L<hi rend="sc">aet</hi>. <hi rend="i">Huis van Wesenbeke.</hi></q>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
<p>Dat de oude uitgang <hi rend="i">steger</hi> of <hi rend="i">stege,</hi> welke zich op het einde van sommige onzer straetnamen bevindt, als van het ongelykvloeijende werkwoord <hi rend="i">stygen, ik steeg, gestegen,</hi> voortskomende, juist hetzelfde als het woord <hi rend="i">straet</hi> beteekend, is thans algemeen genoeg bekend.
<pb n="82"/>Immers wie onzer weet niet dat <hi rend="i">Meirsteeg</hi> by voorbeeld niets anders wil zeggen als eene straet, of baen, die naer de plaets (nu nog <hi rend="i">Meir</hi>) geleidt, waer zich in vroegere tyden eene <hi rend="i">Houtmeer,</hi> dat is een bosch der gemeente of stad toebehoorende (<hi rend="i">silva communis</hi>) bevond, waerop later eene waterleiding of vaert werd gegraven, om zoetwater uit de Herentalschevaert binnen de vesten te krygen, en by de tweede vergrooting der stad eene poort (de <hi rend="i">Meirepoort</hi>) en eene brug (de <hi rend="i">Meirebrug</hi>) werden gebouwd, die beiden ten jare 1541 met de derde en laetste vergrooting zyn afgebroken.</p>
<p>Ook aen het zuideinde der stad hebben wy twee straten, wier namen het woordje <hi rend="i">stege</hi> tot op onze dagen hebben blyven behouden. De eene genaemd de <hi rend="i">Vlierstege,</hi> (en niet de <hi rend="i">Vliegstege, ruelle des Mouches</hi>), heeft dien naem zegt men behouden van een niet onaenzienlyk getal <hi rend="i">Vlierboomkens,</hi> welke zich voor het aenleggen dier straet op de plaets bevonden. De andere de <hi rend="i">Bock, Buc</hi> of <hi rend="i">Boekstege,</hi> ook wel met den onzindelyken naem van <hi rend="i">Luizenmarkt</hi> bestempeld, verdient wel dat wy aen het uitleggen haers naems eenige regelen meer toewyden.</p>
<p>Volgens de Kommissie, welke, gelyk wy vroe-<pb n="83"/>ger aenhaelden, in 1828 met het opzoeken der ware namen der straten gelast werd, zou deze straet niet <hi rend="i">Boekstege</hi> of- <hi rend="i">stede</hi> maer wel <hi rend="i">Bokstege</hi> moeten heeten, omdat zich in dezelve een aental huizen bevinden welke alle dien tytel min of meer regtvaerdigen. Zoo treft men er by voorbeeld niet alleen aen de <hi rend="i">Gruen Geyte,</hi> en de welbekende <hi rend="i">Blauw Geyte,</hi> maer zelfs hetgene veel meer zegt, den <hi rend="i">Blauwen Bok,</hi> den <hi rend="i">Witten Bok</hi> en den <hi rend="i">Swerten Bok.</hi> Van den anderen kant beweert de heer Willems, in zyne aenteekeningen op het verslag der Kommissie, met regt, dat de gedachte straet veeleer den naem van <hi rend="i">Boc</hi>- of <hi rend="i">Bucstege</hi> zou behooren te dragen, en zie hier zyne reden: ‘De naem van deze steeg, zegt hy, is niet van de daerin gelegen huizen, maer van den familienaem <hi rend="i">Boc</hi> of <hi rend="i">Buc</hi> afkomstig. <hi rend="i">Wouter Buc</hi> (op zyn zegel staet <hi rend="i">Boc</hi>), was schepen van Antwerpen in 1330. Voor Wouter Vanden Bruke en Jan Bode, schepenen, verschenen in 1341, des sondaegs na des “Heilichs Sacramentsdach, Her Claus Vander Haghen, priester, ende Woutre Quareel, ende bekenden dat deselve Her Claus ghegheven heeft den selven Woutren, terve een stucke lands, gheleghen ane de Steghe
<pb n="84"/>die gaet ter hovinghen wert, die men heet <hi rend="i">Sher Wouters Bucs steghe,</hi> tusschen Aliten land Van den Horncke, ende Jans Hoes land, op welke stucke lands de vorseide Woutere, nv een huis heeft doen maken.” Verders komt <hi rend="i">Waltherus Boc</hi> als getuigen voor, in eene Charter van 1209, by Le Roy, <hi rend="i">Notitia Marchionatûs,</hi> p. 173<note n="(*)" place="foot">H<hi rend="sc">istorisch</hi> O<hi rend="sc">nderzoek</hi> naer den oorsprong en den waren naem der openbare plaetsen van Antwerpen. Bladz. 199.</note>.’</p>
<p>Wat er nu ook van de echtheid des naems zy, men heeft het in het geheel niet noodig gevonden de geleerde en diepgezochte aenmerkingen der Kommissie en van den heer Willems te volgen; en om in eens dien gordiaenschen knoop doortekappen, heeft men de straet kortaf de <hi rend="i">Boeksteeg</hi> geheeten. Waerom, dit weten wy niet; althans de eenigste waerschynlyke rede is dat er over jaren hier eens zekere onwetende vertolker heeft goedgevonden den naem <hi rend="i">Bok-, Boc</hi>- of <hi rend="i">Bucstege</hi> door het fransche <hi rend="i">ruelle du Livre</hi> te vertalen. Hen, welke deze onberedeneerde handelwyze onzer medeburgeren te veel zou verwonderen, zullen wy naer de verschge-<pb n="85"/>plaetste benaming onzer aloude <hi rend="i">Kammerstraet</hi> (<hi rend="i">rue des Brasseurs</hi>) verwyzen, die men om dezelfde reden de <hi rend="i">Kammenstraet</hi> (<hi rend="i">rue des Peignes</hi>) moet blyven heeten, opdat onze zoo hooggeschatte fransche broeders, en hier of daer een <hi rend="i">hooghartige</hi> Vlaming, die zyn vlaemsch heeft vergeten, dezelve niet met de <hi rend="i">Brouwerstraet</hi> (ook <hi rend="i">rue des Brasseurs</hi>) zou verwarren.</p>
<p>In vroegere tyden werden de tegenwoordige <hi rend="i">Hofstraet</hi> en <hi rend="i">Schuttershofstraet</hi> mede <hi rend="i">Hofsteger</hi> en <hi rend="i">Schuttersstege</hi> geheeten.</p>
<p>Aen de noordzyde van de voormalige abtdy van St.-Michiels, niet verre van de straet welke, om de nabyheid der rivier, <hi rend="i">het Schelleken</hi> of liever <hi rend="i">het Scheldeken</hi> wordt geheeten, ontmoet men een straetje, welk van overoude tyden den naem van <hi rend="i">het Steeksken,</hi> eene verkeerde uitspraek van <hi rend="i">het Steegsken</hi> (<hi rend="i">kleine Steeg</hi>) heeft gedragen. In dit straetje woonde in den aenvang der 18<hi rend="sup">e</hi> eeuw een man, wiens merkwaerdige levensloop, ongelukkige faem, wonderlyke levenswyze en noodlottig einde met regt verdienen belang inteboezemen aen de afstammelingen zyner tyd- en stadgenoten en tot een klaer bewys verstrekken van de groote onregtvaerdigheid, waermede de meeste stervelingen gewoonlyk de
<pb n="86"/>daden hunner medemenschen beoordeelen, en van de moeijelykheid om de wereld van het eens opgevatte vooroordeel, door een enkele slechtschynende daed of door een ongunstig uitwendig veroorzaekt, tot betere gedachten te doen terugkeeren.</p>
<p>Die man, wiens naem thans te Antwerpen nog algemeen bekend, maer wiens bedryven en leven slechts door weinigen geweten zyn, heette Hans Van Tichelen. Zyn vader of moeder had hy nooit gekend, maer was in zyne jeugd door zeker bemiddeld verwandt zyner voortyds zeer geachte familje opgevoed geworden, wiens denk- en levenswyze mede zoo zonderling, zoo onverklaerbaer aen al, wie dezelve kende, voorkwam en zoo grooten invloed hadden op het karakter en de toekomst van den jeugdigen Hans, dat wy ons niet kunnen onthouden deszelfs gedrag omtrent dezen, en al, wie maer eenigzins met hem in aenraking kwam, zoo goed mogelyk in eenige trekken poogen te schetsen.</p>
<p>Het was een byna veertigjarige weduwenaer, wanneer hy den ouderloozen Hans, men weet niet om welke reden, opnam. Hy bezat reeds een talryk huisgezin, daer zyne overledene gade hem niet minder dan vier jongens en drie meis-<pb n="87"/>jes had nagelaten; doch scheen zich in het geheel niet of ten minsten zeer weinig om derzelver opvoeding en onderhoud te bekreunen. Ofschoon zelf een tamelyk welgezeten burger, en daerby nog een winstgevende nering aen de hand hebbende, wilde hy niet alleen niet de moeite nemen de kinderen ter school te zenden, om ten minsten het lezen en schryven te leeren, maer bezorgde hun nauwelyks brood genoeg om in het leven te blyven of kleederen om ordentelyk voor den dag te komen; latende hun voor het overige geheel en al aen de zorge over der twee oudste dochters, die het geheel gezin tot dienstmeiden moesten staen, en daerby, ofschoon reeds in ouderdom gevorderd, niet het geringste voor hadden op hare andere broeders en zuster. Van zoodra hy des morgens opstond tot op het oogenblik dat hy zich naer zyne zaken spoedde, bleef hy op zyne kamer, waer men hem somtyds zeer luid, en andermalen zelfs sterk schreijende tot zich zelven hoorde spreken. 'S middags kwam hy nimmer te huis, maer liep, hoedanig ook de luchtgesteltenis er uit zag, al mymerend langs de straten der stad, en vergenoegde zich, wanneer hy door honger of dorst wierd gekweld, de eerste de beste
<pb n="88"/>kroeg binnen te treden, om daer zonder zelfs neêrtezitten, een stuk kaes, een beet broods, een glas bier, eene kleinigheid te gebruiken, om even na het betalen zyns gelags zyne sombere wandeling langs de straten te hernemen: zynde zulks overigens de eenigste malen dat hy zich het betreden van den vloer eener herberg vergunde, mits hy des avonds na het eindigen zyner bezigheden zoo ras hy kon huiswaerts keerde, zyne wooning binnentrad, zonder ooit een enkelen zyner buren te groeten, en zich oogenbliklyk weêr in zyn vertrek liet opsluiten, zonder aen iemand anders dan aen gene zyner dochters, welke gewoon was hem een sober avondmael te brengen, toetelaten, in zyne tegenwoordigheid te verschynen.</p>
<p>Dat deze man, ofschoon anders veel eerlykheid en vooral eene groote bekwaemheid in alle zyne bedryven aen den dag leggende, niet veel vrienden of, gelyk men 't noemt, goede kennissen had, zal zich gemakkelyk laten bevroeden. Althans er was geen enkele der talryke persoonen met wie hy soms zaekonderhandelingen had, die nog ooit de gelegenheid had gevonden om een hartelyk of vertrouwelyk woord met hem te wisselen. Zyn geheele uitgang bepaelde zich, zoo als
<pb n="89"/>wy gezegd hebben, tot eene immer droefgeestige wandeling op het uer van den middag. Voorts liefkoosde hy geene enkele uitspanning, noch bezocht geen enkel gezelschap. De eenigste liefhebbery, de eenigste drift, welke men hem kende, buiten zynen afkeer voor zyne kinderen, waerover straks nader, bestond in het aenkweken en opvoeden van de kostelykste en raerste bloemgewassen, welke in zynen tyd bekend waren, en waeraen hy een groot deel der vertrekken zyner wooning, by eene niet onaenzienelyke jaerlyksche som gelds toewydde. Buiten dit vermoedde hem zelfs niemand eenigen smaek voor welkdanig ander vermaek, hoe schoon of hoe onschuldig het ook had mogen wezen.</p>
<p>Het zonderlingste echter van dit alles, het gene dat wel het meeste verwondering, ja afkeuring verwekte by hen die in de gelegenheid waren het min of meer optemerken, was de meer dan gemeene strengheid, de zorgeloosheid, de onverwinlyke afkeer, waermede hy zyne kinderen, allen, zonder uitzondering en zonder ophouden, bejegende. Dit onverklaerbaer gevoel in een vader, die wel is waer, gelyk ieder merken kon, niet gelukkig was, maer die zich juist, daerdoor te meer aen de hem nagelaten panden zyner huw-<pb n="90"/>lyks min moest hechten, was zoo groot, dat dezelve hem niet alleen niet toeliet met zyne kinderen te zyn, te eten of te spreken, maer zelfs hunne ontmoeting, ja, hun gezigt als de pest schuwen deed. De eenigste zyner dochters, welke gelyk wy reeds zegden, gelast was met hem 's avonds zyn avondmael te brengen, had alleen de toelating om in zyn vertrek te treden, en met hem over de onontbeerlyksche benoodigdheden des huishoudens te spreken. Wanneer het by geval somtyds gebeurde dat het een of ander zyner kinderen hem in huis of al ware het op de straet tegenkwam, dan tuerde hy op hetzelve met zulken afkeer verradenden gryns, dan scheen hy het met zulke haetvolle blikken te willen door en doorzien, dat het arme schaep zich gelukkig achtte zoo spoedig mogelyk de tegenwoordigheid van hem te kunnen ontvlugten, die het een natuerlyke beschermer tegen het onheil en de onaengenaemheden van het leven had moeten wezen.</p>
<p>Wonder, echter! Die man, die zyn eigen kroost niet dan met afgryzen scheen te kunnen beschouwen, die elk bezoek van die zyner dochteren, welke het geoorloofd was hem aentespreken, slechts onder het beheer eener
<pb n="91"/>zenuwachtige prikkeling scheen te dulden, die man was geen vyand van kinderen. Meermalen op zyne nooit nagelaten middagwandelingen zag men hem in eene afgelegen straet, het een of ander alleenspelende jongsken vriendelyk toespreken, omhelzen en eindelyk met tranen in de oogen verlaten, doch nooit zonder alvorens het verwonderde wicht een stuk zilvergeld te hebben in de hand gestoken. Die genegenheid jegens alle andere kleinen, by uitzondering zyner eigen kinderen, werd nog gevoeliger na het opnemen van Hansken Van Tichelen. Op alle uren mogt dit kind by hem en op zyne kamer komen; hy leed zoo zeer door deszelfs afzyn, wanneer de kleine by poozen uit kinderlyke koppigheid hem geen gezelschap wilde komen houden, of verkoos met zyne neefjes te spelen, dat hy zyn afkeer bedwong tot het binnentreden der kamer, waer het huishouden zich vereenigde, en daer uren lang stilzwygend in een hoek het jongsken bleef zitten nazien, en zich in deszelfs blydschap en gejoel bovenmate verheugde. Maer wee! wanneer zyne kinderen, door deze buitengewoone verdraegzaemheid aengemoedigd zich dan verstoutten hem huppelende te naderen of hem enkel van verre iets toeteroe-<pb n="92"/>pen: de ontwapende strengheid zyner blikken vertoonde zich op nieuw met meerder kracht, als iemand die uit een hemelzaligen droom tot de akeligste wezendlykheid wederkeert, wrong hy zyne opgehelderde wezenstrekken weêr in dezelfde donkere plooi; met eene geweldige beweging keerde hy de naderende kinderen van zich af, en vlood ylings uit het vertrek, waer men hem slechts na het verloop van eenige weken terugzag.</p>
<p>Men zal ligt begrypen tot hoevelerlei verschillende oordeelvellingen, tot wat menigte redelyke of onredelyke gissingen en uitleggingen die inderdaed al te buitengewoone levenswyze by de geburen en andere kennissen des voesterheers van Hans moesten aenleiding geven. De eenen beweerden dat zy hare oorzaek alleen had in het verlies eener aengebedene gade, daer het onverklaerbaer in zyne handelwyze slechts van het tydstip harer dood of daeromtrent dagteekende. Anderen integendeel dachten dat hy veel vroeger had opgehouden gemeenzaem en vriendelyk met buren en kennissen omtegaen, en dat zyn zonderling gedrag het gevolg der schielyke verwydering eens neefs was, die na vele jaren by hem te hebben ingewoond, op zekeren dag eensklaps was verdwenen, zonder dat iemand
<pb n="93"/>kon vermoeden werwaerts by zyne schreden had gewend. Nog spraken of liever fluisterden sommigen over die schielyke verdwyning op eene heel dubbelzinnige wyze: volgens hen was dezelve het gevolg geweest van eene geheimvolle verklaring, en een zeer hevig tooneel, welke in de wooning van buerman B.... zekeren nacht hadden plaets gegrepen, en zoo het scheen door geruchten nadeelig voor den goeden naem der huisvrouw waren veroorzaekt geworden. De lezer verwachtte echter niet dat wy hem de echte oorzaek der sombere geestgesteltenis des mans breedvoeriger uitleggen; daer wy ons met bloote gissingen ten dien einde niet willen inlaten, zullen wy ons vergenoegen met hem te zeggen dat het korts na de dood der gade was dat onze Hans ten huize zyns somberen verwandts werd opgenomen, dat hy van dit oogenblik af dagelyks meer en meer diens gunst scheen te winnen, tot hy eindelyk, grooter en verstandiger geworden, de onafscheidelyke gezel en de onvermydelyke deelgenoot werd van de gevoelens en de levenswyze des mans, die zyne kinderen niet dan met afkeer ende overige menschen niet dan met medelyden en verachting geloofde te moeten behandelen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="94"/>
<head rend="h4">II.</head>
<p>De langdurige, en voor ons vaderland zoo verdelgende kryg der vereenigde Engelsche-Oostenryksche en Hollandsche magten tegen Lodewyk den Veertienden en zynen kleinzoon, den ingedrongen koning van Spanje, had opgehouden geheel Europa in vuer en bloed te zetten; de Vrede van Utrecht en het <hi rend="i">Traktaet der Barrières</hi> beloofde den volkeren eene lange reeks van vreedzame en voorspoedige jaren; de gestremde koophandelsbetrekkingen begonnen zich weêr op nieuw aen te knoopen, de hoop en het vooruitzigt op blydere en vooral op gerustere dagen had de harten van al de bewooners van het westen onzes werelddeels bekropen, en
<pb n="95"/>de Zuidnederlandsche Provintiën vooral, sints kort aen het zoo lang gehaette beheer van Spanjen ontweldigd, ademden ruimer en gelukkiger onder de magtige bescherming van het huis van Oostenryk, en het zachte en vaderlyke landvoogschap van Prins Eugeen van Savoijen: kortom men was digt by het einde genaderd van den jare zeventien honderd een en twintig.</p>
<p>Juist had toen Hans Van Tichelen zyn twee en veertigste jaer bereikt. De dood zyns droefgeestigen weldoeners hem sints lang, om zoo te zeggen, alleen in de wereld gelaten hebbende, had hy zich genoodzaekt gezien diens niet zeer aenzienlyke nalatenschap, door hem alleen ten nadele der kinderen bëerfd, in den handel te wagen, om zich aldus eene zekere en onafhanglyke gesteltenis te verschaffen. Dat hem zyne poogingen byzonder wel gelukten, blykt uit den vermogenden staet waerin wy hem eenige jaren later, en vroeger nog dan het tydstip waervan wy hooger gewaegden, aentreffen; want ofschoon die staet, de vrucht zyner onvermoeijelyke vlyt en zyns voorbeeldigen arbeids, juist wel niet van de prachtigste scheen, ware hy echter aenzienlyk genoeg geweest, om hem den eerbied en de achting van een groot deel zyner stadgenoten
<pb n="96"/>ten spoedigste te winnen, hadden niet zyn vermeende menschenhaet en zyne schuwe en afgetrokkene levenswyze, in vele punten aen die van zyn pleegvader gelyk, hem de harten van allen, die hem naderden, geheel vervreemd.</p>
<p>Ofschoon door den natuer met een edelmoedig en gevoelvol hart begiftigd, poogde of liever waende hy geen enkelen der stervelingen achtingswaerdig te gelooven en al hunne daden, 't zy goede of kwade, door ikzucht of eigenbelang en eene afschuwelyke ingeboren neiging tot veinzen uitteleggen, en rekende hy het zich een slach van eer, zoo weinig mogelyk naer de gewoone wyze te handelen, en hoegenaemd met niemand eenige nauwe verbindtenis of betrekking van vriendschap of dienstbaerheid aen tegaen. Deze manier van zien kon niet nalaten meermalen by hem tot de grofste misslagen en de ergendste buitensporigheden aenleiding te geven, en by gevolg niet alleen eerst zyn karakter in een zeer ongunstig daglicht te plaetsen, maer hem eindelyk den naem van een bitteren menschenhater en een onverdragelyk en zeer kwaed mensch te bezorgen. Hierby voegde zich nu alras de herinnering aen de sombere en geheimvolle levenswyze zyns pleegvaders, der misschien wat
<pb n="97"/>al te strenge regtvaerdigheid, waermede hy weleens sommige kwaedwillige schuldenaren tot betaling had gedwongen, maer vooral een stuersch en waerlyk gansch niet innemend voorkomen, waerin velen ten onregte de uitdrukking van eene afschuwlyke ziel of ten minsten van een bedorven, yverzuchtig en met het doodend gift des nyds opgepropt hart meenden te zien. Dat dit gedacht van zyn karakter, welk al spoedig tot kennis kwam van Hans Van Tichelen, niet in staet was om zyne gevoelens eene andere wending te doen nemen, is niet te verwonderen; dat hy de wereld daer door nog strenger, nog onmedoogender, ja onregtvaerdiger meende te moeten beoordeelen, is mede zeer begrypelyk; en daer het niet missen kon of zyne denkwyze moest op zyne handelwyze den grootsten invloed uitoefenen, was hy, dus doende, op eenige jaren het duchtigste voorwerp des haets en der verachting van al de stedelingen, die hem kenden, onvermydelyk geworden.</p>
<p>Dat men zich echter niet inbeelde dat Hans inderdaed een menschenhater, dat is een sombere beknibbelaer van al de zwakheden, en een verkeerde uitlegger van al de goede hoedanigheden zyner medemenschen, met een woord
<pb n="98"/>hun een volslagen vyand was! Het tegendeel had uit meer dan eene omstandigheid, uit meer dan eene edele daed zyns levens kunnen worden opgemaekt. Maer, van zyne jeugd af de wereld niet dan langs hare slechte zyde hebbende leeren kennen, uit de onregtvaerdige opmerkingen zyns pleegvaders, zou hy zich geschaemd hebben zich beter aen haer te vertoonen, dan zyns gelyken hem zelven toeschenen, overtuigd als hy was dat zulks niet kon dienen, dan om hem op zyne beurt verkeerdelyk door hen te doen beoordeelen. Hoe menige ryke aelmoes, hoe menige hulpvolle ondersteuning werd uit dit grondbeginsel door hem niet onder het voorkomen eener alledaegsche daed, eener slechts op eigenbelang gebouwde speculatie verborgen. Zoo had hy, by voorbeeld, geheel de door hem bëerfde nalatenschap, lang reeds aen zyne uitgehuwde pleegzusters en broeders onbekend en onder den vorm eener byna vergeten schuldbekentenis ten voordeele hunner moeder uitgekeerd; zoo had hy menigmael verscheidene schamele huishoudens of eerlyke werklieden van eenen gewissen ondergang bevryd, zonder dat iemand er alleen aen dacht hem regt te laten wedervaren of hem dank verschuldigd te zyn, zonder
<pb n="99"/>dat iemand geloofde hem anders dan als een verachtelyke sterveling, dan als een met reden slechtbefaemde vyand zyner medemenschen te moeten beschouwen.</p>
<p>Men was dan het einde van den jare zeventien honderd een en twintig genaderd. De schynbare menschenhaet en de ongelukkige befaemdheid van Hans hadden allengskens meer en meer toegenomen. Hy werd letterlyk door al, wie hem kende en door al wie hem niet kende, verfoeid. Het was toen een zeer ontvruchtbaer jaer. Nauwelyks van de bloedige verdelging des oorlogs verlost, hadden de bewooners onzer provintiën de niet min gestrenge plage des hongersnoods te vreezen. Het weder was den geheelen zomer door buitengewoon nat geweest; een aenhoudende regen had al de veldvruchten doen rotten; een smoorheet najaer had al, wat door den regen was gespaerd geworden, verbrand of verzengd. De eetwaren waren tot eenen ongemeen hoogen prys gerezen; doch het graen vooral werd voor onbetaelbare pryzen verkocht.</p>
<p>Het volk gewoonlyk in alle tyden door dergelyke omstandigheden ras ontmoedigd, was weldra aen het morren gegaen. Men sprak reeds luid op van merkelyke verzendingen naer vreemde
<pb n="100"/>landen en van talryke opkoopingen, die moesten hebben plaets gegrepen, met het oogmerk op de ellende, en de armoede der burgers te <hi rend="i">speculeren.</hi> Daer nu dergelyke vermoedens gewoonlyk niet op de genen vallen die ze met regt verdienen; wyl zy, die ombarmhartig genoeg zyn, om met het bloed hunner medemenschen handel te dryven, ten zelfden tyde ook slimheid genoeg bezitten, om hunne strafwaerdige ondernemingen onder den schyn van een edelmoedig en volklievend karakter te verbergen, ware men natuerlyk de regte daders, zoo er al waren, voorbygegaen, om den slechtbefaemden Hans en eenige andere kooplieden, die by het volk niet in gunst stonden, als alleen tot zulk eene schanddaed bekwaem, te verdenken, had zelfs het noodlot van den eersten niet gewild, dat weder in dit geval eene verkeerd uitgelegde daed van hem, welke indien zy goed geweten ware geweest, hem als een weldadigen menschenvriend had doen kennen, juist in den tegenovergestelden zin werd geduid, en hem gevolgentlyk als een der voornaemste kopstukken onder de graenopkoopers aenwees. Zie hier waerin dezelve bestond.</p>
<p>Op den hoek van het <hi rend="i">Steegsken</hi> woonde een
<pb n="101"/>bakker, een arm en eerlyk huisvader, die op korte jaren zyn bestaen door veel elkander opvolgende ongelukken had zien bedreigen, en sedert lang aen Hans eene kleine som was verschuldigd. Door de steeds toenemende duerte ten uiterste gebragt, bevond die ongelukkige zich zekeren dag eindelyk in de onmogelykheid van graen te koopen, en dientengevolge van voort te blyven bakken. Dit hoorde Van Tichelen en eene halve uer later was hy by den bakker in huis. Onder voorgeven dat indien deze niet werkte, hy, schuldeisscher, voor altoos vaerwel aen het hem verschuldigde geld moest zeggen, drong hy den man een briefje op, waermede deze by een koopman in de stad zekere hoeveelheid tarwe kon gaen halen, op voorwaerde van dezelve later aen Hans tegen den zelfden hoogen prys wedertekeeren. Onnoodig te zeggen dat, en het voorgeven en de voorwaerde slechts voorwendsels waren, onder welker schyn de edelmoedige menschenvyand eene schoone daed verborg. Desniettemin wist nog den zelfden morgen het geheele kwartier hoe de afschuwelyke rykaerd, Hans Van Tichelen, op de onreddelyke ellende zyns schuldenaers woekerde, en ongetwyfeld een der slimste deugnieten was door
<pb n="102"/>wier toedoen het arme volk veroordeeld was om zoo veel gedurende den naderenden winter te lyden.</p>
<p>Juist in den namiddag van den zelfden dag trad Hans uit zyne wooning, om langs het zuidelyke gedeelte der stad eene wandeling te doen, zoo hy zich zelven zeide, maer wezenlyk om in deze deze of gene straet van de volkryke, doch behoeftige St.-Andries en St-Joris kwartieren, gelegenheid te vinden, op zyne gewoonelyke wyze, de eene of andere barmhartige daed te verrigten. Op het <hi rend="i">steegsken,</hi> op het <hi rend="i">scheldeken</hi> en in sommige der naburige straten hadden zich aenzienelyke volkshoopen byeengeschaerd. Zonder op de buitengewoone beweging te letten welke in al die groepen heerschte, zonder de nydige blikken, noch de dreigende uitroepen gadeteslaen, waermede zyne buren hem schenen te willen bestormen, vervoorderde Hans zynen weg. Na in de <hi rend="i">St.-Jansstraet</hi> eene poos te hebben blyven stilstaen om eenen herinneringvollen blik op de voormalige woonst zyns voestervaders, het verblyf zyner ouderlooze jeugd te werpen, hernam hy weder zyne wandeling. Aen den hoek der straet aengekomen die men naer den naem van een huis in dezelve <hi rend="i">de Rogier</hi> en niet
<pb n="103"/><hi rend="i">den Rosier</hi><note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Naer een huis</hi> P<hi rend="sc">rins</hi> R<hi rend="sc">ogier</hi>, <hi rend="i">over eenige jaren nog eene herberg.</hi></note> behoorde te noemen, ziet hy eensklaps uit alle de huizen der <hi rend="i">Beggyne</hi>- en <hi rend="i">Breedestraten,</hi> zoo wel als uit de meestomliggende straten en stegen, eene ontzaggelyke volksmenigte naer den <hi rend="i">Boogkeers</hi> snellen. Nieuwsgierig om te weten wat die buitengewoone beweging, en de zonderlinge uitdrukking van veler aengezigten beteekenen, wendt hy zich tot een man die zich met de anderen naer den <hi rend="i">Boogkeers</hi> spoedde:</p>
<p>- Men is vast bezig met de wooning der gebroeders G...., in de <hi rend="i">Lange Gasthuisstraet,</hi> te plunderen! was het antwoord. Die schelmen! Het heeft ook reeds lang genoeg geduerd. Al het graen optekoopen! Den armen werkman het mes op de keel zetten! Het volk het bloed afzuigen! Men zal hun leeren: van daeg is men met hen begonnen; morgen zullen de anderen er aen!</p>
<p>De man snelde voort.</p>
<p>Als van den donder getroffen liet Hans zich onbeweeglyk door de steeds groeijende volksmenigte medeslepen. De gebroeders G...., met
<pb n="104"/>wie hy meermaels betrekkingen had gehad, waren hem althans als min baetzugtig, als veel edelmoediger, en rondborstiger dan andere menschen voorgekomen. Het was zelfs by hen dat hy den bakker dien zelfden morgen om graen had gezonden, daer hy wist dat die heeren, verre van op de armoede der burgers zoeken te winnen, hun graen aen den prys gaven waervoor zy hetzelve hadden aengekocht. En die menschen ging echter het volk plunderen! Op dit gedacht voelde Hans zyne geneigdheid tot het verkeerd uitleggen van der menschen beweegreden duchtig vermeerderen.</p>
<p>Het tooneel dat hem in de <hi rend="i">Lange Gasthuisstraet</hi> verwachtte, was zeker niet geschikt om hem betere gevoelens in te boezemen. De straet zelve was letterlyk met menschen opgepropt, wier onrustige hoofden, door de uitdrukking van de wraekzuchtigste gevoelens bewogen, de juistheid van de veelgebruikte vergelyking eener volksmenigte by eene onstuimige zee maer al te wel bewezen. Vlak voor het huis der vermoede gebroeders, hadden zich de hevigste bestokers des oproers verzameld. Een hagel steenen regende zonder ophouden in de reeds van glazen ontbloote vensters of tegen de muren, wyl een
<pb n="105"/>deel der verwoedste aenvallers vast bezig waren met de straetpoort en eene andere min aenzienelyke inkoomdeur ter regterzyde van het gebouw, met mokers en bylen opentebreken. Niet lang duerde het of de twee deuren waren onder het hevige gebons bezweken, en hadden twee ingangen aen den razenden stroom der huilende menigte geboden. Ter zelfder tyd waren reeds anderen meer ongeduldige bestormers langs de verbroken vensterramen binnen gedrongen. Nu was de hevigheid van het tafereel ten hoogsten top. Al de meubelen, welke zich in het huis bevonden, werden verbryzeld, of half gebroken langs de vensters op de straet geworpen; al de eetwaren en koopmansgoederen geroofd en geplunderd; al het overige op de baldadigste wyze verstrooid, en bedorven. Weldra had men zelfs de twee gebroeders G...., aen wie de woede des volks den tyd niet gelaten had van zich door de vlugt te redden, vastgegrepen en onder het uiten van de bloedspellendste vreugdekreten op de straet gestooten en gesleurd. Aen het afgryslyke wraekgeschreeuw dat hunne verschyning begroette, was het niet moeijelyk om raden op welke wyze dit alles zou eindigen. Reeds hadden een
<pb n="106"/>aental razende de twee slagtoffers in eenen ondoorbreekbaren kring gesloten; reeds was een van hen met eene zware byl gewapend eenige stappen achteruit gedeinsd; reeds had hy dezelfde byl in de hoogte geheven om een der twee rampzalige broeders met eene gewisse dood te treffen, wanneer eensklaps eene zware mannenstem, een donderend - <hi rend="i">Laet af! ...</hi> uit het midden der menigte liet hooren.</p>
<p>Met spyt liet <hi rend="i">de beul</hi> zyne byl langzaem ter aerde nederzakken; verwonderd wendeden de omstaenders zich naer de plaets van waer de stem hun had toegeroepen. Een man drong met reuzenkracht door de digtgeschaerde drommen heen en trachte door wanhopige poogingen zoo digt mogelyk den kring te naderen.</p>
<p>Die man was Hans Van Tichelen.</p>
<p>- Broeders! sprak hy, waerom uwe handen nutteloos met het bloed dier verraders besmeurd? Den beul alleen behoort het hoofd dier twee misdadigen! Op het schavot moeten zy huns gelyken ten voorbeelde omkomen! Brengen wy hen naer het Stadhuis: de Magistraet moet en zal de bloedzuigers straffen! Naer het Stadhuis er mede!</p>
<p>- Naer het Stadhuis! herhaelde donderend
<pb n="107"/>de volksmenigte, aen wie de gedachte eener openbare halsrigting als veel schilderachtiger toelachtte.</p>
<p>- Naer het Stadhuis! herhaelden de beulen, aen wie het woord <hi rend="i">schavot</hi> een veel waerdiger tooneel tot het straffen der ingebeelde misdaed voorstelde.</p>
<p>En de twee onschuldige broeders werden naer de <hi rend="i">Grootemarkt</hi> te midden van den ontzaggelyken stoet voortgesleept.</p>
<p>De man echter die den raed hen op het schavot te doen sterven had gegeven, werd niet meer gehoord noch gezien. Van zoodra hy zyn doel van de ongelukkige kooplieden door beulshanden te doen sterven, had bereikt gezien, was hy, zoo scheen het, uit aller oogen verdwenen.</p>
<p>Wat hy echter verhoopt had, wat het volk, ware het niet door wraekzucht en woede verblind geweest, gemakkelyk had kunnen voorzien, was ook hetgene gebeurde. Het vertragen van de dood der gebroeders G.... gaf het magistraet den tyd van een genoegzaem aenzienlyk getal gerechtsdienaers en gewapende gildebroeders op de been te brengen; en eer nog de twee geplunderde kooplieden tot aen de <hi rend="i">Grootemarkt</hi> waren voortgesleept, werden zy
<pb n="108"/>alreede aen de woede der menigte ontrukt en op het stadhuis in veiligheid gebragt, van waer zy eenige dagen daerna uit de stad vertrokken.</p>
<p>Nog den zelfden avond werd de wooning van Hans Van Tichelen door zyne eigene verbitterde buren en sommige plunderaers, die hem in den namiddag erkend hadden, en in de eerste oogenblikken van spyt, de ontkoming der gebroeders G.... te last legden, mede geheel en al uitgeplunderd en vervolgens tot den gronde toe afgebrand.</p>
<p>Later wanneer de gisting der gemoederen geheel tot bedaren was gebragt, en het geval byna in den duisteren schoot der vergetelheid lag verzonken, was er niemand wien niet het onmenschelyke gedrag, door Hans Van Tichelen by die gelegenheid gehouden, nog altoos verontwaerdiging en afgryzen inboezemde, telkens dat er werd aen gedacht. Daer het Magistraet allen die aen den oproer deel hadden genomen eene algemeene vergiffenis had geschonken, kon men hem niet om die rede vervolgen. Doch er was niemand, die den aenval, welke zyne wooning op denzelfden dag uitplunderde, in assche legde en hem zelven byna tot den bedelstaf bragt, niet als de regtvaerdige
<pb n="109"/>straf aenzag, van de afschuwelyke wreedheid zyner handelwyze omtrent de twee gebroeders.</p>
<p>Twintig jaren nadien leefde te Antwerpen een oude, byna uitzinnige bedelaer, die nog altyd onder den naem van Hans Van Tichelen bekend was, doch wiens geschiedenis slechts weinigen goed wisten. Die man, welke, zegde men, sedert jaren, in den drank de vergetelheid van knagende herinneringen zocht, had, wanneer hy bedronken was, de gewoonte van de straten, welke naer de Grootemarkt leiden, te doorloopen en daer gedurig: - <hi rend="i">Naer het Stadhuis! naer het Schavot!</hi> te roepen. Wanneer hy dan na menigvuldige omzwervingen op de Grootemarkt geraekte, kon men hem nooit van daer krygen, dan na dat hy de trappen van het Stadhuis, onder hetzelfde geroep een of tweemael had op- en afgetreden. Zekeren dag, dat hy waerschynlyk meer dan naer gewoonte beschonken was, had hy het ongeluk van boven tot beneden den trap af te storten en zich het hoofd op de arduinsteenen des vloers te pletteren. Zoo onregtvaerdig als men hem in zyn leven had behandeld, behandelde men hem nog na zynen dood. Men maekte op hem het volgende referein:</p>
<pb n="110"/>
<lg type="poem">
<l>Hansken Van Tichelen,</l>
<l>Dat schelmken, dat diefken!</l>
<l>Zuipt alle dagen zyn buiksken zoo vol,</l>
<l>Dat het rolt</l>
<l>Van de trappen van 't Stadhuis,</l>
<l>Lyk een suikeren bol.</l>
</lg>
<p>Een ryke Antwerpenaer, die het gedrag des mans zoo zeer had bewonderd, als anderen het verfoeiden, en zoo het scheen, voor het onderhoud des ongelukkigen tot aen deszelfs dood gezorgd had, deed het lyk in Sint Andrieskerk onder een prachtigen zerk begraven, welke slechts over weinige dagen is verplaetst geworden. Het volk echter is tot op onze dagen volstandig in zyne onregtvaerdige gevoelens gebleven en lang nog zal waerschynlyk het hiervoren geplaetste referein, in zeker zeer bekend kaertspel, worden opgezegd.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="18400000"/>
</interpGrp>
<pb n="111"/>
<head rend="h3">De Lange Wapper.
<lb/>
(1840.)</head>
<q rend="bq">‘Myn naem, antwoordde de vreemdling, myn naem kent gy - er is géén kind dat myn naem niet kent - er is géén hond in Antwerpen, die my niet beter kent dan zyn meester.’
<lb/>
H. C<hi rend="sc">onscience</hi>. <hi rend="i">Phantazy.</hi></q>
<div type="section">
<head rend="h4">I.</head>
<p>Op eene der toen kortelings langshenen de werf peplaetste banken, niet verre van de <hi rend="i">Burgtplein,</hi> waer men na zoo vele onvernoegende proeven, eindelyk den voetzuil in gereedheid had doen brengen, die eenige dagen later, het tydelyke afbeeldsel van den onsterflyken vorst onzer
<pb n="112"/>schilderschool moest ontvangen, zaten op den avond voor de zoo veelbelovende <hi rend="i">Rubensfeesten</hi> twee persoonen. Eene derzelven, een jongman van omstreeks de achtien jaren, staerde met zulke onachtzame blikken op de zachtvoortrollenden Scheldegolfjes, dat het gemakkelyk te zien was, dat hy zich niet byzonder wel vermaekte in het gezelschap des anderen, een zeventigjariger, die van zynen kant, ook niet veel aendacht op zyn makker scheen te slaen, en met eene zonderlinge uitdrukking van spyt, en misnoegen op het aengezigt, in de rigting van het <hi rend="i">Burgtplein</hi> blikte. De kaeijen en de rivier zelve waren buitengewoon eenzaem. Geen enkele wandelaer vertoonde zich tusschen de twee reijen verschgeplante boompjes, die ons slechts binnen eenige jaren hunne weldadige schaduwe beloven; geen enkele troep natiegasten was aen het lossen van het eene of andere schip bezig; geen enkel schuitje, geen bootje doorkruiste den door de ondergaende zon tooverachtig verlichten spiegel des strooms. Het was als of al de bootsgezellen der vaertuigen, welke echter in groot getal tegen de wal lagen, zich zoo wel als al het werkvolk en de <hi rend="i">gewoonlyke</hi> bezoekers van Antwerpens schoonste wandelplaets, naer het midden
<pb n="113"/>der stad hadden begeven, om zich in het bezigtigen der menigvuldige toebereidselen voor het reuzenfeest, en de drokke bezigheden der onvermoeijelyke <hi rend="i">Palleerders</hi>, te verlustigen. Alleen twee stokoude grysaerds schenen na eenigen tyd, van den kant der dokken, langzaem onze twee gezellen te moeten naderen.</p>
<p>Op dit oogenblik sloeg het juist acht ure op Onze Lieve Vrouwe toren. Eenige minuten later begonnen het gedonder des grof geschuts en het gelui van al de klokken der acht kerken van Antwerpen, het feest der volgende dagen aentekondigen. Door dit gebulder, door dit gelui, en nog meer door zeker slach van verward en onverklaerbaer feestrumoer, dat boven dit alles uitjoelde, opgewekt, verstoutte zich de jongeling eindelyk zyn gryzen makker aentespreken!</p>
<p>- Welnu, grootvader! Gaen wy niet haest de stad in, vroeg hy half geeuwend.</p>
<p>- Wanneer gy wilt, Gustaef, antwoorde deze. Ik heb al gezien wat ik verlangde, voer hy bedenkelyk het hoofdschuddende voort. Ik kon niet gelooven dat myne stadgenoten zoo achteloos van 's lands roem waren geworden. In mynen tyd..... Maer ik vergeet altoos jongen
<pb n="114"/>dat gy in het geheel tot mynen tyd niet te huis hoort, sprak hy, eene onbedwingbaer uitdrukking van ongeduld op des jongens wezenstrekken bemerkende: gy brandt reeds van verlangen u tusschen de jubelende menigte te mengen, wier vreugdekreten ons tot hier toe tegenschallen. Welnu, laet ons gaen: ik wil uwe goedwilligheid niet langer op de proef stellen.</p>
<p>Dit zeggende vatte hy den arm des jongelings en poogde met behulp van denzelven van de bank optestaen, ten einde zich inderdaed stadwaerts te begeven.</p>
<p>Onderwyl waren de twee wandelaers, welke zy van verre hadden zien aenkomen, digt by de bank genaderd. In dezelven twee vrienden erkennende, liet de gryzaerd, tot groot misnoegen zyns jongen geleiders, den reeds vastgegrepen arm los, en zette zich weêr neder, om met meerder gemak hunne komst aftewachten. Spoedig zaten dezen nu ook op de bank, en spraken met den eersten, zoo als natuerlyk, over de luisterryke feesten, welke zich voor des anderdaegs bereiden, en die beloofden voor het minst de feestvieringen te zullen evenaren, welke zy in hunne jeugd hadden bygewoond.</p>
<p>Half treurig schudde echter by dit gezegde,
<pb n="115"/>Gustaefs grootvader weêr het hoofd, wierp nogmaels een spytvollen blik op den voetzuil, en sprak op eenen buitengewoon mismoedigen toon:</p>
<p>- Ik weet het niet; maer, ziet gy wel, dit alles staet my niet aen, en voorspelt my niet veel goeds. Gy kunt my zoo veel gy wilt een ouden droomer noemen; maer ik geloof niet dat die feesten, aen het gedacht zullen beantwoorden, dat wy er hebben van opgevat.</p>
<p>- En waerom niet? vroeg een der gryzen, wyl hy zynen gezel, een zegepralenden blik toestuerde.</p>
<p>- Waerom niet? Om dat de plaets zelve waer men onzen grooten man wil zetten, misschien de ongeschikste is, die men in de geheele stad kon uitkiezen.</p>
<p>- Dat versta ik in geheel zoo niet, sprak de tweede bygekomene. Het beeld staet hier niemand in den weg, op eene van onze fraeiste plaetsen, en juist in het midden der <hi rend="i">Van Dyck</hi>- en <hi rend="i">Jordaens</hi> kaeijen... De meester tusschen zyne twee voornaemste discipelen.</p>
<p>- Ik ga u myn gevoelen uitleggen, hernam de grootvader: er moet in de plaetsing van het afbeeldsel eens grooten mans, volgens my, immer
<pb n="116"/>ook eene groote gedachte opgesloten liggen. Zoo hebben ons stambroeders de Duitschers, zoo hebben wy zelven, over vyfentwintig jaren het nog begrepen. Staet, by voorbeeld onze <hi rend="i">Waterloosche Leeuw,</hi> dit gedenkstuk van den val des verdelgers van de vryheid der volkeren, niet met opgeheven klauw, naer het land gekeerd van waer de plaeg ons was toegekomen. Zal niet het reuzenbeeld van <hi rend="i">Arminius,</hi> den held der noordertelgen, met opgeheven zwaerd het Zuiden bedreigen. Waerom dan het beeld van onzen grootsten kunstenaer juist met het aengezigt naer het Westen keeren? Hy ook was een kind van het Noorden, en als zoodanig moest ook hy, dunkt me, veeleer met fieren blik op het Zuiden staren, dat van eeuwen her ons byna nooit dan smaed en verachting aenbragt.</p>
<p>Op het hooren dier voor zyne jeugdige en onbezonnen denkwyze, zoo vreemdklinkende woorden, vergenoegde zich de jonge Gustaef de schouders optehalen, wyl de eene vriend zyns grootvaders diens gevoelen enkel met een goedkeurend hoofdknikken beantwoordde en de andere zonder zich om goed- of afkeurende gebaerden te bekreunen, op zyne beurt zich aldus uitdrukte:</p>
<pb n="117"/>
<p>- Wat my het meeste tegen het hoofd springt, wat ik, ondanks al de verzekeringen der dagbladen zelve, niet kon gelooven, vooralleer ik het zag, is, dat men het standbeeld juist op eene plaets wil zetten, waer het ons niet dan onheil en rampen kan aenbrengen.</p>
<p>- Hoe meent gy dat? ...</p>
<p>- Hebt gy dan het verleden zoo verre vergeten, dat die plaets u niets meer herinnert. Weet gy dan niet meer hoe het er hier omtrent uitzag, voor dat de <hi rend="i">keizer</hi> het eenigste werk deed verrigten, dat hem in myne oogen waerlyk een groot man maekt: ik meen het aenleggen onzer kaeijen en dokken?</p>
<p>- Een groot man, vroeg spytig de grootvader? Gy bedriegt u zoo gy denkt dat hy eenigzins het nut onzer stedelingen in het oog had wanneer hy onze kaeijen begon.</p>
<p>- Om het even, antwoordde de ander, dat werk heeft hem mynentwege veel achting verworven. Gy weet zeker toch nog wel, welk werktuig zich voor dien tyd hier vlak over ons op de kaei bevond!</p>
<p>- De <hi rend="i">Kraen</hi>, wilt gy zeggen.</p>
<p>- Juist! En aen wien diende de <hi rend="i">Kraen,</hi> in vroegere tyden wel tot leunplaets?</p>
<pb n="118"/>
<p>- Aen wien? ..... Tot leunplaets...? ... Ik moet u bekennen.....</p>
<p>- Heugt u dan niets meer van de schrikvolle verhalen, welke men ons in onze jeugd deed van zekere sombere persoonaedje, die de stad en hare beklagenswaerdige burgers eeuwen lang ontrustte?</p>
<p>- Ha, ik begin te begrypen..... Gy bedoelt ongetwyfeld den... <hi rend="i">Lange Wapper?</hi></p>
<p>- St! Stiller, als het u belieft, wie weet of... hernam de spreker byna bevende..... Kortom, het was hier, op het <hi rend="i">Kranenhoofd</hi> dat hy zich het laetste van al heeft opgehouden. Door het plaetsen van Lieve Vrouwebeelden, zoo als gy weet, ten stede uitgejaegd, heeft hy het hier nog jaren volgehouden waerschynlyk om dat zich geen enkel beeld in de nabyheid bevond en nog meer omdat hy hier in de <hi rend="i">Kraen</hi> eene gemakkelyke rustplaets vond, wanneer hy des avonds en des nachts de rivier wilde overzien; en het is alleen sedert het aenleggen der kaeijen en het wegnemen des werktuigs dat hy voor goed is verdwenen. Sedert eene lange reeks jaren hebben wy het geluk gehad niet meer van hem te hooren, en eensklaps, daer rigt men een standbeeld op, by het <hi rend="i">Kra-<pb n="119"/>nenhoofd</hi>, net als of men voornemens was hem nogmaels eene rustplaets te bezorgen. Kan men nu roekeloozer handelen?</p>
<p>- Ik geloof vrylyk dat gy uwe vrees overdryft, sprak glimlachend de voorouder des jongelings: in onze zoo verlichte eeuw is iets dergelyks niet meer te duchten.</p>
<p>- Ziedaer wat ik hem sedert meer dan eene uer voorlees, sprak de derde gryze, die, welke het beeld daer zeer goed geplaetst oordeelde: De Satan heeft op onze dagen, al wat anders te doen, dan zich onder dezen of genen fantastischen vorm aen de stervelingen te vertoonen.</p>
<p>- Al gelyk gy wilt, maer de toekomst zal u doen zien, of ik reden had van beducht te wezen.</p>
<p>- Is die zoo geduchte Lange Wapper niet hetzelfde als <hi rend="i">le Seigneur</hi> Q<hi rend="sc">ue</hi><note n="(*)" place="foot">In de inleiding eens fransch werkjes getyteld: <hi rend="i">le Cabaret des Morts,</hi> treft men inderdaed eene plaets aen, waer, de schryver op de ellendigste wyze den naem van ons <hi rend="i">Signoorken</hi> met dien van een zoogenaemden <hi rend="i">Seigneur</hi> Q<hi rend="sc">ue</hi> verwart. Volgens hem, worden te Antwerpen de vreesselykste dingen van die, ons thans nog onbekende, persoonaedje verhaeld.</note> waervan ik over eenige dagen in een voornaem fransch
<pb n="120"/>schryver heb gelezen? Vroeg nu Gustaef, die ofschoon in het begin weinig aendacht aen het gesprek leenende, toch eindelyk door den naem van <hi rend="i">De Lange Wapper,</hi> zyne opmerzaemheid had voelen gaende maken.</p>
<p>- Ik geloof niet, sprak de Grootvader; althans, ik heb hem nooit met dien naem hooren noemen. Zoo het echter u aengenaem kon zyn, het een en ander over eene persoonaedje te vernemen, die eeuwen lang het voorwerp van menig avondgesprek uwer stadgenoten was en zelfs in de benamingen aen sommige onzer straten gegeven eene zekere rol speelde, zou ik myn vriend verzoeken ons eens te herinneren wat wy daer over in onze jeugd hoorden verhalen. Daer ik zelve sints dien vele <hi rend="i">sprookjes</hi> des aengaende heb vergeten, zou zyne dienstwilligheid, met my dezelven te herrinneren, my mede geen klein vermaek bezorgen.</p>
<p>Nieuwsgierig haestte zich Gustaef zyne bede by die zyns grootvaders te voegen. Gewillig bereidde zich dus de vreesachtige oude aen de begeerte van zyne vrienden te voldoen, onder beding alleen dat zy hem van hunnen kant, de trekken, welke hy mogt vergeten hebben, en zy nog wisten, zouden mededeelen. Hierin toege-<pb n="121"/>stemd zynde, bad hy het gezelschap zich een weinig verder van de door hem zoo geduchte <hi rend="i">Burgtplein</hi> te gaen nederzetten; en daer men niet naliet spoedig zyn verzoek intewilligen, begon hy eenige oogenblikken later in dezer voegen:</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="122"/>
<head rend="h4">II.</head>
<p>Het is thans algemeen genoeg aengenomen, dat de <hi rend="i">Lange Wapper,</hi> (hier wierp de spreker nogmaels een niet al te gerusten blik naer het <hi rend="i">Kranenhoofd</hi>) in het geheel geen menschelyk wezen, maer inderdaed een der magtigste onder de helsche geesten was...</p>
<p>- Ik heb my echter wel eens laten gezeggen, dat het een voornaem, ryk Antwerpenaer was, die zyne ziel aen den duivel had verkocht, viel hem de oude, met wien hy gekomen was, in de rede.</p>
<p>- Myn vader zaliger, de Heer heeft zyne lieve ziel! een door en door bestudeerd man, sprak de grootvader van Gustaef, beweerde dat het
<pb n="123"/>enkel een geleerde was geweest, wien zyne misschien ongewoone kennissen, in de natuerkundige en andere wetenschappen, als een toovenaer en later als den Satan zelven hadden doen beschouwen, gelyk het in vorige tyden niet zelden gebeurde.</p>
<p>- Al gelyk gy wilt, hernam de eerste, maer ik houd my overtuigd dat het een duivel moet geweest zyn; want byna geene enkele zyner daden die niet een waerlyk duivelschen stempel draegt. Hierby... Maer om het even. Ik wil u alleen volgens het algemeen gevoelen spreken; want wat my betreft, moet ik u zelf bekennen, dat ik gelukkiglyk nooit in het geval ben geweest de zaek in persoon te moeten beoordeelen, ofschoon ik meermalen in myne jeugd menschen heb gesproken, aen wie de <hi rend="i">Wapper</hi> al heel aerdige treken had willen spelen.</p>
<p>Wat de wyze, alsmede het tydstip betreft, waerop hy hier verscheen, dit is alweder iets, waerover misschien veel zou kunnen worden getwist. Ik zal my dus vergenoegen met u te zeggen, hoe ik zyne aenkomst, volgens my het best, heb hooren uitleggen. Over eeuwen stonden buiten de stad, en niet verre van de
<pb n="124"/>nu verdwenen <hi rend="i">St.-Joriskerk</hi>, die toen misschien slechts eenige jaren aen de geloovigen was geopend geworden, een zeker aental linden boomen. Hier hadden zich op zekeren nacht een zoo aenzienlyk getal duivels, nikkers, kollen en andere helsch gespuis by een geslagen, dat hun geschreeuw en gehuil tot geheel de stad door was gehoord geworden. Op verschillende plaetsen waren er zelfs kinderen en oude vrouwen van schrik gestorven en heel de omstrek had er van geschrikt en gebeefd. In deze drukkende omstandigheden en om zulke onrustwekkende spookeryen in het vervolg te voorkomen, besloot de pastor van St.-Joris, des anderdaegs, aen het hoofd zyner geestelykheid processiegewys de linden eens te gaen bezoeken en van alle onzuivere geesten te doen ontruimen. Zulks geschiedde, en nooit heeft men sints eenig gerucht van dien aerd in de nabyheid dier plaets vernomen, waer men later by het vergrooten der stad, de straet bouwde, die wy nu nog de <hi rend="i">Lindenstraet</hi> noemen.</p>
<p>Een duivel of geest echter van den hoop was, zoo het scheen, den priestren, ontgaen; want dien zelfden avond werd hy reeds door eenige <hi rend="i">poorters,</hi> die laet te huis keerden, aen de <hi rend="i">Werf</hi>
<pb n="125"/>gezien. Hy was zoo groot, beweerden zy, dat hy op het <hi rend="i">Kranenhoofd</hi> met zyne ellebogen over de <hi rend="i">Steenkraen</hi> lag naer het Scheld te zien. Des anderdaegs 's avonds werden vier van die zelfde burgers elk afzonderlyk door hem ontmoet: hy had van verre toen slechts de gedaente van een gewoon mensch, maer digt by hen gekomen werd hy eensklaps zoo groot als een toren, schrydde zyne beenen langs wederzyde tot tegen de huizen en dwong hen tusschen dezelven door te gaen. 'S morgens vond men twee van die burgers, den nek gekraekt, op straet liggen. Eene klare blyk dat de <hi rend="i">Lange Wapper,</hi> zoo begon men van toen af dien helschen geest te noemen, in het geheel niet wilde dat er over hem werd gesproken.</p>
<p>Sints is die duivel, dit spook of wat het dan ook wezen mogt, verscheiden eeuwen de stad Antwerpen blyven ontrusten, en het is nog niet zeer lang geleden dat hy van hier is vertrokken. Er leven zelfs op onze dagen, buiten ons drieën, nog persoonen genoeg, die zouden kunnen getuigen, wat al vreemde handelingen en poetsen de schrikbarend <hi rend="i">Lange Wapper</hi>, aen sommige hunner voorouders of derzelver vrienden en kennissen heeft doen ondergaen. Wel is waer dat
<pb n="126"/>weinigen het zelf hebben gezien of ondervonden; maer evenwel zullen zy kunnen getuigen, het, zoo wel als wy, te hebben hooren verhalen van lieden, die het beproefden, er ooggetuigen van geweest waren of ten minsten het hadden hooren zeggen van persoonen, die het zelve hadden ondervonden.</p>
<p>Hier wendde de verhaler een vragenden blik naer de twee oudste zyner toehoorders, als om door hunne getuigenis de waerheid van zyn gezegde te doen erkennen, en eerst na zich door een goedwillig en veelbeduidënd knikken te hebben zien aenmoedigen voer hy voort.</p>
<p>- Ofschoon ik eigenlyk wel niet wil beweren, dat al zyne daden juist even kwaedaerdig waren, moet gy echter met my instemmen dat de minst gevaerlyke onder dezelven nog immer haren satanschen oorsprong verraden...</p>
<p>- Daerin ben ik het nu, in het geheel, met u niet eens, onderbrak hem zyn gezel; ik meen integendeel dat hy byna nooit of ten minsten zeer zelden de menschen benadeelde....</p>
<p>- Zeer zelden de menschen benadeelde! .... Ik vraeg u wel om verschooning, myn vriend! maer ik geloof dat gy de geschiedenis van den <hi rend="i">Wapper</hi> niet goed meer kent; anders...</p>
<pb n="127"/>
<p>- Ik geloof integendeel dat gy er veel van hebt vergeten: ik kan u meer dan... Kortom ik kan u trekken genoeg aenhalen, welke dit myn gedacht heel wel staven.</p>
<p>- Gy zoudt my verpligten met ze ons medetedeelen.</p>
<p>- Met vermaek! en zoo ten minsten die heeren te vreden zyn...</p>
<p>- Oh! zeker.... vertel maer op, begin... spraken eenstemmig Gustaef en zyn grootvader...</p>
<p>De andere ving aen:</p>
<p>- Het is u niet onbekend dat onze tegenwoordige <hi rend="i">Wapperbrug</hi> en <hi rend="i">Wapperrui</hi> dien naem alleen hebben gekregen, om dat inderdaed de <hi rend="i">Wapper</hi> onder de bogen dier rui, welke toen, gelyk onze tegenwoordig meest alle overwelfde ruijen, geheel openlag, volgens sommigen zyn gewoon verblyf hield. Natuerlyk hadden dus de bewooners der omliggende straten, den grootsten overlast, de meeste moedwilligheden van hem moeten lyden, indien de <hi rend="i">Wapper</hi> inderdaed een menschenhatende duivel geweest ware. Om u echter van het tegendeel te overtuigen zal ik u eenige trekken aenhalen, welke my, ik herrinner het my nu, door myne groot-<pb n="128"/>moeder, misschien honderdmalen en meer, werden verteld.</p>
<p>Het was op den boord dezer rui dat zich gewoonlyk de jongens uit de omstreken by het vallen van den avond vereenigden, om te spelen. Daer nu de <hi rend="i">Lange Wapper</hi> veel smaek in het gezelschap der kinderen vond, kwam hy gewoonlyk op het speeluer van onder zynen boog, schrydde met zyne lange beenen op den boord der rui, verborgd zich onder de gestalte van den eenen of anderen welbekenden kleinen jongen en speelde tot laet in den avond mede. Ik moet echter bekennen dat hy het spel in sommige gevallen op eene niet zeer heusche wyze deed eindigen. Wanneer er by voorbeeld, met den reep werd gespeeld, en dat elke jongen zyn best deed om het eerste op eene zekere bepaelde plaets te komen, dan liet de <hi rend="i">Wapper</hi> al de jongens hem eerst met hunne reepen voorbysnellen; maer wanneer hy zag dat de laetste jongen hem reeds vóór was, schrydde hy op éénmael met zyne Wappersbeenen over heel den reependen troep henen, liep weêr vooraen onder de gedaente van een kleinen jongen, en was gevolgentlyk de eerste by het gestelde doel. Andermalen wanneer er kwestie
<pb n="129"/>was van het langst en het verst te reepen, hield hy het zoo lang vol, reepte hy zoo verschriklyk snel, dat de behendigsten het eindelyk, byna half dood van vermoeidheid, moesten opgeven.</p>
<p>Werd er <hi rend="i">Koppekentrap</hi> in den maneschyn gespeeld, dan kon hy natuerlyk niet mede doen, want, zoo als gy weet, in dit spel moet de jongen, die <hi rend="i">er aen</hi> is zoo lang de makkers naloopen, tot hy op de schaduwe van het hoofd van den eenen of den anderen heeft getrapt; en het is algemeen bekend dat de duivel geene schaduwe heeft. Maer speelden de kinderen <hi rend="i">Hoedekenschop</hi> dan kon hy eens regt goed zyn hart ophalen. Dit spel bestaet hierin, dat een der spelers zynen hoed zoo lang laet voortschoppen tot hy dien zelf heeft ingehaeld. Deed nu de <hi rend="i">Lange Wapper</hi> mede, en raekte hy den hoed, dan vloog deze hoog in de lucht, over de huizen heen, tot op de <hi rend="i">Brabantsche Koornmarkt.</hi> Moest hy integendeel zyn hoofddeksel laten voortschoppen, dan stootte de eerste jongen, die hetzelve met den voet wilde aenraken, zich zoo geweldig tegen eenen zwaren..... yzerenpot, dat hem, om zoo te zeggen, hooren en zien vergingen. Ten zelfden tyd hoorden dan de jongens een akeligen schaterlag ha! ha! ha! ha! ha! in de rui weergalmen, die
<pb n="130"/>hun al spoedig liet begrypen dat hun onbeleefde speelmakker zich onder de sombere welfsels der rui om zyne nieuwe poets verblydde.</p>
<p>Wanneer wy ons nu van zyne poetsen aen de kinderen tot degenen wenden, welke hy soms wel aen groote menschen speelde, vinden wy waerlyk niet veel meer kwaedaerdigheid. Het is u mede waerschynlyk niet onbekend dat hy zich meermalen met het uitleuren van allerlei koopwaren, maer voornamentlyk van visch onledig hield. Niet verre van de <hi rend="i">Wapperrui</hi> woonde eens een oude, vrekkige Israëliet, in eene straet, die men toen nog de <hi rend="i">Vaertstraet,</hi> maer later naer hem de <hi rend="i">Jodenstraet</hi> noemde. Zekeren dag dat de <hi rend="i">Wapper</hi> in de gedaente eens vischverkoopers, met kabiljau voorby deze straet kwam, liet hy zich door dezen een heel fraei stuk aen een zeer geringen prys afkoopen. S'avonds meende onze Jood met den lekkeren visch eens goed te avondmalen; doch na eenige beten te hebben gegeten, wordt hy gewaer dat de visch allengskens van gedaente verandert. Hy eet nog voort en ontdekt eindelyk met afgryzen dat het fraeije stuk kabiljau louter gebraden spek was geworden.</p>
<p>In den namiddag van denzelfden dag kwam hy met een kruiwagen mosselen voorby de <hi rend="i">Bedden-<pb n="131"/>straet.</hi> Er zaten juist eenige vrouwen voor hare deur kant te werken. Spoedig biedt de Wapper haer zyne mossels aen. Op haer verzoek steekt hy er zelfs eene open om te laten proeven. Het scheen eene schoone mossel, maer wanneer eene van de vrouwen ze zou binnenhalen, was het eene slykmossel geworden. De Wapper opent eene tweede. Oh! nu zagen zy 't allen dat de mossel niet blanker, noch lekkerder kon wezen. Toen echter dezelfde vrouw ze weêr wilde inzwelgen, was de mossel in haren mond eene groote, dikke.... spinnekop geworden. Op den eigen stond was de vreemde mosselkruijer verdwenen en eenige oogenblikken later hoorde men hem op eenen spottenden toon zyne waer op de <hi rend="i">Eijermarkt</hi> schreeuwen.</p>
<p>Een slach van menschen, welke hy inderdaed, soms wel wat meer plaegden waren de dronkaerds, die zich door hunne eigen schuld buiten staet stelden aen zyne listen en lagen te wederstaen. Die speelde hy dan ook allerhande poetsen de eenen koddiger dan de anderen. Het meeste echter vermaekte hy zich met die genen, welke hy bewusteloos aen den eenen of anderen straethoek vond gevallen liggen, in hunnen slaep soms van verre van de stad te dragen. Zoo
<pb n="132"/>woonde er in 1542 op de <hi rend="i">Breedestraet</hi> die toen nog de <hi rend="i">Beggynenstraet</hi> hiet<note n="(*)" place="foot">Deze straet werd toen slechts als eene verlenging der tegenwoordige <hi rend="i">Beggynenstraet</hi> beschouwd en dus genaemd naer het <hi rend="i">Beggynhof</hi>, dat zich niet verre van daer, buiten de stad, zuidwaerts bevond.</note>, een jonge metser die byna alle zaturdagen gewoon was zyn weekgeld optedoen, dronken naer huis te keeren, en zyne ouders en huisgenoten dan veel overlast aendeed. Eens dat hy beschonken voor de deur eener kroeg was ingeslapen, welke toen op den hoek van de <hi rend="i">Happartstraet</hi> stond, werd hy door Lange Wapper bemerkt en aenstonds weggedragen. Denkt eens hoe hy niet moest onstellen, wen hy zich des morgens, wyd van de stad, in den <hi rend="i">Ouden God</hi> boven de <hi rend="i">Luithagen</hi> bevond.</p>
<p>Degenen zelfs, die minder beschonken, doch met eenen goeden roes s'avonds wat laet huiswaerts stapten, hadden van hem te lyden. Hy trad hen eenige treden achteruit altyd na. Hielden zy stil, hy ook; liepen zy, hy liep ook; zoodanig dat de ruimte tusschen hen en hem altyd dezelfde bleef. Wen dan eindelyk de ontruste beschonken, na al zweetende zyn huis bereikt en de deur achter zich vast toegesloten te hebben,
<pb n="133"/>een venster op het eerste verdiep opende, om te zien waer zyn vervolger was verbleven, ontmoette hy den Wapper, die met beide zyne armen op den dorpel van het zelfde venster rustte en hem lagchende aenstaerde.</p>
<p>Op de gierigaerds had hy het ook nog byzonder gemunt.</p>
<p>In de <hi rend="i">Steenbergstraet,</hi> nevens den <hi rend="i">Fonteinengang,</hi> woonde er eens een, wien men om zyne buitengewoone vrekkigheid den toenaem van <hi rend="i">Schrok</hi> had gegeven. Deze man kweekte veel konynen, en vrydags bragt hy dezelven meestal op de <hi rend="i">Eijerenmarkt</hi> te koop. Eens had hem een deftig heer op een morgend al zyne beestjes afgekocht en dubbel betaeld. De goede sul verheugde zich bovenmate. Denkt hoe hy zich hebben moest, wanneer hy, te huis zyn geld willende nazien, vond dat hy niets dan kleine, ronde stukskens blek had ontvangen.</p>
<p>Zeker blyft het altoos waer, dat de behandelingen, welke hy, onverschillig aen burgers of buitenmenschen, aen oude of jongelieden, des avonds deed ondergaen, een veel min onschuldig voorkomen hadden dan die, welke hy in den dag pleegde. Nogtans zult gy met my moeten bekennen dat in al de gevallen, welke ik u
<pb n="134"/>opnoemde en die ik ten minsten voor zoo echt geef als die, welke myn vriend ons kan verhalen, niet veel meer dan scherts ligt opgesloten, en dat het dientengevolge onregtvaerdig zou zyn, den <hi rend="i">Langen Wapper</hi> als eenen den menschen zeer schadelyken duivel aentezien.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="135"/>
<head rend="h4">III.</head>
<p>- Verre zy van my de gebeurtenissen, welke ons myn vriend mededeelde op eene welkdanige wyze in twyffel te trekken, nusprak weêr de andere gryze, zich tot Gustaef en diens grootvader wendende, daer echter die, welke ik u ga verhalen, niet min geloofwaerdig zyn, zult gy u, hoop ik, kunnen overtuigen dat de handelwyze van onzen met rede geduchten spookgeest, niet altyd even onschadelyk voor de burgers kon wezen.</p>
<p>Dat hy het gezelschap der kinderen minde, zal ik niet ontkennen; alleenlyk moet ik er byvoegen, dat hy zich somtyds niet vergenoegde hen door eene onverwachtte teleurstelling te ver-<pb n="136"/>wonderen. Meermalen als hy zich by de jongens voegde, die op de <hi rend="i">Stadsvesten</hi> met de knikkers speelden, koos hy een geheel ander doel. Nu, by voorbeeld, trachtte hy met hun al hunne knikkers aftewinnen, hen te bedroeven, kwaed te maken, en eindelyk de leelykste woorden, ja de schroomelykste godslasteringen te doen uitbraken; dan, willende met eene andere doenwyze het zelfde oogmerk bereiken, werkte hy om op zyne beurt al de knikkers of marmers welke hy by zich had, te verliezen. Wanneer nu de kinderen, blyde van zoo gelukkig te hebben gespeeld, te huis kwamen en hunne winst wilden laten zien, bevonden zy dat dezelve in kleine steentjes, in keitjes en soms wel in iets ergers was veranderd geworden.</p>
<p>Dit waren echter maer kleinigheden; in andere straten der stad, deed hy veel schroomelyker dingen. Op de <hi rend="i">Veemarkt</hi>, speelde hy eens meê <hi rend="i">Diefken</hi>, en deed zich behendig tot beul uitkiezen. Nu weet gy dat in dit spel de beul kwanswys een jongen moet ophangen. Maer wat gebeurde hier? Na eenen der speelmakkers eene strop om den hals te hebben gestrengeld, maekte de Wapper zich eensklaps zoo groot als het grootste huis der <hi rend="i">Veemarkt</hi>,
<pb n="137"/>hing inderdaed het kind op, aen het opperste gedeelte van den gevel der thans nog bestaende herberg <hi rend="i">de Gulde Poort</hi>, en verdween voorts uit aller oogen onder het herhalen van zyn vreesselyk <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi></p>
<p>En dan zou men zulk een gevaerlyken plaeggeest niet kwaedaerdig mogen noemen! - Andermalen voegde hy zich by de <hi rend="i">kaertspelers.</hi> In de <hi rend="i">Ridderstraet</hi>, juist nevens de pomp ter plaetse, waer nu die koetsverhuerder woont, zaten zekeren vooravond drie jongens op een keldermond. Zy hadden gaerne wat getroefd, doch er was een <hi rend="i">maet</hi> te kort. Onder de gedaente eens jongens van het <hi rend="i">St.-Andrieskwartier</hi>, voegt zich onze duivel by de spelers, en de <hi rend="i">kruisjas</hi> begint. Niet lang duert het of men krygt geschil om het <hi rend="i">verzaken</hi> van eenen der jongens. Eindelyk komt het tot een vechten. <hi rend="i">Lange Wapper</hi> slaet den eenen maet voor en den anderen na dood, en verdwynt weêr by het uiten van het yslyke <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi></p>
<p>En beeldt u niet in dat het enkel met kinderen was dat hy dus handelde; niet zelden, mengde hy zich by de kaertspelers in de herbergen. Reeds des anderdaegs 'savonds was hy achter de <hi rend="i">Stadswaeg</hi>, in eene herberg, genaemd <hi rend="i">de
<pb n="138"/>Horen</hi>, naer welke men de straet waerin zy zich thans nog bevindt, de <hi rend="i">Horenstraet</hi> heeft geheeten. Na eenigen tyd heel rustig te hebben zitten winnen, zoekt hy eensklaps het geheele spel in de war te brengen. Natuerlyk verwekte die handelwyze weêr geschil. Onder het krakeelen maekt de <hi rend="i">Wapper</hi> zulk gerucht, dat hy eindelyk al de <hi rend="i">Handuiten</hi>, welke daer omtrent waren, in de herberg lokt. Zoo dra zy er allen binnen zyn, veinst hy door de vlugt te willen ontkomen, en doet zich gevolgentlyk door de heele klik achtervolgen. Onderwege werpt hy er reeds twee in de <hi rend="i">Fakonsrui.</hi> Door het ongeluk hunner makkers woedende geworden, zitten hem de overige nog heeter op de hielen. Aen de <hi rend="i">Verversrui</hi> aengekomen springt de Wapper in het water. Als door eene bovennatuerlyke magt aengetrokken springen hem de ongelukige Handuiten na, en versmooren, wyl het welbekende <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi> hun doet begrypen, wien zy hunnen dood te wyten hebben.</p>
<p>En zulk een onheilstichtende duivel zou niet kwaedaerdig mogen heeten! - Waerom plaetste dan de verontruste bewooners der omliggende straten, op de <hi rend="i">Wapperrui</hi> zelve, het beeld van den Heiligen Jozef, dat er nu nog staet? - zoo
<pb n="139"/>niet om door de voorspraek van den magtigen voesterheer onzes zaligmakers van den schrikverspreidenden kwelgeest verlost te word? - Niet kwaerdaerdig? Waerom was het beeld van den H. Johannes Nepomucenus dan op de <hi rend="i">Suikerrui</hi> noodig? en waerom wierden er later by meest al onze vlieten en ruijen, beelden van Heiligen gezet? Om dat hy die plaetsen gewoonlyk het meest liefkoosde. Zelfs geloof ik dat men wel een weinig min voorbarig op de <hi rend="i">Suikerrui</hi> had kunnen handelen, met er het beeld wegtenemen. Wie weet, God bewaerd alle goede kristenen! wie weet wat aerdige dingen wy nog te beleven hebben? Hy heeft nu weer een rustplaets op het <hi rend="i">Kranenhoofd! ...</hi> Zie, ik mag er niet op peizen...</p>
<p>Zyne gezel zweeg, als iemand die geen goede redenen genoeg kon by brengen, om de bewyzen zyns vriends om verre te werpen; Gustaefs grootvader grimlachte zachtkens; de jongeling overdacht by zich zelven de vreemde voorvallen welke hy voor het eerstemael hoorde. Langzaem trok de gryze verhaler eene schoon blinkende tinnen snuifdoos uit den zak zyner wyde ondervest, bood dezelve het gezelschap aen, snoof zelf, en hernam:</p>
<pb n="140"/>
<p>- Nu wil ik u ten slotte nog een paer trekken vertellen, die almedewel geschikt zyn om u myne beduchtheid voor het wederkomen des arglistigen satans te doen deelen. Op de <hi rend="i">Vlasmarkt,</hi> in het huis, waer op heden nog een kuiper woont, woonde over drie eeuwen nog eens een kuiper. Die man had zekeren dag een eersten goeden en bekwamen werkgast, zoo het scheen, gekregen, iets dat hem goed in de hand viel, daer hy juist de nering van de toen kortelings gestichte Abtdy van <hi rend="i">Peeter Pot</hi> had bekomen. Reeds drie of vier dagen had die goede knecht zich buitengewoon wel van zyne pligt gekweten, wanneer de kuiper hem op een morgend beveelt, eene byna afgewerkte, groote ton op de straet te gaen voleindigen. Eenige oogenblikken later wil hy komen zien hoe zyne bevelen zyn volbragt, en vindt, dat de nieuwe gast, niet alleen al de reepen die in zyn huis waren heeft in stukken gekapt, maer zelfs bezig is met het vuer in den winkel te steken. Op dit gezigt wil de woedende kuiper den schelm met eene byl het hoofd inslagen, maer deze vlugt scheldwaerts, en springt, in de tegenwoordigheid van meer dan honderd toegeloopen persoonen, in de rivier, onder het herhalen van zyn kwaed-<pb n="141"/>spellend <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi> den kuiper al blyde latende, met hulp zyner buren, het vuer zoo ras mogelyk te kunnen uitblusschen.</p>
<p>Omtrent het midden der vorige eeuw volbragt hy echter een stuk dat al de anderen in afgrysselykheid verre te bovengaet. Doch om u hetzelve te doen verstaen is het noodig dat ik u in korte woorden den staet herrinner, waerin zich de tegenwoordige <hi rend="i">Groenplaets</hi> nog in het begin onzer eeuw bevond. Gy weet dat die thans aengename wandelplaets, toen slechts een aeklig <hi rend="i">kerkhof,</hi> met een hoogen muer omringd, was, en dat in deszelfs midden een zwaer yzeren kruis prykte. Dat die plaets mede den naem had van, vooral des avonds en des nachts, niet zeer zeker te zyn, zal u mede nog wel geheugen; wat my betreft, ik ben overtuigd dat die verdenking heel wel gegrond was en ofschoon zulks eigenlyk tot de geschiedenis des <hi rend="i">Wappers</hi> niet behoort, kan ik my niet onthouden, u hier terloops eens te verhalen, wat my die overtuiging heeft gegeven:</p>
<p>Een myner vrienden, een eerste waeghals, heeft my over jaren eens voor de waerachtige waerheid verteld, hoe hy zekeren nacht omtrent klokslag van den éénen huiswaerts keerende,
<pb n="142"/>wyl de maen scheen, zich nieuwsgierig voelde om eens waertenemen hoe er het kerkhof op dit nachtlyk uer uitzag. Ten dien einde was hy langs een hoop steenen, die aen de zuidzyde, meen ik, tegen den ringsmuer lagen, tot boven aen denzelven opgeklommen en had zich tot meerder gemak met de armen op de dekpannen gelegd, wanneer eensklaps eene onkennelyke gedaente zich met een zware zucht nevens hem over den muer legde. Was nu die gestalte degene eens menschen, eens geestes of eens duivels, ziedaer wat hy my niet kon verzekeren, want van het oogenblik dat hy ze nevens hem zag werd hy als onbeweeglyk. Ofschoon hy niets meer bleef verlangen dan den muer afteklimmen en zich ras van daer begeven, kon hy geen enkel zyner ledematen verroeren voor het aenbreken van den dag, wanneer eensklaps de gestalte, en zyne onbeweeglykheid hem ten zelfden tyde verlieten, en de magt gaven om zoo gauw als zyne beenen hem konden dragen huiswaerts te keeren. Doch komen wy nu tot onzen reuzenstaltigen duivel terug:</p>
<p>Er woonde dan omtrent het midden der verledene eeuw, in de <hi rend="i">Korte</hi>- of in de <hi rend="i">Lange Pantstraet,</hi> ik wil er af zyn! eene jonge en schoone
<pb n="143"/>juffer, die, zoo het scheen, geen al te stichtend leven leidde: de buren beweerden dat zy niet minder dan vier vryers had. Op zekeren avond dat zy die vryers elk, op een verschillende uer, moest ontvangen, kreeg zy het in het hoofd hen alle vier voor een vyfden te verraden en hun by hunne komst, door eene doortrapte kamermeid, te doen wysmaken, dat zy zich uit oorzake van eene schielyke ongesteldheid op hare kamer had opgesloten. De dienstmaegd nu, byna zoo slecht van leven als hare meestersse, vergat of liever verwaerloosde den haer opgelegden last, om den dienstbode uit een naburig huis, die haer niet mishaegde, te onthalen. Doch wat gebeurde! Tegen het gestelde uer, waerop de eerste vryer by de juffer moest komen, had de Lange Wapper derzelver gestalte aengenomen, om den jonker in hare plaets te ontvangen. Na eenigen tyd met hem te hebben gesproken; eindigde de duivel:</p>
<p>- Mint gy my dan toch waerlyk?</p>
<p>Met de zwaerste eeden wilde zulks de andere bevestigen:</p>
<p>- Geef er my eene proef van, hernam de Wapper.</p>
<p>- Spreek op! wat verlangt gy?</p>
<pb n="144"/>
<p>- Ga na het O.L. Vrouwekerkhof; klim op het kruis, en blyf daer zoo twee uren lang zitten: zoo zult gy myne wederliefde verkrygen.</p>
<p>De vryer vertrok.</p>
<p>Eene halve uer later kwam de tweede:</p>
<p>- Mint gy my wel opregt? vroeg de Wapper.</p>
<p>- Hoe kunt gy er aen twyfelen?</p>
<p>- Geef er my een bewys van: ga naer O.L. Vrouwekerkhof en leg u daer in eene doodkist aen den voet van het kruis.</p>
<p>Nauwelyks was deze vertrokken of de derde vryer klopte aen.</p>
<p>- Ik zal u myne wedermin schenken zoo gy my een bewys van uwe vurige liefde geeft, zei weder de Wapper.</p>
<p>- Welk bewys?</p>
<p>- Ga naer het O.L. Vrouwekerkhof, gy zult er eene doodkist, aen den voet des kruises, vinden: zoo gy moeds genoeg bezit om driemael zeer hard op die doodkist te kloppen, dan zal ik u bovenmaten liefhebben.</p>
<p>De ongelukkige haestte zich mede zoo ras mogelyk de hem voorgestelde proef te gaen ondernemen.</p>
<p>Eindelyk verscheen de laetste vryer.</p>
<p>- Ik zou nooit een man beminnen, die zich
<pb n="145"/>niet den overschrokkensten van allen dorst toonen, beweerde de Wapper ditmael: wilt gy een groot gevaer, uit liefde tot my, tarten?</p>
<p>- Duizend! spreek op...</p>
<p>- Ga naer O.L. Vrouwekerkhof, en loop driemael rond het kruis, eene lange yzeren ketting achter u slypende.</p>
<p>Zoodra was de vierde niet vertrokken of de Lange Wapper verdween ook, onder het uitbrengen van zynen gewoonlyken helschen schaterlach. Korts daerop keerde de juffer, ditmael in eigen persoon, van het bezoek by haren vyfden vryer terug.</p>
<p>Nauwlyks had zy den tyd gehad zich naer hare kamer te begeven, wanneer reeds de vierde vryer van het volbrengen zyns proefstuks wederkeerde. Zyn aengezigt was bleek en paers als het gene eens doode; zyne wezenstrekken waren onsteld en verwilderd als die eens zinnelooze.</p>
<p>Hy had op het kerkhof de drie lyken der hem voorgesnelde medevryers gevonden: De eerste was van boven het kruis doodgevallen, toen de tweede zich was komen in de kist nederleggen. De tweede was van schrik gestorven, toen de derde op de kist sloeg, en deze was gestikt
<pb n="146"/>in zyne ontroering, als hy den laetsten met de ketting had zien rond het kruis loopen.</p>
<p>By het vernemen dier verbazende tyding, wierd de juffer met zulken schrik bevangen, dat zy plotselings achterover dood viel.</p>
<p>Eenige dagen later had zich de vierde vryer, uit wanhoop, in de <hi rend="i">Jesuietenrui</hi> verdronken.</p>
<p>Zoo gy nu nog anderen staeltjes wilt van de wreede zucht des Wappers, om de Antwerpenaren met alle soorten van kwaedaerdigheden te plagen en te verontrusten, neemt dan het boek, getyteld <hi rend="i">Phantazy,</hi> van onzen talentvollen stadgenoot, den heer Conscience in de hand: daer zult gy onder anderen eene enkele geschiedenis in aentreffen, wier diepe boosheid u de hairen zal doen te bergen ryzen en die u meer zal bewyzen dan al wat ik tot bevestiging van het redelyke myns gevoelens zou kunnen bybrengen.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="147"/>
<head rend="h4">IV.</head>
<p>- Wat my betreft, zoo nam nu de grootvader des jongelings het woord, wat my betreft, ik zal my wel wachten een oordeel over de pligtigheid of onpligtigheid des Wappers te vellen; niet om dat ik voor zyne wederkomst vrees, myne heeren, maer om dat ik my niet in staet gevoel hem naer behooren regt te laten wedervaren. Daer ik nu een veel te groot minnaer van de regtvaerdigheid ben, om aen iemand ter wereld, ware het dan ook een duivel, onregt te doen, zal ik my vergenoegen, u op myne beurt een aental sprookjes te verhalen, welke de door u vertelde my in het geheugen hebben teruggebragt, en die inderdaed allerge-<pb n="148"/>schikst zyn, om ons, zoo al niet aen het bestaen, ten minsten aen de eenzelvigheid des Wappers met de daders derzelven, niet alleen sterk te doen twyfelen, maer ons zelfs te overtuigen dat voor het minst de eene of andere helligt der slechts koddige, of waerlyk kwaedaerdige daden, den <hi rend="i">Langen Wapper</hi> alleen toegeschreven, door twee of meer wezens moeten zyn uitgevoerd geweest. Waren die wezens nu enkelyk menschen of wel duivels, ziedaer eene vraeg welke ik al weêr maer liever onaengeroerd wil laten: alleenlyk zal ik u nogmaels het gevoelen herrinneren van myn vader zaliger, die over deze en meer andere gewigtige stoffen zeer dikwyls en zeer diep had nagedacht, en die my meermalen herhaelde, dat hy groote reden had om te gelooven, dat men later ten onregte al de onverklaerbare koddige of ergerende treken, welke onze inwooners werden gespeeld, behoorlyk opgesierd, denzelfden geleerden heeft blyven toeschryven, die zich eens onder den naem van <hi rend="i">Lange Wapper</hi> berucht had gemaekt, en dat zulks de eenige oorzaek is, van de wonderlyke verscheidenheid in de handelingen, welke wy nu nog onzen <hi rend="i">Antwerpschen Duivel</hi> aentygen. Althans, ik ga u myn aendeel grappige en ernstige voorvallen mededeelen.</p>
<pb n="149"/>
<p>Moeijelyk ware het, en dit moet gy met my bekennen, al de gedaenten aentewyzen, waeronder hy zich by het uitrigten zyner grappen vertoonde. Dan was hy eens een deftige heer, die de kinderen met lekker tot hem lokten; een anderen keer was hy een aerdig en netgekleed jonkheertje, dat maer alleen op vryen scheen te zyn gesteld. Soms vertoonde hy zich zelfs als priester. Dat de gedaente echter, waeronder hy wel het meest de menschen bedroog, die eens zuigelings was, zullen u, denk ik, gemakkelyk de volgende trekken bewyzen:</p>
<p>Een oud paertje dat vruchteloos jaren lang den Heer om nakomelingen had gebeden, vond eens des morgens vroeg, op den drempel zyner wooning een aerdig kindje liggen. Met vreugd namen de brave luidjes hetzelve op, niet twyffelende of het was de hemel, die hun dien kostelyken vond, tot steun en troost van hunnen ouden dag, had toegezonden. De vrouw loopt oogenblikkelyk uit om by een bakker uit de buert beschuiten te gaen koopen, en den kleinen eene voedzame melkpap gereed te maken. Deze laet zich gerust verzorgen, voederen, kuisschen, troetelen. enz. tot men hem eindelyk in een goed bed wil te slapen leggen. Dan wordt hy
<pb n="150"/>eensklaps zoo groot dat de kamer voor zyne reuzengestalte te klein is, en verdwynt al schaterende, tot groote verbaesdheid der goede oudjes, door den schoorsteen.</p>
<p>De vrouw eens wevers op den <hi rend="i">Kleinen Goddaert</hi> behandelde hy noch aerdiger. Zekeren avond dat deze vrouw eene boodschap in de <hi rend="i">Kuiperstraet</hi> had gaen verrichten, keerde zy stillekens langs de <hi rend="i">Beenhouwerstraet</hi> weder huiswaerts. Daer wordt op eens hare aendacht door het schreijen eens kindjes naer den kant van het <hi rend="i">Vleeschhuis</hi> getrokken. Zy nadert en vindt inderdaed een onnoozel wichtje op eene bank nevens den ingang van het gebouw. Gevoelig lyk meest al de vrouwen uit de werkende klas, neemt zy het kind op, met inzigt van het mede naer huis te dragen, en later te zien wat er mede aentevangen. Eer zy echter tot aen de <hi rend="i">Veemarkt</hi> is gevoorderd, bemerkt zy verwonderd dat de bussel van het kind zich misschien wel een voet heeft verlengd en dat de last haer al meer en meer zwaer begint te wegen. Deze laetste omstandigheid aen de vermoeidheid toekennende, spoedt zy zich nog meer huiswaerts. Maer aen den hoek van de <hi rend="i">Zwartzusterstraet</hi> aengekomen wordt haer
<pb n="151"/>het kind eensklaps zoo groot en zoo zwaer dat zy verpligt is het lostelaten. Als een stuk yzer valt het pakje voor hare voeten neder, en echter ontwaert zy niets op den grond. Doch op den eigen stond hoort zy een spottend <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi> achter zich. Zy ziet om, en had nauwelyks de magt om op hare beenen te blyven staen: Een man zoo groot als een toren stond haer grynzend toetelagchen, en verdween met reuzenschreden over de huizen der <hi rend="i">Doornikstraet.</hi></p>
<p>De schroomelykste gebeurtenis, welke echter zyne verschyning onder de gedaente van een klein kind vergezelde, is degene, welke op het <hi rend="i">Kasteelplein,</hi> korts na de opbouwing van het kasteel, plaets greep. Drie straetloopers die al vloekende over het plein liepen, om by de naburige vesten wissen te gaen snyden, vonden onderwege een busselkindje liggen kryten. Na lang over het geval en over de te nemen maetregelen te hebben gekrakeeld en gevloekt, wil de oudste van de drie dat zy het kind opnemen, terug de stad in keeren en het by de moeder van den eenen of anderen bestellen. Spoedig neemt hy niettegenstaende de dreigende opwerpingen zyner makkers het kind op den arm, en wil met hetzelve terug naer huis. Daer vallen hem
<pb n="152"/>de twee anderen als twee verwoedden op het lyf en trachten hem onder het uitbraken van de afgryslykste godslasteringen het wicht aftenemen. Op eens laet zich het kind uit hunne handen op den grond neêrglyden, staet regt op zyne voeten en wordt een verschrikkelyke reus. Als vernietigd door de verbazing, willen de jongens het op een loopen zetten, doch de Wapper laet hun hiertoe geen tyd. Onder het schateren van het gewoonlyke <hi rend="i">ha! ha! ha!</hi> tuert hy hen eerst eene poos grynzend aen, slaet de vervaerlyk lange armen uiteen, en knypt alle drie de vloekers te samen, in eene verschriklyke omhelzing, dood. Des anderdaegs vond men de drie lyken, de huid als met kool gezwart, en al de beenen des lichaems vermorzeld, op dezelfde plaets liggen.</p>
<p>Nog geen veertien dagen daerna veroorzaekte hy in het noordelyke gedeelte der stad, en wel op de <hi rend="i">Brouwersvliet</hi>, een ongeluk dat al weêr niet bekwaem was om de vrees voor zyne tegenwoordigheid te verminderen. Dit mael had hy niet de gedaente van een busselkind, maer die van een <hi rend="i">brouwers knecht</hi> aengenomen. Na een geheelen morgend met veel vlyt aen het laden eener bierschuit te hebben gewerkt, eindigde
<pb n="153"/>hy met moedwillig een geheel okshoofd over het lyf van eenen zyner makkers te rollen. Woedend vallen hem gelyk al de brouwers aen boord, om den zoo vreedelyk verongelukten te wreken; doch de <hi rend="i">Wapper</hi> springt luid juichende in de vliet.</p>
<p>Onder het voorkomen van een <hi rend="i">varensgezel,</hi> maekte hy zich zekeren vooravond, nogmael in de <hi rend="i">Beenhouwerstraet</hi> bekend. De Baes uit de toen reeds bestaende herberg de <hi rend="i">Dry Hespen</hi> lag in zyn zoldervenster gerust een pypken te rooken. Eensklaps ziet hy beneden in het midden van de straet een matroos, met een dier kortgesteelde pypjes, welke men te Antwerpen <hi rend="i">baerdbranders</hi> noemt, in de hand, op hem staen wenken:</p>
<p>- Wa' moet d'hebben? roept de Baes verwonderd tot den Zeeman.</p>
<p>- Laet m'ee's aensteken? vraegt deze, op zyn pypje wyzend, ook in Antwerpschen tongval.</p>
<p>- Ge za' nog al aerdig! 'k g'loof dat gedenkt da 'k zoo maer seffes veur ouw beneë gaen kommen! gaet de Baes, de schouders ophalende, voort.</p>
<p>- Da'd hee' geen nood: 'k zal ekik wel by ouw kommen! was het antwoord van den Wap-<pb n="154"/>per, die zich by het uitspreken dezer woorden tot aen het zoldervenster verlengde, zyn <hi rend="i">baerdbrandertje</hi> tegen de pyp van den byna versteenden herbergier stak, aenvuerde, en oogenbliklyk al lagchende achter het <hi rend="i">Vleeschhuis</hi> verdween.</p>
<p>Ook de gedaente eener kat, eens honds of degene van eenig ander dier was hem niet onaengenaem. Onder dezelven was hy gewoon veeltyds die persoonen te verschrikken, die des 's avonds laet of wel in den nacht verpligt waren voor de eene of andere kraemvrouw naer de <hi rend="i">vroedvrouw</hi> of <hi rend="i">baker</hi> te loopen. Wat hy met die menschen het vervoorderen huns wegs te verhinderen voornamentlyk bedoelde zal iedereen ligtelyk raden. De arme moeder, hierdoor veel langer van de hulpmiddelen der kunst beroofd moetende blyven, bezweek dikwerf zelve onder den smartelyksten arbeid, of bragt slechts een dood kindje ter wereld. By dit alles leed, zoo als men ziet, de Wapper geen verlies: het kindje was zonder doopsel, de moeder zonder biechten of berechten gestorven. Alleen diegenen, welke spoedig een kort schietgebed tot God of de Heilige Maegd konden stieren geraekten behouden met <hi rend="i">baker</hi> en <hi rend="i">vroedvrouw</hi> te
<pb n="155"/>huis. Zoo, zegt men, voer een beenhouwer, die over meer dan drie honderd jaer, op het <hi rend="i">Vlamingsveld</hi> niet verre van <hi rend="i">den Schuttersput</hi> woonde. Hy ontmoette een grooten, zwarten waterhond, in de <hi rend="i">St. Antheunisstraet</hi>, vlak voor de pomp, waerop men later het beeld van den Heiligen Hermyt plaetste, die aen die straet zynen naem heeft gelaten. Gelukkiglyk nogtans voor hem en voor zyne vrouw, had hy tegenwoordigheid van geest genoeg, om heel devoot een kruis te slaên. Oogenbliklyk verdween de groote, zwarte waterhond, en liet den vleeschouwer in vrede zyne boodschap verrigten</p>
<p>Dezelfde weversvrouw van den <hi rend="i">Goddaerd</hi> van welke wy daereven spraken weêrvoer nog een voorval, dat haer niet minder dan het eerste verbaesde, hoewel het haer niet meer als dit schaedde. Zy had voornamentlyk eene zeer schoone getigerde kat van eene vrouw uit hare gebuerte gekregen, en in de kamer waer zy huishield laten rondloopen. De weversvrouw nu had toen juist een zuigling. Terwyl zy eenige stonden later bezig was met haer kind pap te voeden, kwam de kat daer digt omtrent zulks aendachtig gadeslaen. De vrouw had haer bezien in de op-<pb n="156"/>merkzaemheid van het dier. Doch men oordeele hare verbaesdheid, wanneer zy op eens de kat op eene zeer verstaenbare wys hoorde zeggen: <hi rend="i">Gef m'ook ene sloek!</hi> - Verschrikt liet zy en pappot en kind vallen, wyl de kat onder een afschuwlyk miauwen verdween.</p>
<p>Een andermael verschrikte hy eene oude baker onder eenen nog veel buitengewooneren vorm. Eens des avonds uit haren dienst keerende vond deze vrouw een schoonen witten neusdoek in het midden van de <hi rend="i">Reynderstraet.</hi> Zy raept dien op, rolt hem in een, en steekt hem in haren zak. Eer zy echter tien stappen verder is, weegt haer de zak zoo zwaer aen het lyf, dat zy verpligt is denzelven lostemaken en er alles uitteladen, om zich te verzekeren dat hy niet betooverd is. Zoodra echter had zy den zakdoek er niet uitgetrokken of de zak werd weder ligt, en de neusdoek werd een zwaerlyvig stuk vlaemsch lynwaed, dat met groot gerugt uit hare oogen verdween.</p>
<p>Digt by het klooster der Eerw. Paters Minderbroeders, in 1449, door Filips De Goede gesticht en tegenwoordig tot Akademie van Beeldende Kunsten dienende, woonde eens eene oude vrouw, die haer brood won met in diver-<pb n="157"/>sche burgerhuizen het lynwaed te gaen wasschen. De vrouwen die deze nyverheid uitoeffenen noemen wy heden nog <hi rend="i">wasscheressen.</hi> Op zekeren avond dat deze vrouw van den arbeid keerde, vindt zy misschien twee of drie straten van hare wooning een schoonen <hi rend="i">mutsaerd</hi> liggen: - Het zoude toch zonde zyn, van dat schoon hout daer zoo roekeloos te laten liggen, zegt ze! kom, wy zullen er dezen avond eens een goed vuer van aenleggen, het is voor het minste twee blanken gespaerd, want het hout is tegenwoordig schriklyk duer.</p>
<p>Dus sprekende, vat zy den mutsaerd onder eenen arm en voordert haren weg. Eene straet verder begint haer de mutsaerd zwaer te schynen: - Wat is dat nu, zegt ze, het is als of het hout zwaerder wordt? Het scheen my daer straks veel ligter; ik geloof dat het is om dat ik van daeg zoo fel gewerkt heb. - Zy neemt den mutsaerd nu onder den anderen arm; maer nog geene straet verder, schynt hy haer weêral zwaerder. Zy vat weer moed, denkt nogmaels dat het de vermoeidheid is die zulk uitwerksel heeft en verheugt zich nogmaels by het gedacht van te huis goedkoop een braef vuer aenteleggen. Zoo sukkelt zy tot digt by hare wooning, wanneer
<pb n="158"/>eensklaps de mutsaerd zoo zwaer wordt dat zy dien niet meer kan houden en verpligt is te laten vallen. Het hout gaf een klank net als of het een stuk yzer geweest waer, de mutsaerd verdween en een oogenblik daerna stond de Wapper, zoo grootals een boom, haer grynzend uittelagchen, dat zy hem zoo ver zonder belooning had gedragen.</p>
<p>Ofschoon zeker de verschrikte vrouw zich wel wachtte van dit vooral aen iemand te spreken, was het nogtans des anderdaegs, blykt het, heel de stad door ruchtbaer. Iedereen wilde het huis voor hetwelk het gebeurd was zien. De vrouw werd nooit meer dan de <hi rend="i">Mutsaerd,</hi> in de wandeling, genaemd, heur huis zelve hiet men <hi rend="i">Mutsaerd</hi> en zoo verkreeg de straet waer zy woonde eindelyk ook den naem van <hi rend="i">Mutsaerdstraet.</hi></p>
<p>Het gene aen eenen armen natiegast in de <hi rend="i">Klaverstraet</hi> gebeurde, heeft veel overeenkomst met het voorgaende. Die man vond zoo ook, niet een mutsaerd, maer eene schoone busselstrooi liggen. Hy raepte ze op en nam ze mede naer zyne wooning. t' Huis legde hy het strooi in eenen hoek op den vloer neder; maer wyl hy 's avonds bezig was met spyzen, bemerkten
<pb n="159"/>zyne kinderen vol verwondering dat het strooi zich by poozen beweegde. Zy waerschuwden het den vader. Gelukkiglyk had deze de voorzorg van oogenblyk <hi rend="i">wywater</hi> op de bussel te sprengen, en de <hi rend="i">Wapper</hi> verliet dadelyk doch niet zonder groot gerucht het huis.</p>
<p>Ofschoon hy wel op geene gestelde dagen zyne rol speelde, en er soms weken, maenden, jaren zelfs verliepen zonder dat men van hem hoorde, scheen hy nogtans den zaturdag in byzondere achting te houden. Dan vertoonde hy zich menigwerf in zyne <hi rend="i">Wappersgestalte</hi> aen de vensters der kerken, kapellen of kloosters en trachte de godvruchtige menschen, door zyne ondeugende spotternyen of yzingwekkende godslasteringen het volbrengen hunner kristelyke pligten te vermoeijen. Later op den avond vertoonde hy zich zelfs aen de vensters van het tweede of derde verdiep der huizen. Vooral deed hy zulks aen die burgerwooningen, waerin kantwerksters of naeisters laet aen het werk waren. Hielden dezen zich tot na twaelf uren bezig dan, stak hy zyn hoofd zelfs weleens door de ramen en riep schaterend: - <hi rend="i">De nacht is voormy, en de dag is voor u.</hi> - Zoo deed hy dikwyls by de meiskens uit het <hi rend="i">Maegdenhuis</hi> in de <hi rend="i">Lange
<pb n="160"/>Gasthuisstraet.</hi> Eens speelde hy die meiskens zelfs eene veel ernstigere poets. Hy hield namelyk het uerwerk van <hi rend="i">Sint Joriskerk</hi> vast, op welkers klok zy zorgvuldig letteden, uit vreeze van na den twaelven te arbeiden en dus den dag des Heeren te ontheiligen, en wanneer het reeds lang half één op de andere kerken had geslagen, liet hy eensklaps het uerwerk en de klok los, stak het hoofd door een venster der werkkamer en riep juichend: - <hi rend="i">Gy hebt met den zondag gewerkt; ik heb het gezien! ha! ha! ha!</hi></p>
<p>Nog zal ik u hierby opmerken dat myn vader zaliger het voorvallen dier poetsen, op den zaturdagavond, alleenlyk daeraen toeschreef, dat de herbergen dan gewoonlyk langer open, en er bygevolg veel meer vrolyke gezellen en drinkebroêrs laet op de straet bleven.</p>
<p>Dat het plaetsen van O.L. Vrouwenbeelden op de hoeken van de meeste straten veel tot het verdryven van den <hi rend="i">Wapper</hi> bybragt, wil ik in het geheel niet ontkennen. Immers, het algemeen gevoelen beweerde, dat hy die door den <hi rend="i">Antwerpschen duivel</hi> werd vervolgd, gewoonlyk niets meer te vreezen had, zoodra hy voorby het beeld van eenen Heiligen kon geraken. Dit maekte dan dat <hi rend="i">Lange Wapper</hi> zich eindelyk
<pb n="161"/>slechts op het <hi rend="i">Kranenhoofd</hi> kon ophouden, van waer hy met het wegnemen den Kraen geheel is verdwenen, gelyk onze vriend daer straks zeer wel aenmerkte. Velen beweren dat hy thans ergens op den boord der Atlantische zee dwaelt. Wat my aengaet, ik denk dat het trapsgewyze verminderen, en eindelyk geheel ophouden der <hi rend="i">Wappersgrappen</hi> alleen daeraen is toeteschryven, dat de menschen allengs meer verlicht en min bygeloovig zyn geworden, en bygevolg geindigd hebben met soortgelyke gebeurtenissen op eene heel natuerlyke wyze uitteleggen.</p>
<p>Hier zweeg de derde verhaler. Aen de afkeurende beweging, welke hy op de aengezigten der twee oudjes bespeurde, was het hem niet moeijelyk te verstaen, dat zyne gevolgtrekking geheel niet in den smaek van alle zyne toehoorderen viel. Zonder nogtans langer te willen beproeven om dezelven in zyn gevoelen te doen deelen, haestte hy zich, ditmael, voorgoed, den arm zyns jeugdigen geleiders vast te nemen, en weinige stonden later had het gansche gezelschap zich naer het midden der feestlyk uitgedoschte reuzenstad begeven.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Juist gelyk de drie vrienden het hadden voorzien,
<pb n="162"/>vielen de feesten der inhuldiging van het standbeeld niet zeer gelukkig uit. Het slechte weder en sommige andere oorzaken, welke ieder onzer genoeg kent, deden dezelven verre beneden het eerst opgevatte gedacht blyven. Waren de vrees voor de wederverschyning des <hi rend="i">Langen Wappers</hi> of het gevoelen over de plaetsing eens standbeelds door Gustaefs grootvader geuit, de beweegredenen, welke onze medeburgeren later deden oordeelen dat het beeld aen de Werf slecht geplaetst stond? dit zullen wy ons niet verstouten hier uittevorsschen. Dit alleen zullen wy nog aenmerken, dat onze onsterfelyke kunstenaer, nu inderdaed met het aengezigt naer het Zuiden gekeerd, op de <hi rend="i">Groenplaets</hi> staet, welke wy niet wanhopen van binnen eenige jaren veel nationaler de <hi rend="i">Rubensplaets</hi> te hooren noemen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="b"><hi rend="sc">einde van het derde en laetste deel</hi>.</hi></p>
<cf>
<pb n="163"/>
<p>BLADWYZER.</p>
<p><table>
<row>
<cell><hi rend="b"><hi rend="sc">de vrydagmarkt</hi></hi></cell>
<cell><hi rend="sc">bl.</hi> 5</cell>
</row>
<row>
<cell><hi rend="b"><hi rend="sc">de arme duivel</hi></hi></cell>
<cell><hi rend="sc">bl.</hi> 33</cell>
</row>
<row>
<cell><hi rend="b"><hi rend="sc">hans van tichelen</hi></hi></cell>
<cell><hi rend="sc">bl.</hi> 81</cell>
</row>
<row>
<cell><hi rend="b"><hi rend="sc">de lange wapper</hi></hi></cell>
<cell><hi rend="sc">bl.</hi> 111</cell>
</row>
</table></p>
<p><figure>
<p><xptr to="slee003kron03ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<pb rend="blank" n="164"/>
</cf>
</div>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>