<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Jeremia's klaag-liederen</title>
                <author>Willem Sluiter</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Jeremia's klaag-liederen</hi> van Willem Sluiter in een herdruk uit 1687. De eerste druk dateert uit 1677.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. A3r: 1972 → 1672: ‘29 Julii, 1672’.</corr>
                        <corr>fol. A3r: een deel van de tekst is niet duidelijk leesbaar, het is hier tussen vierkante haken aangevuld ‘En se[k]erli[k], soo het lange een loflijk gebruik’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan section="1" type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page><!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
                <scan type="fol2">
                    <empty-page>A1v</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">slui006jere03_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2013 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>DSOLmetadata:yes</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 4 C 7:3</idno>
                </bibl>
                <p>Willem Sluiter, <hi rend="i">Jeremia's klaag-liederen</hi>. Johannes Boeckholt, Amsterdam 1687 (herdruk)</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Jeremia's klaag-liederen</title>
                <author>Willem Sluiter</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Jeremia's klaag-liederen</title>
                <author>Willem Sluiter</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-12-10</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<cf><div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A1r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Jeremia’s Klaag-Liederen,</hi></head>
<p><hi rend="i">Op Dicht- en Sang-mate soo gerijmt, dat de eigene Prophetische Text-woorden daar in gehouden zijn, en, met andere soorte van Letteren, ordentlik daar uyt gelesen en onderscheiden konnen worden:</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>By gelegentheit deser droevige en beklaaglijke tijden aldus gestelt en uitgebreidt</p>
<p><hi rend="i">Door</hi></p>
<p><hi rend="i">Wilhelm Sluiter,</hi></p>

<p><hi rend="i">Herder van Jesus Gemeinte te Eibergen.</hi></p>
<p><hi rend="i">Job Cap. XXX vers 31.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hierom is mijn harpe tot eene rouwklage geworden: ende mijn orgel tot eene stemme der weenenden.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>[vignet]</p>
<p><hi rend="i">T’ Amsterdam,</hi></p>
<p><hi rend="i">By Johannes Boeckholt, Boeckverkooper in de Gaaper-steeg, by de Beurs, 1687.</hi></p>
     


</div></cf>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="16720729"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Toe-eigening Aan de <hi rend="i">Hoog-Edel en Wel-geborene Vrouwe, me-vrouwe </hi>Justina van Nassau, Vrouw van Schagen en Schagerkogge, Barsinghorn, Haringhuisen, Kolhorn, Burchorn, Heyloo, Kolster en Oesdom, &amp;c.</head>
<p><hi rend="i">Hoog-Edel en Wel-geborene Vrouwe,</hi></p>
<p><hi rend="i">Me-vrouwe,</hi></p>
<p>Dat ik de vrymoedigheit neme om dese <hi rend="i">Klaag-lieren</hi> Uw Hoog-Ed. op te dragen en toe te eigenen, daar toe ben ik niet door mijn eigen voorgaande overleg, maar door een onvermoedelijke toeval, of veel-eer door Godts wondere en bysondere bestiering aangedreven. Als ik dieselve, om my, in mijn beklaaglijke ballingschap en afzijn van mijn lieve Gemeinte, evenwel met wat goets besig te houden, en mijn kostelijken tijt tot stichtinge van velen te besteden, nu even op ‘t papier gebragt hadde, in beraadt en bedenken of ikse haast door den druk gemeen sou maken, weird ik juist van <hi rend="i">Alkmaar</hi> na het Dorp <hi rend="i">Valkoog</hi>, by uw <hi rend="i">Schagen</hi> gelegen, gesonden om te prediken. Uw Hoog-Ed. die my noit met oogen gesien en hadde, en my alsoo weynig kende als ik haar selve, uit den mont van mijn waarde Medebroeder, <hi rend="i">D. Cornelius van Aken</hi>, Predicant te Harderwijk, (die even doemaals, mede als balling, sijn oude Gemeinte te Schagen eens weer quam besoeken) verstaande, dat ik, soo na-by, te Valkoog was, liet my vaardiglik door hem selven, die my ook niet anders dan door mijn eenvoudige Rijm-werkjes kende, en daarom soo hertelik beminde, met seer groote beleeftheit ter maaltijt noodigen, als beide even begerig om kennis met my te maken.</p>
    <p>Ik was niet so haast van Uw Hoog-Ed. op ‘t vriendelikst verwellekomt, of hoorde dadelik van haar een seer gepaste <hi rend="i">Klaagreden</hi> over den droevigen staat van het Lant, en insonderheit <pb ed="fol." n="A2v"/>van Godts Kerke, een Klaag-reden uit haar nederige herte en mont vloeiende, als de tranen uit haar oogen, welke door geloof en vertrouwen na den hemel waren opgeheven, met sulk een beweging, in woorden en gebeerden uitgedrukt, dat ik daar door als verrukt en opgetogen was.</p>
<p>Als wy, nevens mijn Heer en Mevrouw en andere waarde gasten, op de groote zale aansaten quam’er juist een van sijn Hoog-Ed. Dienaars, als een van Jobs boden, met droeviger brieven en tijdingen van Sions groote breuke, waar door Uw Hoog-Ed. de moedt so vol weird, dat sy, van tafel opstaande, ter zijden in haar kamer vertrok, en aldaar, door haar waarde kindren, juist de Klaagliederen Jeremie in welke onse tegenwoordige droevige toestant levendig beschreven wort, uit den Bibel soo beweeglijk liet voorlesen, dat ik doe ten eersten by my selve dacht; Wien souden <hi rend="i">Jeremias Klaag-Liederen</hi> beter toegeëigent konnen worden dan haar Hoog-Ed. die der soo veelwerks af maakt, en om den gemeenen schade, als eertijts Pinchas huisvrouw, om als een tweede Esther, op ‘t allermeest bekommert is! Ja, my docht, dat Godt, die dikwils meer met ons voor heeft dan wy selve weten, my daarom op ‘t Huis te Schagen, dat ik te voren noit hadde hooren noemen, geschikt hadde.</p>
<p>Ik laat noch staan so veel liefde, gunst en vriendelijk onthaal, my in die korte tijt, buiten alle mijn gedachten of verwachten, van Uw Hoog-Ed. bewesen, door welke alleen ik my andersins genoeg verplicht sou achten, om haar aldus metten eersten mijn dankbaar toegenegen gemoet, en hoogachtingh van hare exemplare godtvruchtigheid te openbaren.</p>
    <p>Uw Hoog-Ed. gelieve nu niet te sien op de kleinheit of geringheit van dit Boekje, maar op de grootheit en ‘t gewichte van de heerlijke en nu soo begeerlijke en tijdige stoffe daar in begrepen, als met de welke ik Uw Hoog-Ed. selve so op en ingenomen gesien en gehoort hebbe. Is men belust om, in dese beklaaglijke tijden, de <hi rend="i">Klaag-Liederen Jeremie</hi> dikwils te lesen, men kan se in dit klein formaatje overal gemakkelik mede dragen, dewijl ik se soo gestelt hebbe, dat de eigen text-woorden daar in gehouden zijn het<pb ed="fol." n="A3r"/>
Bygevoegde niet alleen dienende om den Rijm en Dicht-mate te vinden, maar ook tot verklaringe en uitbreidinge van den sin des Propheten.</p>
<p>Dewijlse ook eertijts, in beklaaglijke tijden, van Godts volk als <hi rend="i">Liederen</hi> gesongen zijn, ‘t welk de naam van <hi rend="i">Klaag-Liederen</hi> mede brengt, en van sommige uit 2 <hi rend="i">Chron.</hi> 35. 25. aangewesen wort, hebb’ ik over ieder Hooft-deel een bysondere Sangwijse met noten gestelt, hoewel ‘t ook alles op een en die selve wijse kan gesongen worden. Door sulk een middel sal men ‘t geheele Boekje der Klaagliederen te eer van buiten leeren en onthouden, om die Goddelijke stoffe, geduerende dese beklaaglijke tijden, immer in ‘t hert en in den mont te hebben. dit was de reden, dat God selve sijn waarschouwinge en overtuiginge aan sijn volk, door Moses, in een Liedt beschreven wou hebben, op dat sy ‘t selve, door het dikwils hersingen, van woort tot woort mochten leren, en nimmer weer vergeten. <hi rend="i">Deut</hi>. 31. 19. 22.</p>
<p>En se[k]erli[k], soo het lange een loflijk gebruik onder ons geweest is, <hi rend="i">Davids Psalmen</hi> in Neerlandsch rijm te singen, dunkt my, dat het al soo nut en noodig sou zijn, met <hi rend="i">Jeremias Klaag-Liederen</hi>, als van geen minder authoriteit en kracht, ook het selve te doen, bysonderlik in dese klaagtijden, op welke sy alsoo seer, ja meer, als eenige Davids Psalmen gepast zijn. Doch, die tot het singen der selve geen lust noch bequaamheit heeft, kanse na de gemeensaamste Dichtmate, of in prose, sonder rijm, hier uit lesen, na sijn welgevallen.</p>
<p>Immers ik weet, dat Uw Hoog-Ed. die soo wel door haar God-vruchtigheit, als door haar hooge staat, aansienlijk is, en bysonderlijk Jeremias Klaagliederen soo merkelik bemint, de vrucht van dit Boekje tot velen sal doen komen, op dat ik my alsoo moge verblijden, en Godt danken, die my door sijn genade verweerdigt iet voort te konnen brengen, waar door sijn bedrukte Erfdeel in dese truerdagen het herte somwijlen voor hem uitstorten, of uitten treuren singen of lesen kan.</p>
<p>Neem het dan aan, Me-vrouw, met sulk een oogmerk en genegentheit, als met welk het Uw Hoog-Ed. wort opgedragen en toegeëigent van</p>
<p><hi rend="i">Uw Hoog-Ed.</hi></p>
<p><hi rend="i">Onderdanig en ootmoedig Dienaar</hi></p>
<p>W. Sluiter.</p>
<p><hi rend="i">t' Amsterdam den</hi></p>
<p><hi rend="i">29 Julii, 1672.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="born020"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="A3v"/>
<head rend="h3">Tot den Leser en Autheur deser Klaag-Liederen.</head>
<lg type="poem"><l>E<hi rend="i">en reden op sijn pas, na Salomons verhalen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Is als goud’ Appelen in welgebeelde schalen</hi></l>
<l><hi rend="i">Van silver, tafels-pronk voor een weetgierigh gast,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wiens hart naar waarheits leer en wijse woorden vast,</hi></l>
<l><hi rend="i">Kom, hongerige ziel, tot </hi>Sluiters<hi rend="i"> Rijmbancketten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die hy ter rechter tijt gaat op dees’ tafel setten.</hi></l>
<l><hi rend="i">Nu hoort men over al een klaachgelijcke stem,</hi></l>
<l><hi rend="i">Nu rijmt hy ‘t ongeval van ‘t oud’ Jerusalem.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy mijdt de pronk en praal van opgesmukte woorden,</hi></l>
<l><hi rend="i">En and’re stoff’ en taal die hier toe niet en hoorden:</hi></l>
<l><hi rend="i">Sijn Rijm behoudt de proef’ die Jeremias schreef,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mits hem de Heil’ge Geest tot ‘t een en ‘t ander dreef.</hi></l>
<l><hi rend="i">O keurelijke man, hoe smaak’lijk zijn uw’ Dichten!</hi></l>
<l><hi rend="i">Die in eenvoudigheyt op ‘t aldermeeste stichten:</hi></l>
<l><hi rend="i">Wat dat ik lees of singh in </hi>Willem Sluiters<hi rend="i"> Rijm,</hi></l>
<l><hi rend="i">‘k Vind’ Goddelijke stof en konstigh zielen-lijm,</hi></l>
<l><hi rend="i">Waar door de geest ontfonkt en ‘t hart aan Godt gehecht wort.</hi></l>
<l><hi rend="i">In spoet of tegenspoet, in alles wat geseght wort.</hi></l>
<l><hi rend="i">Leef lang, mijn waarde Vrient, singh altoos op dees’ toon,</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo krijgt gy loff op d’aard; hier na noch beter loon.</hi></l>
</lg><p>Arnoldus Bornius,</p>
<p>Herder van Christi Gemeinte te Alkmaar.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A4r"/>
<head rend="h3">Aan den Autheur.</head>
<lg type="poem"><l>Was ‘t immermeer de tijt van klagen,</l>
<l>Mijn waarde <hi rend="i">Sluiter</hi>, ‘t is nu tijt,</l>
<l>Nu Gods rechtvaardig welbehagen</l>
<l>Het Vaderlant in stukken splijt.</l>
<l>Met reden wekt gy dan de <hi rend="i">Klachten</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Jeremias</hi> weder op,</l>
<l>En steltse door uw Rijmgedachten,</l>
<l>Gelijkse waardig zijn, in top.</l>
<l>Gy geeftz’ in ‘t licht, op datse lichte</l>
<l>En stichten souden, dat’s uw wit</l>
<l>In all’ uw’ andere gedichten</l>
<l>Geweest, en ‘t is het ook in dit.</l>
<l>O soete Dichter, die noch singen</l>
<l>Kunt in een droeve ballingschap,</l>
<l>God geef sijn zegen op uw dingen,</l>
<l>En u den ouden eeren-trap.</l>
<l>Hy gunn’ u in het huis des Heeren</l>
<l>Weer onverhindert hier of daar</l>
<l>Gelijk een Herder te verkeeren</l>
<l>In ‘t midden der Hervormde schaar.</l>
<l>Schep moet, God sal u niet verlaten,</l>
<l>Hy kentse die de sijne zijn,</l>
<l>En geeftz’, in spijt van die haar haten,</l>
<l>Een eeuw’ge vreught voor weinigh pijn.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="post023"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">De selve tot den Lezer.</head>
<lg type="poem"><l>L<hi rend="i">eser, wilt gy in het midden</hi></l>
<l><hi rend="i">Uwer droefheit leeren bidden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Bidden dat het God behaaght,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoort hoe </hi>Jeremias <hi rend="i">klaagt</hi></l>
<l><hi rend="i">In sijn </hi>Lied’ren<hi rend="i">, die ons </hi>Sluiter,</l>
<l><hi rend="i">Als een geestelijke Fluiter,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hier soo soet te lesen geeft</hi></l>
<l><hi rend="i">Of te singen. Al wat leeft</hi></l>
<l><hi rend="i">Moet nu Godts gerichten eeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van de zonden zich bekeeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">En verwachten, wat die hant,</hi></l>
<l><hi rend="i">Die ons slaa, aan ‘t Vaderlant</hi></l>
<l><hi rend="i">Noch believen sal te werken.</hi></l>
<l><hi rend="i">Alles kunt gy ‘t hier bemerken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Leest of singt dan, na u lust,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ende stelt u voorts gerust.</hi></l>
</lg><p>Andreas Posthumius.</p>
<p>Dienaar Jesu Christi in sijn Gemeinte te Alkmaar.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="brun003"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="A4v"/>
<head rend="h3">Aan den selven.</head>
<lg type="poem"><l>Heer Sluiter, vrome Vrindt, uw’ <hi rend="i">Jeremias-klacht.</hi></l>
<l>Soo konstenrijk gerijmt, hoeft niet in druk gebracht:</l>
<l>s'Is op, en uit de Pers van herts-rouw uitgegeven,</l>
<l>En door uw’ droeve pen in heil’gen druk beschreven.</l>
</lg><p>Alida Bruno.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="swee002"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Aan de Nederlanders.</head>
<lg type="poem"><l>O Nederlanders, die door treuren</l>
<l>‘t Hert schijnt te bersten en te scheuren,</l>
<l>En die door droefheit niet en kondt</l>
<l>De woorden brengen uit uw mont:</l>
<l>Kom laat u <hi rend="i">Sluiter</hi> die ontsluyten;</l>
<l>Zo zult gy heil’ge treur-zang uytten</l>
<l>En klagen met zo droeven stem</l>
<l>En over ‘t schoon Jerusalem</l>
<l>Dien grooten Man Godts konde weenen:</l>
<l>Want uwen toestant, noot en steenen</l>
<l>Gelijkt byna tot op een hair,</l>
<l>Als of ‘t Jerus’lems droefheit waar.</l>
<l>Ja wiert daar een Propheet gevonden,</l>
<l>Die hare plagen, schand’, en zonden,</l>
<l>Haar dertelheit, en overdaat,</l>
<l>Kon treurig zingen op de maat;</l>
<l>Gy hebt ook zo een dreunend Dichter,</l>
<l>Een Zielen-hoeder, levens-stichter,</l>
<l>Die u met hert, en pen, en mont,</l>
<l>In prooz’ en Rijm Godts wil verkondt.</l>
<l>Volgt gy sijn Leer en vast gelove,</l>
<l>Gy erft ‘t Jerusalem hier boven.</l>
</lg><p>H. Sweerts.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0001"/> </interpGrp>
    <pb n="1"/> 
<head rend="h2"><hi rend="i">Jeremia’s Klaag-Liederen.</hi></head>
<head rend="h3"><hi rend="i">Merkt, datse alle op eene (en wel de gemeensaamste) Dicht-mate gestelt zijn, en daarom ook op eene wijse bequamelik konnen gesongen worden, en, nevens de Melodien, hier op Noten gestelt,</hi></head>

<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse; De werelt, als ik sterf, sal weinig van my weten.</hi><lb/>
    <hi rend="i">Of; Ik voel mijn doffe ziel met yver heel ontsteken.</hi></head>


<head rend="h3"><hi rend="i">Het Eerste Hooft-deel.</hi></head>
    <p><figure>
        <p><xptr to="slui006jere03ill0001.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hoe sitt die </hi>macht’ge<hi rend="i"> Stadt soo eensaam</hi> en verlaten,</l>
<l><hi rend="i">Die </hi>so<hi rend="i"> vol volcx was</hi>, dat het krielde langs haar straten!</l>
<l><hi rend="i">Sy is</hi>, terwijl-se sust in eensaamheit en rouw,</l>
<l><hi rend="i">Geworden als een weeuw</hi> en hulpeloose vrouw.</l>
<l>2.</l>
<l><hi rend="i">Die onder d’Heidenen </hi>seer<hi rend="i"> groot was </hi>van beginne,</l>
<l>En<hi rend="i"> onder d’</hi>edelste <hi rend="i">Landtschappen een Vorstinne,</hi></l>
<l>Die cijns en schatting haar opbragten alle jaar,</l>
<l><hi rend="i">Is cijnsbaar</hi> en verslaaft <hi rend="i">geworden</hi> onder haar.</l>
<pb n="2"/>
<l>3.</l>
<l><hi rend="i">Sy weent des nachts steeds, en haar tranen loopen over</hi></l>
<l><hi rend="i">Haar kinnebakken </hi>heen, om datse sit soo pover.</l>
<l><hi rend="i">Sy heeft</hi> selfs<hi rend="i"> onder all’ haar Minnaars, </hi>die wel-eer</l>
<l>Haar vrijden om haar goet, nu <hi rend="i">geenen trooster</hi> meer.</l>
<l>4. </l>
<l><hi rend="i">All hare Vrienden</hi>, daars’ in vre<hi rend="i">ê</hi> me<hi rend="i">ê</hi> hadd’ gewandelt,</l>
<l>Die <hi rend="i">hebben met haar </hi>heel <hi rend="i">trouwlooselik gehandelt,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy zijn, </hi>verbrekend’ al de vastheit van ‘t verbont,</l>
<l><hi rend="i">Haar </hi>t’ saam <hi rend="i">tot vyanden geworden </hi>in den gront.</l>
<l>5.</l>
<l>Ach! <hi rend="i">Juda is</hi>, geen hulp noch uitkomst siend’ op ‘t ende,</l>
<l>Selfs <hi rend="i">in gevankenis gegaan om</hi> al <hi rend="i">d’ellende,</hi></l>
<l><hi rend="i">En om de veelheit der </hi>gedwongen <hi rend="i">dienstbaarheit,</hi></l>
<l>Vermoeit en afgeslooft door al den arrebeit.</l>
<l>6. </l>
<l><hi rend="i">Sy woont</hi>, helaas, sy is gedwongen om te woonen</l>
<l>Arm <hi rend="i">onder d’Heidenen, </hi>die haren Godtsdienst hoonen;</l>
<l><hi rend="i">Sy vindt geen rust: all’ haar vervolgens, </hi>sneeg van geest,</l>
<l>Die <hi rend="i">achterhalense </hi>nu<hi rend="i"> tusschen d’engten </hi>meest.</l>
<l>7.</l>
<l><hi rend="i">De wegen Sions, om dat niemant komt </hi>verschijnen</l>
<l><hi rend="i">Op ‘t </hi>hoog en heilig <hi rend="i">Feest</hi>, die <hi rend="i">treuren</hi> en verdwijnen,</l>
<l><hi rend="i">All hare poorten zijn </hi>heel <hi rend="i">woest, </hi>daar ‘s geen gericht,</l>
<l><hi rend="i">Haar Priesters suchten</hi>, mits den Godtsdienst is gesticht.</l>
<l>8.</l>
<l><hi rend="i">Haar</hi> vroolikhupplende <hi rend="i">Jonkvrouwen zijn </hi>van herten</l>
<l><hi rend="i">Bedroeft, en sy is selfs in bitterheyt </hi>en smerten.</l>
<l><hi rend="i">Haar weerpartyders zijn ten hooft geworden, </hi>laas!</l>
<l><hi rend="i">Haar vyanden zijn </hi>wel <hi rend="i">gerust</hi> en blijven baas.</l>
<l>9.</l>
<l><hi rend="i">Om dat de Heer haar om de veelheit harer </hi>sonden</l>
<l>En <hi rend="i">overtredingen bedroeft heeft </hi>en geschonden:</l>
<l><hi rend="i">Haar kinderkens gaa in de </hi>sno<hi rend="i">ô gevang’nis heen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Voor ‘t aengesigt des weer-partyders </hi>met geween.</l>
<pb n="3"/>
<l>10.</l>
<l><hi rend="i">Van Sions dochter is al haar cieraat geweken:</hi></l>
<l><hi rend="i">Haar Vorsten zijn gelijk de herten </hi>wech gestreken,</l>
<l><hi rend="i">Die geene weide </hi>meer <hi rend="i">en vinden, </hi>waar se tre<hi rend="i">ê</hi>n,</l>
<l><hi rend="i">En krachtloos gaan sy voor ‘s vervolgers aansigt heen.</hi></l>
<l>11.</l>
<l><hi rend="i">Jerusalem is in de dagen harer </hi>swarer</l>
<l><hi rend="i">Ellend’, en kermingen, indaghtig aller harer</hi></l>
<l><hi rend="i">Gewenschter dingen, die sy </hi>in haar fleur, te prat,</l>
<l><hi rend="i">Van ouden dagen af heeft </hi>soo vol op <hi rend="i">gehadt:</hi></l>
<l>12.</l>
<l><hi rend="i">Dewijl haar volk valt door de handt des weer-partyders,</hi></l>
<l><hi rend="i">En sy geen helper </hi>meer<hi rend="i"> heeft </hi>tegen haar bestrijders:</l>
<l><hi rend="i">De weer-partyders sien haar aan </hi>soo gansch ontciert,</l>
<l><hi rend="i">Sy spotten met </hi>all <hi rend="i">haar rustdagen</hi> die se viert.</l>
<l>13.</l>
<l><hi rend="i">Jerusalem</hi>, soo hoog van Godt verhoogt,<hi rend="i"> heeft swaarlik</hi></l>
<l><hi rend="i">Gesondigt, daarom is sy </hi>heden openbaarlik</l>
<l><hi rend="i">Geworden als een af-gesonderd’, </hi>als een <hi rend="i">vrouw,</hi></l>
<l>Die sien moet, dats’ haar, als onrein, van elk onthou.</l>
<l>14.</l>
<l><hi rend="i">All’ diese eerden, </hi>ja verhieven tot de wolken,</l>
<l>Doe sy den Heere vreesd’, en over andre volken</l>
<l>Gebiedt hadd’, <hi rend="i">achtens’ heel ontweert, dewijl sy </hi>nu</l>
<l><hi rend="i">Haar naaktheit hebben </hi>aan <hi rend="i">gesien, </hi>van haar te schuw.</l>
<l>15.</l>
<l><hi rend="i">Sy sucht ook, </hi>om haar snood’ onreinheit in den lande,</l>
<l><hi rend="i">En sy is achterwaarts gekeert </hi>met schaamt en schande.</l>
<l><hi rend="i">In hare zoomen is </hi>noch<hi rend="i"> haar onreinigheit,</hi></l>
<l><hi rend="i">S’ heeft aan haar uiterst niet gedacht</hi> met wijs beleit.</l>
<l>16.</l>
<l><hi rend="i">Daarom is sy om leeg gedaalt </hi>soo <hi rend="i">wonderbaarlik,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy heeft geen trooster: </hi>ach! wat valt het haar beswaarlik?</l>
<l><hi rend="i">Siet mijn ellend’ aan, Heer</hi>, en helpt my uit den noot,</l>
<l><hi rend="i">Want </hi>siet <hi rend="i">de vyant maakt sich </hi>tegen my seer <hi rend="i">groot.</hi></l>
<pb n="4"/>
<l>17.</l>
<l><hi rend="i">De weerpartyder heeft sijn handt aan all haar </hi>schoone</l>
<l><hi rend="i">Gewenschte dingen, </hi>die men in uw huis, ten toone,</l>
<l>Sag blinken met cieraet en glans van heiligheit,</l>
<l>Soo veilig, doch geheel onheilig, <hi rend="i">uitgebreidt.</hi></l>
<l>18.</l>
<l>Ja <hi rend="i">immers heeft sy aan-gesien, dat d’Heid’nen gingen</hi></l>
<l><hi rend="i">In haar </hi>schoon <hi rend="i">Heiligdom, </hi>vol kostelijke dingen,</l>
<l><hi rend="i">Daar van gy hadt geboôn, dat sy in uw gemeent</hi></l>
<l><hi rend="i">Niet komen souden. </hi>Maar sy de<hi rend="i">ê</hi>n ‘t, helaas sy de<hi rend="i">ê</hi>n ‘t.</l>
<l>19.</l>
<l>Nu <hi rend="i">suchten al haar volk, broot soekend’ </hi>om te leven;</l>
<l><hi rend="i">Voor spijse hebbens’ haar gewenschte goet gegeven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om </hi>soo <hi rend="i">de ziele te verquikken, </hi>soo men ken:</l>
<l><hi rend="i">Siet, Heer, en schouwt, dat ik onweert geworden ben.</hi></l>
<l>20.</l>
<l><hi rend="i">En gaat het u liên </hi>dan <hi rend="i">niet aan </hi>wat ik moet lijden,</l>
<l><hi rend="i">Gy alle die</hi>, soo fier en moedig, hier ter zijden,</l>
<l><hi rend="i">Gaat over wegh? </hi>Roert u dan mijn ellend’ge staat</l>
<l>Soo weinig, dat gy daar geen acht meer op en slaat?</l>
<l>21.</l>
<l>Ei<hi rend="i">, schouwt het aan, en siet </hi>eens, <hi rend="i">of’er eene smerte</hi></l>
<l><hi rend="i">Als mijne smerte zy, die my, </hi>tot in mijn herte,</l>
<l><hi rend="i">Is aangedaan, daar meê de Heere my heeft bedroeft,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ten daag’ der hittigheit sijns toorns, </hi>die my beproeft.</l>
<l>22.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft van de hoogt’ een vyer in mijn gebeent gesonden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar over hy </hi>met kracht<hi rend="i"> geheerscht heeft, </hi>om mijn sonden:</l>
<l>Voor <hi rend="i">mijnen voeten heeft hy uitgebreidt een net,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my achterwaarts doen keeren; </hi>‘k ben beset.</l>
<l>23.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my woest en siek gemaakt den ganschen dag </hi>door,</l>
<l>Ik breng all’ uren meest met naar en swaar geklag door.</l>
<l><hi rend="i">‘t Jok mijner overtreên is door sijn hant </hi>nu vast,</l>
<l>Gelijk met touwen, <hi rend="i">aan-gebonden</hi> tot mijn last.</l>
<pb n="5"/>
<l>24.</l>
<l>O! dat mijn sondenn my soo swaar niet drukken mogten!</l>
<l><hi rend="i">Sy zijn te samen, </hi>als in bondelen, <hi rend="i">gevlochten.</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy zijn op mijne hals geklommen </hi>al t’ ontsacht.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft </hi>geheelik<hi rend="i"> doen vervallen mijne kracht.</hi></l>
<l>25.</l>
<l>Wat valt het moeilijk by sijn vyanden te leven?</l>
<l><hi rend="i">De Heere heeft my in haar handen </hi>nu<hi rend="i"> gegeven,</hi></l>
<l>Waar door ik t’elkens vall’ in onmagt, heel verflauwt,</l>
<l><hi rend="i">Ik kan niet opstaen. </hi>Ach! hoe is my ‘t hert benauwt!</l>
<l>26.</l>
<l><hi rend="i">De Heer heeft al mijn sterkt’, </hi>het puik der braafste helden,</l>
<l>Die sich eenpariglik tot mijn bescherming stelden,</l>
<l>En <hi rend="i">in het midden van my </hi>woonden soo vol moet,</l>
<l>Niet aangesien, maar gansch <hi rend="i">vertreden </hi>onder voet.</l>
<l>27.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft een </hi>machtige <hi rend="i">by-een-komst uitgeroepen,</hi></l>
<l>Die wrevlig over my vergaderen met troepen,</l>
<l><hi rend="i">Om mijne jonglingen </hi>de bloem en roem mijns volks,</l>
<l>Gansch <hi rend="i">te verbreken</hi> door ‘t gewelt des moordschen dolks.</l>
<l>28.</l>
<l>Siet, hoe de druiven in de pers verbroken worden!</l>
<l><hi rend="i">De Heere, </hi>die sijn magt en wraaksweert aanquam gorden,</l>
<l><hi rend="i">Heeft </hi>soo <hi rend="i">de wijn-pers</hi> selfs <hi rend="i">der Jonkvrouw</hi> teer en net,</l>
<l><hi rend="i">Der Dochter Juda, </hi>fel<hi rend="i"> getreên, </hi>en haar verplet.</l>
<l>29.</l>
<l><hi rend="i">Om deser dingen will </hi>soo <hi rend="i">ween ick, </hi>ja<hi rend="i"> mijn ooge,</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn ooge vliet </hi>sterck <hi rend="i">af van water, </hi>‘t wordt niet drooge,</l>
<l><hi rend="i">Om dat de trooster, die mijn ziel verquikken sou,</hi></l>
<l>Soo <hi rend="i">verre van my is </hi>in al mijn druk en rouw.</l>
<l>30.</l>
<l><hi rend="i">Mijn kindren zijn verwoest </hi>(ik ben daar mee verlegen)</l>
<l><hi rend="i">Om dat de vyant heeft de overhant </hi>gekregen.</l>
<l>Ach! <hi rend="i">Sion breidt, </hi>met smert en vruchteloos gebaar,</l>
<l><hi rend="i">Haar handen uit, daar is geen trooster </hi>meer<hi rend="i"> voor haar.</hi></l>
<pb n="6"/>
<l>31.</l>
<l><hi rend="i">Van jacob heeft de Heer geboôn</hi>, en wil het houden,</l>
<l><hi rend="i">Dat, die rontom hem zijn, sijn weerparty zijn souden.</hi></l>
<l><hi rend="i">Jerusalem, </hi>door al haar vuil onrein bedrijf,</l>
<l><hi rend="i">Is onder hen gelijk een afgesondert wijf.</hi></l>
<l>32.</l>
<l><hi rend="i">Rechtveerdig is de Heer, want ik ben sijnen monde</hi></l>
<l><hi rend="i">Weerspannig </hi>lang <hi rend="i">geweest, </hi>verhardt in grove sonde.</l>
<l>Ei<hi rend="i">, hoort doch </hi>heden<hi rend="i"> all gy volkeren, en siet</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn smert</hi>, hoe vreeslik Godt sijn oordeel op my giet.</l>
<l>33.</l>
<l>Selfs <hi rend="i">mijn Jonkvrouwen en mijn Jonglingen</hi>, die ‘k misse,</l>
<l>Tot scha van d’aanstaand’ eeuw, <hi rend="i">zijn in gevankenisse</hi></l>
<l><hi rend="i">Gegaan. Ik riep </hi>om hulp <hi rend="i">tot mijn liefhebbers, maer</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy hebben my </hi>(eylaas!) <hi rend="i">bedrogen </hi>allegaar.</l>
<l>34.</l>
<l>Ja <hi rend="i">mijne Priesters en mijn Oudste, </hi>meest verheven,</l>
<l>Die <hi rend="i">hebben in de Stadt den geest </hi>alree <hi rend="i">gegeven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wanneer sy spijse voor sich sochten, dat s’ haar ziel</hi></l>
<l><hi rend="i">Verquikken mogten, </hi>die geheel in onmagt viel.</l>
<l>35.</l>
<l><hi rend="i">Aansiet </hi>my, <hi rend="i">Heer, want my is bang </hi>door al mijn leden:</l>
<l><hi rend="i">Mijn ingewandt is </hi>heel <hi rend="i">beroert, mijn hert heeft </hi>heden</l>
<l><hi rend="i">In ‘t binnenste van my sich omgekeert</hi> en vreest,</l>
<l><hi rend="i">Want seer weerspannig ben ik </hi>tegen u <hi rend="i">geweest.</hi></l>
<l>36.</l>
<l><hi rend="i">Van buiten heeft my ‘t sweert berooft van </hi>mijne <hi rend="i">kindren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van binnen is </hi>het <hi rend="i">als de doot, </hi>om ‘t al te mindren.</l>
<l><hi rend="i">Sy hooren dat ik suchtt, maar, </hi>wat ik immer wacht,</l>
<l><hi rend="i">Ik hebb’ geen trooster, </hi>de mijn lijden eens versacht.</l>
<l>37.</l>
<l><hi rend="i">All mijne vyanden </hi>die <hi rend="i">hooren </hi>van rontomme</l>
<l><hi rend="i">Mijn quaat </hi>en qualen, daar ik door verdriet van bromme,</l>
<l><hi rend="i">En sy zijn vroolik, </hi>Heer, <hi rend="i">dat gy het hebt gedaan,</hi></l>
<l>Niet denckend, hoe het haast eens anders weer sal gaan.</l>
<pb n="7"/>
<l>38.</l>
<l><hi rend="i">Als gy den dag </hi>van haar verstooringen ten lesten</l>
<l><hi rend="i">Sult hebben voortgebracht, dien gy, </hi>uw volk ten besten,</l>
<l><hi rend="i">Hebt uitgeroepen, </hi>die daerom niet toeven ken,</l>
<l><hi rend="i">Soo sullen sy </hi>eens <hi rend="i">zijn gelijk ik </hi>heden<hi rend="i"> ben.</hi></l>
<l>39.</l>
<l><hi rend="i">Laat al haar quaat, </hi>waar mee sy u, Heer, en de vromen,</l>
<l>Verongelijkten, <hi rend="i">voor uw aangesigte komen,</hi></l>
<l><hi rend="i">En </hi>laatse doch alsoo niet strafloos henen gaan,</l>
<l>Maar <hi rend="i">doet hen als gy my </hi>rechtveerdig <hi rend="i">hebt gedaan;</hi></l>
<l>40.</l>
<l>Ja als gy my nu hebt gedaan, <hi rend="i">van wegen alle</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn overtredingen, </hi>waar door ik kom ten valle:</l>
<l><hi rend="i">Want mijne suchtingen zijn veel</hi>, en nemen toe,</l>
<l><hi rend="i">En mijn </hi>verswakte<hi rend="i"> hert is </hi>alsins <hi rend="i">mat </hi>en moe.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0002"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het Tweede Hooft-deel.</hi></head>
    <p><figure>
        <p><xptr to="slui006jere03ill0007.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hoe heeft de Hee-re </hi>nu<hi rend="i"> bewolkt in sijnen tooren</hi></l>
<l><hi rend="i">De Dochter Zions</hi>, hem soo lief en waart te voren?</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft de heerlikheit Isra-ëls, </hi>on-bedaart,</l>
<l>Als<hi rend="i"> van den Hemel neêr-geworpen op de aard.</hi></l>
<pb n="8"/>
<l>2.</l>
<l><hi rend="i">En hy en heeft niet aan de voetbank sijner voeten</hi></l>
<l>Eens <hi rend="i">in den dag sijns toorns gedacht, </hi>om ons t’ontmoeten.</l>
<l><hi rend="i">All Jacobs wooningen, </hi>sijn erfdeel<hi rend="i">, heeft de Heer</hi></l>
<l><hi rend="i">Verslonden, end en heeftse niet verschoont. </hi>Wat meer?</l>
<l>3.</l>
<l><hi rend="i">In sijn verbolgentheit heeft hy de vastigheden</hi></l>
<l><hi rend="i">Der Dochter Juda af-gebroken, hy heeft </hi>heden</l>
<l><hi rend="i">Gemaakt dat sy de aard </hi>al <hi rend="i">raken: ‘t Koninkrijk</hi></l>
<l><hi rend="i">Heeft hy ontheiligt, en sijn Vorsten </hi>te gelijk.</l>
<l>4.</l>
<l><hi rend="i">Hy, in ontstekinge des toorns, heeft </hi>al ‘t vertrouwen</l>
<l><hi rend="i">Den heelen hoorn </hi>en macht <hi rend="i">Israëls afgehouwen,</hi></l>
<l>Ja <hi rend="i">doe den vyant quam, heeft hy sijn rechterhant</hi></l>
<l>Voort van ons <hi rend="i">achterwaarts getrokken </hi>t’onser schandt.</l>
<l>5.</l>
<l><hi rend="i">En tegen Jacob is hy </hi>t’eenemaal <hi rend="i">ontsteken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gelijk een vlammend vyer, dat </hi>krachtig door komt breken,</l>
<l>En haast <hi rend="i">rontom verteert. Hy heeft </hi>ook van om-hoog,</l>
<l>Gelijk een vyant, stijf <hi rend="i">gespannen sijnen boog.</hi></l>
<l>6.</l>
<l><hi rend="i">Hy, </hi>die voor desen was ons’ helper en bevrijder,</l>
<l><hi rend="i">Heeft met sijn rechterhant sich als een weerpartijder</hi></l>
<l><hi rend="i">Gestelt, </hi>hy haast sich, <hi rend="i">dat hy al ‘t begeerlijk goet</hi></l>
<l><hi rend="i">Der oogen doode </hi>met een vyantlijk gemoet.</l>
<l>7.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn gramschap als een vyer </hi>fel<hi rend="i"> uitgegoten</hi></l>
<l><hi rend="i">In Sions Dochters tent’, </hi>als wild hy haar verstoten.</l>
<l>Wreedt <hi rend="i">als een vyant is de Heer geworden, </hi>ja</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft Israël </hi>gansch <hi rend="i">verslonden. </hi>O wat scha!</l>
<l>8.</l>
<l><hi rend="i">All haar paleisen heeft hy </hi>jammerlik <hi rend="i">verslonden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Des selven vastigheên heeft hy </hi>in korten stonden</l>
<l><hi rend="i">Verdorven: ‘t klagen en </hi>het <hi rend="i">kermen heeft hy by </hi></l>
<l><hi rend="i">De Dochter Juda </hi>seer<hi rend="i"> vermeert. </hi>Ai my! ai my!</l>
<pb n="9"/>
<l>9.</l>
<l><hi rend="i">En hy heeft met gewelt </hi>gansch <hi rend="i">afgerukt sijn hutte,</hi></l>
<l><hi rend="i">Als eenen hof, </hi>daar hy wel-eer haar onderstutte,</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn </hi>heerlijke <hi rend="i">vergaderplaatse </hi>gansch</l>
<l><hi rend="i">Verdorven, </hi>datse leit berooft van al haar glans.</l>
<l>10.</l>
<l><hi rend="i">In Sion heeft de Heer, </hi>aldus op ons verbeten,</l>
<l><hi rend="i">De </hi>heilge <hi rend="i">hoogtijt en den Sabbath doen vergeten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy heeft den Konink en den Priester smadelik</hi></l>
<l><hi rend="i">In grimmigheit sijns toorns verworpen </hi>met veel schrik.</l>
<l>11.</l>
<l><hi rend="i">De Heere heeft sijn altaar verstoten </hi>soo geheelik,</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn Heiligdom te niet gedaan </hi>soo leelik.</l>
<l><hi rend="i">De mueren harer </hi>pronk-<hi rend="i">paleisen heeft hy in</hi></l>
<l><hi rend="i">Des vyants </hi>wreede <hi rend="i">hant gegeven, </hi>na sijn sin.</l>
<l>12.</l>
<l><hi rend="i">Sy hebben</hi>, met triomf, uit weeld’, <hi rend="i">in ‘t Huis des Heeren</hi></l>
<l><hi rend="i">Een stem verheven, als </hi>voor desen t’ sijner eeren</l>
<l>Sijn eigen volk aldaar met vreugde-sangen plag</l>
<l><hi rend="i">Op eenes </hi>heiligen <hi rend="i">gesetten hoogtijts dag.</hi></l>
<l>13.</l>
<l><hi rend="i">De Heere heeft gedacht </hi>en t’eenemaal besloten</l>
<l>Gansch <hi rend="i">te verderven </hi>en ten grondt toe neer te stooten</l>
<l><hi rend="i">Der Dochter Sions muur, hy heeft het richtsnoer </hi>al</l>
<l><hi rend="i">Getogen</hi>, hoe ‘t met al de handel toegaan sal.</l>
<l>14.</l>
<l>Ja <hi rend="i">hy en heeft sijn handt </hi>daar van, tot dese stonde,</l>
<l>Noch<hi rend="i"> niet </hi>weer<hi rend="i"> afgewendt, dat hyse niet meer verslonde:</hi></l>
<l><hi rend="i">En treurig heeft hy t’saam den voormuer en den muer</hi></l>
<l><hi rend="i">Gemaakt, sy zijn verswakt, </hi>dewijl ‘t hen valt te fuer.</l>
<l>15.</l>
<l><hi rend="i">Haar poorten zijn in d’aard gesonken </hi>en gedoken,</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft haar grendelen verdorven en gebroken:</hi></l>
<l>Eilaas! <hi rend="i">haar Konink en haar Vorsten, </hi>dies’ ontsien,</l>
<l><hi rend="i">Zijn onder d’Heidenen, </hi>die over haar gebien.</l>
<pb n="10"/>
<l>16.</l>
<l><hi rend="i">Daar is </hi>nu <hi rend="i">geene wet </hi>noch Godtsdienst meer in orden,</l>
<l>En <hi rend="i">haar Propheten </hi>(ach! wat wil ‘t op ‘t lest noch worden?)</l>
<l><hi rend="i">En vinden ook, </hi>gelijk in vredens tijt wel-eer,</l>
<l><hi rend="i">Geen </hi>openbaring noch <hi rend="i">gesichte van den Heer.</hi></l>
<l>17.</l>
<l>Selfs <hi rend="i"> d’Oudtste </hi>en statigste <hi rend="i">der</hi> treurge <hi rend="i">Dochter Sions</hi></l>
<l>Die <hi rend="i">sitten </hi>neer <hi rend="i">op d’aard, sy swijgen stille </hi>by ons,</l>
<l><hi rend="i">Sy werpen stof </hi>en asch, van droefheit, <hi rend="i">op haar hooft,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy hebben sakken aan-gegordt, </hi>van moet berooft.</l>
<l>18.</l>
<l><hi rend="i">De jonge dochters van Jerusalem, </hi>met wangen</l>
<l>Vol schaamte<hi rend="i">, laten </hi>nu<hi rend="i"> haar hooft ter aarde hangen.</hi></l>
<l><hi rend="i">Door </hi>vele <hi rend="i">tranen zijn mijn oogen </hi>schier<hi rend="i"> verteert.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn ingewandt wordt </hi>gansch <hi rend="i">beroert </hi>en omgekeert.</l>
<l>19.</l>
<l><hi rend="i">Mijn lever is ter aard’ </hi>als <hi rend="i">uittgeschudt, van wegen</hi></l>
<l><hi rend="i">De breuk der dochter mijns </hi>goe’n<hi rend="i"> volks, </hi>nu soo verlegen</l>
<l><hi rend="i">Om dat het kind’ken en de suig’link, </hi>afgematt,</l>
<l><hi rend="i">In onmagt sinken op de straten van de stadt;</hi></l>
<l>20.</l>
<l><hi rend="i">Wanneer sy seggen tot haar moeders, </hi>dus verlaten,</l>
<l><hi rend="i">Waar ‘s koorn en wijn? wanneer sy sinken, op de straten</hi></l>
<l><hi rend="i">Der Stadt, in onmacht, als verslagene, </hi>door noot:</l>
<l><hi rend="i">Als sich haar ziel uitschudt in harer moedren schoot.</hi></l>
<l>21.</l>
<l><hi rend="i">Wat </hi>voor<hi rend="i"> getuigen sal ‘k u brengen, </hi>die ‘t aan-kijken?</l>
<l><hi rend="i">Jerus’lems Dochter, wat sal ik by u gelijken?</hi></l>
<l><hi rend="i">Wat sal ik </hi>doch <hi rend="i">by u gelijken, dat ‘k u troost’,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gy jonkvrouw, dochter </hi>en verweende <hi rend="i">Sions </hi>kroost.</l>
<l>22.</l>
<l><hi rend="i">Want uwe breuk is groot, gelijk de zee, </hi>bevonden:</l>
<l><hi rend="i">Wie kan u heelen, </hi>of genesen uwe wonden?</l>
<l><hi rend="i">Uw ydelheit en on-gerijmtheit hebben uw’</hi></l>
<l><hi rend="i">Propheten </hi>wel <hi rend="i">gesien, </hi>maar maakten u niet schuw?</l>
<pb n="11"/>
<l>23.</l>
<l><hi rend="i">En sy en hebben uw </hi>afgrijselijke sonde</l>
<l>En <hi rend="i">ongerechtigheit u niet </hi>met haren monde</l>
<l><hi rend="i">Geopenbaart, om uw gevangenis, </hi>door boet</l>
<l>En ’s levens betring, <hi rend="i">af te wenden</hi> u te goedt.</l>
<l>24.</l>
<l><hi rend="i">Maar s’hebben u gesien </hi>onnutte en <hi rend="i">ydle lasten,</hi></l>
<l>En uit haar brein geleert veel dingen die niet pasten,</l>
<l><hi rend="i">En </hi>uw <hi rend="i">uitstootingen </hi>uit uw gezegent lant,</l>
<l>Vermits gy na haar hebt gehoort met onverstant.</l>
<l>25.</l>
<l><hi rend="i">All die </hi>nu <hi rend="i">over weghgaan, klappen met de handen,</hi></l>
<l>Tot spotting, <hi rend="i">over u, sy fluiten, </hi>t’uwer schanden,</l>
<l><hi rend="i">En schudden </hi>t’saam <hi rend="i">haar hooft </hi>trots <hi rend="i">over </hi>d’ydeltuit</l>
<l><hi rend="i">Jerus’lems Dochter: </hi>Elk roept, <hi rend="i">seggende</hi> recht uit:</l>
<l>26.</l>
<l><hi rend="i">Is dit die Stadt, daar van men sey, </hi>met soo veel deugde,</l>
<l><hi rend="i">Datse </hi>als <hi rend="i">volkomen was van schoonheit, eene vreugde</hi></l>
<l><hi rend="i">Der ganscher aard’? </hi>Ach!<hi rend="i"> all’ uw vyanden </hi>sien nu</l>
<l>Uw schaamt’, en <hi rend="i">sperren </hi>preutsch <hi rend="i">haar mont op over u.</hi></l>
<l>27.</l>
<l><hi rend="i">Sy fluiten </hi>spijtig <hi rend="i">en </hi>sy <hi rend="i">knerssen met de tanden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy seggen </hi>luidskeels, dat het klinkt in alle landen,</l>
<l><hi rend="i">Wy hebbense </hi>nu soo <hi rend="i">verslonden, </hi>dat voortaan</l>
<l>Al haar gedachtenis van d’aarde sal vergaan.</l>
<l>28.</l>
<l>Sy schetteren, met trotse en opgeheven nebben,</l>
<l><hi rend="i">Dit immers is de dagh, dien, wy </hi>soo lang al <hi rend="i">hebben</hi></l>
<l><hi rend="i">Verwacht, wy hebben hem gevonden </hi>metter tijt,</l>
<l><hi rend="i">Wy hebben hem gesien, </hi>en zijn daarom verblijdt.</l>
<l>29.</l>
<l><hi rend="i">De Heer heeft </hi>nu<hi rend="i"> gedaan </hi>al <hi rend="i">wat hy </hi>lang<hi rend="i"> gedacht hadd’,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn woort vervult, dat hy </hi>met sulk een kracht <hi rend="i">hadd’,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van ouden dagen </hi>af,<hi rend="i"> bevolen, </hi>ja<hi rend="i"> hy heeft</hi></l>
<l>U <hi rend="i">afgebroken en </hi>gansch <hi rend="i">niet gespaart. </hi>Gy sneeft.</l>
<pb n="12"/>
<l>30.</l>
<l><hi rend="i">En hy heeft over u den vyant </hi>uittermaten</l>
<l><hi rend="i">Verblijdt, hy heeft verhoogt, </hi>op openbare straten,</l>
<l><hi rend="i">Uw weerpartijders hoorn. Haar hert, </hi>doe gy soo seer</l>
<l>Geplaagt woerd, was vol weeld’ en <hi rend="i">schreeuwde tot den Heer.</hi></l>
<l>31.</l>
<l>Wordt, <hi rend="i">ô gy </hi>harde <hi rend="i">muer der dochter Sions, </hi>weeke,</l>
<l><hi rend="i">Laat tranen dag en nacht afvlieten, als een beke:</hi></l>
<l><hi rend="i">En geeft u selfs geen rust, uw oogen-appel hou’ </hi></l>
<l><hi rend="i">Niet op </hi>van tranen om uw overgroote rouw.</l>
<l>32.</l>
<l>Gy vrome, <hi rend="i">maakt u op, maakt ’s nachts geschrey</hi>, met smerte,</l>
<l><hi rend="i">In den beginne der nachtwaken, stort uw herte,</hi></l>
<l>Met al de swarigheit, die gy daar in besluit,</l>
<l><hi rend="i">Als </hi>vloeyend<hi rend="i"> water, voor des Heeren aansigt uit.</hi></l>
<l>33.</l>
<l><hi rend="i">Heft uwe banden tot hem op, </hi>met smeekgebeden,</l>
<l><hi rend="i">Voor uwer kinderkens </hi>ellend’ge <hi rend="i">ziel, die </hi>heden</l>
<l><hi rend="i">Van honger </hi>(laas!) <hi rend="i">voor aan op alle straten, zijn</hi></l>
<l><hi rend="i">In </hi>flauwt’ en <hi rend="i">onmagt </hi>neer<hi rend="i"> gevallen </hi>met veel pijn.</l>
<l>34.</l>
<l><hi rend="i">Siet, Heer, aanschout doch </hi>eens, als moede van uw brulle<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Aan wien gy hebt alsoo gedaan: </hi>aan d’uwe. <hi rend="i">Sullen</hi></l>
<l><hi rend="i">De wijven dan haar vrucht </hi>we<hi rend="i">ê</hi>r <hi rend="i">eten, </hi>dus geplaagt?</l>
<l><hi rend="i">De </hi>lieve <hi rend="i">kinderkens, die m’ op de handen draagt?</hi></l>
<l>35.</l>
<l>Of <hi rend="i">sullen </hi>selve <hi rend="i">dan </hi>Godts knechten, <hi rend="i">de Prophete</hi></l>
<l><hi rend="i">En </hi>t’saam <hi rend="i">de Priester, </hi>die voor ’t volk staan in de rete,</l>
<l>Soo <hi rend="i">worden </hi>aangetast en schrikkelik <hi rend="i">gedoodt</hi></l>
<l><hi rend="i">In ’s Heeren heiligdom, </hi>daar hy sijn dienst geboodt?</l>
<l>36.</l>
<l><hi rend="i">De jonge en d’oude </hi>t’saam die <hi rend="i">liggen </hi>neer<hi rend="i"> op d’aarde</hi></l>
<l>En <hi rend="i">op de straten: mijn jonkvrouwen, </hi>teer van aarde,</l>
<l><hi rend="i">En mijne jongelingen </hi>(wie isser, die ’t niet deert?)</l>
<l><hi rend="i">Zijn </hi>wreedlik omgebragt, <hi rend="i">gevallen door het sweert.</hi></l>
<pb n="13"/>
<l>37.</l>
<l><hi rend="i">Gy hebtse, </hi>o schriklijk Godt, te samen, als onweerd’gen,</l>
<l>Dus <hi rend="i">in den </hi>heeten<hi rend="i"> dag uws </hi>grimm’gen, docht rechtveerd’gen</l>
<l>En heil’gen <hi rend="i">toorns, gedoodt, gy hebtse </hi>fel <hi rend="i">geslacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">En niet verschoont </hi>om iet dat haar in aansien bragt.</l>
<l>38.</l>
<l><hi rend="i">Gy hebt van rontom mijn verschrikkingen geroepen,</hi></l>
<l>Die my, op uw bevel, haast naderden met troepen,</l>
<l><hi rend="i">Als </hi>waar ’t geweest <hi rend="i">tot eens gesetten hoogtijts dag,</hi></l>
<l>Daar ’t volk met menigten na toe te vloeijen plag.</l>
<l>39.</l>
<l><hi rend="i">En daar en is </hi>(helaas!) nu <hi rend="i">niemant aan den dage</hi></l>
<l><hi rend="i">Des toorns des Heeren </hi>gansch <hi rend="i">ontkomen </hi>van de plage,</l>
<l><hi rend="i">Of overbleven, </hi>die sijn deel niet mede kreeg,</l>
<l>Al warense alle juist tot sterven noch niet veeg.</l>
<l>40.</l>
<l><hi rend="i">Die ‘k, </hi>om haar deugden,<hi rend="i"> op de handen </hi>selfs <hi rend="i">gedragen</hi></l>
<l><hi rend="i">En opgetogen hebb’ </hi>in soo veel goede dagen,</l>
<l>Ja met sorgvuldigheit gekoestert hebb’ soo sacht,</l>
<l><hi rend="i">Die heeft mijn vyant </hi>nu moortdadig <hi rend="i">omgebragt.</hi></l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0003"/> </interpGrp>
<pb n="14"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het Derde Hooft-deel.</hi></head>
    <p><figure>
        <p><xptr to="slui006jere03ill0014.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ik ben de man, die </hi>eerst <hi rend="i">gesien heeft </hi>veel<hi rend="i"> elende</hi></l>
<l><hi rend="i">Door sijn verbolgentheits </hi>qua<hi rend="i">ê roed’, </hi>als Godt sich wendde.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my </hi>deerlik<hi rend="i"> in de duisternis, en niet</hi></l>
<l><hi rend="i">In ‘t licht, geleidet en gevoert, </hi>tot mijn verdriet.</l>
<l>2.</l>
<l>Sou Godt in gunst noch met my zijn? <hi rend="i">Hy heeft sig immers</hi></l>
<l>Recht <hi rend="i">tegens my gewend, </hi>en dreigt my met wat slimmers.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn </hi>sterke <hi rend="i">hant, </hi>die my te helpen plag,</l>
<l><hi rend="i">Verandert </hi>tot mijn straf en plaag <hi rend="i">den ganschen dag.</hi></l>
<l>3.</l>
<l>Een ieder merkt, hoe ‘k in veel hertseer ben gedompelt:</l>
<l>Want siet, <hi rend="i">hy heeft mijn vleesch en mijne huit </hi>verschrompelt</l>
<l>En <hi rend="i">out gemaakt, hy heeft mijn beenderen</hi>, en al</l>
<l>Mijn kracht <hi rend="i">gebroken</hi>, door mijn droevig ongeval.</l>
<pb n="15"/>
<l>4.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft </hi>soo <hi rend="i">tegens my, </hi>met rampspoets bollewerken,</l>
<l><hi rend="i">Gebouwt</hi>, dat ik noch geen ontkoming kan bemerken.</l>
<l><hi rend="i">En hy heeft my </hi>rontom<hi rend="i"> met </hi>al te bittre <hi rend="i">gal</hi></l>
<l><hi rend="i">En </hi>groote <hi rend="i">moeit’ omringt, </hi>met quaden sonder tal.</l>
<l>5.</l>
<l><hi rend="i">In duistre plaatsen heeft hy my geset </hi>te bange,</l>
<l><hi rend="i">Gelijk de gene die </hi>al <hi rend="i">door zijn over lange.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my toegemuert </hi>met dikke en dichte schrik,</l>
<l><hi rend="i">Dat ik ‘er niet en kan </hi>weer<hi rend="i"> uitgaan, </hi>hoe ik ‘t schikk’.</l>
<l>6.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft, </hi>om my met meer ellende te vermoeijen,</l>
<l>Helaas! van tijt tot tijdt <hi rend="i">verswaart mijn kopre boeijen.</hi></l>
<l><hi rend="i">Ook </hi>selfs <hi rend="i">wanneer ik roep en schreeu, </hi>van wachte moe,</l>
<l><hi rend="i">Sluit hy voor mijn gebedt, </hi>afkeerig<hi rend="i">, d’ooren toe.</hi></l>
<l>7.</l>
<l><hi rend="i">Hy is my </hi>als <hi rend="i">een </hi>wreed en <hi rend="i">loerend Beer, </hi>wiens schonken</l>
<l>Een roof staan, als <hi rend="i">een Leeuw</hi>, die sich in moortspelonken</l>
<l>En <hi rend="i">in </hi>vervaarlijke <hi rend="i">verborg’ne plaatsen </hi>tent.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft mijn wegen, </hi>die ik voor hadd’, <hi rend="i">afgewendt.</hi></l>
<l>9.</l>
<l><hi rend="i">En </hi>siet<hi rend="i"> hy heeft </hi>alree <hi rend="i">in stukken my gebroken;</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my woest gemaakt, </hi>en sich aan my gewroken.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn boog </hi>op my <hi rend="i">gespannen </hi>met gewelt,</l>
<l><hi rend="i">En hy heeft my den pijl’ als </hi>heel <hi rend="i">ten doel gestelt.</hi></l>
<l>10.</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft sijn pijlen </hi>vast <hi rend="i">doen ingaan in mijn nieren.</hi></l>
<l><hi rend="i">‘k Ben al mijn volk, </hi>dat my in voorspoet plag te vieren,</l>
<l>Nu <hi rend="i">tot belacchinge geworden, </hi>soo men siet,</l>
<l><hi rend="i">Den ganschen dag </hi>by-na<hi rend="i"> haar snaarenspel en liedt.</hi></l>
<pb n="16"/>
<l>11.</l>
<l><hi rend="i">Verzadigt heeft hy my met </hi>enkel <hi rend="i">bitterheden</hi></l>
<l>Van kruis en tegenspoet, waar van ik ben bestreden,</l>
<l><hi rend="i">Met alsiem heeft hy my </hi>soo <hi rend="i">dronken </hi>nu <hi rend="i">gemaakt,</hi></l>
<l>Dat ik daar door als van mijn sinnen ben geraakt.</l>
<l>12.</l>
<l>Wat brengt Godts sware straf, die op ons is, al noot mee!</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft mijn tanden met zant-steenkens, </hi>daar mijn broot mee</l>
<l>Vervult was, als ik ‘t aat, <hi rend="i">verbrijselt</hi> en ontrukt, </l>
<l><hi rend="i">Hy heeft my </hi>laag en als<hi rend="i"> in d’assche neergedrukt.</hi></l>
<l>13.</l>
<l><hi rend="i">En gy hebt mijne ziel </hi>soo<hi rend="i"> verre van den vrede</hi></l>
<l><hi rend="i">Verstoten, </hi>o mijn Godt, <hi rend="i">ik hebb’ het goede </hi>alrede</l>
<l>Soo gansch <hi rend="i">vergeten</hi>, dat ik niet meer seggen mag,</l>
<l>Wat vreugt en welstant is: my heugt geen goede dag.</l>
<l>14.</l>
<l><hi rend="i">Doe seid’ ik, Mijne sterkt’, </hi>om dees’ ellende langer</l>
<l>Te dragen, <hi rend="i">is vergaan</hi>, ik word’ hoe langs hoe banger,</l>
<l><hi rend="i">En mijne hoop</hi> om hulp te krijgen <hi rend="i">van den Heer,</hi></l>
<l>Gelijk ik hadd’ verwacht, leit nu geheel daar neer.</l>
<l>15.</l>
<l><hi rend="i">Gedenkt aan mijn elend’, </hi>Heer, daar ik in vervalle,</l>
<l><hi rend="i">End aan mijn ballinkschap, aan d’alssem ende galle.</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn ziel gedenkt’ er wel te deeg aan, </hi>wat ik ly</l>
<l>Om mijne sonden, <hi rend="i">en sy bukt haar neêr in my.</hi></l>
<l>16.</l>
<l>Maar <hi rend="i">dit sal ik, </hi>om niet geheelik in mijn smerten</l>
<l>En rampen te vergaan, <hi rend="i">my</hi> ernstelik <hi rend="i">ter herten</hi></l>
<l>Gaan <hi rend="i">nemen</hi>, dat de Heer soo goet is boven maat,</l>
<l>Ja <hi rend="i">daarom sal ik </hi>noch sterk <hi rend="i">hopen, </hi>hoe ‘t ook haat.</l>
<l>17.</l>
<l>‘k Sal hopen, want <hi rend="i">het zijn de goedertierentheden</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Heeren </hi>onses Godts, <hi rend="i">dat wy</hi>, soo swaar bestreden,</l>
<l>Noch <hi rend="i">niet vernielt en zijn, dat sijn barmhertigheên</hi></l>
<l><hi rend="i">Geen eind’ en hebben, </hi>die hy toont aan groot en kleen.</l>
<pb n="17"/>
<l>18.</l>
<l>Ja <hi rend="i">alle morgen zijn sy nieu, uw </hi>liefd’ en <hi rend="i">trouwe </hi></l>
<l><hi rend="i">Is groot, </hi>o Godt, soo dat uw woort u noit berouwe.</l>
<l><hi rend="i">De Heer is </hi>selfs <hi rend="i">mijn deel, seit mijne ziel </hi>in ‘t stil,</l>
<l><hi rend="i">Daarom sal ik op hem </hi>vast<hi rend="i"> hopen, </hi>‘t ga soo ‘t wil.</l>
<l>19.</l>
<l><hi rend="i">De Heer is goed </hi>en trouw <hi rend="i">dien die hem </hi>steeds <hi rend="i">verwachten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Der ziele, die hem soekt. </hi>Hij salse noit verachten.</l>
<l><hi rend="i">‘t Is goed </hi>en prijslijk <hi rend="i">dat men hoop’ en stille zy</hi></l>
<l><hi rend="i">Op ‘t heil des Heeren, </hi>‘t welk in droefheit is na-by.</l>
<l>20.</l>
<l><hi rend="i">‘t Is voor een man </hi>soo<hi rend="i"> goed, dat hy, </hi>na Godts behagen</l>
<l><hi rend="i">Het jok draegt in sijn jeugt, </hi>om ‘t wel te leeren dragen.</l>
<l><hi rend="i">Hy sitt’ </hi>al <hi rend="i">eensaam, </hi>met den Heer, <hi rend="i">en swijge stil,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om dat hy ‘t </hi>selfs <hi rend="i">hem op-geleit heeft </hi>na sijn wil.</l>
<l>21.</l>
<l><hi rend="i">Hy steek sijn mont in ‘t stof</hi>, steeds <hi rend="i">seggend’,</hi> in betrachting</l>
<l>Van Godts gena, <hi rend="i">Misschien </hi>soo <hi rend="i">isser </hi>noch <hi rend="i">verwachting.</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy geve sijne wang </hi>voortaan <hi rend="i">dien die hem slaat,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy worde sat </hi>en mat <hi rend="i">van </hi>allerhande <hi rend="i">smaat.</hi></l>
<l>22.</l>
<l><hi rend="i">Want </hi>Godt <hi rend="i">de Heer sal niet in eeuwigheit verstooten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Maar, als hy heeft bedroeft  </hi>en gramschap uitgegoten,</l>
<l><hi rend="i">Soo sal hy sich </hi>weer<hi rend="i">, na de grootheit sijner </hi>trouw</l>
<l>En <hi rend="i">goedertierentheên, ontfermen </hi>met berouw.</l>
<l>23.</l>
<l><hi rend="i">Want hy en plaagt, noch </hi>hy <hi rend="i">bedroeft </hi>doch <hi rend="i">niet van herten</hi></l>
<l><hi rend="i">Des menschen kindren, </hi>of hy lust hadd’ in hun smerten.</l>
<l>Want <hi rend="i">dat men alle de gevangene der aard</hi></l>
<l><hi rend="i">Verbrijselt onder sijn </hi>snoo<hi rend="i"> voeten </hi>soo onwaard:</l>
<l>24.</l>
<l>Of <hi rend="i">dat men ‘t recht eens mans buigt voor het aangesichte</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Allerhoogsten: dat m’ een mensch </hi>hier in ‘t gerichte</l>
<l><hi rend="i">In twistsaak </hi>soo <hi rend="i">verongelijkt: </hi>en <hi rend="i">sou ‘t</hi></l>
<l><hi rend="i">De Heer niet sien, </hi>die ‘t hert van ieder mensch aanschouwt?</l>
<pb n="18"/>
<l>25.</l>
<l><hi rend="i">Wie seit </hi>oit<hi rend="i"> wat, het welk geschiedt, soo ‘t niet de Heere</hi></l>
<l><hi rend="i">Beveelt, </hi>die alles doet en stiert tot sijner eere?</l>
<l><hi rend="i">En gaat niet uit den mont des Allerhoogsten ‘t quâ</hi></l>
<l><hi rend="i">En ‘t goe? </hi>Ja alles komt van Hem, ‘t zy hoe ‘t ons ga.</l>
<l>26.</l>
<l><hi rend="i">Wat klaagt een levend mensch dan </hi>dus om sijne plage?</l>
<l><hi rend="i">Een ieder, </hi>soo hy wil met voordeel klagen<hi rend="i">, klage</hi></l>
<l><hi rend="i">Van wegen </hi>al <hi rend="i">sijn </hi>groot’ en sware <hi rend="i">sonden </hi>meest,</l>
<l>Daar al den jammer lang mee is verdient geweest.</l>
<l>27.</l>
<l>Ja <hi rend="i">laat ons </hi>allegaar<hi rend="i"> onse </hi>averechtse <hi rend="i">wegen</hi></l>
<l>Wel <hi rend="i">ondersoeken, en doorsoeken </hi>gaan te degen,</l>
<l><hi rend="i">En laat ons, </hi>met berouw en ongeveinsde boet,</l>
<l><hi rend="i">Weerkeeren tot den Heer, </hi>en vallen hem te voet.</l>
<l>28.</l>
<l><hi rend="i">Laat ons ons’ herte </hi>doch<hi rend="i"> opheffen </hi>gaan, <hi rend="i">mitsgaders</hi></l>
<l><hi rend="i">De handen, </hi>met gesmeek, als schuldige misdaders,</l>
<l><hi rend="i">Tot Godt </hi>ons’ helper, <hi rend="i">in den hemel, </hi>groot en kleen;</l>
<l>Eenparig <hi rend="i">seggende; Wy hebben overtreên;</hi></l>
<l>29.</l>
<l><hi rend="i">En wederspannig zijn wy </hi>t’ saam <hi rend="i">geweest </hi> by vlagen,</l>
<l><hi rend="i">Daarom en hebt gy niet gespaart, </hi>maar swaar geslagen.</l>
<l><hi rend="i">Gy hebt ons met </hi>uw<hi rend="i"> toorn bedekt, </hi>tot onsen loon,</l>
<l><hi rend="i">En gy hebt ons vervolgt, </hi>waar dat wy henen vloon.</l>
<l>30.</l>
<l><hi rend="i">Gy hebt ons </hi>ja<hi rend="i"> gedoodt, gy hebt </hi>uit medelijden</l>
<l>Ons <hi rend="i">niet verschoont. Gy hebt u met een wolk, </hi>ter zijden,</l>
<l>Als met een scheits-muer, gansch <hi rend="i">bedekt, </hi>te wreet en gram,</l>
<l><hi rend="i">Soo datter geen gebedt </hi>tot u meer <hi rend="i">door en quam.</hi></l>
<l>31.</l>
<l><hi rend="i">Tot een uitvaagsel en wechwerpsel, in het midden</hi></l>
<l><hi rend="i">Der volkren, hebt gy ons gestelt; </hi>daar hielp geen bidden.</l>
<l><hi rend="i">All’ onse vyanden, </hi>verheugt in onse smert,</l>
<l>Die <hi rend="i">hebben tegen ons haar mont </hi>wijt<hi rend="i"> opgesperr’t.</hi></l>
<pb n="19"/>
<l>32.</l>
<l><hi rend="i">De vrees en d</hi>’open <hi rend="i">kuil zijn over ons gekomen,</hi></l>
<l><hi rend="i">De </hi>lant-<hi rend="i">verwoesting en verbreking </hi>zijn vernomen.</l>
<l><hi rend="i">Met waterbeken loopt mijn oog neêr om de breuk</hi></l>
<l><hi rend="i">Der dochter mijnes volks, </hi>en sulk een schoonheits kreuk.</l>
<l>33.</l>
<l><hi rend="i">Mijn ooge vliet, en kan </hi>van weenen<hi rend="i"> niet ophouden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Om dat’ er geene rust en is </hi>voor ons benouwden:</l>
<l><hi rend="i">Tot dat de Heer het van den </hi>hoogen<hi rend="i"> hemel </hi>af</l>
<l><hi rend="i">Aanschouw’, en ‘t sie, </hi>en wend’ ons’ overgroote straf.</l>
<l>34.</l>
<l><hi rend="i">Mijn oog, </hi>door al den ramp die ‘k nu daar mee aanschouwe,</l>
<l><hi rend="i">Doet mijn </hi>gevoel’ge <hi rend="i">ziel </hi>geduerig <hi rend="i">moeite </hi>en rouwe</l>
<l>En pijnlijk hertseer <hi rend="i">aan, </hi>en schreit <hi rend="i">van wegen all</hi></l>
<l><hi rend="i">De Docht’ren mijner stadt, </hi>geraakt in ongeval.</l>
<l>35.</l>
<l><hi rend="i">Die sonder oorsaak zijn mijn vyanden </hi>geworden,</l>
<l>En lang op my, die noit haar eenig leet dee, morr’den,</l>
<l>Die <hi rend="i">hebben my </hi>nu<hi rend="i"> als een vogelken </hi>in ‘t velt</l>
<l>Wel <hi rend="i">dapperlik gejaagt </hi>en onvoorsiens versnelt.</l>
<l>36.</l>
<l><hi rend="i">Mijn leven hebben sy </hi>als <hi rend="i">in een kuil </hi>en groeve</l>
<l>Al <hi rend="i">uitgeroeit, </hi>door dien ik my ter doot bedroeve,</l>
<l><hi rend="i">En </hi>‘t is als of ik nu niet langer weet waar-heen,</l>
<l><hi rend="i">Sy hebben </hi>al <hi rend="i">op my geworpen eenen steen.</hi></l>
<l>37.</l>
<l><hi rend="i">De </hi>felle <hi rend="i">wat’ren </hi>van ellende <hi rend="i">swommen over</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn hooft, ik seide </hi>by my selfs, soo arm en pover,</l>
<l><hi rend="i">Ik ben </hi>gansch <hi rend="i">afgesneên: </hi>het is met my gedaan,</l>
<l>Als die geen middel sie om mijn verdriet t’ ontgaan.</l>
<l>38.</l>
<l>Nochtans <hi rend="i">ik hebb’ uw naam, </hi>dien ik in alles eere,</l>
<l>Als <hi rend="i">uit den ondersten </hi>benauwtheits <hi rend="i">kuil, </hi>O <hi rend="i">Heere,</hi></l>
<l>Sterk <hi rend="i">aangeroepen: </hi>en<hi rend="i"> gy hebt mijn stem gehoort.</hi></l>
<l>Daarom soo bidd’ ik u, en vaar met smeken voort.</l>
<pb n="20"/>
<l>39.</l>
<l><hi rend="i">Verbergt uw oor niet voor mijn suchten, </hi>als ik klage,</l>
<l>Noch <hi rend="i">voor mijn roepen. </hi>Want <hi rend="i">gy hebt, </hi>o Godt, <hi rend="i">ten dage</hi></l>
<l><hi rend="i">Als ik u aanriep, u genadert, </hi>ja, <hi rend="i">gy hebt</hi></l>
<l><hi rend="i">Geseit; En vreest niet </hi>meer, op dat gy adem schept.</l>
<l>40.</l>
<l><hi rend="i">Gy hebt getwist de </hi>goe<hi rend="i"> twistsaken mijner ziele,</hi></l>
<l>O <hi rend="i">Heer, gy hebt verlost mijn leven </hi>van ‘t vernielen.</l>
<l><hi rend="i">De </hi>snoo <hi rend="i">verkeertheit, die men my heeft aangedaan,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hebt gy gesien, Heer, richt mijn rechtsaak </hi>dan voortaan.</l>
<l>41.</l>
<l>Mijn vyanden zijn wreet: <hi rend="i">Gy hebt al hare wrake</hi></l>
<l><hi rend="i">Gesien, </hi>hoe heftig dat die tegen my steeds blake.</l>
<l>Gy hebt gesien <hi rend="i">all’ haar gedachten tegen my.</hi></l>
<l>Hoe ‘t tot den gront toe niet dan bitterheit en zy.</l>
<l>42.</l>
<l>O <hi rend="i">Heer, gy hebt gehoort haar </hi>trots en spijtig <hi rend="i">smaden,</hi></l>
<l>Waar mee sy t’ elkens my soo wrevelig beladen,</l>
<l><hi rend="i">En all’ haar </hi>krygele <hi rend="i">gedachten tegen my,</hi></l>
<l>Hoe vol bloetgierigheit haar hert geduerig zy.</l>
<l>43.</l>
<l><hi rend="i">Der gener lippen, die </hi>met stoute woorden dreigen</l>
<l>En <hi rend="i">opstaan tegens my, </hi>als waar ik u niet eigen,</l>
<l><hi rend="i">En </hi>al <hi rend="i">haar dichten </hi>en quaat stichten <hi rend="i">tegens my</hi></l>
<l><hi rend="i">Den ganschen dag </hi>hebt gy, o Godt, gehoort, ja gy.</l>
<l>44.</l>
<l><hi rend="i">Aanschouwt haar sitten </hi>in haar raatvergaderingen,</l>
<l><hi rend="i">En </hi>siet haar <hi rend="i">opstaan </hi>om my fel op ‘t lijf te dringen,</l>
<l>Sy dichten liedekens van my, en mijn gequel,</l>
<l><hi rend="i">Ik ben </hi>alsoo haar spot, <hi rend="i">haar </hi>sang en <hi rend="i">snarenspel.</hi></l>
<l>45.</l>
<l>O <hi rend="i">Heere, geeft haar, </hi>die van my soo schimpig quelen,</l>
<l>Doch <hi rend="i">die vergelding weêr, </hi>dat wy van haar eens spelen</l>
<l>En singen tot uw lof, ja geeft haar na haar doen,</l>
<l><hi rend="i">Na harer handen werk, </hi>soo uittermaten koen.</l>
<pb n="21"/>
<l>46.</l>
<l><hi rend="i">Geeft haar een deksel </hi>en bedwelminge <hi rend="i">des herten,</hi></l>
<l>Die haar beroove van dien moet, waar mee s’ ons tarten:</l>
<l><hi rend="i">Uw vloekt zy over haar, </hi>die, u en ons tot hoon,</l>
<l>Schier niet dan vloeken doen; soo krijgen sy haar loon.</l>
<l>47.</l>
<l><hi rend="i">Vervolgtse </hi>doch <hi rend="i">met toorn, en </hi>met uw gramschaps donder.</l>
<l><hi rend="i">Verdelgtse </hi>schrikkelik en haastiglik <hi rend="i">van onder</hi></l>
<l><hi rend="i">Den </hi>ruimen <hi rend="i">hemel-</hi>boog <hi rend="i">des Heeren, </hi>ja soo wijt</l>
<l>Als sich den hemel strekt, waar in gy Konink zijt.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0004"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het Vierde Hooft-deel.</hi></head>
    <p><figure>
        <p><xptr to="slui006jere03ill0021.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hoe is het </hi>schoone <hi rend="i">gout </hi>des Tempels <hi rend="i">soo ver-donkert!</hi></l>
<l><hi rend="i">Het goede fijne gout verandert </hi>daar ‘t niet flonkert!</l>
<l><hi rend="i">Hoe zijn de steenen van het Heiligdom voor-aan</hi></l>
<l><hi rend="i">Op alle straten </hi>soo <hi rend="i">ver-worpen, </hi>waar wy gaan!</l>
<l>2.</l>
<l><hi rend="i">De kost’le kinderen van Zion, </hi>eertijts <hi rend="i">tegen</hi></l>
<l><hi rend="i">Fijn gout geschatt, hoe zijns’, </hi>als sonder heil of zegen,</l>
<l><hi rend="i">Den aard’nen flesschen nu gerekent </hi>soo <hi rend="i">gelijk,</hi></l>
<l><hi rend="i">Het werk van d’ handen eens potbakkers, </hi>aard’ en slijk!</l>
<pb n="22"/>
<l>3.</l>
<l><hi rend="i">De </hi>goe <hi rend="i">zee-kalv’ren selfs </hi>die <hi rend="i">laten neêr de borsten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy soogen </hi>met gemak <hi rend="i">haar welpen, </hi>als se dorsten:</l>
<l><hi rend="i">Maar mijns volks dochter is geworden als een wreê,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gelijk de struissen in de woesteny </hi>alree.</l>
<l>4.</l>
<l><hi rend="i">De tong des soogkints kleeft, </hi>om ‘s moeders drooge borste,</l>
<l><hi rend="i">Aan sijn gehemelte van </hi>altegrooten <hi rend="i">dorste:</hi></l>
<l><hi rend="i">De </hi>lieve <hi rend="i">kinderkens </hi>die <hi rend="i">eisschen </hi>spijs en <hi rend="i">broot,</hi></l>
<l>Maar <hi rend="i">niemant isser die ‘t hen mededeyl’ </hi>in noot.</l>
<l>5. </l>
<l><hi rend="i">Die </hi>eertijts, vies en kies, meest <hi rend="i">lekkernyen aten,</hi></l>
<l><hi rend="i">Versmachten </hi>deerlik <hi rend="i">nu </hi>van honger <hi rend="i">op de straten:</hi></l>
<l><hi rend="i">Die opgetrokken zijn in </hi>weeldrig <hi rend="i">karmoisijn,</hi></l>
<l><hi rend="i">Omhelsen </hi>nu <hi rend="i">den drek, </hi>daar s’ in gewentelt zijn.</l>
<l>6.</l>
<l><hi rend="i">En d’ ongerechtigheit der dochter mijns volks, </hi>waarlik,</l>
<l><hi rend="i">Is grooter dan de sond’ van Sodom, die </hi>gevaarlik</l>
<l><hi rend="i">In eenen oogenblik wiert omgekeert, en </hi>daar</l>
<l><hi rend="i">Geen handen arrebeit en hadden over haar.</hi></l>
<l>7.</l>
<l>Ach! <hi rend="i">haar bysonderste </hi>die <hi rend="i">waren, </hi>voor dit bitter,</l>
<l>Al <hi rend="i">reiner dan de sneeuw, sy waren </hi>immers <hi rend="i">witter</hi></l>
<l><hi rend="i">Dan melk: sy waren </hi>ja <hi rend="i">van lichaam rooder dan</hi></l>
<l><hi rend="i">Robijnen, gladder dan een </hi>schoon<hi rend="i"> saphyr </hi>zijn kan.</l>
<l>8.</l>
<l><hi rend="i">Maar nu is haar gedaant van swartigheit verduistert,</hi></l>
<l><hi rend="i">Men kent se niet </hi>meer<hi rend="i"> op de straten, </hi> soo ontluistert:</l>
<l><hi rend="i">Haar </hi>magre <hi rend="i">huit kleeft aan haar beendren, </hi>heel veroudt,</l>
<l><hi rend="i">Sy is verdorrt, sy is geworden als een hout.</hi></l>
<l>9.</l>
<l><hi rend="i">Gelukkiger zijn de verslaag’ne van den swaarde</hi></l>
<l><hi rend="i">Dan de verslaag’ne van den honger: want </hi>op d’ aarde</l>
<l>(Laas!) <hi rend="i">vlieten die daar heen, doorsteken zijnd’ om dat</hi></l>
<l><hi rend="i">Daar geene vruchten zijn der velden, </hi>die men at’.</l>
<pb n="23"/>
<l>10.</l>
<l>Selfs <hi rend="i">hebben d’ handen der barmhert’ge wijven </hi>(‘k ijse)</l>
<l><hi rend="i">Haar kinderen gekookt: sy zijn haar tot </hi>een<hi rend="i"> spijse</hi></l>
<l><hi rend="i">Geworden </hi>(dit is meer dan ‘t scherpste punt eens dolks)</l>
<l><hi rend="i">In de verbrekinge der Dochter mijnes volks.</hi></l>
<l>11.</l>
<l><hi rend="i">De Heere heeft volbragt sijn grimmigheit </hi>volkomen:</l>
<l><hi rend="i">Hy heeft </hi>nu <hi rend="i">uitgestort sijns toornes hitt’ </hi>als stroomen.</l>
<l><hi rend="i">End’ heeft te Sion aan-gesteken </hi>sulk <hi rend="i">een vyer,</hi></l>
<l><hi rend="i">Het welk verteert heeft </hi>all’ <hi rend="i">haar fondamenten </hi>schier.</l>
<l>12.</l>
<l><hi rend="i">Het hadden niet gelooft de Koningen der aarde,</hi></l>
<l><hi rend="i">Noch all’ d’inwoonderen der werelt, </hi>siend’ haar waarde,</l>
<l><hi rend="i">Dat </hi>noch <hi rend="i">de weerparty en vyant, </hi>met sijn slaan,</l>
<l><hi rend="i">Sou tot de poorten van Jerusalem in gaan.</hi></l>
<l>13.</l>
<l><hi rend="i">‘t Is om de sonden van haar </hi>vleyende <hi rend="i">Propheten,</hi></l>
<l><hi rend="i">En </hi>om<hi rend="i"> de misdaân van haar Priestren, </hi>moet men weten,</l>
<l><hi rend="i">Die in haar midden, </hi>met een quaat-bera<hi rend="i">â</hi>n gemoet,</l>
<l><hi rend="i">Vergoten hebben der rechtveerd’gen </hi>dierbaar <hi rend="i">bloet.</hi></l>
<l>14.</l>
<l><hi rend="i">Als blinde swerfdens’ op de straten, </hi>met de Grooten,</l>
<l><hi rend="i">Sy waren </hi>heel <hi rend="i">besmet met bloet, </hi>dat sy vergoten,</l>
<l><hi rend="i">Soo dat men neit kon zijn, </hi>noch ergens gaan of staan,</l>
<l><hi rend="i">Of </hi>daatlik <hi rend="i">raakte men haar </hi>bloed’ge <hi rend="i">kleedren aan.</hi></l>
<l>15.</l>
<l><hi rend="i">Sy riepen tot hen, Wijkt, </hi>want <hi rend="i">hier is een onreine,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wijkt, wijkt, en roert niet aan, </hi>tot alle groot’ en kleine.</l>
<l><hi rend="i">Sy zijn </hi>ook van haar <hi rend="i">wech gevlogen sekerlik,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ja wech gesworven, </hi>om t’ ontkomen al den schrik.</l>
<l>16.</l>
<l><hi rend="i">Sy seiden onder </hi>all’ <hi rend="i">de Heid’nen, </hi>die ons hoonen,</l>
<l><hi rend="i">Sy sullen der </hi>voortaan<hi rend="i"> niet langer </hi>mogen <hi rend="i">woonen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Des Heeren aansigt heeft s’ </hi>al-om <hi rend="i">verdeylt; voortaan</hi></l>
<l><hi rend="i">En sal hy se niet meer aansien: </hi>het is gedaan.</l>
<pb n="24"/>
<l>17.</l>
<l><hi rend="i">Sy hebben niet ge-eert der Priestren aangesichte,</hi></l>
<l><hi rend="i">Den Ouden geen gena bewesen </hi>in ‘t gerichte.</l>
<l>En <hi rend="i">noch besweken ons ons’ oogen, siende na</hi></l>
<l><hi rend="i">Ons’ ydle hulp, </hi>helaas te vruchteloos en te sp<hi rend="i">â</hi>.</l>
<l>18.</l>
<l><hi rend="i">Wy gaapten </hi>t’samen <hi rend="i">met ons’ gapen, </hi>wijt van monde,</l>
<l>Geduerig <hi rend="i">op een volk, dat niet verlossen konde.</hi></l>
<l><hi rend="i">Sy hebben nagespeurt ons’ gangen </hi>op de baan,</l>
<l><hi rend="i">Dat wy niet konden op onse </hi>eigen <hi rend="i">straten gaan.</hi></l>
<l>19.</l>
<l><hi rend="i">Genadert is ons’ eindt, vervult zijn onse dagen</hi></l>
<l><hi rend="i">Ja </hi>doch <hi rend="i">ons’ eind is </hi>haast <hi rend="i">gekomen </hi>door veel plagen.</l>
<l>‘t Schijnt, <hi rend="i">ons’ vervolgers zijn geweest </hi>veel <hi rend="i">sneller dan</hi></l>
<l><hi rend="i">Des hemels Arenden, </hi>of wat snel vliegen kan.</l>
<l>20.</l>
<l><hi rend="i">Sy hebben hittiglik ons op de </hi>hooge<hi rend="i"> bergen,</hi></l>
<l>Of waar wy in een hoek ons dachten te verbergen,</l>
<l><hi rend="i">Vervolgt, sy hebben in d’</hi>onwoonbere <hi rend="i">woestijn</hi></l>
<l><hi rend="i">Ons lagen </hi>na <hi rend="i">geleit, </hi>dat wy gevangen zijn.</l>
<l>21.</l>
<l>Selfs <hi rend="i">onder neusen aâm, des Heeren </hi>onvertsaagde</l>
<l><hi rend="i">Gesalfde, </hi>die, soo ‘t scheen, na niemants dreigen vraagde,</l>
<l><hi rend="i">Is </hi>van de vyanden <hi rend="i">in hare groeven </hi>me<hi rend="i">ê</hi>,</l>
<l>Gelijk als onser een, <hi rend="i">gevangen </hi>op der ste<hi rend="i">ê.</hi></l>
<l>22.</l>
<l>Ja Godts Gesalfde selfs, <hi rend="i">van welken wy </hi>staag <hi rend="i">seiden,</hi></l>
<l><hi rend="i">Wy sullen onder sijn </hi>heel koele <hi rend="i">schaduw </hi>weiden,</l>
<l>En <hi rend="i">leven </hi>onder hem in rust en sekerheit,</l>
<l>Al waren w’<hi rend="i">onder </hi>all’ <hi rend="i">de Heidenen </hi>verspreidt.</l>
<l>23.</l>
<l><hi rend="i">Weest vroolijk, en verblijdt u </hi>nu<hi rend="i">, gy Dochter Edoms;</hi></l>
<l><hi rend="i">Die in ‘t lant Uz woont: doch de beker </hi>van veel weedoms</l>
<l><hi rend="i">Sal komen ook tot u, gy sult, </hi>gelijk ‘t betaamt,</l>
<l>Eens <hi rend="i">dronken worden, en ontbloot </hi>met schand’ en schaamt.</l>
<pb n="25"/>
<l>24.</l>
<l><hi rend="i">Uw ongerechtigheit, </hi>daar Godt u om verkleinde,</l>
<l><hi rend="i">O gy </hi>lief <hi rend="i">Sions </hi>kint en <hi rend="i">Dochter, heeft een einde,</hi></l>
<l>Welk Godt haast geven sal: <hi rend="i">Hy sal </hi>gewiss’lik <hi rend="i">u</hi></l>
<l><hi rend="i">Niet meer gevankelik wech-voeren doen, </hi>als nu.</l>
<l>25.</l>
<l><hi rend="i">Maar, ô gy Edoms </hi>trots’ en weelderige <hi rend="i">Dochter,</hi></l>
<l><hi rend="i">Uw ongerechtigheit, </hi>tot noch toe onbesochter,</l>
<l><hi rend="i">Sal hy besoeken </hi>in sijn toorn, <hi rend="i">uw sonden sal</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy </hi>klaar <hi rend="i">ontdekken. </hi>So komt hoogmoet voor den val.</l>
</lg></div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0005"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Het Vijfde Hooft-deel.</hi></head>
    <p><figure>
        <p><xptr to="slui006jere03ill0025.gif"/></p>
    </figure></p>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Gedenkt, Heer, wat ons zy geschiedt, aanschouwt het </hi>Heere,</l>
<l><hi rend="i">En siet </hi>eens <hi rend="i">onsen </hi>ramp en <hi rend="i">smaat aan, </hi>om uw eere.</l>
<l><hi rend="i">Ons’ er-refdeel is tot de vreemdlingen gewendt,</hi></l>
<l>En <hi rend="i">onse huisen tot d’uitlanders </hi>daar ontrent.</l>
<l>2.</l>
<l><hi rend="i">Wy zijn </hi>gansch hulpeloos, als <hi rend="i">weesen sonder vader,</hi></l>
<l>En <hi rend="i">onse moeders zijn als weeuwen </hi>allegader.</l>
<l><hi rend="i">Ons’ water moeten wy voor gelt </hi>nu<hi rend="i"> drinken </hi>gaan:</l>
<l><hi rend="i">Ons’ </hi>eigen <hi rend="i">hout komt ons op </hi>dieren <hi rend="i">prijs te staan.</hi></l>
<pb n="26"/>
<l>3.</l>
<l><hi rend="i">Vervolging lijden w’ op ons’ halsen: zijn wy moede,</hi></l>
<l><hi rend="i">Men laat ons geene rust. Wy hebben d’ hant, </hi>ten goede,</l>
<l>Alree <hi rend="i">d’Egyptenaar en Assyrier, </hi>in noot,</l>
<l><hi rend="i">Gegeven, om verzaadt te worden met </hi>wat<hi rend="i"> broot.</hi></l>
<l>4.</l>
<l><hi rend="i">Ons’ Vaders hebben </hi>swaar <hi rend="i">gesondigt </hi>t’haren tijden,</l>
<l><hi rend="i">En </hi>sy<hi rend="i"> en zijn niet meer </hi>om hier de straf te lijden,</l>
<l><hi rend="i">En wy, </hi>haar sondig zaat, die selfs niet beter deen,</l>
<l>Wy <hi rend="i">dragen, </hi>t’onser straf, <hi rend="i">haar ongerechtigheên.</hi></l>
<l>5.</l>
<l>Ach! <hi rend="i">knechten heerschen </hi>nu, gelijk geweld’ge lieden,</l>
<l>Met wrevel, <hi rend="i">over ons, </hi>en willen sterk gebieden;</l>
<l><hi rend="i">En niemand isser, die ons uit haar </hi>snoode<hi rend="i"> hant</hi></l>
<l>Weer <hi rend="i">rukk’. </hi>En is dit niet voor ons een groote schandt?</l>
<l>6.</l>
<l><hi rend="i">Wy moeten onse broot</hi>, en wat men daar benevens</l>
<l>Van doen heeft<hi rend="i">, halen met perijkel onses levens,</hi></l>
<l><hi rend="i">Van wegen ‘t </hi>wreede <hi rend="i">sweert der </hi>magere <hi rend="i">woestijn,</hi></l>
<l>Ons’ lant, dat, heel verwoest, nu soo genoemt mag zijn.</l>
<l>7.</l>
<l><hi rend="i">Ons’ huit </hi>op ‘t lijf <hi rend="i">is swart geworden </hi>en bestoven,</l>
<l><hi rend="i">Gelijk </hi>van rook en asch <hi rend="i">een </hi>heetgestookten <hi rend="i">oven,</hi></l>
<l>(Helaas!) <hi rend="i">van wegen den geweld’gen storm </hi>en strijdt</l>
<l><hi rend="i">Des hongers, </hi>die men met veel moeit en arbeit lijdt.</l>
<l>8.</l>
<l><hi rend="i">Te Sion hebben sy verkracht de </hi>fraaiste <hi rend="i">wijven,</hi></l>
<l><hi rend="i">De jonge Dochters </hi>(daar en hielp geen misbaar drijven)</l>
<l><hi rend="i">In Juda’s </hi>brave <hi rend="i">Steên. De Vorsten </hi>van het lant</l>
<l><hi rend="i">Zijn opgehangen door haar-lieder </hi>bloed’ge <hi rend="i">hant.</hi></l>
<l>9.</l>
<l><hi rend="i">De aangesichten </hi>selfs <hi rend="i">der Ouden, </hi>d’eer der vromen,</l>
<l><hi rend="i">Zijn niet ge-eert geweest. Sy hebben wech genomen</hi></l>
<l><hi rend="i">De jongelingen, om te malen, en </hi>men douwt</l>
<l><hi rend="i">De </hi>teere <hi rend="i">jongers </hi>voort<hi rend="i">, </hi>die <hi rend="i">struik’len onder ’t hout.</hi></l>
<pb n="27"/>
<l>10.</l>
<l><hi rend="i">De Oude houden van de poort </hi>met Gedingen,</l>
<l><hi rend="i">De jongelingen van haar snarenspel </hi>en singen.</l>
<l>Al <hi rend="i">onses herten vreugt houdt op; in </hi>droef geschrey</l>
<l>En <hi rend="i">treurigheit is </hi>nu<hi rend="i"> verandert onse rey.</hi></l>
<l>11.</l>
<l><hi rend="i">De kroone onses hoofts is </hi>plotslik<hi rend="i"> afgevallen,</hi></l>
<l><hi rend="i">O wee nu onser, dat wy hebben </hi>met ons allen</l>
<l><hi rend="i">Soo </hi>swaar <hi rend="i">gesondigt</hi>, en gedwaalt zijn van Gotds padt.</l>
<l>Ach! <hi rend="i">daarom is ons’ hert </hi>soo flaauw, soo moe en mat.</l>
<l>12.</l>
<l><hi rend="i">Om dese dingen zijn ons’ oogen </hi>eindlik <hi rend="i">duister</hi></l>
<l><hi rend="i">Geworden, om des </hi>bergs, <hi rend="i">bergs Sions wil, </hi>vol luister,</l>
<l><hi rend="i">Die </hi>gansch <hi rend="i">verwoest is, </hi>daar geen Godtsdienst wesen mag,</l>
<l><hi rend="i">Daar </hi>nu<hi rend="i"> de vossen </hi>slechts <hi rend="i">op loopen </hi>al den dag.</l>
<l>13.</l>
<l><hi rend="i">Gy sitt in eeuwigheit, </hi>en richtt met uw gedachte,</l>
<l><hi rend="i">O Heer, uw throon is van geslachte tot geslachte.</hi></l>
<l><hi rend="i">Waarom soudt gy ons steeds vergeten? Waarom </hi>doch</l>
<l><hi rend="i">Soudtge ons soo langen tijt verlaten? </hi>Help ons noch.</l>
<l>14.</l>
<l><hi rend="i">Bekeert ons, Heer tot u, soo sullen wy bekeert zijn;</hi></l>
<l>Verneert ons door uw hant, soo sullen wy verneert zijn:</l>
<l>Verandert en <hi rend="i">vernieuwt ons’ dagen </hi>nu voortaan,</l>
<l><hi rend="i">Als </hi>gy <hi rend="i">van oudts </hi>af, soo meelijdig, hebt gedaan.</l>
<l>15.</l>
<l><hi rend="i">Want soudt gy ons, </hi>uw volk, soo <hi rend="i">ganschelik verwerpen,</hi></l>
<l>Die bidden, dat gy ons uw wetten in wilt scherpen?</l>
<l><hi rend="i">Soudt gy </hi>dan <hi rend="i">tegens ons soo seer verbolgen zijn?</hi></l>
<l>O neen: Gy troost en helpt, na droefheit, druk en pijn.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Einde der Klaag-Liederen.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="28"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">’t Gebedt onses Heeren. </hi><lb/> <hi rend="i">Uit Matth. Cap. VI. Vers 9--13. </hi><lb/> <hi rend="i">Gepast op dese droevige tijden</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wijse van Psalm 130. <hi rend="i">Uit de diepten, ô Heere </hi>Of; <hi rend="i">Wacht auf ihr Christen alle. </hi>Of; <hi rend="i">Gansch treurig en &amp;c.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1.</l>
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0006"/> </interpGrp>
<l><note place="margin">Mat. 6. 9.</note> <hi rend="i">Godt, </hi>onse <hi rend="i">lieve </hi>Vader,</l>
<l><note place="margin">Psal. 103. v. 19.</note> Die in de hem’elen zijt,</l>
<l><note place="margin">2 Tim. 3. 12</note> <hi rend="i">En ons nu allegader</hi></l>
<l><note place="margin">Heb. 12. 5-10.</note> <hi rend="i">Als kinderen kastijdt;</hi></l>
<l><note place="margin">2 Chron. 6. 20.</note> <hi rend="i">Ei, slaat eens weer uw oogen</hi></l>
<l><note place="margin">Jes. 60. 15. 16.</note> <hi rend="i">Van uwen hemel neêr,</hi></l>
<l><note place="margin">Ps. 103. 33.</note> <hi rend="i">Met vaderlijk meedogen,</hi></l>
<l><note place="margin">Jer. 10. 24</note> <hi rend="i">En straft soo sterk niet meer.</hi></l>
<l>2. </l>
<l><hi rend="i">Soudt gy ons laten steken</hi></l>
<l><note place="margin">Klaagl. 5: 20.</note> <hi rend="i">In treurigheit en noot,</hi></l>
<l><note place="margin">Jer. 31. 20.</note> <hi rend="i">Uw Vaderhert moet breken,</hi></l>
<l><note place="margin">Klaag. 3. 23.</note> <hi rend="i">Uw liefd’ is al te groot.</hi></l>
<l><note place="margin">Psal. 65. 7.</note> <hi rend="i">‘t Ontbreekt u ook aan macht niet,</hi></l>
<l><note place="margin">Psal. 2. 4.</note> <hi rend="i">Die in de hemel woont.</hi></l>
<l><note place="margin">Handl. 17. 28.</note> <hi rend="i">Versmaadt dan uw geslacht niet,</hi></l>
<l><note place="margin">1 Sam. 2. 30.</note> <hi rend="i">Al heeft het u gehoont.</hi></l>
<l>3.</l>
<l>Geheiligt <hi rend="i">en verheven</hi></l>
<l><note place="margin">Matth. 6. v. 9.</note> Werd’ uwen Naam <hi rend="i">voortaan,</hi></l>
<l><note place="margin">Matt. 5. 16.</note> <hi rend="i">Door ons en onse leven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe ‘t ons dan ook mag gaan.</hi></l>
<l><note place="margin">Luc. 10. 19.</note> <hi rend="i">Laat ons geen leet soo deeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat wy daarom uw naam</hi></l>
<l><note place="margin">Amos 2. 7.</note> <hi rend="i">Oit roekeloos onteeren,</hi></l>
<l><hi rend="i">Of doen ‘t geen niet betaam.</hi></l>
<pb n="29"/>
<l>4. </l>
<l>Uw Koninkrijke kome. <note place="margin">Matth. 6. v. 10.</note></l>
<l><hi rend="i">Regeert ons, door uw Geest </hi><note place="margin">Rom. 14. 17.</note></l>
<l><hi rend="i">En woort, dat alle vrome </hi><note place="margin"> Matt. 13. 19.</note></l>
<l><hi rend="i">U volgen onbevreest. </hi><note place="margin">Jes. 14. 14.</note></l>
<l><hi rend="i">Bedwingt die u bestrijden, </hi><note place="margin">Jes. 37. 29.</note></l>
<l><hi rend="i">Breekt Satans toorn, die nu,</hi><note place="margin">Openb. 12. 17.</note></l>
<l><hi rend="i">In dese laatste tijden,</hi><note place="margin">2 Tim. 3. 2.</note></l>
<l><hi rend="i">Soo groot is dat men gruw.</hi></l>
<l>5. </l>
<l><hi rend="i">Wat ons uw mont gebiede </hi><note place="margin">Jerm. 11. 4.</note></l>
<l><hi rend="i">Te lijden of te doen, </hi><note place="margin">1. Pet. 4. 19.</note></l>
<l>Uw <hi rend="i">heil’ge </hi>will’ geschiede. <note place="margin">Matt. 6. 10.</note></l>
<l><hi rend="i">Uw recht is goet den goên.</hi><note place="margin">Psal. 1. 19. 39.</note></l>
<l><hi rend="i">Hoe ook de werelt wemel’, </hi><note place="margin">Hoogl. 8. 9.</note></l>
<l><hi rend="i">Ons’ yver brand’ als vier, </hi><note place="margin">Matth. 6. 10.</note></l>
<l>Gelijk <hi rend="i">sterk </hi>in den hemel, </l>
<l>Soo ook op aarden <hi rend="i">hier.</hi></l>
<l>6.</l>
<l><hi rend="i">Voort ‘t lichaam </hi>geeft ons heden <note place="margin">Matth. 6. 11.</note></l>
<l>Ons dagelijksche broot.</l>
<l><hi rend="i">Besorgt uw naakte leden,</hi></l>
<l><hi rend="i">En spijst s’ in hongers noot. </hi><note place="margin">1 Cor. 4. 11.</note></l>
<l><hi rend="i">Verleent een drooge bete </hi><note place="margin"> Psal. 33. 19.</note></l>
<l><hi rend="i">Met vreed’, op dat uw volk </hi><note place="margin">Spreuk 17. 1.</note></l>
<l><hi rend="i">Niet meer met kommer ete, </hi><note place="margin">Ezech. 12. 19.</note></l>
<l><hi rend="i">Om d’ oorlogs duistre wolk. </hi><note place="margin">Zephan. 1. 15.</note></l>
<l>7.</l>
<l>En<hi rend="i">, soo gy niet kont dulden </hi><note place="margin">Pabak. 1. 13.</note></l>
<l><hi rend="i">De sonden, die ‘t ons doen, </hi><note place="margin">Klaagl. 3. 29. 42.</note></l>
<l>Vergeeft ons onse schulden, <note place="margin">Matt. 6. 12.</note></l>
<l><hi rend="i">En neemt uw Soon ten soen </hi><note place="margin">Rom. 3. 25.</note></l>
<l><hi rend="i">Laat doch u toorn bedaren.</hi><note place="margin">Dan. 9. 16.</note></l>
<l><hi rend="i">Vergeeft, </hi>gelijk ook wy <note place="margin">Matth. 6. 12.</note></l>
<l><hi rend="i">Al </hi>onse schuldenaren</l>
<l>Vergeven <hi rend="i">op een ry. </hi><note place="margin">Matt. 18. 35.</note></l>
<pb n="30"/>
<l>8.</l>
<l><note place="margin">1 Pet. 5. 8.</note> En<hi rend="i">, mits de snoô partyen</hi></l>
<l><hi rend="i">Van onse ziel sterk woên</hi></l>
<l><note place="margin">Jud. v. 24.</note> <hi rend="i">Soo wilt ons, tegen ‘t glyen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Door uwe macht behoên:</hi></l>
<l><note place="margin">Matt. 6. 13. </note> Leidt ons, <hi rend="i">ten schimp der loosen,</hi></l>
<l>Niet in versoeking, maar</l>
<l>Verlost ons van den boosen,</l>
<l><note place="margin">Eph. 9. 12.</note> <hi rend="i">En sijn geweld’ge schaar.</hi></l>
<l>9.</l>
<l><note place="margin">Psal. 79. 9.</note> <hi rend="i">Op dat uw glori blijke,</hi></l>
<l><note place="margin">Psal. 65. 3.</note> <hi rend="i">Soo hoort uw volks gebeên,</hi></l>
<l><note place="margin">Matt. 6. 13.</note> Want uw’ is ‘t Koninkrijke,</l>
<l><note place="margin">Openb. 1. 6. en 19. 1.</note> En <hi rend="i">al </hi>de kracht <hi rend="i">alleen,</hi></l>
<l><note place="margin">1 Chron. 29. 11.</note> <hi rend="i">Uw is de overwinning;</hi></l>
<l><note place="margin">Psal. 33. 11.</note> En <hi rend="i">al </hi>de heerlikheit</l>
<l><hi rend="i">Is door uw raatversinning,</hi></l>
<l><hi rend="i">Tot </hi>in der eeuwigheit.</l>
<l>10.</l>
<l><note place="margin">1 Cor. 14. 16.</note> <hi rend="i">Wy seggen altesamen</hi></l>
<l><note place="margin">Rom. 15. 6.</note> <hi rend="i">Uit eenen mont, alreê,</hi></l>
<l><note place="margin">Matt. 6. 13.</note> <hi rend="i">Op dit vertrouwen, </hi>Amen,</l>
<l><note place="margin">Joh. 16. 23.</note> <hi rend="i">‘t Sal gaan na onse beê.</hi></l>
<l><note place="margin">1 Tim. 2. 5.</note> <hi rend="i">Uw Soon, die selfs in ‘t midden</hi></l>
<l><note place="margin">1 Joh. 2. 1/2.</note> <hi rend="i">Komt voor uw aanschijn treên,</hi></l>
<l><note place="margin">Matt. 6. 9.</note> <hi rend="i">Heeft ons soo leeren bidden.</hi></l>
<l><note place="margin">Joh. 11. 24.</note> <hi rend="i">Hoort hem dan in sijn reên.</hi></l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0007"/> </interpGrp>   
<pb n="31"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Ootmoedigheitsbetuiging, Of; Uitbreiding over den CxxxIsten Psalm.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de Wijse van Psalm 24. De aard is onses Godts.<lb/>
Of; Psalm 113. Gy kinderen, die den Heer dient vry.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O </hi>Heer, mijn hert en is <hi rend="i">in my,</hi></l>
<l><hi rend="i">Gelijk gy weet, door hoovaardy,</hi></l>
<l><hi rend="i">Door Waan of trotsheit, </hi>niet verheven,</l>
<l>Noch mijne oogen zijn niet hoog.</l>
<l><hi rend="i">Ik weet hoe weinigh ik vermoog,</hi></l>
<l><hi rend="i">En wil daarom ootmoedig leven.</hi></l>
<l>2. Ook hebb’ ik niet gewandelt, <hi rend="i">Heer,</hi></l>
<l><hi rend="i">Noch ingedrongen, al te veer,</hi></l>
<l>In <hi rend="i">donker of verborgen </hi>dingen,</l>
<l>My <hi rend="i">al </hi>te groot, <hi rend="i">te swaar en hoog,</hi></l>
<l>En <hi rend="i">al </hi>te wonderlijk <hi rend="i">in ‘t oog</hi></l>
<l><hi rend="i">Voor my geringste der geringen.</hi></l>
<l>3. Soo ‘k mijne ziel niet hebb’ geset</l>
<l>En stil gehouden, <hi rend="i">na uw wet,</hi></l>
<l>Als een gespeent kint by sijn moeder,</l>
<l><hi rend="i">Dat immers noit sich selfs iet acht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Maar alles van sijn moeder wacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Vervolg’ de Nijdt my vry verwoeder.</hi></l>
<l>4. Mijn ziel is, <hi rend="i">soo als ik bely,</hi></l>
<l>Als een gespeen <hi rend="i">jong</hi> kint in my</l>
<l>Israël hoop <hi rend="i">ook </hi>op den Heere,</l>
<l><hi rend="i">Eenvoudig, sonder trotsch beleit,</hi></l>
<l>Van nu aan tot in eeuwigheit,</l>
<l><hi rend="i">En geev’ ootmoedig hem all’ eere.</hi></l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0008"/> </interpGrp>
<pb n="32"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Prophetische Lofsang Der Christenen Voor de Verlossinge haar in Christo bewesen. </hi><lb/><hi rend="i">Jes. Cap. XII.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Men kan ‘t singen als de Klaag-Liederen.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1.</l>
<l>Ik dank u, Heer <hi rend="i">mijn Godt, </hi>dat gy op my <hi rend="i">voordesen</hi></l>
<l><hi rend="i">Wel </hi>toornig zijt geweest: maar uw toorn, <hi rend="i">geresen</hi></l>
<l><hi rend="i">Uit mijner sonden schult, </hi>is<hi rend="i"> van my </hi>afgekeert,</l>
<l>En gy vertroost my <hi rend="i">nu, mits mijn elend’ u deert.</hi></l>
<l>2. Siet Godt is <hi rend="i">selfs </hi>mijn heil, ik sal <hi rend="i">hier op </hi>vertrouwen,</l>
<l>En vreesen niet, <hi rend="i">maar steeds op hem mijn hoope bouwen.</hi></l>
<l>Want mijne sterkt’ en Psalm is <hi rend="i">selfs </hi>de Heere Heer,</l>
<l>En hy is my tot heil geworden <hi rend="i">t’ sijner eer.</hi></l>
<l>3. <hi rend="i">Sa, </hi>dankt den Heere, roept sijn naam aan, maakt <hi rend="i">nu</hi> onder</l>
<l>De volkeren sijn da<hi rend="i">â</hi>n bekent: vermelt <hi rend="i">al ‘t wonder,</hi></l>
<l><hi rend="i">By ‘t verre na-geslacht, </hi>dat sijn <hi rend="i">geduchtte </hi>Naam</l>
<l>Verhoogt is, <hi rend="i">soo dat hem den lof alleen betaam.</hi></l>
<l>4. Psalmsingt den Heer<hi rend="i">, laat stem en snaren lieflik klingen,</hi></l>
<l>Want hy heeft heerlijke <hi rend="i">en voortreffelijke </hi>dingen</l>
<l>Gedaan <hi rend="i">na sijn beloft en woort, dat snellik rent,</hi></l>
<l>Sulks zy <hi rend="i">doch </hi>op de gansche aardtbodem <hi rend="i">nu</hi> bekent.</l>
<l>5. <hi rend="i">Ei</hi>, juicht en singt <hi rend="i">seer blijd’ en </hi>vrolik <hi rend="i">in den Heere,</hi></l>
<l><hi rend="i">O </hi>gy inwoondersse van Zion, <hi rend="i">roemt sijn eere:</hi></l>
<l>Want <hi rend="i">siet, </hi>de Heyl’ge <hi rend="i">Godt </hi>Israels<hi rend="i">, die uw noodt</hi></l>
<l><hi rend="i">Tot al sijn weldaân, </hi>is in ’t midden van u groot.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0009"/> </interpGrp>
<pb n="33"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Blijde Triumphe der Kerke Godts Om ‘t çieraat der ware Gerechtigheit. </hi><lb/> <hi rend="i">Jes. Cap. LXI. Vers 10. 11.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse van Psalm 63. Godt regeert &amp;c. Of; Psalm 85. Gy zijt, Heer, met uw volk &amp;c. 2. versen voor 1. Of (soo men ‘t laatste regeltje van elk vers tweemaal singt) op de wijse van Psalm 124. Men mag nu wel &amp;c. Of als d’Engelsche Fortuin: Al wat men hier in dese werelt siet. Of als onse Gesang; Uw mont, ô Heer, is enkel soetigheyt.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1.</l>
<l>Ik ben seer <hi rend="i">blijd’ en </hi>vroolijk in den Heer,</l>
<l>In mijnen Godt verheugt mijn ziel haar <hi rend="i">seer,</hi></l>
<l>Want hy heeft met de kleedren <hi rend="i">en ‘t gewaat</hi></l>
<l>Des heils my <hi rend="i">selfs </hi>bekleedt <hi rend="i">in overdaadt.</hi></l>
<l>2. Den mantel der gerechtigheit heeft hy</l>
<l>My omgedaan, <hi rend="i">ik blink in rijk gesmy:</hi></l>
<l>Gelijk <hi rend="i">als </hi>sich een Bruid’gom, <hi rend="i">groot van staat,</hi></l>
<l><hi rend="i">Op ‘t Schoonst </hi>verciert met Priesterlijk cieraat.</l>
<l>3. En als een Bruidt, <hi rend="i">wiens trouwdag wordt geviert,</hi></l>
<l>Met <hi rend="i">al </hi>haar <hi rend="i">schoon </hi>gereetschap haar verciert.</l>
<l>Want <hi rend="i">siet</hi>, gelijk de aard’ <hi rend="i">op ‘s Heeren woort,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ter rechter tijt </hi>brengt hare spruite voort;</l>
<l>4. En <hi rend="i">soo </hi>gelijk een hof, <hi rend="i">in overvloet,</hi></l>
<l>‘t Geen in hem is gesaait, uitspruiten doet,</l>
<l>Sal Godt voor all de volkren <hi rend="i">in sijn hof,</hi></l>
<l>Uitspruiten doen gerechtigheit en lof.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0010"/> </interpGrp>
<pb n="34"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Triumphe der Kerke Over hare Viandinne. </hi><lb/> <hi rend="i">Mich. Cap. VII. vers 7---10.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse als de Klaag-Liederen.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1.</l>
<l>‘k Sal uitsien na den Heer; ik sal<hi rend="i">, vol hope</hi>, wachten</l>
<l><hi rend="i">Slegts </hi>op den Godt mijns heils: Mijn God<hi rend="i">, tot wien mijn klagten</hi></l>
<l><hi rend="i">Gedurig opgaan, </hi>sal my hooren <hi rend="i">na mijn sin.</hi></l>
<l>Verblijdt u over my niet, o mijn vyandin.</l>
<l>2. </l>
<l>Wanneer ik <hi rend="i">deerlik </hi>ben gevallen <hi rend="i">in elende,</hi></l>
<l>Sal ik weer opstaan, <hi rend="i">mits my Godt set over-ende</hi></l>
<l>Alk ik in duysternis geseten wesen sal,</l>
<l>Sal my de Heer een licht zijn <hi rend="i">in mijn ongeval.</hi></l>
<l>3.</l>
<l>Ik sal <hi rend="i">met lijdtsaamheit </hi>des Heeren gramschap dragen;</l>
<l>Want tegen hem hebb’ ik gesondigt <hi rend="i">all mijn dagen:</hi></l>
<l>Tot dat hy mijnen twist <hi rend="i">eens </hi>twist’, en <hi rend="i">selfs </hi>mijn recht</l>
<l>Uitvoert <hi rend="i">tegen mijn party, die my bevegt.</hi></l>
<l>4.</l>
<l>Hy sal my aan het licht uitbrengen; <hi rend="i">‘k Sal haast rust sien:</hi></l>
<l>Aan sijn gerechtigheit <hi rend="i">en heil</hi> sal ik mijn lust sien.</l>
<l>En mijne vyandin sal ‘t sien <hi rend="i">met herteleet,</hi></l>
<l>En schaamt <hi rend="i">en smaat </hi>sal haar bedekken <hi rend="i">als een kleedt.</hi></l>
<l>5.</l>
<l>Die <hi rend="i">stoutlik </hi>tot my seit; Waar is de Heer uw Godt <hi rend="i">nu?</hi></l>
<l>Mijn oogen sullen aan haar sien <hi rend="i">Godts wraak; Sy spot nu;</hi></l>
<l><hi rend="i">Maar </hi>tot vertreding salse nu <hi rend="i">haast</hi> worden, <hi rend="i">ja</hi></l>
<l>Als slijk der straten, <hi rend="i">door des Heeren ongenâ.</hi></l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0011"/> </interpGrp>
<pb n="35"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">’t Hemelsch Halleluia Over de Bruiloft des Lams. </hi><lb/> <hi rend="i">Openb. Cap. XIX. vers 6. 7. 8.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wijse van de 10. Geboden; <hi rend="i">Heft op uw hert &amp;c. </hi>Of; <hi rend="i">Soo Christelijke jongelingen.</hi></head>
<lg type="poem"><l>1.</l>
<l>Halleluja <hi rend="i">in ‘s Hemels wooning:</hi></l>
<l>Want <hi rend="i">siet, </hi>de Heer d’Almacht’ge Godt</l>
<l>Heeft <hi rend="i">in sijn Rijk </hi>geheerscht als koning,</l>
<l><hi rend="i">En maakt des vyants rijk tot spot.</hi></l>
<l>2.</l>
<l>Laat ons <hi rend="i">dan </hi>blijde zijn <hi rend="i">en blijven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Beglanst van sijne Majesteit,</hi></l>
<l>En <hi rend="i">schroomloos volle </hi>vreugt bedrijven,</l>
<l>En geven hem de heerlikheit.</l>
<l>3.</l>
<l>Want <hi rend="i">siet</hi>, de Bruiloft is gekomen</l>
<l>Des Lams; en sijn <hi rend="i">verkoren Bruit,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sijn </hi>wijf, heeft <hi rend="i">çierlijk tot de zoomen,</hi></l>
<l>Haar selv’ bereidt. <hi rend="i">Haar rouw is uit.</hi></l>
<l>4.</l>
<l>En haar is <hi rend="i">uit genâ</hi> gegeven,</l>
<l>Dat sy met rein en blinkend sijn</l>
<l><hi rend="i">En kostlijk </hi>lijnwaat, <hi rend="i">al haar leven,</hi></l>
<l>Bekleet word’, <hi rend="i">als met Sonne-schijn.</hi></l>
<l>5.</l>
<l>Want dit fijn lijnwaat, <hi rend="i">daar wy heden</hi></l>
<l><hi rend="i">Van singen, </hi>zijn <hi rend="i">der heil’gen, ja</hi></l>
<l>Der heiligen rechtveerdigheden.</l>
<l><hi rend="i">Halleluja. Halleluja.</hi></l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0012"/> </interpGrp>
<pb n="36"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vreugde-Sang, Om de Ziele los van ydelheit en aardtsche moeilikheden, tot Christus en den Hemel te verheffen.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wijse; <hi rend="i">Uitverkoren lam, liefste lief vol waarde.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Matth. 9. 2/22.</note> Christen ziel, schept moet.</l>
<l>Niemand kan u deeren:</l>
<l><note place="margin">1 Pet. 3. 13/14.</note> Niet sult gy ontbeeren,</l>
<l><note place="margin">Psal. 23. 1.</note> Blijft maar God uw goet.</l>
<l><note place="margin">Klaag. 3. 22.</note> Schoon nu sijn tucht</l>
<l><note place="margin">Hebr. 12. 11.</note> Geen vreugt en schijnt te wesen,</l>
<l>Geeft sy doch na desen</l>
<l>Soete vrucht.</l>
<l><note place="margin">Spr. 17. v. 3.</note> Godt beproeft ons hier:</l>
<l><note place="margin">1. Pet. 1. 7.</note> Zijt gy gout bevonden,</l>
<l>Ei, gy wordt door ‘t vier</l>
<l><note place="margin">Jes. 43. vers 2.</note> Dan niet verslonden,</l>
<l><note place="margin">Jes. 48. v. 10.</note> Maar geklaart te meer</l>
<l><note place="margin">Spr. 25. v. 4.</note> Van den troost en smeer</l>
<l><note place="margin">Ezec. 24. 11. 12.</note> Der sonden.</l>
<l>2.</l>
<l><note place="margin">Luc. 21. 28.</note> Heft uw hert om-hoog</l>
<l><note place="margin">Pred. 1. 14.</note> Waarom u t’ ontrusten</l>
<l>In dees’ aardsche kusten</l>
<l><note place="margin">Math. 4. 8.</note> En haar kort vertoog?</l>
<l><note place="margin">1 Cor. 7. 31.</note> Wat sou sich hier</l>
<l><note place="margin">Spreuk. 23. 5.</note> Uw sinlikheit vergapen</l>
<l>Immer op ‘t geschapen?</l>
<l><note place="margin">1 Cor. 16. 13.</note> Hout u fier.</l>
<l><note place="margin">Joan. 14. 2.</note> ‘t Hemelrijk, uw huis,</l>
<l><note place="margin">Handl. 7. 56.</note> Staat voor u al open,</l>
<l><note place="margin">Luc. 9. 23.</note> Daar gy, onder ‘t kruis,</l>
<l><note place="margin">Jes. 40. 31.</note> Moet henen lopen,</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="37"/>
<l>Als de werelt leit <note place="margin">Joan. 2. 15. 16/17.</note></l>
<l>In haar ydelheit </l>
<l>Versopen. </l>
<l>3.</l>
<l>Jesus gaat voor-aan: <note place="margin">Hebr. 12. 2.</note></l>
<l>Wilt dan met behagen <note place="margin">2 Cor. 12. 10.</note></l>
<l>Hem het kruis na-dragen, <note place="margin">Matt. 16. 24.</note></l>
<l>Op des levens baan.<note place="margin">Psal. 16. 11.</note></l>
<l>Die sich alleen <note place="margin">Psal. 4. 8. 9.</note></l>
<l>In hem soeckt te vermaken, <note place="margin">Psal. 37. 4.</note></l>
<l>Is in all sijn saken</l>
<l>Wel te vre<hi rend="i">ê</hi>n.</l>
<l>Sendt uw hert voor-uit, <note place="margin">Matt. 6. 20/21.</note></l>
<l>Na de schoone zalen,</l>
<l>Daar de Hemelbruidt <note place="margin">Psal. 45. 10. 14/15/16.</note></l>
<l>By hem sal pralen,</l>
<l>En, na al haar smert, <note place="margin">Joan. 16. 21. 22.</note></l>
<l>Haar besweken hert</l>
<l>Ophalen.</l>
<l>4.</l>
<l>Wacht een kleine tijt; <note place="margin">Heb. 10. 37.</note></l>
<l>Na uw kort bedroeven <note place="margin">1 Pet. 1. 6.</note></l>
<l>Sal hy niet vertoeven. <note place="margin">Habak. 23.</note></l>
<l>Daarom zijt verblijdt. <note place="margin">Phil. 4. 4.</note></l>
<l>Ja hy komt haest, <note place="margin">Openb. 22. 12.</note></l>
<l>Dus siet hem vast te moete, <note place="margin">Luc. 21. 28.</note></l>
<l>Met geloov’ en boete, <note place="margin">Marc. 1. 15.</note></l>
<l>Onverbaast. <note place="margin">Joan. 14. 27/28.</note></l>
<l>Treckt my doch, <hi rend="i">ô</hi> Heer, <note place="margin">Hoogl. 1. 4.</note></l>
<l>Om, in al mijn leven, <note place="margin">Luc. 1. 75.</note></l>
<l>Dag by dag al meer <note place="margin">2 Cor. 4. 15.</note></l>
<l>Na u te streven, <note place="margin">Psal. 36. 2/9.</note></l>
<l>Die my d’ eere kroon <note place="margin">2 Tim. 4. vers 8.</note></l>
<l>Gunstig tot een loon</l>
<l>Sult geven.</l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp> <interp type="song" value="slui006jere03_0013"/> </interpGrp>
    
<pb n="38"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Bede-Zang Voor onse Krygs-Machten.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse: Wilhelmus van Nassouwe.</hi> </head>
<lg type="poem"><l><note place="margin">Psal. 20. 6.</note> 1. Wy steken in uw Name</l>
<l>De vaandels op, <hi rend="i">ô </hi>Godt,</l>
<l>En bidden u alt’same,</l>
<l><note place="margin">Psal. 25. 2/3.</note> Laat ons niet zijn bespot;</l>
<l>Maar laatse schaamroot worden</l>
<l>Die trouw’loos sonder re<hi rend="i">ê</hi>n,</l>
<l><note place="margin">Jes. 8. 9.</note> Uyt hoogmoet sig omgorden</l>
<l>Om ons op ‘t hooft te tre<hi rend="i">ê</hi>n.</l>
<l>2. O Heere der heyrkrachten,</l>
<l><note place="margin">Erod. 15. 5.</note> Gy, die een Krijgsman zijt,</l>
<l><note place="margin">Jes. 40. 15.</note> By wien all’ ‘s werelts machten</l>
<l>Geacht zijn als een mijt,</l>
<l><note place="margin">Psal. 60. 12.</note> Trekt doch met ons ten strijde,</l>
<l>En zijt en blijft voortaan</l>
<l><note place="margin">2 Chr. 20. 17.</note> In gunst aan onse zijde,</l>
<l><note place="margin">Jes. 14. 8.</note> En als ons’ Hooft voor-aan.</l>
<l><note place="margin">Zach. 2. 5.</note> 3. Ja, Israëls verwachting,</l>
<l>Zijt ons, uw eygendom,</l>
<l>By u soo hoog in achting,</l>
<l>Een vier’ge muur rondom.</l>
<l>Help soo uw lieve knechten,</l>
<l><note place="margin">Richt. 5. 24.</note> Dat yeder sie, dat wy</l>
<l><note place="margin">Psal. 1. 3.</note> Als van den hemel vechten,</l>
<l>En al ons doen gedy.</l>
<l>4. Bewijst uw liefd’ en trouwe</l>
<l>Meest aan dien jongen Helt,</l>
<l><hi rend="i">Wilhelmus van Nassouwe,</hi></l>
<l>Die voor ons trekt te veldt.</l>
<pb n="39"/>
<l>Wilt gy hem hulpe senden, <note place="margin">Psal. 20. 3.</note></l>
<l>Als uyt uw heiligdom,</l>
<l>Dat hem  uw Engle-benden <note place="margin">Matth. 27.</note></l>
<l>Beschutten om end’ om. <note place="margin">Psal. 34. 8.</note></l>
<l>5. Laats’ over hem sterk waken, <note place="margin">Ps. 91. 11. 12.</note></l>
<l>Op dat geen moordsche li<hi rend="i">ê</hi>n</l>
<l>Oit uw Gesalfden naken. <note place="margin">Psal. 105. 11.</note></l>
<l>Doet hem ‘t gevaar ontvlien.</l>
<l>Uw hant, o Opper-heere, <note place="margin">Psal. 144. 1.</note></l>
<l>Leer strijden sijne hant,</l>
<l>Meest voor uw eer’ en leere,</l>
<l>Voor Kerk en Vaderlant.</l>
<l>6. Sterkt ruyters en soldaten, <note place="margin">2 Chr. 32. 7.</note></l>
<l>Op dat ze noit den moet</l>
<l>Bloohertig vallen laten,</l>
<l>Al kosten ‘t ook haar bloet.</l>
<l>Geeft onse weerpartyen,</l>
<l>Die, onbesuyst te been, <note place="margin">Jer. 8. 6.</note></l>
<l>Uw erfdeel fel bestryen,</l>
<l>Een schrik door al haar le<hi rend="i">ê</hi>n. <note place="margin">Lev. 26. 36.</note></l>
<l>7. Helpt gy ons uyt benauwen, <note place="margin">Psal. 60. 13.</note></l>
<l>Want ‘s menschen heil is niet.</l>
<l>Wy sullen nooit verflauwen,</l>
<l>So gy ons hulpe biedt.</l>
<l>De vyanden zijn t’ same <note place="margin">Psal. 20. 8.</note></l>
<l>Op paart en wagens trots:</l>
<l>Wy juychen in uw name,</l>
<l>O stercke zielen rots. <note place="margin">Psal. 18. 3.</note></l>
<l>8. Wie sal of kan ons schaden, <note place="margin">Rom. 8. 31.</note></l>
<l>Als gy ons wilt behoen?</l>
<l>Wy sullen kloeke daden <note place="margin">Psal. 60. 14.</note></l>
<l>In u alleene doen;</l>
<l>En onse weerpartyders</l>
<l>Sult gy, <hi rend="i">ô </hi>Godt, vertreen,</l>
<pb n="40"/>
<l>Die voor uws Naams belijders</l>
<l>Van ouds af hebt gestreen.</l>
<l><note place="margin">Num. 10. 35.</note> 9. Saat op, door uw vermogen,</l>
<l><note place="margin">Jes. 33. 10.</note> Legt eer in door uw magt,</l>
<l><note place="margin">Psal. 34. 4.</note> Dat wy uw Naam verhogen,</l>
<l>En roemen dag en nacht.</l>
<l><note place="margin">Ps. 118. 15.</note> Laat in de tent der vromen,</l>
<l>Door uwe Majesteyt,</l>
<l>Een stem des Juychens komen</l>
<l>Tot in der eeuwigheyt.</l>
<l><hi rend="i">Amen.</hi></l>
</lg></div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Jerem. Cap. IX. vers 17, 18. </hi></head><p><hi rend="i">Soo seyt de Heere der heyrscharen, Merkt daar op, ende roepet klaag-vrouwen, datse komen: ende sendet henen na de wijse vrouwen,, datse komen, Ende haesten, ende een Wee-klage over ons opheffen: dat onse oogen van tranen nederdalen, ende onse oogen leden van water vlieten.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ezech. II. vers 9,10. </hi></head><p><hi rend="i">Doe sag ik, ende siet, daar was een handt tot my uytgesteken: ende siet, daar in was de rolle eenes boeks. Ende hy spreydde die voor mijn aangesichte uyt; ende sy was beschreven voor, ende achter: ende daar in waren geschreven Klaag-liederen, Suchtinge, ende Wee.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"> <hi rend="i">Luc. VII. vers 31, 32. </hi></head><p><hi rend="i">Ende de Heer seyde, By wien sal ik dan de menschen van dit geslachte vergelijken? ende wien zijn sy gelijk? Sy zijn gelijk de kinderen, die op de merkt sitten, ende malkandren toeroepen ende seggen, Wy hebben u op de fluyt gespeelt, ende gy en hebt niet gedanst: Wy hebben u Klaag-lieden gesongen ende gy en hebt niet geweent.</hi></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>
