<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">De lydende siele</title>
                
                <author>Aegidius de Smidt</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de tweede druk van <hi rend="i">De lydende siele</hi> van Aegidius de Smidt uit 1665. De eerste druk dateert van 1664.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 36: Plasm → Psalm: ‘Psalm. 119. v. 1’.</corr>
                        <corr>p. 37: daerme → daermen: ‘als daermen hoort den Enghelen sangh’, aangevuld aan de hand van exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.BL.009572/1.</corr>
                        <corr>p. 39: Een deel van de tekst is onleesbaar. Dat is hier aangevuld tussen vierkante haken.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">smid018lyde02_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2016 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: DEPD.A4922/1. Scans van Google Books.</idno>
                </bibl>
                <p>Aegidius de Smidt, <hi rend="i">De lydende siele</hi>. Michiel Cnobbaert, Antwerpen 1665</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">De lydende siele</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Aegidius de Smidt</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">De lydende siele</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Aegidius de Smidt</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2016-11-28</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <div type="chapter">
<pb n="1"/>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0001.gif"/></p><figDesc>DE LYDENDE SIELE GHESCHONCKEN VOOR EEN NIEUW JAER. <hi rend="i">Door </hi>AE. D. S. Soc. <hi rend="sc">Iesv</hi>.</figDesc></figure>
<cf><p>t'<hi rend="sc">Antverpen</hi>. <hi rend="i">Bij </hi>Michiel Cnobbaert <hi rend="i">in S. Peeter. Anno 1664.</hi></p></cf>
<pb rend="blank" n="2"/>

<cf><pb n="3"/>
<p><hi rend="i">DE LYDENDE SIELE GHESCHONCKEN VOOR EEN NIEVW-IAER. TOT TROOST VAN ALLE BEDRVCKTE.</hi></p>
<p><hi rend="i">Den 2. druck, vermeerdert ende verbetert.</hi></p>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0002.gif"/></p><figDesc><hi rend="i">IHS</hi></figDesc></figure>
<p><hi rend="sc"><hi rend="i">t</hi></hi>'<hi rend="i">ANTWERPEN</hi>,</p>
<p>By <hi rend="i">Michiel Cnobbaert, in </hi>S. Peeter. 1665.</p>
<pb rend="blank" n="4"/></cf>

<div type="section">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Voor-reden.</head>

<head rend="h4"><hi rend="i">Beminde Leser.</hi></head>
<p>ICk hebbe dit boecxken ghedeylt op twee manieren, <hi rend="i">de eerste, </hi>in de twaelf Maenden des Jaers, niet alleen om dat ick u dit presenteerde voor een <hi rend="i">Nieuw-Iaer, </hi>maer oock om dat ghy op elcke Maent soudt konnen kiesen eene by-sondere aenmerckinghe, die ghy tot u gheestelijck profijt, ende troost de heele Maent soudt konnen over-legghen. De tweede, is volghenss de dry ghewoonelijcke weghens des gheestelijcken Levens, te weten, den <hi rend="i">suyverenden wegh, </hi>den <hi rend="i">verlichtenden, </hi>ende den <hi rend="i">vereenigenden: </hi>voor elcken wegh sijn vier consideratien, op dat sy mochten dienen ende voor <hi rend="i">de beghinnende, </hi>ende voor <hi rend="i">de voortgaende, </hi>ende voor <hi rend="i">de volmaeckte, </hi>dat <pb n="6"/>is, voor alle soorten van menschen. Hier mede wensche ick u een saligh <hi rend="i">Nieuw-Iaer, </hi>ende overvloedighen troost, ende verduldigheydt in al uw' <hi rend="sc">Lyden.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="7"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Januarius.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Van nieuwe sinnen</hi></l>
<l><hi rend="i">Moet 't jaer beginnen.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">is oorsaecke van bekeeringhe.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0007.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het ijser</hi></l>
<l><hi rend="i">Maeckt vvijser.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="8"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">De boeyen aen de voeten, gheven wijsheydt aen den dwaesen. Ecclesiastici 21. v. 22.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Bernard. Senens.</hi> <lb/><hi rend="i">Serm. 8. post Cineres.</hi></q><p><hi rend="i">De dwaese menschen pleeghtmen te binden, op dat door de pijne des lichaems, wederom komme het verstant des ghemoedts. Alsoo oock, die berooft sijn van de kennisse haers selfs, worden van Godt, seer bermhertighlijck gebonden met </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">tribulatien</hi></hi>, <hi rend="i">op dat sy haer selven moghen kennen.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">NAbuchodonosor </hi>Coninck van <hi rend="i">Babylonien, </hi>seer wel bekent door sijne onmenschelijcke verwaentheydt, was soo verre ghekomen, dat hy wilde erkent, ende aenbeden worden als Godt: tot welcken eynde, hy hadde doen opmaecken sijn beeldt ghedreven <pb n="9"/>van gout, voor het welck alle sijne ondersaten moesten vallen op haere knien: 'T is ghebeurt, dat hy op eenen sekeren tijdt, met sijne ghewoonelijcke hooghmoedigheydt, doorwandelde sijn Conincklijck Hof, ende van daer siende de Stadt van <hi rend="i">Babylonien, </hi>seyde teghen sijn Hovelinghen: Is dit niet die groote Stadt <hi rend="i">Babylon</hi> die ick ghebouwt hebbe, tot een woonplaetse mijns Rijckx, in de sterckte van mijne vromigheydt, ende in de Heerlijckheydt van mijnen luyster? ende siet soo dese woorden noch waren in sijnen mondt, daer is uyt den hemel een stemme ghekomen roepende: V wort gheseyt Coninck <hi rend="i">Nabuchodonosor: </hi>u Rijck sal van u wegh-ghenomen worden, ende sy sullen u werpen buyten het gheselschap der menschen, ende uwe wooninghe sal wesen met de beesten, ende wilde dieren der aerde: Ghy sult hoy eten als eenen os, ende seven tijden sullen over u verandert worden, tot dat ghy weet dat den Alderhooghsten heer-schappije heeft onder de menschen: <hi rend="i">Merckt, </hi>dat den H. Propheta <hi rend="i">Daniel </hi>hem te voren gheseydt hadde, <hi rend="i">dat hy soude ghebonden worden met ijsere, ende kopere banden: </hi>Alles is volbracht gheweest ghelijck het voorseydt was; wat isser ghevolght? Dit <hi rend="i">LYDEN, </hi>ende die <hi rend="i">YSERE BANDEN, </hi>zijn oorsaecke gheweest, dat <hi rend="i">Nabuchodonosor </hi>is tot sijn selven ghekomen, ende af-legghende alle sijn verwaentheyt, den waerachtighen Godt <pb n="10"/>heeft bekent, roepende overluydt: Ick love den Coninck des hemels, want alle sijne wercken zijn oordeelen, sijne macht, is eene eeuwighe macht, ende zijn Rijck sal dueren inder eeuwigheyt; de Schrifture voeghter by: <hi rend="i">Het verstandt is wederom ghegheven gheweest aen Nabuchodonosor, </hi>dat is, hy is bekeert gheweest tot een beter leven, door sijne <hi rend="i">BOEYEN, </hi>en <hi rend="i">LYDEN. Daniel. cap. 6.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere leydt mijn Siele uyt dese gevangenisse want de heylige my verbeyden: een saecke ist, dat mijn Siele begheert, dat ick magh woonen in het huys des Heeren alle de daeghen mijns levens. Mijn Siele die flaut en haeckt daer naer; Want beter is eenen dagh daer te wesen, als duysent daeghen in deser werelt. Hier sal ick woonen ende rusten inder eeuwigheydt der eeuwigheden. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="11"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Februarius.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Om voorder te treden</hi></l>
<l><hi rend="i">Maeckt effen uvv' zeden.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Maeckt effen dat noch rauw is.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0011.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De schaef</hi></l>
<l><hi rend="i">Maeckt gaef.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="12"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Ick hebbe hem ghegheven om </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Gheschaeft</hi> te worden, daerom verheught u. Ezechiel. 21. v. 11. 13.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Augustinus in Psal. 94.</hi></q><p><hi rend="i">Daer en kan gheen stercker </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Yser</hi></hi> <hi rend="i">ghevonden worden, om de Siele </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">effen te maecken</hi></hi><hi rend="i">, als dat van het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi><hi rend="i">.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">D</hi>En Coninck <hi rend="i">Ezechias </hi>wort in de Schrifture deurgaens ghepresen van sijne Godtvruchtigheydt, ende Godts-dienstigheydt. Een saecke nochtans wasser noch <hi rend="i">ONEFFEN </hi>in sijn ghemoet, te weten, dat hy, door eene ijdele glorie ghedreven zijnde, aen de Ghesanten van <hi rend="i">Berodach </hi>Coninck van <hi rend="i">Babylonien, </hi>ghetoont hadde, het huys daer sijne kostelijcke specerijen bewaert wierden, als oock sijne goude, en silvere vaeten, ende al wat hy kostelijckx hadde in sijn Paleys, ende onder sijn schatten. Hier op wordt den Propheet <hi rend="i">Isaias </hi>tot hem ghesonden van Godt, die <pb n="13"/>hem uyt sijnen naem, soude aenspreken met dese woorden: Wie sijn die mannen? wat hebbense u gheseyt? of van waer sijnse gekomen? <hi rend="i">Ezechias </hi>antwoorde, dat sy tot hem gekomen waren uyt een ver-gheleghen Landt, te weten van <hi rend="i">Babylonien: </hi>Wat hebben sy in u huys ghesien vraeghde <hi rend="i">Isaias? </hi>hy antwoorde: al wat ick hebbe, daer en is niet onder mijne schatten, dat ick haer niet en hebbe ghethoont: doe seyde <hi rend="i">Isaias: </hi>Hoort de woorden des Heeren: De daghen sullen komen, dat sal wegh-ghenomen worden, al wat in uw' huys is, ende al wat uwe voor-ouders ghebouwt hebben tot desen dagh toe, sal ghevoert worden nae <hi rend="i">Babylonien, </hi>daer en sal niet een sier overblijven: jae oock uwe kinderen, die van u sullen gheboren worden, ende sullen dienen aen den Coninck van <hi rend="i">Babylon: </hi>buyten twijffel, dit was eene groote smerte, ende Lijden voor <hi rend="i">Ezechias: </hi>dit is oorsaecke gheweest, dat hy sich met alle oodtmoedigheyt heeft onderworpen aen Godt, ende aen <hi rend="i">Isaias </hi>gheseyt: <hi rend="i">Het Woordt des Heeren, dat ghy tot my ghesproken hebt, is seer goet. </hi>Alsoo is het ghemoedt van <hi rend="i">Ezachias, </hi>'t welck noch eenighe <hi rend="i">RAUWIGHEYT </hi>hadde, ter oorsaecke van de ijdele glorie, <hi rend="i">EFFEN GHEMAECKT </hi>geweest, door het <hi rend="i">LYDEN. 4. Reg. cap. 19.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<pb n="14"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Jesu</hi></hi>, in wiens compste alle heuvelen mosten vernedert worden, en om wie te ontfanghen allen herten moeten ghe-effent worden, maeckt dat het lijden soo wercke op mijn ghemoet, dat mijne siele voor u magh eene bequaeme en aen-ghenaeme rustplaetse wesen. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="15"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Martius.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Wilt ghy het Lijden gedoogen</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheenen noot van verdroogen.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden.</hi> <lb/><hi rend="i">Bevrydt van de dorrigheit.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0015.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Of kerven</hi></l>
<l><hi rend="i">Of sterven.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="16"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Als ick in </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi> <hi rend="i">ben, dan word' ick </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Krachtigh</hi></hi><hi rend="i">. 2. Cor. 12. v. 10.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Petrus Damian.</hi> <lb/><hi rend="i">Lib. 8. Epist. 6.</hi></q><p><hi rend="i">Boomen die niet </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghekerft</hi></hi> <hi rend="i">worden, </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Verdrooghen</hi></hi><hi rend="i">.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">E</hi>Enen sekeren Eremijt, ontrent den <hi rend="i">Jordaen, </hi>met name <hi rend="i">Barnabas, </hi>was op eenen sekeren tijdt ghegaen naer de riviere om te drincken, ende in 't gaen treede hy eenen scherpen doorn in sijnen voet: desen doorn en heeft hy noyt willen uyt-trecken, ofte sijne wonde thoonen aen eenighe Medecijn-meesters, waer uyt ghevolght is, dat den voedt is comen te rotten, soo dat hy bedwongen is gheweest voor sich eene celle te kiesen in een Clooster, het welck ghenoemt wierdt, het <hi rend="i">Clooster der Torens, </hi>ende soo de andere Religieusen hem vraeghden, waerom hy eene saecke dede, die soo onghewoon, ende schier <pb n="17"/>onmenschelijck was, soo gaf hy altijdt voor andtwoorde: <hi rend="i">Hoe den uytwendighen mensch meer LYDT, hoe den inwendighen min VERDROOGHT. Pratum spirituale Cap. 10.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi> die ons door u vaderlijcke ghenade wondt en gheneest, quetst ende salft, verleent my uwe gratie, dat ick door u lijden eene nieuwe jeught magh ontfangen, ende dat ghy my hier soo wilt snijden en kerven, dat ick magh het eeuwigh leven erven. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Aprilis.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Vw' ghemoet vvordt ghestelt</hi></l>
<l><hi rend="i">Door het quaet dat u quelt.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Stelt het ghemoet.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0018.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">'T vvordt ghestelt</hi></l>
<l><hi rend="i">Door ghevvelt.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="19"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Godt sal hem pijnighen met </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi><hi rend="i">, en sal sijn ghemoet </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Stellen.</hi></hi> <hi rend="i">Ecclesiastici 4. v. 19. 21.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Gregor. Nazianz.</hi> <lb/><hi rend="i">Orat. de Cypriano.</hi></q><p><hi rend="i">Naer het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi>, <hi rend="i">hebben wy een </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Gheruster</hi></hi> <hi rend="i">ghemoet.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">'T </hi>Is ghebeurt te <hi rend="i">Vailladolid in Spaignien, </hi>in 't jaer 1596. dat twee treffelijcke Mannen, uyt de <hi rend="i">Sodaliteyt </hi>van de Alder-heylighste Maghet, over eenige borgherlijcke saecke, die 't Recht raeckte, onder malckanderen begosten te twisten; de saecke is soo verre ghecomen dat sy malckanderen hieten lieghen: van weer-zijden waeren de ghemoeders dapper <hi rend="i">ONSTELT, </hi>tot dat ten lesten, in de teghen-woordigheydt van veele andere, den eenen, een souflet heeft ghegheven aen den anderen: Hier mede, is den ghenen, die gheslaghen was, samen indachtigh wordende, dat hy <hi rend="i">Sodalis </hi>was, soo <hi rend="i">GHESTELT </hi>gheworden in sijn ghemoet, dat <pb n="20"/>hy niet anders en heeft gheseyt, als: <hi rend="i">Veel meer verdiene ick voor mijne sonden, </hi>ick sal dit gheerne lijden, ter liefde Godts, ende dit gheseyt hebbende, is hy <hi rend="i">GHERUSTELYCK </hi>neder-gheseten, even eens, oft hy niet gheleden en hadde. <hi rend="i">Franc. Veron. in manual. c. 11. pag. 5.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi>. die ons verloopen en onghestelt ghemoet door het bestieren van uwe gratie, soo weet in sijnen behoorelijcken stant te brenghen. Ick bid u schickt soo mijne Siele dat ick u alle uren magh loven en bedancken. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Majus</hi>.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Uyt 't breken der jeught</hi></l>
<l><hi rend="i">Sal spruyten de deught.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden.</hi> <lb/><hi rend="i">Doet groeyen in deughden.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0021.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het snoeyen</hi></l>
<l><hi rend="i">Doet groeyen.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="22"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Hy heeft </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Afghesnoeyt</hi></hi> <hi rend="i">het opperste der bladeren, ende is gheworden tot eenen meerderen </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Wyngaert</hi></hi><hi rend="i">, Ezechiel. 17. v. 4. 7.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Iustinus</hi> <lb/><hi rend="i">Dialog. contra Tryphon.</hi></q><p><hi rend="i">Ghelijck den </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Wyngaert</hi></hi> <hi rend="i">vruchtbaerder wordt door het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Snoeyen</hi></hi><hi rend="i">, alsoo </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Groeyt</hi></hi> <hi rend="i">de Kercke door de </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vervolghinghe.</hi></hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">D</hi>E <hi rend="i">H. Lydwina </hi>gheboren te <hi rend="i">Schiedam </hi>in <hi rend="i">Hollandt, </hi>was een dochterken van vijfthien jaren oudt, als sy gaende over 't ijs heeft eene ribbe ghebroken, waer uyt ghesproten sijn naderhandt vele sickten, en qualen, dat het jammer om hooren is: want sy wierdt gheslaghen met het vyer van <hi rend="i">S. Antonis, </hi>ende teirde uyt tot de beenderen toe, haren rechten arm, en schouder was heel verrot, ende ghescheyden van 't lichaem, haer <pb n="23"/>hooft wierde met soo grouwelijcke pijnen gequelt, of het gansch door-steken, ende door-boort hadde gheweest met scherpe naghelen; haar ooghen, hare tanden, ende bykans elck lidt, hadde verscheyden, ende besondere pijnen: Sy wiert soo veel bloedts quijt, uyt haeren mont, uyt haren neuse, door hare ooren, jae oock uyt hare ooghen, dat een yghelijck daer over verbaest stont. Sy wiert daer-en-boven grouwelijck ghepijnight vanden steen, van kortsen, ende andere smerten, haer heel lichaem, om met een woort te segghen, en was maer eene wonde; der-halven was sy arm, ende verlaten, niet wetende tot wie sy haer soude keeren. Alsoo is desen <hi rend="i">WYNGAERT </hi>door alle soorten van <hi rend="i">LYDEN GHESNOEYT </hi>gheweest, acht-en-dertigh jaren lanck; op welcken tijdt sy soo toeghenomen heeft, ende <hi rend="i">GHEGROEYT </hi>is in deughden, dat sy ghekomen is tot eene alder-diepste ootmoedigheyt, eene wonderlijcke lijdtsaemheyt, eene uytstekende Godtvruchtigheydt, jae tot soodanighe eene heyligheyt, dat sy niet alleen dickwils ghemeynsaemlijck heeft ghehandelt, ende ghesproken met haren H. Enghel bewaerder, maer oock weerdigh is ghevonden gheweest, dat <hi rend="i">Christus </hi>selve, haer soude indrucken sijne vijf HH. Wonden. <hi rend="i">Joannes Brugman in vita S. Lydwinae.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<pb n="24"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi> mocht ick met uwe Bruyt segghen ick ben gheworden eenen Wij-gaert aen mijnen beminden, dan sou ick u geven soete vruchten, de welcke door het lijden gheperst sijnde, eenen wijn soude moghen worden, en de vernoeginghe van alle de Enghelen. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Junius.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Aenveert Godes aenstooten</hi></l>
<l><hi rend="i">Om uvv' naem te vergrooten.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Maeckt vermaert by Godt.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0025.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Duysent naemen</hi></l>
<l><hi rend="i">Vyt dit praemen.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="26"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Christus is ghehoorsaem gheworden tot de doodt des </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Kruys</hi></hi><hi rend="i">, daerom heeft hem Godt eenen </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Naem</hi></hi> <hi rend="i">ghegheven boven alle </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Naemen</hi></hi><hi rend="i">. Philip. 2. v. 8.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Olympiodorus</hi> <lb/><hi rend="i">Argument in Iob.</hi></q><p><hi rend="i">Onder vele redenen, waerom dat de Rechtveerdighe </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi><hi rend="i">, is dese niet de minste, om dat hare deught, die te voren verborghen was, soude </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vermaert</hi></hi> <hi rend="i">worden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">V</hi>An den H. Propheta <hi rend="i">Job. </hi>ghetuyght ons de Schrifture, dat hy noch wesende in sijn volle gheluck, ende voorspoet, een rechtsinnigh, eenvoudigh, ende Godtvreesende Man was, ende dat hy daghelijckx opstaende, Sacrificie dede voor sijne kinderen, op dat sy van sonden mochten bevrijt worden, jae was in sulck eene grootachtinge by Godt, <pb n="27"/>dat Godt aen den duyvel gheseyt heeft, dat hy sijns ghelijcke niet en hadde op de werelt. Dese deughden waren groot, ende treffelijck eer <hi rend="i">Job </hi>in <hi rend="i">LYDEN </hi>gheraeckte. Maer wanneer nu sijne ossen, en kemels wegh-gevoert waren door de <hi rend="i">Sabéen, </hi>ende <hi rend="i">Chaldeeuwen, </hi>wanneer alle sijne schaepen waren ghedoodt door den blixem, wanneer sijne huysen waren ter aerden ghesmeten door eenen storm-wint, wanneer <hi rend="i">Job </hi>selve van 't hooft tot de voeten gheslaghen was met vuyle puysten ende stinckende sweiren, wanneer hy van sijne eyghen huysvrouwe, ende naeste bloet-vrienden vervolght wierdt, wanneer hy nu sat op eenen mest-hoop, die te voren hadde ghelegen in vergulde Ledikanten, ende gheseten op eenen throon; als hy nu sat onder den blauwen hemel, die te voren ghedient was gheweest van knechten, en edelmans; eyndelijck als <hi rend="i">Job </hi>van alle kanten, ende met alle soorten van <hi rend="i">LYDEN GHEPRAEMT </hi>wiert, dan is hy soo <hi rend="i">VERMAERT </hi>gheworden by Godt, dat Godt selve tot hem is ghekomen, ende seer langen tijdt met hem heeft ghesproken, ende hem beschermt teghen de opspraken, ende lasteringhen van sijne vrienden, jae dit ghetuyghenisse ghegheven, dat hy alles seer wel hadde ghedaen: Daerom seght seer wel den <hi rend="i">H. Joannes Chrysostomus Hom 66 ad Popul. Iob was wel VERMAERT als hy in ruste was maer nae de TRIBULATIE, is hy VERMAERDER gheworden.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<pb n="28"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi> druckt in mijn hert een vast gheloof, een stercke Hope, en een brandende lieve, en een onverwinnelijck ghemoet in alle mijn lijden, op dat ick met uwen grooten vriendt <hi rend="i">Job </hi>in allen tegenspoet mach segghen, den Heere hevet ghegheven, den Heere hevet ghenomen, sijnen naem moet ghebenedijt wesen. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="29"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Julius.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">De pijnen</hi></l>
<l><hi rend="i">Doen schijnen.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Doet uytsteken in deughden.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0029.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Onsen luyster</hi></l>
<l><hi rend="i">Meest in 't duyster.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="30"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Godt heeft gheseyt dat het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Licht</hi></hi> <hi rend="i">uyt de </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Duysternissen</hi></hi> <hi rend="i">soud' schijnen, 2. Corinth. 4. v. 6.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Gregor. Nazianzenus.</hi> <lb/><hi rend="i">Orat. in Maxim.</hi></q><p><hi rend="i">Ghelijck de Sterren </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lichten</hi></hi> <hi rend="i">by </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Nachte</hi></hi><hi rend="i">, alsoo schijnt de waerachtighe deught inden </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Teghenspoet</hi></hi><hi rend="i">.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">D</hi>E H. Moeder <hi rend="i">Theresia, </hi>is met soodanighe <hi rend="i">DUYSTERNISSEN </hi>des verstants ende gheestelijck verdriet, den tijdt van twintigh jaeren soo over-vallen gheweest, dat sy oock selve <hi rend="i">VERDRIET, </hi>hadde in het lesen van Godtvruchtighe boecken, soo verre, dat sy de selve by wijlen ghenomen hebbende in de handt om te lesen, wederom van haer wierp, als eene saecke over de welcke sy walghde. Dit altemael heeft sy geleden met eene wonderbaere verduldigheyt, ende siet, uyt dit soo langhdurigh <hi rend="i">VERDRIET, </hi> ende <hi rend="i">DUY</hi>-<pb n="31"/><hi rend="i">STERNISSEN</hi> des ghemoets, sijn in haer siele komen te spruyten, sulcke onghewoone <hi rend="i">LICHTEN </hi>vande Goddelijcke verholentheden, dat sy is ghehouden gheweest de <hi rend="i">VERLICHSTE </hi>van haeren tijdt, in de Goddelijcke contemplatien. <hi rend="i">In vitae.-</hi> </p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi> die uwe dienaeren beproeft met den donckeren nacht van het lijden, ick bid u gheeft my uwe gratie, op dat in de duysternisse van teghenspoet mijn siel magh blijven staen, als in een claer licht van verduldigheyt en voor Hemel en aerde mach blijven staen schijnen. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="32"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Augustus.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het suchten</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheeft vruchten.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Is profijtigh.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0032.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het slaen</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheeft Graen.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="33"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Die </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Dorscht</hi></hi> <hi rend="i">sal </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vruchten</hi></hi> <hi rend="i">ontfanghen. 1. Cor. 9. v. 10.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Chrysostomus</hi> <lb/><hi rend="i">Hom. 3. ad Popul.</hi></q><p><hi rend="i">Ghelijck den Ackerman met blijdschap telt sijne </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Schooven</hi></hi><hi rend="i">, ende siet op den vloer daer hy </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Dorscht</hi></hi><hi rend="i">, soo moeten wy sien op het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Profyt</hi></hi> <hi rend="i">dat uyt het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi> <hi rend="i">komt te spruyten.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">D</hi>E vier Martelaren, die in de Heylighe Kercke, worden ghenoemt <hi rend="i">de Ghekroonde, </hi>sijn niet alleen met stocken, maer oock met gheloode kolven gheslaghen geweest, niet wonder dan dat sy de <hi rend="i">Ghekroonde </hi>sijn ghenoemt gheweest, aenghesien dat niet alleen door de slaghen de vruchten in dit leven, maer oock de eeuwighe Kroon in 't ander verdient wordt: alsoo heeft oock eenen treffelijcken Catholijcken Edelman in <hi rend="i">Vranckrijck </hi>sijne <pb n="34"/>gewenschte vruchten ghenooten, als hy van de Geusen met vleghels, ghelijck de terwe <hi rend="i">GHEDORSCHT </hi>wesende, ghedoodt is gheweest.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="sc"><hi rend="i">Iesu</hi></hi>, gheeft my gratie, op dat ick verduldigh blijve onder alle uwe slaeghen, die ghy my belieft over te seynden, op dat ick dit lijden ontfanghende met den H. <hi rend="i">Ignatius </hi>martelaer magh een suyver graen worden. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="35"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">September.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Het Ghebedt uytter herten</hi></l>
<l><hi rend="i">Is de vrucht vande smerten.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Doet vyerighlijck bidden.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0035.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Dit gheklanck</hi></l>
<l><hi rend="i">Komt uyt 't bedvvanck.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="36"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Ick hebbe tot den Heere </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Gheroepen</hi></hi> <hi rend="i">als ick in LYDEN was. Psalm. 119. v. 1.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Augustinus in Psalm. 97.</hi></q><p><hi rend="i">Iob GHESLAGHEN sijnde heeft GHEROEPEN: Dat de name des Heeren ghebenedijdt zy. O! hoe soet heeft dat GHEKLONCKEN. O! wat een lieffelijck GHELUYT is dat gheweest.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">EUstachius, </hi>Veldt-oversten van den Keyser <hi rend="i">Trajanus. </hi>Nae dat hy in de orloghe vele teeckenen hadde ghegheven van sijne vromigheydt, is bekeert gheweest tot de Christelijcke Religie: Hier op heeft hem Godt Almachtigh om sijne deught te beproeven, besocht met alle soorten van <hi rend="i">LYDEN: </hi>want voor eerst, isser eene groote peste ghekomen onder sijne maerten, knechten, en beesten, die de selve allegaer op eenen korten tijdt heeft ghedoodt, soo dat sijne familie is ghekomen tot eene uyterste aermoede; In desen staet is hy met sijne huysvrouwe, ende kinderen gereyst naer <hi rend="i">AEgypten, </hi>daer hem sijne huysvrouwe met ghewelt is afghenomen gheweest: van hier is hy gheraeckt by een seer snelle riviere, de welcke soo hy most over-setten, by <pb n="37"/>ghebreck van schuyt, ofte schip, heeft sijnen eenen soon op sijne ouders overgedraegen, ende den selven gheset op den anderen kant, is ghegaen om den tweeden te haelen, ende siet, die wiert wegh-ghevoert van eenen Leeuw, ende keerende sich tot den anderen, siet dat hy wegh-gedraghen wordt van eenen wolf; groote smerten voor eenen Vader die nu was sonder Kinderen, voor eenen Man, die nu was sonder Vrouwe, ende voor eenen Prince, die nu was sonder dienaeren, en rijckdommen: Nochtans dese smerten en hebben niet anders uyt sijn ghemoet konnen perssen als een soet <hi rend="i">GHEKLANCK, </hi>ende <hi rend="i">GHELUYT, </hi>want al dat hy riep, ende seyde, was: <hi rend="i">De Heere moet ghebenedijdt zijn: Ick bedancke Godt voor sijn vonnissen, ende soete voorsichtigheydt. Metaphrastes Lipomanus, Surius. In vita 2. Novemb.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi><hi rend="i"></hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="i">JESU </hi>hoe groot moeten zijn de vreughden in uwen soeten Hemel, aenghesien den H. <hi rend="i">Franciscus </hi>met het slaen van een snaerken, gonck buyten sy selven, ey wilt my door het lijden in u glorie brengen, want alle vreught heeft verganck, als daermen hoort den Enghelen sangh. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="38"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">October.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hoe meerder leedt</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe meer ghereedt.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Maeckt bereydt tot den Hemel.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0038.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Best ghehouvven</hi></l>
<l><hi rend="i">Best tot bouvven.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="39"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Ghy-lieden wordt als levendighe steenen </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Op-ghebouwt</hi></hi> <hi rend="i">tot een gheestelijck huys. 1. Petri 2. v. 5.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Ambrosius</hi> <lb/><hi rend="i">In Hymno Eccles. Festo Dedicationis.</hi></q><p><hi rend="i">De steenen die met slaeghen, en kappen sijn </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Effen</hi></hi> <hi rend="i">ghemaeckt, worden op bequaeme plaetsen ghestelt, sy worden </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Bereedt</hi></hi> <hi rend="i">gemaeckt door de handen des Konstenaers, om te blijven in de heylige ghebouwen des </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Hemels</hi></hi>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">I</hi>Ck en twijffele niet ofte den <hi rend="i">H. Theopompus </hi>is een van die treffelijcke levende steenen van de welcke het hemelsch <hi rend="i">Jerusalem </hi>is <hi rend="i">GHEBOUWT: </hi>want ick en weet schier niet eenen die meer in dit leven is <hi rend="i">GHEHOUWEN </hi>gheweest als desen Martelaer. Naer dat hy [dry daghen hadde ghevanghen gheweest, is hem op de borst gheleydt eenen steen die nau-]<pb n="40"/>welijckx acht mannen kosten draeghen; hier naer, door de Goddelijcke macht verlost wesende, is hy ghebracht voor den Af-godt <hi rend="i">Jupiter </hi>die hy met sijnen voet heeft om verre gestooten, hierom is hem sijnen voet afghesneden gheweest, ende gheworpen zijnde onder eenen Meulen om ghemorselt te worden, soo is den Meulen om stucken ghespronghen, 't weck <hi rend="i">Julianus </hi>den Apostaet verstaen hebbende, heeft <hi rend="i">STEEN-HOUWERS </hi>ontboden, ende haer gheseyt: Siet gy dese steen-rotse wel, deyltse in twee stucken, ende als ghy de helft sult ter aerden gheworpen hebben, smijt desen tooveraer (hier door verstont hy den <hi rend="i">H. Theopompus</hi>) op d'ander helft ende over-deckt hem met het stuck dat ghy sult af-gekapt hebben, 't welck ghedaen zijnde hebben sy hem alle sijne beenderen ghebroken, ende alle ghewrichten sijns lichaems: maer hy aenriep sijnen Godt, ende songh tusschen het midden van alle die grouwelijcke tormenten, seggende de woorden van <hi rend="i">David: Heere ghy hebt mijne voeten ghestelt op de steen-rotse, ende ghy hebt mijne voet-ganghen recht ghemaeckt, </hi>tot dat hy ten lesten sijnen H. Gheest heeft ghegheven, ende eenen <hi rend="i">STEEN</hi> is gheworden vande voor-naemste die de <hi rend="i">GHEBOUWEN </hi>van 't Hemelsch <hi rend="i">Jerusalem </hi>vercieren.</p>
</div>
<div type="section">
<pb n="41"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="i">JESU </hi>midts ghy belooft den verwinnaer te maecken in den Hemel, ick bid u kapt en polijstert my hier soo door het lijden, dat ick tot den bouw van u Hemels Paleys, met de andere salighen magh opgenomen worden. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="42"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">November.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Ghy sult hoogh schieten</hi></l>
<l><hi rend="i">Tusschen verdrieten.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Doet klimmen tot Godt.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0042.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Desen svvier</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheeft het vyer.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="43"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Het </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi> <hi rend="i">heeft mijn herte doen om </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Hooch klimmen</hi></hi><hi rend="i">. Psal. 24. juxta Lection. Hieronymi.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Chrysostomus</hi> <lb/><hi rend="i">Hom. 5. de incompreh. Dci naturâ.</hi></q><p><hi rend="i">Als het ghemoet van den mensch is in 't <hi rend="sc">Lyden</hi>, het <hi rend="sc">Heft</hi> sijn selven lichter om <hi rend="sc">Hooch.</hi></hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">WEnceslaus </hi>Coninck van <hi rend="i">Bohemen, </hi>met zijnen gheheelen legher gheslaeghen zijnde, ende ghevanghen; ghevraeght wesende, hoe hy ghemoedt was? heeft geantwoort: Noyt beter: want als ick was in mijn volle gheluck, ende voorspoedt, ick hadde nauwelijckx tijdt om te dencken op Godt: maer geraeckt zijnde in <hi rend="i">LYDEN, </hi>ende van alles berooft, mijn Herte is by Godt alleen, ende in dien stelle ick alle mijne hope; dat ist 't ghene seght den <hi rend="i">H. Gregorius: Het LYDEN dat </hi><pb n="44"/><hi rend="i">ons praemt in dit leven, dwinght ons te KLIMMEN tot GODT. AEneas Sylvius in Histor. Bohem.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Almachtigh Godt, ick beminne u boven al, uyt ganscher herten, niet soo seer uyt Hope des loons, maer om u eyghen selven, die alle liefde verdient, ende noydt ghenoegh van eenighe creaturen bemint kont worden. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="45"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">December.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Eeuvvigh verblijden</hi></l>
<l><hi rend="i">Volght nae veel Lijden.</hi></l>
</lg><div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Het lyden</hi> <lb/><hi rend="i">Is den inganck tot den Hemel.</hi></head>
<figure><p><xptr to="smid018lyde02ill0045.gif"/></p></figure>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Door vvater en hitt'</hi></l>
<l><hi rend="i">Word' ick heel vvitt'.</hi></l>
</lg></div>
<div type="section">
<pb n="46"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Schriftuer.</hi></head>
<p><hi rend="i">Wy zijn ghepasseert door </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Water</hi></hi><hi rend="i">, en </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vyer</hi></hi><hi rend="i">, ende ghy hebt ons, ô Heere! gheleyt tot de </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Verkoelinghe</hi></hi><hi rend="i">. Psal. 65. v. 12.</hi></p>
<q rend="bq"><hi rend="i">Den H. Cyrillus Alexand. </hi><lb/><hi rend="i">In cap. 1. Micheae.</hi></q><p><hi rend="i">Wy zijn ghepasseert door </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Water</hi></hi><hi rend="i">, en </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vyer</hi></hi><hi rend="i">, ende ghy hebt ons, ô Heere! gheleydt tot de </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Verkoelinghe</hi></hi><hi rend="i">, dat is te segghen, dat het eynde van al ons </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Lyden</hi></hi><hi rend="i">, zijn de eeuwighe </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Vreughden</hi></hi><hi rend="i">.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Exempel.</hi></head>
<p><hi rend="i">D</hi>Aer is gheweest eenen sekeren <hi rend="i">Servulus, </hi>die van sijne kintsche beenen, gichtigh wesende, soo dat hy noch handen, noch voeten kost roeren, ende ghenootsaeckt was gheduerigh te ligghen, wiert daghelijckx gedraghen naer het portael vande Kercke vanden <hi rend="i">H. Clemens, </hi>om te bedelen, ende te leven by aelmoessen: in dit sijn lijden, ende armoede, en dede hy niet anders dagh ende nacht, dan Godt <pb n="47"/>bedancken, ende t'sijnder eere lof-sangen singhen; nu ghekomen wesende op 't leste van sijn leven, heeftmen de Enghelen eene soete Hemelsche musiecke hooren singhen rontsom zijn bedde, de welcke sijne siele met desen sanck hebben ghevoert na den <hi rend="i">HEMEL. </hi>De ghene, die het <hi rend="i">LYDEN </hi>ontfanght met oodtmoedigheydt, wordt naer het <hi rend="i">LYDEN </hi>ontfangen tot de eeuwige ruste: alsoo de druyve geperst sijnde met de voeten, wordt eenen smaeckelijcken wijn: alsoo de olijven gestampt zijnde worden een soete olye. Alsoo de granen ghedorscht zijnde, worden suyver ingevoert tot de schueren. Alle de gene dan, die sijne gebreken gantschelijck wilt overmeesteren, dat hy sijn beste doe, om het <hi rend="i">LYDEN </hi>oodtmoedighlijck te verdraghen, op dat hy tot sijnen Rechter soo veel te suyverder kome, hoe het <hi rend="i">VYER </hi>van het <hi rend="i">LYDEN </hi>hem meer sal gesuyvert hebben. <hi rend="i">Den H. Gregorius Hom. 15. in Euang.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">O </hi>Heere <hi rend="i">IESU, </hi>midts dat het soo schoon moet sijn dat eeuwigh sal blincken, ick bid u verleent my de straelen van uwe gratie, op dat ick met mijne rouhertighe traenen besproeyt, my suyver mach maecken, en van my alle vuyligheyt mach weiren. <hi rend="i">Amen.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="48"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Besluyt.</hi></head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">Hier moet veel ghestreden zijn.</hi></l>
<l><hi rend="i">Druck en leedt gheleden zijn;</hi></l>
<l><hi rend="i">Enghen vvegh betreden zijn;</hi></l>
<l><hi rend="i">Hert en sin besneden zijn;</hi></l>
<l><hi rend="i">Ydelheydt vertreden zijn;</hi></l>
<l><hi rend="i">Dan sult ghy in vrede zijn.</hi></l>
</lg><p><hi rend="i">Door vele </hi><hi rend="sc"><hi rend="i">Tribulatien</hi></hi> <hi rend="i">moeten vvy ingaen, tot het Rijcke Godts. Act. 14. 21.</hi></p>

</div>
</body>
</text>
</TEI.2>