<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">De vrouwen</title>
               <author>Hajo Albert Spandaw</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">De vrouwen</hi> van Hajo Albert Spandaw uit 1807.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">span001vrou01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2019 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Amsterdam, signatuur: UBM: 1077 F 2, scans van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Hajo Albert Spandaw, <hi rend="i">De vrouwen</hi>. Wijbe Wouters, Groningen / J.F. Nieman, Amsterdam 1807</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">De vrouwen</title>
               <author>Hajo Albert Spandaw</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">De vrouwen</title>
               <author>Hajo Albert Spandaw</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2019-11-19</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">AB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="I"/>
<p><hi rend="sc">de</hi></p>
<p><hi rend="spat">VROUWEN</hi>.</p>
<pb rend="blank" n="II"/>
<pb n="III"/>
<p>DE</p>
<p>VROUWEN,</p>
<p>DICHTSTUK.</p>
<p>DOOR</p>
<p>Mr. <hi rend="i">H.A. SPANDAW.</hi></p>
<p><hi rend="i">Te GRONINGEN en te AMSTERDAM</hi>, <hi rend="i">bij</hi></p>
<p>WIJBE WOUTERS en J.F. NIEMAN.</p>
<p>MDCCCVII.</p>
<pb rend="blank" n="IV"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="V"/>
<head rend="h3">Voorberigt.</head>
<p><hi rend="i"><hi rend="b">H</hi>et Dichtstuk</hi>, <hi rend="i">dat ik</hi>, <hi rend="i">bij dezen</hi>, <hi rend="i">mijnen Landgenooten aanbiede</hi>, <hi rend="i">is sedert eenen geruimen tijd door mij ontworpen geweest.</hi></p>
<p><hi rend="i">De eerste Zang was reeds in het jaar</hi> 1804 <hi rend="i">volkomen gereed</hi>, <hi rend="i">toen mij op het onverwachtst in handen kwam:</hi> D<hi rend="sc">e verdienste der vrouwen</hi>, gevolgd naar het Fransch van <hi rend="sc">legouv</hi>é, <hi rend="i">door</hi> <hi rend="sc">b. nieuwenhuizen</hi>, <hi rend="i">uitgegeven in de</hi> Hage, <hi rend="i">bij</hi> <hi rend="sc">j. immerzeel junior</hi>.</p>
<p><hi rend="i">Dat het mij niet aangenaam was mij op deze wijze te zien voorgekomen</hi>, <hi rend="i">zullen die gene best gevoelen</hi>, <hi rend="i">welke ooit eene soortgelijke teleurstelling in hunnen Letter-arbeid ondervonden hebben</hi>, <hi rend="i">en ik besloot dadelijk</hi>, <hi rend="i">om mijn voorgenomen plan ganschelijk te laten varen.</hi></p>
<pb n="VI"/>
<p><hi rend="i">Ruim twee jaren heeft dan ook mijn werk stil gelegen; doch naderhand bekroop mij</hi>, <hi rend="i">voornamelijk op aandrang van anderen</hi>, <hi rend="i">wederom de lust</hi>, <hi rend="i">om hetzelve voort te zetten naar het ontwerp</hi>, <hi rend="i">hetwelk ik er van gemaakt had</hi>, <hi rend="i">zonder het zoo evengenoemde Dichtstuk in te zien</hi>, <hi rend="i">en even als of er over deze stof nog niets voorhanden ware</hi>, <hi rend="i">om</hi>, <hi rend="i">na volbragte taak</hi>, <hi rend="i">mijne Verzen door eenige Kunstvrienden te laten beoordeelen</hi>, <hi rend="i">en aan hun de beslissing over te laten</hi>, <hi rend="i">of dezelve</hi>, <hi rend="i">na den arbeid des Heeren</hi> <hi rend="sc">nieuwenhuizen</hi>, <hi rend="i">der uitgave zouden waardig zijn.</hi></p>
<p><hi rend="i">Ik heb dan ook de vrije uren</hi>, <hi rend="i">die mij mijne ambtsbezigheden vergunden</hi>, <hi rend="i">aan deze taak toegewijd</hi>, <hi rend="i">en het Stuk</hi>, <hi rend="i">naar mijn eerst ontworpen plan en zonder daarin de minste verandering te hebben gemaakt</hi>, <hi rend="i">afgewerkt; mijne Vrienden hebben mij tot de uitgave aangemoedigd</hi>, <hi rend="i">en ik waag het thans</hi>, <hi rend="i">om hetzelve onder het oog van het Publiek te brengen.</hi></p>
<p><hi rend="i">De schoone Verzen van den Heere</hi> <hi rend="sc">nieuwenhuizen</hi>, <hi rend="i">heb ik</hi>, <hi rend="i">over het geheel genomen</hi>, <hi rend="i">met genoegen gelezen</hi>, <hi rend="i">en</hi>, <hi rend="i">niettegenstaande wij hetzelfde onderwerp behandelen</hi>, <hi rend="i">beide zeer gunstig over de Sekse oordeelen</hi>, <hi rend="i">nu en dan de-<pb n="VII"/>zelfde denkbeelden hebben</hi>, <hi rend="i">veelal dezelfde Vrouwen en in haar dezelfde voortreffelijkheden</hi>, <hi rend="i">in denzelfden dichtmaat</hi>, <hi rend="i">bezingen</hi>, <hi rend="i">zal echter de Lezer eene aanzienlijke verscheidenheid in beider arbeid bespeuren.</hi></p>
<p><hi rend="i">Trouwens het ontwerp der Dichtstukken zelve</hi>, <hi rend="i">de verdeeling en de wijze van behandeling verschillen reeds zeer aanmerkelijk. Wij hebben de Vrouwen van onderscheidene zijden beschouwd</hi>, <hi rend="i">onderscheidene trekken</hi>, <hi rend="i">eigenschappen en volkomenheden in haar opgemerkt</hi>, <hi rend="i">onderscheidene voorbeelden gekozen en onderscheidene beelden gebruikt.</hi></p>
<p><hi rend="i">Het stuk van den Heere</hi> <hi rend="sc">nieuwenhuizen</hi> <hi rend="i">is</hi>, <hi rend="i">in eenige opzigten</hi>, <hi rend="i">vollediger</hi>, <hi rend="i">dan het mijne</hi>, <hi rend="i">en bezit - ik erken het gaarne - voortreffelijkheden</hi>, <hi rend="i">die aan het mijne ontbreken; doch ik vleije mij tevens - en waarom zoude ik het ontveinzen? - dat ook deze zangen eenige waarde zullen hebben</hi>, <hi rend="i">en misschien in andere opzigten den voorrang verdienen. In één woord</hi> (<hi rend="i">want het voegt mij niet deze vergelijking voort te zetten</hi>) <hi rend="i">het eigendommelijke en de houding van beide stukken loopen zoo zeer uit één</hi>, <hi rend="i">dat het werk van den Heere</hi> <hi rend="sc">nieuwenhuizen</hi>, <hi rend="i">hetwelk ik in der daad hoogschatte</hi>, <hi rend="i">mijnen arbeid niet overtollig maakt</hi>, <hi rend="i">en dat
<pb n="VIII"/>ik niet kan gehouden worden</hi>, <hi rend="i">door de uitgave van mijne Verzen het zoo even geprezene Dichtstuk te hebben willen overtreffen of deszelfs waarde verkleinen; - terwijl ook eene behandeling van hetzelfde onderwerp bij Dichters niet vreemd is</hi>, <hi rend="i">en</hi>, <hi rend="i">naar mijn inzien</hi>, <hi rend="i">moet worden aangemerkt</hi>, <hi rend="i">als voor de kunst zelve voordeelig</hi>, <hi rend="i">voor de echte Beminnaars der Poëzij aangenaam</hi>, <hi rend="i">voor derzelver Beoefenaars leerrijk en - ten aanzien van deze stof - voor Haar</hi>, <hi rend="i">die van onze gemeenschappelijke Zangen het voorwerp en het sieraad tevens zijn</hi>, <hi rend="i">allezins vereerend.</hi></p>
<p><hi rend="i">Ziet daar het gene ik noodig achtte</hi>, <hi rend="i">vooraf te zeggen. Over mijn Dichtstuk zelve zal ik mij niet uitlaten. Uitgebreide Voorredenen</hi>, <hi rend="i">waarin het plan en de inhoud van eenig dichtwerk worden opengelegd en ontvouwd</hi>, <hi rend="i">zijn</hi>, <hi rend="i">volgens mijn gevoel</hi>, <hi rend="i">voor den Lezer niet aangenaam.</hi></p>
<p><hi rend="i">Mij schiet niets meer overig</hi>, <hi rend="i">dan mijn arbeid het keurig en bescheiden oordeel van bevoegde Kunstregters aan te bevelen.</hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Z<hi rend="sc">uidbroek</hi>, <hi rend="i">bij</hi> Groningen,</p>
<p><hi rend="i">Mei</hi> <hi rend="spat">1807</hi>.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h3">De vrouwen.
<lb/>
Eerste zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">V</hi>an 't tijdstip af, dat 'k in de Wereld mogt verkeeren,</l>
<l>Den onderscheiden' aard der dingen kennen leeren,</l>
<l>Natuur haar' rijkdom spreidde aan mijn gezigt ten toon,</l>
<l>En 'k uit dien overvloed van altijd wiss'lend schoon,</l>
<l>Uit al die wonderen en die verheven werken,</l>
<l>De magt en wijsheid van een' Vader mogt bemerken,</l>
<pb n="2"/>
<l>Die 't al uit liefde, uit liefde alleen, geschapen heeft,</l>
<l>En 't al uit liefde groei en bloei en leven geeft, -</l>
<l>Kon niets meer, dan de Vrouw mijne aandacht tot zich trekken,</l>
<l>In haar meende ik iets grootsch, iets Godlijks schier te ontdekken..</l>
<l>Wat schoonheên ik ook zag, wat wond'ren zonder tal -</l>
<l>Zij - zij bleef in mijn oog het pronkstuk van 't heelal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die eerbied, dat gevoel is me altijd bijgebleven,</l>
<l>'t Was mij eene ed'le taak, naar vrouwengunst te streven,</l>
<l>Eén' lofspraak heeft zoo vaak mij zaligheid gebaard,</l>
<l>Eén vriend'lijke oogwenk was mij meer, dan schatten waard.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Zonen van den God, die, in verheven' glansen</l>
<l>En eeuwig licht gehuld, blinkt aan de azuren transen,</l>
<l>ô Priesters der Natuur, wie 't schoon verrukt - ontgloeit,</l>
<l>Wie 't schoon als slaven aan zijn' zegewagen boeit,</l>
<l>Die menigwerf den lof op uwe lier deedt hooren</l>
<l>Van 't minnenswaard Geslacht, dat u steeds kon bekoren,</l>
<pb n="3"/>
<l>Vergunt een' Zanger, wien een vonk te beurte viel</l>
<l>Van 't levenwekkend vuur, 't welk flonkert in uw' ziel,</l>
<l>Dat hij der Schoonen, die dat vonkje doen ontgloeijen,</l>
<l>En door haar' tooverkracht zijn hart en zinnen boeijen,</l>
<l>Vol reinen eerbied, thans een ned'rig offer breng -</l>
<l>Dat hij zijn' toonen met uw' grootsche toonen meng!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En gij Bekoorsters! vol van zoete aantreklijkheden,</l>
<l>Eerwaardig om uw' deugd, aanminnig om uw' zeden,</l>
<l>Bevallig om het schoon van uw gelaat en leest,</l>
<l>Aanbidlijk om den glans van uw' verheven geest -</l>
<l>Het belge uw' kieschheid niet, dat ik de snaren dwinge,</l>
<l>En met een warm gevoel, schoon stamelende, zinge</l>
<l>Ter glorie van uw schoon, beminnelijk Geslacht,</l>
<l>Ter glorie van Natuur, die u heeft voortgebragt!</l>
<l>Vreest niet, dat van mijn' luit een wulpsche toon zal vloeijen,</l>
<l>Of een onheil'ge vlam mijn' boezem doe ontgloeijen,</l>
<l>En 't rood der schaamte zal bepurp'ren uwe wang...</l>
<l>Neen - de ed'le - kiesche Vrouw is 't voorwerp van mijn' Zang.</l>
<pb n="4"/>
<l>Wanneer de Winter wijkt voor Phebus gulden stralen,</l>
<l>De lieve - zaal'ge Lente op de aarde neêr komt dalen,</l>
<l>Wordt al wat leeft verjongd - werpt ieder, blij te moê,</l>
<l>Heur' lang gewenschte komst het vrolijk welkom toe;</l>
<l>Hoort elk heur' adem in het zacht geruisch der stroomen,</l>
<l>Ziet elk haar tooisel in het jeugdig loof der boomen,</l>
<l>Is elk verheugd, bekoord - verrukt van hart en zin,</l>
<l>En treedt, herboren, een' vernieuwde wereld in.</l>
<l>De boomgaard spreidt in 't rond een' frisschen geur, de boomen</l>
<l>Zien vruchtb're bloesems uit hun' zwang're knopjes komen;</l>
<l>Het westewindje stoeit met beek en waterval;</l>
<l>Een kleed van jeugdig groen dekt veld en berg en dal;</l>
<l>De koude stremt niet meer den loop van 't golvend water,</l>
<l>Het zwiert met lossen toom, in murmelend geklater;</l>
<l>De lelieblanke zwaan spreidt, in zijn' vaart gestuit,</l>
<l>Op zijn' koralen troon zijn' vrije vlerken uit;</l>
<l>De sted'ling houdt nu feest en gaat uit spelemeijen;</l>
<pb n="5"/>
<l>De landjeugd zoekt den dans en zingt in blijde reijen;</l>
<l>De blonde Bloemgodes, vol van bekoorlijkheên,</l>
<l>Doet roos en maagdeliefje ontluiken op haar' treên;</l>
<l>Heur hand, vol malschen dauw, beparelt loof en planten;</l>
<l>Het tiert en groent en groeit en bloeit aan alle kanten,</l>
<l>Het huppelt, dartelt, springt en juicht vol warmen gloed,</l>
<l>'t Is leven en gevoel, de liefde dringt in 't bloed;</l>
<l>'t Krioelt en joelt en woelt alöm in veld en kolken,</l>
<l>Het vinkje zingt in 't woud - de leeuwrik in de wolken;</l>
<l>Daar filomeel verheugd de takjes groenen ziet,</l>
<l>En ieder takjen hem, om strijd, een' zangplaats biedt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dus is de Lente een' bron van reine zaligheden,</l>
<l>Dus toovert zij geluk en vreugde op al haar' treden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo zalig, Vrouwen, is voor de aarde ook uw bestaan!</l>
<l>De Lente siert Natuur - Gij brengt ons zegen aan.</l>
<l>Het leven hier beneên was zonder u geen leven;</l>
<pb n="6"/>
<l>Doch nu de Algoedheid u het aanzijn heeft gegeven,</l>
<l>Nu is ons 't leven zoet, nu kweekt het rein genot, -</l>
<l>Erkennen wij die gunst, tevreden met ons lot;</l>
<l>Gij doet der mannen borst van edele aandrift gloeijen;</l>
<l>Gij weet hen aan het schoon en aan hun' pligt te boeijen;</l>
<l>Wat kiem van grootheid spruit in 't mannelijk gemoed,</l>
<l>Die niet haar' groei en bloei vindt in den zachten gloed</l>
<l>Van een beminlijk oog? één blik kan harten strelen,</l>
<l>Eén lach - één vriendlijk woord kan dikwerf wond'ren telen;</l>
<l>Waar, waar is de ed'le, de weldoende sterveling,</l>
<l>Die de eerste zucht tot deugd niet van een' Vrouw ontving?</l>
<l>Waar is de vrijheids-vriend, die kluisters heeft verbroken,</l>
<l>Wiens eerste heldenvuur een Vrouw niet heeft ontstoken?</l>
<l>Uw geest zweeft om ons in den raadzaal en het veld,</l>
<l>Bezielt den Staatsman en ontvonkt den Oorlogsheld;</l>
<l>Uw invloed doet alom de schoone kunsten bloeijen,</l>
<l>Een' vonk van scheppenskracht in 't hart des Kunst'naars gloeijen,</l>
<l>Die leven mededeelt aan beitel en penseel</l>
<l>En glansrijk uitblinkt in het keurig kunsttafreel.</l>
<l>De Dichter, die op uwe liefde en gunst mag bogen,</l>
<pb n="7"/>
<l>Voelt zijnen boezem van het teêrst gevoel bewogen,</l>
<l>Het blinkend eermetaal - de krakende laurier</l>
<l>Geeft aan zijn' stramme luit geene echte kracht - geen vier:</l>
<l>Maar mag hij slechts een' lonk - een lieflijk woord ontvangen,</l>
<l>Dan blaakt gewijde drift in schoone maatgezangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij maakt de zeden zacht, beschaaft de Maatschappij,</l>
<l>En zet bevalligheid aan strenge deugden bij;</l>
<l>De vrijheid tiert door u; door uwe aanminnige oogen</l>
<l>Werd vaak de woeste borst eens Dwingelands bewogen,</l>
<l>En waar uw tooverkracht, uw invloed luttel is,</l>
<l>Daar waart de domheid rond in eeuw'ge duisternis.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tuigt, Aziërs! wat zijn uw' heerlijke rivieren,</l>
<l>Die langs het eeuwig groen van welige oevers zwieren?</l>
<l>Wat is uw vruchtbaar land, ruim door Natuur bedeeld,</l>
<l>Uw milde hemel, die de rijkste schatten teelt?</l>
<l>Wat zijn de kruiden van uw' geurige Molukken?</l>
<pb n="8"/>
<l>Uw' specerijen en al wat uw' handen plukken?</l>
<l>Uw' vrouwen zijn veracht: God schiep haar schoon en vrij...</l>
<l>Gij schendt het werk van God, doemt haar tot slavernij;</l>
<l>Zij kunnen, dus gedoemd, nooit uwe ruwe zeden</l>
<l>Polijsten door den glans van haar' bekoorlijkheden;</l>
<l>Barbaarsheid brult alom en langs uw' velden waart</l>
<l>De geest der dwing'landij, die zich met driestheid paart.</l>
<l>En wat, Bewoners van die milde en vruchtb're landen,</l>
<l>Die laffe Slaven zijt, of woeste Dwingelanden,</l>
<l>Wat voordeel brengt u aan uw hemel en uw grond?</l>
<l>Rampzalig, die zijn' wieg ooit bij Barbaren vond!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen! dierb'rer zijt ge mij, gelukkige Landouwen,</l>
<l>Waar 't zacht vermogen geldt der lieve - teed're Vrouwen!</l>
<l>Beschaafde Europeaan, voltooi mijn' schilderij,</l>
<l>Zet aan mijn' zwakke kunst gevoel en leven bij!</l>
<l>Gij eert de Schoonen, gij wilt haar uw' hulde geven,</l>
<l>'t Is zaligheid voor u, met haar - bij haar te leven;</l>
<l>Gij kent haar' invloed op uw' zeden en uw' aard,</l>
<pb n="9"/>
<l>Gij voelt, hoe zacht gij zijt, gij voelt, hoe woest gij waart,</l>
<l>Toen nog uw' boezem door haar' glans niet was bewogen;</l>
<l>Ja, Vrouwen! 't koest'rend licht van uw' bekoorlijke oogen</l>
<l>Verdreef den donk'ren nacht; - Euroop' was onbeschaafd,</l>
<l>Zoo Gij geen' zachtheid aan Europa's wetten gaaft:</l>
<l>Maar nu brengt geen Tiran den schrik in 't hart der volken,</l>
<l>Nu stikt het bijgeloof in 's afgronds donk're kolken,</l>
<l>Nu Gij met zachten gloed bestraalt Europa's grond....</l>
<l>Welzalig, die zijn' wieg ver van Barbaren vond!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En dan... die reine vreugd, dat zaligend genoegen,</l>
<l>Waarvan uw goedheid vaak de borst des Mans doet zwoegen,</l>
<l>Wanneer Gij met hem mint, met hem gevoelt, geniet,</l>
<l>Uw' zachten boezem hem ter zaal'ge rustplaats biedt,</l>
<l>Als hij, vol teederheid, verrukt en zwijmeldronken,</l>
<l>In de armen vastgekneld, aan 't hijgend hart gezonken,</l>
<l>Den kus der liefde ontvangt, den kus der liefde geeft,</l>
<l>En duiz'lig van gevoel in zaal'ger AEther zweeft,</l>
<pb n="10"/>
<l>Om u - om u alleen een' wereld kan vergeten;</l>
<l>Of als ge in kalmer' stond, aan zijne zij gezeten,</l>
<l>Met hem de vreugd geniet, met hem de rampen tart,</l>
<l>En moedig met hem deelt in voorspoed en in smart;</l>
<l>De smart vermindert, door getrouw met hem te lijden,</l>
<l>De vreugd vermeerdert, door met hem u te verblijden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wanneer hij onder 't pak der tegenspoeden bukt,</l>
<l>Wanneer de looden zorg zijn' geest ter neder drukt,</l>
<l>Dan weet uw' zachte hand de rimpels weg te plooijen,</l>
<l>Dan doet uw gloeijend oog de koude borst ontdooijen,</l>
<l>Dan maakt een teed're kus het kwijnend hart gezond,</l>
<l>Dan kan een vriendlijk woord uit uw' lieftaal'gen mond</l>
<l>Den neêrgedrukten geest zijn' veerkracht weder geven,</l>
<l>En hij geniet op nieuw het zaal'ge van dit leven: -</l>
<l>Neen, 'k schaam, als man, mij niet, dat ik u Eng'len noem,</l>
<l>En, deelende in uw' gunst, mij zelven zalig roem.</l>
<pb n="11"/>
<l>Verheven voorwerp, Vrouw, die op uw' zaal'ge treden</l>
<l>Rondsom de vreugd verspreidt, zoo veel bekoorlijkheden</l>
<l>Bezit! - hoe schets ik thans het hartverteed'rend schoon</l>
<l>Van ligchaam en van geest, het geen gij spreidt ten toon?</l>
<l>Zal ik uw' aanleg, aard en eigenschappen treffen?</l>
<l>Hoe zou zich mijne kunst tot zulk een' trap verheffen?</l>
<l>Uw schoon verrukt me en stookt in 't hart een' warmen gloed,</l>
<l>Ik voel.... maar mijne hand beeft, als zij schild'ren moet,</l>
<l>Kan ooit dit zwak penseel naar eisch, naar waarheid, malen</l>
<l>Dat oog, 't welk vurig gloeit, door onweerstaanb're stralen</l>
<l>De koudste borst ontvonkt, als was de harten weekt, -</l>
<l>Of, smachtend, teeder, zacht, om de overwinning smeekt;</l>
<l>Dien lossen - ed'len zwier, die zoete aanloklijkheden;</l>
<l>Die armen, lelie wit - die fraai gevormde leden;</l>
<l>Die inkarnate wang, die rozen kwijnen doet, -</l>
<l>Die borst, die rijst en daalt en zwelt van teed'ren gloed, -</l>
<l>Die lokken, bruin of geel, die 't hoofd bevallig sieren,</l>
<l>En golvende langs hals en blanke schoud'ren zwieren, -</l>
<l>Dien mond, den troon der min, wien zacht gevoel omringt,</l>
<l>Die rijzige gestalt', die 't al tot eerbied dwingt, -</l>
<pb n="12"/>
<l>Dat zegevierende in gelaat en houding tevens, -</l>
<l>Dat ed'le, grootsche schoon, wel waardig duizend levens,</l>
<l>Dat kwijnend teed're, 't welk bevalligheên verspreidt.....</l>
<l>Geen <hi rend="sc">zeuxis</hi> maalt naar eisch zoo veel voortreflijkheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En - dit is slechts de schelp.... hoe moet de parel wezen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja, Vrouwen, ik vermeet me, ook in uw' ziel te lezen.</l>
<l>Ik ben gevoelig voor het schoon van vorm en leest,</l>
<l>Maar meer gevoelig voor het schoone van uw' geest,</l>
<l>Voor stille deugden, die in zachte boezems wonen,</l>
<l>En voor begaafdheên, die een' Godlijke afkomst toonen,</l>
<l>Voor ed'le menschenliefde en die goedhartigheid,</l>
<l>Die, steeds wélwillende, geluk en vreugd verspreidt;</l>
<l>Voor die Godsdienstigheid, aandoenlijk en verheven,</l>
<l>Die uw geheel bestaan iets heiligs schijnt te geven;</l>
<l>Dat zedige in het oog, dat zed'lijke in het hart,</l>
<l>Die neiging voor de vreugd, die lijdzaamheid in smart</l>
<pb n="13"/>
<l>En bitt'ren tegenspoed, die nooit den mond laat klagen,</l>
<l>Maar wederwaardigheên geduldig weet te dragen;</l>
<l>Dien vluggen, schrand'ren geest, die waarneemt en bespiedt,</l>
<l>Waar 't meer beneveld oog des mans naauw schem'ring ziet;</l>
<l>Voor die standvastigheid in huwlijkstrouw en liefde,</l>
<l>Die nooit den eed verbrak, hoe diep de smart ook griefde;</l>
<l>Voor die verbeeldingskracht, dien fijnen - keur'gen smaak,</l>
<l>Die luister leent aan 't schoon, en kieschheid aan 't vermaak;</l>
<l>Dat lijd'lijke in 't gedrag, en dat bescheiden zwijgen,</l>
<l>Dat weig'ren van een' gunst, die we eind'lijk toch verkrijgen,</l>
<l>Die wond're tooverkracht, die ons tot liefde wekt,</l>
<l>In schijn terugstoot, doch al nader tot zich trekt;</l>
<l>Dien lieven - zachten scherts, steeds boeijende onze zinnen, -</l>
<l>Dat bloode - schichtige, dat wij altijd beminnen;</l>
<l>Voor die toegevendheid, die afwijst noch verlangt,</l>
<l>En ligt in 't einde een' zweem van teederheid ontvangt;</l>
<l>Dat zeker vrouwelijke.... ik weet het niet te noemen,</l>
<l>Maar dat we in elke vrouw zoo gaarne zien en roemen:</l>
<l>'t Schenkt aan de Rijksvorstin echte bekoorlijkheên,</l>
<l>En blinkt door 't grofste kleed van 't scham'le meisjen heen.</l>
<pb n="14"/>
<l>Voor gloênde vonken, die in kuische boezems blaken,</l>
<l>Voor 't zaal'ge, dat ge ons schenkt en zelve weet te smaken,</l>
<l>Dat echt-gevoel'ge, 't welk de schoone borst ontgloeit,</l>
<l>Als liefde u aan den Man met zachte koorden boeit,</l>
<l>Wen 't hart van teêrheid smelt, en Gij u voelt bevangen</l>
<l>Door liefde's zwijmeldrank, en aan den hals blijft hangen,</l>
<l>Des een'gen - dierb'ren Vriends, voor wien, in wien gij leeft,</l>
<l>Wiens boezem aan uw' borst, wiens ziel aan de uwe kleeft;</l>
<l>Voor vuur'ge driften, die wel eens in 't harte woelen;</l>
<l>En die geheime kracht, die 't hart weer kan verkoelen -</l>
<l>Die ed'le Schutsvrouw, die u nimmermeer verlaat,</l>
<l>Bij 't zwak besef van pligt u vaak ten dienste staat,</l>
<l>Bij de onrust van het hart uwe eerbaarheid verdedigt,</l>
<l>Als onbetaamlijkheid uw kiesch gevoel beleedigt,</l>
<l>Die, blozende van kleur, steeds aan uw' zijde woont,</l>
<l>Den weêrglans van haar' gloed op wang en voorhoofd toont...</l>
<l>Haar naam is schaamte: doch Natuur houdt voor onze oogen</l>
<l>Heur' aard en wezen met een' sluijer digt omtogen.</l>
<pb n="15"/>
<l>En boven al dat schoon betoovert Gij ons meest</l>
<l>Door 't vrouwlijk' zwakke en teed're in uwen schoonen geest -</l>
<l>Dit boeit den fieren man - dit streelt zijn hart en zinnen.</l>
<l>Of zou 't u belgen, dat wij zwakheid in u minnen?</l>
<l>ô Neen! zij staat u schoon - Gij moest niet sterker zijn,</l>
<l>De groote <hi rend="sc">lessing</hi> dwaalt: de klei was niet te fijn,</l>
<l>Uit welke de Natuur haar meesterstuk boetseerde; -</l>
<l>De stof, waaruit zij den gespierden Man formeerde,</l>
<l>Was van een' grover' aard, en naar heur wijs beleid</l>
<l>Is kracht het deel des mans en zwakheid vrouwlijkheid.</l>
<l>Natuur heeft u begaafd met sijne - teed're trekken;</l>
<l>Uw aanleg is uit leest en spieren ligt te ontdekken:</l>
<l>'t Is alles buigzaam, week - 't is alles teeder, zacht, -</l>
<l>'t Wijkt alles ligter, dan bij 't mannelijk Geslacht.</l>
<l>Of kan uw lieve mond, gevormd tot zoete kussen,</l>
<l>Door donderende taal het ziedend oproer blusschen?</l>
<l>Verliest uw' teed're hand, wier zacht gestreel ons roert,</l>
<l>Haar' veerkracht niet, wanneer zij 't staal des krijgsmans voert?</l>
<l>En wie is wreed genoeg, om onder 't angstig hijgen</l>
<l>Van uwe poez'le borst het harnas toe te rijgen?</l>
<pb n="16"/>
<l>Bezwijkt uw boezem, die ons vaak een' rustplaats biedt,</l>
<l>Voor 't zinneloos geweld des woesten krijgers niet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar deze zwakheid - zou zij ooit de Vrouw verlagen?</l>
<l>Neen! ze is haar sieraad en zij mag er roem op dragen.</l>
<l>Het vrouwelijke alleen staat voor de Vrouwen schoon;</l>
<l>Eene enk'le spreide vrij geleenden glans ten toon,</l>
<l>Eene enk'le moog' door kracht den Man op zijde streven,</l>
<l>Haar moed en sterkte doe de koenste Helden beven, ...</l>
<l>Wij staan verwonderd, als ons oog die fierheid ziet....</l>
<l>Maar 't hart blijft koel en zegt: 't is haar bestemming niet.</l>
<l>De Vrouw, die sterkte toont, zal nimmer Mannen boeijen;</l>
<l>De Man, die vrouwlijk is, doet nooit de Vrouw ontgloeijen:</l>
<l>Natuur, die liefde stookt, en beide zamen paart,</l>
<l>Volbrengt haar werkingskracht naar d'onderscheiden' aard.</l>
<l>De Man gelijkt een' stroom, die alles doet bezwijken,</l>
<l>Geweldig in zijn' vaart, verbrijz'lend dam en dijken;</l>
<l>De Vrouw een' stille beek, die 't dorstig veld besproeit,</l>
<l>En over struik en bloem met zacht gemurmel vloeit;</l>
<pb n="17"/>
<l><hi rend="i">Hij</hi> schijnt een statige Eik, die de eeuwen durft trotseren,</l>
<l>En door de wouden zich als Koning ziet vereeren;</l>
<l><hi rend="i">Zij</hi> 't ned'rig klimop, dat aan zijne schorse kleeft,</l>
<l>Zich sling'rende om zijn' stam, met zijne sappen leeft.</l>
<l>De sterkgespierde Man mag steeds zijn' fierheid toonen,</l>
<l>Maar niets, dan zachtheid moet in 't hart der Vrouwen wonen;</l>
<l>De Vrouw is waarlijk schoon, als zij van weedom schreit, -</l>
<l>De Man stort nooit een' traan, dan van grootmoedigheid.</l>
<l>De Vrouw heeft meer gevoel, meer driften, minder krachten, -</l>
<l>Doch reine zucht tot deugd doet haar 't gevaar verachten;</l>
<l>In 't kampen voor hare eer betoont ze een' heldenmoed,</l>
<l>Die heur' belager vaak van schande blozen doet.</l>
<l>De smart der Vrouw is groot, zij moet gedurig strijden,</l>
<l>Maar groot is ook 't geduld, dat haar bezielt in 't lijden. -</l>
<l>Beschouw en Man en Vrouw, bij 't prangen van den nood:</l>
<l>De sterke Man wordt klein - de zwakke Vrouw wordt groot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En deze grootheid is zij aan zich zelv' verschuldigd.</l>
<l>Wie is er, die naar eisch heur' stille deugden huldigt?</l>
<pb n="18"/>
<l>Voor Mannen vlecht de kunst de grootsche lauwerkroon, -</l>
<l>De Vrouw volbrengt heur' pligt en vindt daarin haar' loon,</l>
<l>De Man mag in den Staat in eer en aanzien leven,</l>
<l>Die glorie kan zijn' deugd den sterksten spoorslag geven,</l>
<l>Zijn lof klinkt wijd en zijd, zijn' grootheid is geroemd; -</l>
<l>Vergeten blijft de Vrouw, haar naam wordt naauw genoemd.</l>
<l>De Man wordt opgeleid tot ed'le kundigheden,</l>
<l>Welk spoor van wetenschap, 't welk hij niet leert betreden?</l>
<l>Hij schijnt geboren tot een' heerscher op deze aard,</l>
<l>Aan 't vormen van verstand en smaak wordt niets gespaard;</l>
<l>De Vrouw wordt meest verzuimd, en ijd'le bezigheden</l>
<l>Ontsieren nog haar' geest, bederven vaak haar' zeden:</l>
<l>Al, wat zij nuttigs leert, is 't nuttig huisbestuur -</l>
<l>Dit dankt zij aan de kunst - al 't ov'rige aan Natuur.</l>
<l>Al 't ov'rige? o Natuur! wat is ze u niet verschuldigd!</l>
<l>De Vrouw, in wie heel de aarde uw edelst pronkstuk huldigt,</l>
<l>Als teeder van gevoel, als schoon van vorm en leest,</l>
<l>Als rijk in deugden, kiesch en schitterend van geest,</l>
<l>Weet door een luttel vlijts ten top van roem te streven.</l>
<l>Al, wat zij onderneemt, verkrijgt gevoel en leven.</l>
<pb n="19"/>
<l>Zij zwaait den wierook in het achtbaar koor der kunst,</l>
<l>Bestijgt den Helikon, fier op der Muzen gunst.</l>
<l>Een groene lauwerkrans golft in haar' blonde haren.</l>
<l>Wanneer zij, vol gevoel, bij 't tokk'len van de snaren,</l>
<l>De harten smelten deed door 't teed're van haar' toon,</l>
<l>Heeft haar de Dichtkunst zelv' dit eerloof aangeboôn.</l>
<l>Hoe weet heure elpen lier elks oor en hart te streelen!</l>
<l>Hoe wordt ons oog bekoord door keur'ge dichtjuweelen!</l>
<l>Het is geen ijd'le glans - geen kakelbont gewaad,</l>
<l>'t Welk bij een' rijken tooi een' scham'le kunst verraadt, -</l>
<l>Neen! 't is het echte schoon: zij weet het uit te drukken,</l>
<l>Zij voelt het zelve - 't mogt reeds lang heur' geest verrukken,</l>
<l>'t Is zuiver - Godlijk vuur, dat in haar' boezem gloeit,</l>
<l>'t Is Hemel-poëzij, die uit het harte vloeit,</l>
<l>Die, kunstloos, vrij van dwang, gevoelig weet te roeren,</l>
<l>En door 't eenvoudig schoon de ziel omhoog te voeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En de eigen aandrift, die in hare zangen gloeit,</l>
<l>Bezielt - verrukt haar, als muzijk de zinnen boeit.</l>
<pb n="20"/>
<l>Als poez'le ving'ren langs 't harmoniesch speeltuig zwieren,</l>
<l>En zoete akkoorden slaan uit dansende klavieren,</l>
<l>Wanneer een hemelsch lied uit d'ambrozijnen mond</l>
<l>Den zoeten toon verzelt.... dan zweven we in dien stond</l>
<l>Van lout're harmonie in zaliger Landouwen -</l>
<l>Ons oog meent dan in haar een' Eng'len glans te aanschouwen,</l>
<l>Staart speeltuig, hand en mond in stomme ontroering aan...</l>
<l>En zalig is 't gevoel van d'allerzoetsten waan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie haar met fiksche hand op den borduurraam toov'ren,</l>
<l>Zij schept in 't bar getij de prilste lente-loov'ren.</l>
<l>Hoe malsch is haar penseel! met hoe veel smaak en vuur</l>
<l>Maalt ze u in 't hoogste schoon, weldadige Natuur!</l>
<l>Beschouw haar in den dans. Vol van bekoorlijkheden,</l>
<l>Verrukt ze ons door den zwaai der dartelende leden;</l>
<l>Het los - bevallig kleed van glinsterende zîj</l>
<l>Ruischt, als zij zich beweegt, en zet haar luister bij.</l>
<l>Haar voet raakt naauw den grond; geheel gevoel en leven,</l>
<l>Schijnt ze als een hooger geest in dunner lucht te zweven.</l>
<pb n="21"/>
<l>Zoo spreidt Natuur en Kunst het zielverrukkend schoon</l>
<l>Van een' begaafde Vrouw in ed'len zwier ten toon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe moet dan niet de Vrouw ten top van glorie rijzen!</l>
<l>Wie kan den adel van heur' ziel naar waarde prijzen?</l>
<l>Zij - zwak, verzuimd, miskend, in staat van slavernij -</l>
<l>Wordt groot door eigen' kracht - streeft vaak den Man voorbij.</l>
<l>De rampen door te staan - te lijden - te verdragen,</l>
<l>Gods wil te volgen en niet hopeloos te klagen,</l>
<l>Den Man te minnen, zoo als nooit de Man bemint,</l>
<l>Voor 't eenig - waar geluk, 't geen men op de aarde vindt,</l>
<l>Voor huisselijke vreugd - voor gade en kroost te leven,</l>
<l>En naar geene ijdele eer, noch weidsche praal te streven;</l>
<l>Getrouw te blijven tot den dood - in vreugd en druk -</l>
<l>Ja - dit vermag de Vrouw, des Scheppers meesterstuk.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En gij, die haar veracht, die snood hare eer durft krenken,</l>
<l>En laag van heur verstand en zielsvermogens denken,</l>
<pb n="22"/>
<l>Die haar tot dier verlaagt - heur' adeldom bespot,</l>
<l>Tot 't voeden van haar kroost, tot zinnelijk genot</l>
<l>En 't huisbestuur alleen haar schandelijk vernedert, -</l>
<l>Ondankb'ren! werd dan nooit uw' stalen borst verteederd</l>
<l>Door 't vrouwelijke schoon? Kon vindingrijk vernuft,</l>
<l>- 't Welk dikwijls schittert, als de geest der mannen suft -</l>
<l>Kon fijnheid van gevoel, met smaak en kiesche trekken,</l>
<l>In uw vereeld gemoed geen greintjen eerbied wekken?</l>
<l>Loeg nooit een mond u toe? werd nooit uw hart gestreeld</l>
<l>Door d' aanblik van een oog, waar Godlijk vuur in speelt?</l>
<l>En hebt ge, in uwen kring, nooit Vrouwen hooren noemen,</l>
<l>Waarop de Volken als op halve Godheên roemen,</l>
<l>En op wier grootheid elk regtschapen sterv'ling staart?</l>
<l>ô Bloost dan, zoo gij kunt, dat ge immer Mannen waart!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan stil, mijn' Zangster! Waar voert mij uwe aandrift henen?</l>
<l>Verheven Dichtkunst! wil me uw' heil'gen invloed leenen!</l>
<l>Ik zing de Vrouwen - haar vernuft - haar zed'lijk schoon -</l>
<l>Tot zulk een' kiesche stof voegt ook een kiesche toon.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="23"/>
<head rend="h3">De vrouwen.
<lb/>
Tweede zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">'t <hi rend="b">G</hi>aat wel, 'k voel mij op nieuw door dichtvuur aangedreven;</l>
<l>'k Zal op de baan des roems vol ijver voorwaarts streven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat <hi rend="sc">pope</hi> en <hi rend="sc">despr</hi>é<hi rend="sc">aux</hi>, op 't spoor van <hi rend="sc">juvenaal</hi>,</l>
<l>Hun vindingrijk vernuft in keur van dicht en taal</l>
<pb n="24"/>
<l>Aan 't laken van 't Geslacht, dat wij beminnen, wijden,</l>
<l>Het is eene ed'ler taak, voor de eer der Vrouw te strijden:</l>
<l>De Waarheid is een' bron, die altijd helder vliet,</l>
<l>En hem, die uit haar schept, steeds ruime zangstof biedt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Genius des tijds, bewaarder van 't verleden!</l>
<l>Ontrol 't Geschiedverhaal, vertoon de uitmuntendheden</l>
<l>Der Ed'len, op wier deugd de Aloudheid zich beroemt,</l>
<l>En die het Nageslacht niet, dan met eerbied, noemt!</l>
<l>Wil haar' verdiensten in het helderst daglicht stellen,</l>
<l>Zeg mij heur' namen voor, leer mij die na te spellen!</l>
<l>Ze ontvonken in mijn' geest het vuur der poëzij,</l>
<l>En zetten aan mijn werk verheven' luister bij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan ach! naauw vat ik moed, of hij ontzinkt mij weder,</l>
<l>'t Ontstoken dichtvuur flaauwt, reeds beeft mijn zwakke veder;</l>
<l>Wanneer ik op u staar, verblindt de glans mijn oog,</l>
<l>ô Voorwerp van mijn' zang, voor mijne kunst te hoog!</l>
<pb n="25"/>
<l>'k Tracht Vrouwen-grootheid, hare deugd, haar' moed te roemen.</l>
<l>En kan een' enk'len naam naauw stamelende noemen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! stamelende noem ik u, <hi rend="sc">lucretia</hi>!</l>
<l>ô Schoonste Vrouw van <hi rend="i">Rome</hi>, o gadelooze Gâ</l>
<l>Des ed'len <hi rend="sc">collatijns</hi>! uw' deugd is snood geschonden,</l>
<l>En nooit werd grooter deugd, dan de uwe was, gevonden;</l>
<l>Uw' ziel bleef vlekkeloos, schoon 't ligchaam werd verkracht;</l>
<l>Door 't schandelijkst bedrijf onteerd, maar niet veracht,</l>
<l>Wist Ge uw' geschondene eer, op 't heerelijkst te wreken, -</l>
<l>De grootste daad wordt klein, met de uwe vergeleken, -</l>
<l>Ja, schoon m' in lat'ren tijd met regt den Zelfsmoord doem',</l>
<l>Ik juich uw' grootheid toe, <hi rend="i">uw</hi> Zelfsmoord is <hi rend="i">uw</hi> roem.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En - nog durft men uw' deugd, verheven Vrouw, verdenken,</l>
<l>Nog durft bedilzucht laag uwe eer, uw' kuischheid krenken,</l>
<l>Onedelmoediglijk bezoedelende uwe asch,</l>
<l>Het magtwoord schreeuwen, dat uw' daad onzed'lijk was.</l>
<pb n="26"/>
<l>ô Liefdeloos bestaan! bekrompen geest der tijden!</l>
<l>Die eene Vrouw bezwalkt, eerwaardig om haar lijden,</l>
<l>'t Gevoel van eer en schand', 't welk zij bezat, niet kent,</l>
<l>Haar' naam ontheiligt en haar' nagedacht'nis schendt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Rust zacht, <hi rend="sc">lucretia</hi>! ... schoon eeuwen zijn vervlogen,</l>
<l>Gij leeft nog... en zweeft mij in blinkend licht voor de oogen;</l>
<l>De glorie van uw' daad zonk niet met u in 't graf,</l>
<l>Maar perst het laatst geslacht, als ons, bewond'ring af.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! ed'le Vrouwen heeft de Aloudheid de aard' geschonken,</l>
<l>Die meest in kracht, in moed en heldengrootheid blonken!</l>
<l>Mijn' zangster toont ze mij, als echte parels, aan....</l>
<l>Doch wie is waardig naast <hi rend="sc">lucretia</hi> te staan?</l>
<l>Zij doet door haren glans heur' tijdgenooten zwichten,</l>
<l>Gelijk de gulden Zon de mind're Hemellichten.</l>
<pb n="27"/>
<l>Zoo blonk in lat'ren tijd uw' grootheid, deugd en moed</l>
<l>Ver boven andr'en uit, in schitterenden gloed,</l>
<l>Eerwaarde en achtb're Vrouw, die Koningen vereerden,</l>
<l>En wufte Romers nu vergoodden, dan verneêrden;</l>
<l>Die aller eerbied wekte, een' flonkerstar voor de aard'</l>
<l>En de ed'le Moeder der miskende <hi rend="sc">gracchen</hi> waart!</l>
<l>Als 't echte grootheid geldt en zuiv're, reine zeden,</l>
<l>Dan moet <hi rend="sc">cornelia</hi> den eersten rang bekleeden:</l>
<l>Groot was zij, toen de zon haars heils in luister blonk,</l>
<l>En even groot, toen zij den kelk des lijdens dronk;</l>
<l>'t Zij 't Volk een standbeeld stichtte, om hare deugd te loonen,</l>
<l>Of woedend moordde en plaste in 't bloed van hare zonen, -</l>
<l>Zij bleef zich steeds gelijk, wat haar te beurte viel, -</l>
<l>En toonde in ramp en heil steeds de eigen kalme ziel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die kalme grootheid, die standvastigheid in 't lijden,</l>
<l>Dien onbezweken moed in 't hagchelijkste strijden,</l>
<pb n="28"/>
<l>Vereeren we ook in u, doorluchte Romeinin,</l>
<l>Verheven voorbeeld der opregtste huwlijksmin,</l>
<l>Uit echten stam geteeld en 't pronkbeeld aller vrouwen!</l>
<l>Haar mogt men vrij 't geheim - het groot geheim vertrouwen:</l>
<l>Zij acht geen' smart te hoog, zij acht geen' pijn te groot,</l>
<l>Zoo ze in 't gevaar slechts deelt met haren Echtgenoot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nooit zal de vriend der deugd aan d' ed'len <hi rend="sc">brutus</hi> denken,</l>
<l>Of 't oog zal <hi rend="sc">porcia</hi> een' traan van eerbied schenken;</l>
<l>Zij, waardig zulk een' Man, hij, waardig zulk een' Vrouw,</l>
<l>Zijn beide groot in deugd, onwrikbaar en getrouw.</l>
<l>'t Verzwakte Nageslacht is met uw leed bewogen</l>
<l>O <hi rend="sc">porcia</hi>! 't erkent, verwonderd, opgetogen,</l>
<l>Terwijl het u zijn' hulde en ned'rige offers wijdt,</l>
<l>Dat gij de glorie van 't geslacht der <hi rend="sc">cato</hi>'s zijt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Kan dus een' zwakke Vrouw een' Held op zijde streven,</l>
<l>In 't ijslijkst oogenblik het roemrijk voorbeeld geven</l>
<pb n="29"/>
<l>Van teed're vrouwenliefde en dapp'ren mannenmoed,</l>
<l>Daar ze in de schoonste borst de schoonste deugden voedt;</l>
<l>Dit voorbeeld moet gewis regtschapen mannen treffen:</l>
<l>Maar hun' verwond'ring zal nog hooger zich verheffen,</l>
<l>Wanneer 't Geschiedverhaal taf'reelen aan hun toont</l>
<l>Van moed, zoo als geen moed een' Mannen borst bewoont,</l>
<l>Maar eene Vrouw bezielt, die met geringe krachten</l>
<l>Zich aan de vrijheid wijdt, den Dwing'land durft verachten,</l>
<l>Hem stout in de oogen zien, niet voor zijn' blik bedeesd,</l>
<l>Voor pijnbank noch schavot, voor dood noch beulen vreest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Meen u, <hi rend="sc">epicharis</hi>! Hoofd, Ziel der Zaamgezwoor'nen!</l>
<l>Slavin, doch meerder vrij, dan laffe Vrijgeboor'nen,</l>
<l>Verklikkers, op wier naam de roest der schande kleeft,</l>
<l>Daar gij, een' zwakke vrouw, alleen standvastig bleeft,</l>
<l>Door uwen heldenmoed een' <hi rend="sc">nero</hi> zelfs deed beven,</l>
<l>En eeuw'gen roem verwierft door uw roemruchtig sneven.</l>
<pb n="30"/>
<l>Toen 't Monster woedde, leefde in Rome geen Romein:</l>
<l>Een' Grieksche vrouw was groot en elke Man was klein;</l>
<l>De vrees deed allen voor des Dwing'lands woede bukken,</l>
<l>Bedreiging was genoeg, om hun 't geheim te ontrukken, -</l>
<l>En toen de snoodste list slechts straffeloosheid bood,</l>
<l>Verried de laffe Man zijn trouwsten eedgenoot,</l>
<l>Zijn' eigen boezemvriend - zijn' aanverwant - zijn' broeder...</l>
<l>En zelfs - o eeuw'ge schand' - <hi rend="sc">lucanus</hi> zijne Moeder!</l>
<l>Maar mijne <hi rend="sc">epicharis</hi>, een' teed're, zwakke Vrouw,</l>
<l>Bleef, daar de Zoon verklikte, aan Vreemden zelfs getrouw;</l>
<l>Geen' geeselslagen, geene ontmenschte folteringen,</l>
<l>Geen' pijn, geen' wreedheid - niets kon haar 't geheim ontwringen;</l>
<l>De Beulen woedden - Zij bleef kalm en onbevreesd;</l>
<l>De Dwing'land brulde, - Zij - zij zweeg en... gaf den geest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! zoo veel moed en kracht kan onze harten roeren,</l>
<l>En elks bewondering ten hoogsten toppunt voeren!</l>
<pb n="31"/>
<l>'t Is echter slechts één trek, en de oude Orakel-blaan</l>
<l>Biên ons tooneelen, nog aandoenelijker, aan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wiens hart wordt niet geroerd door u, <hi rend="sc">sabijnsche vrouwen</hi>?</l>
<l>Wie kan uw' grootsch bestaan gevoeleloos aanschouwen,</l>
<l>Toen dolle mannenwoede in 't bloedig moordperk streed,</l>
<l>Gij bloeddorst wijken, en de liefde juichen deedt?</l>
<l>Wie denkt thans niet aan haar, die 't Vaderland behoedde,</l>
<l>Toen haar verbolgen Zoon voor Rome's muren woedde,</l>
<l>Aan de ed'le Moeder van den Held <hi rend="sc">coriolaan</hi>,</l>
<l>Wiens woeste toorn bezweek voor eenen moedertraan?</l>
<l>Wie voelt zich niet 't geloof aan menschendeugd ontnomen,</l>
<l>Als 't tweede Driemanschap het dierbaarst bloed doet stroomen?</l>
<l>En wie verzoent zich door de deugd, de liefde en trouw,</l>
<l>Door den verheven' moed van menig ed'le Vrouw,</l>
<l>Die wond'ren heeft verrigt, niet met de Menschheid weder?</l>
<l>ô Meng'ling van gevoel! taf'reelen, wreed en teeder!</l>
<l>'t Hart gruwt van <hi rend="sc">lepidus, antoon', octaviaan</hi>,</l>
<l>Schenkt de <hi rend="sc">tanusia</hi>'s, de <hi rend="sc">turia</hi>'s een' traan,</l>
<pb n="32"/>
<l>IJst, als zelfs 't heilig bloed van <hi rend="sc">cicero</hi> moest vloeijen,</l>
<l>En juicht, als heldenmoed <hi rend="sc">hortensia</hi> deed gloeijen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wien, die <hi rend="sc">germanicus</hi> en zijne grootheid ziet,</l>
<l>Bekoort de fiere deugd van <hi rend="sc">agrippina</hi> niet?</l>
<l>Wie zoude aan <hi rend="sc">seneca</hi> en aan zijn sterven denken,</l>
<l>En aan <hi rend="sc">pauline</hi> niet zijn' liefde en eerbied schenken?</l>
<l>Wie denkt aan <hi rend="sc">paetus</hi> deugd, en niet aan <hi rend="sc">arria</hi>?</l>
<l>Wie aan <hi rend="sc">soranus</hi> en niet aan <hi rend="sc">servilia</hi>?</l>
<l>Aan zoo vele Ed'len en doorluchtige bedrijven,</l>
<l>Die steeds in zegening bij 't laatste Nakroost blijven?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En Gij, mijn Vaderland, zoo dierbaar aan mijn hart!</l>
<l>Vaak weende ik om uw' schand', vernedering en smart.</l>
<l>Eens mogt uw glorie in verheven' luister blinken...</l>
<l>Nu is die glans verdoofd, en diep - diep moest gij zinken!</l>
<pb n="33"/>
<l>Waar is uw' grootheid? waar uw' magt? uw oude roem?</l>
<l>Helaas! geknakt, verwelkt, als een' verdorde bloem!</l>
<l>Wat bleef u over? wat kunt ge aan de Wereld toonen?</l>
<l>Ach! een verbrijzeld wrak! Gij kunt slechts tot u troonen</l>
<l>Den tijd, toen gij, ontzien, nog wetten gaaft aan de aard',</l>
<l>En in der Volken pleit een achtbaar Regter waart.</l>
<l>En dan nog is dit Land rijk in doorluchte namen,</l>
<l>'t Behoeft, hoe ook verlaagd, zich voor geen Land te schamen.</l>
<l>Die rijkdom trooste ons dan, te midden van ons leed:</l>
<l>'t Volk is verloren, dat zijn' ouden roem vergeet.</l>
<l>Welaan, mijn' Muze! leer mij ook de namen noemen</l>
<l>Der groote Vrouwen, waar wij ons nog op beroemen;</l>
<l>Ik ben een Batavier, en 't strekt mij niet tot schand';</l>
<l>'k Ben dichter, en ik zing liefst van mijn Vaderland.</l>
<l>Waar Vrouwen grootheid prijkt - verrukt zal ik ze aanschouwen,</l>
<l>Doch die verrukking klimt bij Vaderlandsche Vrouwen:</l>
<l>'k Ben trotsch, als aan 't Heelal mijn dierbaar Neêrland toont,</l>
<l>Dat op zijn plekjen gronds ook echte grootheid woont;</l>
<l>Geen Volk, hoe magtig, kan op zulke Vrouwen bogen:</l>
<l>Haar' grootheid blinkt alöm en schittert elk in de oogen.</l>
<pb n="34"/>
<l>Heb dank, heb eeuwig dank, beminnenswaard Geslacht,</l>
<l>Dat Gij tot onzen roem zoo veel hebt toegebragt!</l>
<l>Nu alles ons ontzinkt en ramp bij ramp ons treffen,</l>
<l>Nu mogen we ons op u met fierheid nog verheffen,</l>
<l>Gij schenkt een' zoeten troost aan 't diep bedroefde hart:</l>
<l>Wie op <hi rend="i">uw</hi>' boezem rust, vergeet <hi rend="i">zijn</hi>' boezemsmart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan - deez' herinn'ring doet op nieuw ons harte bloeden,</l>
<l>En roept den tijd terug, toen Spaansche beulen woedden, -</l>
<l>Een' tijd, die versche smart aan onze wonden geeft...</l>
<l>Maar ook de glorie van ons Land vereeuwigd heeft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Toen teed're Vrouwen in de lang benaauwde steden,</l>
<l>Als Helden aan de zij' van hare Mannen streden,</l>
<l>Niet vreesden voor gevaar, voor pest, voor hongersnood,</l>
<l>Voor vuur, voor foltering noch wreeden marteldood;</l>
<pb n="35"/>
<l>Met grootschen moed bezield, zelfs onverschrokken zagen</l>
<l>Hare oud'ren - mannen - kroost ter grafplaats henen dragen;</l>
<l>Gelukkig bij al 't wee, dat de eeuwig dierbare asch -</l>
<l>Het heilig overschot - voor <hi rend="sc">alba</hi> veilig was;</l>
<l>Toen schitterde uwe deugd, o Nederlandsche Vrouwen!</l>
<l>Wie kan gevoelloos uwe smart - uw' roem aanschouwen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ach! in dien bangen tijd, als 't woedendste geweld</l>
<l>De stad aan Spaarne's zoom wreedaardig hield bekneld,</l>
<l>Zwaaide in verheven' glans een' moedige Amazone</l>
<l>Den Oorlogsbliksem, als eene andere <hi rend="sc">bellone</hi>;</l>
<l>Zij blinkt verschriklijk - voert drie honderd Vrouwen aan,</l>
<l>Die, even koen als zij, vol drift ten strijde gaan,</l>
<l>Die, even koen als zij, 't vijand'lijk heer bestoken -</l>
<l>Geen hoon blijft ongestraft - geen dood blijft ongewroken...</l>
<l>Ze is, waar de nood het eischt - 't wordt al door haar bezield -</l>
<l>Hier werpt zij wallen op - en elders wordt vernield</l>
<l>'t Vernielend stormtuig... ja! de ontmenschte <hi rend="sc">hastiljanen</hi></l>
<pb n="36"/>
<l>Zien, barstende van spijt, haar' vrouwelijke vanen,</l>
<l>En, bij hun' woede en magt en zinneloos geweld,</l>
<l>In ieder Vrouw een' Man - in ieder Man een' Held!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch - deze dapperheid, hoe schitt'rend ze ook mogt prijken,</l>
<l>Moest met de veege vest voor de overmagt bezwijken!</l>
<l>'t Tafreel van wreedheid, wraak, vervolging, dwinglandij,</l>
<l>Verguizing, foltering, moord, wanhoop, razernij -</l>
<l>Van dollen overmoed, van helsche gruweldaden,</l>
<l>Van bloeddorst, door geen bloed, hoe 't stroomde, te verzaden,</l>
<l>'t Welk ons 't geschiedverhaal tot Spanjes schande biedt...</l>
<l>En 't hart nog sidd'ren doet - schetst mijne Zangster niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O <hi rend="sc">haarlem</hi>! pronkjuweel der Vaderlandsche steden!</l>
<l>Beroemd - vereeuwigd - om den strijd, door U gestreden</l>
<l>Tot heil van 't Vaderland - om dapperheid en moed;</l>
<l>Die thans nog in uw' schoot de schoone Kunsten voedt,</l>
<pb n="37"/>
<l>In ed'le menschenliefde altijd hebt uitgeblonken,</l>
<l>Doch met den bloei van 't Land uw' welvaart ziet gezonken, -</l>
<l>ô Troost U met uw' roem, bij 't grievende gemis,</l>
<l>Noem <hi rend="sc">kenau hasselaar</hi>, toon <hi rend="sc">koster's</hi> beeldtenis,</l>
<l>En sier uw' wanden, tot uwe onverwelkb're glorie,</l>
<l>Met rollen, rood van bloed, uit Nederlands historie!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan - waartoe 't grootsch bedrijf van de Oudheid opgeteld?</l>
<l>Wordt niet met Neêrlands roem Kastiljes schand' gemeld?</l>
<l>De Belg heeft 't ongelijk grootmoediglijk vergeven.</l>
<l>Gij <hi rend="sc">has'laar</hi> en <hi rend="sc">lalain</hi> zult steeds in zeg'ning leven,</l>
<l>Met al die Ed'len, wier bedrijven hij waardeert,</l>
<l>Wier nagedachtenis hij in zijn hart vereert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>U, die Hij ook vereert, U moet ik nog gedenken,</l>
<l>De nederige hulde ook van mijn harte schenken,</l>
<pb n="38"/>
<l>ô Gâ van <hi rend="sc">huig de groot</hi>! ô Gâ van <hi rend="sc">barneveld</hi>!</l>
<l>- Twee namen, die geen mond ooit dan met eerbied meldt -</l>
<l>ô Gâ van <hi rend="sc">barneveld</hi>! een enk'le trek zal toonen,</l>
<l>Dat grootheid, ed'le moed in haren boezem wonen.</l>
<l>Haar Echtvriend lag geveld! zij smeekte voor heur' Zoon</l>
<l>Genâ van <hi rend="sc">maurits</hi> af. - Nu spreidde zij ten toon</l>
<l>Een' fierheid, die, hoe diep haar heilzon ook moest zinken,</l>
<l>In haar' vernedering nog heerlijk uit mogt blinken,</l>
<l>Tot echte grootheid klom in haar' bedrukten stand.</l>
<l>Al wat haar ov'rig bleef, was thans in <hi rend="sc">maurits</hi> hand.</l>
<l>Mij dunkt, ik zie haar nog, geheel ter neêrgebogen,</l>
<l>Als teed're Moeder, diep - tot in de ziel bewogen;</l>
<l>Mij dunkt, 'k zie nog, hoe zij voor de eer van haar' Gemaal,</l>
<l>Heur' fieren moed herneemt; 'k hoor haar, op <hi rend="sc">maurits</hi> taal,</l>
<l>‘Waarom zij niet in tijds genâ was komen smeeken</l>
<l>Ook voor haar' Echtgenoot?’ deez' schoone woorden spreken;</l>
<l>- Waar door zij s' Prinsen hart met smart en schrik vervult -</l>
<l>M<hi rend="sc">ijn zoon is schuldig... maar mijn man was zonder schuld</hi>!</l>
<pb n="39"/>
<l>ô Gâ van <hi rend="sc">huig de groot</hi>! zoo vaak, zoo schoon bezongen!</l>
<l>Neen - nimmer wordt haar' lof, hare eer, haar' roem voldongen.</l>
<l>Heur naam, heur moed, heur' deugd, haar' eerelijke list,</l>
<l>Haar' liefde, Loevestein, haar' trouw, haar' boekenkist...</l>
<l>Dit alles zal bij ons in dierb're zeg'ning blijven.</l>
<l>Wie kan de glorie van heur' daad naar eisch beschrijven?</l>
<l><hi rend="i">Beschrijven</hi>? ... welk een Belg, dien schoonen eernaam waard,</l>
<l>Die haar bedrijf niet kent, - niet op haar' deugden staart?</l>
<l>Niet gaarn haar' schedel kroont met eeuwige eerlaurieren?</l>
<l>Zoo lang de Batavier den roem der Batavieren,</l>
<l>'t Orakel van zijn' tijd, den grooten <hi rend="sc">groot</hi> waardeert,</l>
<l>Wordt <hi rend="sc">reigersbergens</hi> naam om strijd met hem vereerd.</l>
<l>Niets streeft zijn' grootheid - niets streeft hare deugd te boven,</l>
<l>'t Blanketsel onzer Eeuw zal nooit den gloed verdooven</l>
<l>Der echte parel - glans van wijsheid en van trouw,</l>
<l>Die in uw' boezems blonk, o <hi rend="sc">groot</hi>! o groote Vrouw!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat baat een' Reiziger en zee en kiel en winden,</l>
<l>Zoo hij geen' moedig gids, geen' stuurman weet te vinden,</l>
<pb n="40"/>
<l>Die hem, wanneer de Orkaan de holle Zee beroert,</l>
<l>Zee en Orkaan ten spijt, in veil'ge haven voert?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat mogt de trouw en moed van <hi rend="sc">reigersberg</hi> U baten,</l>
<l>ô Edele <hi rend="sc">de groot</hi>! Zij was van elk verlaten;</l>
<l>Zij moest geduldig op het Loevesteinsche slot</l>
<l>Het leed verduren van een ak'lig kerker - lot,</l>
<l>En had niets, dan haar' deugd. Wie zou den schat bewaren,</l>
<l>Die haar zoo dierbaar was, voor dreigende gevaren?</l>
<l>Wie was er, die de kist vervoerde, en met beleid</l>
<l>Den lieven, kostb'ren last bezorgde in veiligheid?</l>
<l>Haar' dienstmaagd biedt zich aan.... o ed'le deugd! o glorie!</l>
<l>Haar dienstmaagd voert het uit... Zij leeft in 's Lands historie,</l>
<l>Als 't heerlijkst voorbeeld van verheven' deugd en trouw,</l>
<l>Die meer deed dan haar' pligt, naast Neêrlands braafste Vrouw.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! hoe ook hier beneên door rang en stand gescheiden,</l>
<l>Bij God zijn zij gelijk - de deugd blonk uit in beiden!</l>
<pb n="41"/>
<l>En naast <hi rend="sc">maria's</hi> naam, die aller hulde ontving,</l>
<l>Schrijft vrij mijn' dankb're hand: <hi rend="sc">elsje van houwening</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo leerde de Oudheid ons, bij ongewone tijden,</l>
<l>Wen 't allerbitterst wee de Volkeren deed lijden,</l>
<l>Dat ongewone moed het lijden weêrstand bood,</l>
<l>En altijd hooger klom bij 't klimmen van den nood;</l>
<l>Dat deze moed - zoo vaak een breidel voor Tirannen -</l>
<l>'t Uitsluitend deel niet was van sterkgespierde Mannen,</l>
<l>Maar dat, in 't uiterste gevaar, het schoon Geslacht</l>
<l>Heldinnen heeft geteeld en wond'ren voortgebragt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit leert ook later tijd, zoo waardig onze zangen,</l>
<l>En Frankrijk zal gereed hieraan het zegel hangen.</l>
<l>Het weent nog om het bloed, 't welk schuldloos heeft gevloeid,</l>
<l>Maar juicht ook om de drift, die 't hart der Vrouw ontgloeit,</l>
<pb n="42"/>
<l>Als zij heur' eer en deugd - hare eeuwig dierb're panden -</l>
<l>Door snoodaards, tuk op moord, baldadig aan ziet randen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Toen 't gruwlijkst Ondier, dat de hel ooit baren kan,</l>
<l>- De tweede <hi rend="sc">nero</hi> - neen! nog ijslijker Tiran, -</l>
<l>'t Welk nimmer zat zich zoop aan 't bloed, door hem vergoten,</l>
<l>De schoonste Vrouwen in den kerker hield gesloten</l>
<l>Tot koeling van zijn' lust; - 't afschuwelijk gemoed</l>
<l>Steeds dorstte naar 't genot van wellust en van bloed,</l>
<l>Toen blonk der vrouwen deugd! o Vrouwen, hoort mijn' zangen!</l>
<l>'t Taf'reel is heerlijk, dat voor u wordt opgehangen.</l>
<l>Waar Mannen sidderen en voor den Woestaard vliên,</l>
<l>Daar durft de zwakke Vrouw hem fier in de oogen zien;</l>
<l>Zij tart zijn' tijger-blik, veracht zijn' dwinglandijë,</l>
<l>Terwijl hij magtloos woedt, ontzind van razernijë.</l>
<l>'t Geldt eer en onschuld... en geen strijd is haar te groot,</l>
<l>Voor eer en onschuld wordt het doodlijk staal ontbloot,</l>
<l>En d' ed'len boezem, die het Monster kon bekoren,</l>
<l>Durft zij, in kuische drift, met eigen' hand doorboren.</l>
<pb n="43"/>
<l>ô Schitterende deugd, die aller eerbied dwingt!</l>
<l>ô Ed'le Vrouwen, die geen' lier naar eisch bezingt!</l>
<l>Bestemd tot zacht gevoel en huisselijke pligten,</l>
<l>Verheft Ge u in 't gevaar en doet zelfs Helden zwichten.</l>
<l>Als liefde rozen op uw' kalme loopbaan spreidt,</l>
<l>Dan zijt gij enkel liefde en louter teederheid;</l>
<l>Doch doet de Orkaan de bloem van uwen weg verdwijnen,</l>
<l>Herscheppend 't lagchend oord in ak'lige woestijnen,</l>
<l>Pakt 't onweêr zich te zaam in 't dreigende verschiet...</l>
<l>Gij deinst niet - wandelt voort en vreest het onweêr niet.</l>
<l>In tranen smeltende... doch lijdzaam in het lijden;</l>
<l>Toegevend - vreedzaam... doch vol dapperheid in 't strijden;</l>
<l>Stil, teeder, zacht van aard... doch moedig in den nood...</l>
<l>Ziet daar het kenmerk van de Vrouw, verheven - groot!</l>
<l>Op haar roemt ieder Volk - zij leeft in 's Lands Verhalen:</l>
<l>'k Mogt met een' enk'len trek, schoonflaauw, haar' grootheid malen.</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="44"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="45"/>
<head rend="h3">De vrouwen.
<lb/>
Derde zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">J</hi>a, groote Vrouwen, ja, Gij dwongt ons eerbied af,</l>
<l>Wanneer uw' helden - ziel den Mannen 't voorbeeld gaf</l>
<l>Van moed, van dapperheid, standvastigheid in 't lijden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als Gij voor 't Vaderland of voor uwe eer moet strijden,</l>
<pb n="46"/>
<l>Dan zijt Ge ontzag'lijk, als een opgezwollen vloed,</l>
<l>Die van de bergen stort, zijn golven stroomen doet</l>
<l>Met majesteit en kracht. - Maar mag uw' boezem zwoegen,</l>
<l>Naar d'aangeboren' aard, van liefde en vergenoegen,</l>
<l>Dan zijt Ge zacht als dauw, die bloem en plant besproeit,</l>
<l>Verkwiklijk als de beek, die langs de duinen vloeit.</l>
<l>Geeft Ge U aan uw gevoel en zijn' begoochling over,</l>
<l>En kweelt Ge op 't herders-riet, bij 't jeugdig lente - loover,</l>
<l>Voor liefde, teederheid en landelijke vreugd;</l>
<l>Of zingt Gij op de lier voor roem en heldendeugd -</l>
<l>Ook in 't gebied der Kunst zien wij u schitt'rend prijken,</l>
<l>En gij behoeft ook hier niet voor den Man te wijken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zult gij, bekoorlijk Land, beroemd door Pallas gunst,</l>
<l>Gij kweeker van al 't schoon, van wetenschap en kunst,</l>
<l>Zult gij aan mijn taf'reel de flonkerlichten leenen,</l>
<l>Die in uw' gouden tijd in vollen luister schenen?</l>
<l>Zing ik <hi rend="sc">aspasia</hi>, die om haar' schoonen leest,</l>
<l>Om heur' welsprekendheid, verheven', fraaijen geest,</l>
<pb n="47"/>
<l>'t Beschaafde Athene en al de Kunstenaars bekoorde,</l>
<l>Naar wie zelfs <hi rend="sc">socrates</hi> vaak met verrukking hoorde?</l>
<l>Klinkt voor de <hi rend="sc">sappho's</hi>, de <hi rend="sc">corinna's</hi> ook mijn lied?</l>
<l>Helaas, mijn' hand bezit het Lesbos speeltuig niet!</l>
<l>Haar' glans verblindt mijn oog en maakt mij zwijmeldronken;</l>
<l>A<hi rend="sc">lcaeus</hi> luister kwijnt voor <hi rend="sc">sappho's</hi> dichter-vonken,</l>
<l>C<hi rend="sc">orinna's</hi> glorie blinkt, gelijk de glans der Zon,</l>
<l>Daar zij zelfs <hi rend="sc">pindarus</hi> tot viermaal toe verwon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch laat vrij Griekenland in luister heerlijk prijken,</l>
<l>En voor geen Volk in kunst en kunstmin immer wijken,</l>
<l>Het spreide een' ed'len zwier en kieschen smaak ten toon,</l>
<l>Het zij de zuiv're bron van 't echt-eenvoudig schoon,</l>
<l>'t Verbaas de Wereld door verheven' Meesterstukken,</l>
<l>Die d'echten Kunstenaar nog vormen, nog verrukken;</l>
<l>Dat ieder Land zich grootsch op groote Vrouwen toon,</l>
<l>En naar' verdiensten steeds met eeuwige eer bekroon;</l>
<l>Op <hi rend="sc">kaufmann</hi> boge vrij 't wijduitgestrekt Germanje,</l>
<pb n="48"/>
<l>En op zijn' <hi rend="sc">montague</hi> zij fier het fier Brittanje,</l>
<l>Dat 't onbeschaafde Noord op <hi rend="sc">catharina</hi> roem,</l>
<l>De Gauler zijn' <hi rend="sc">dacier</hi>, zijn' <hi rend="sc">deshoulieres</hi> noem, -</l>
<l>Het luttel plekjen gronds, in wier en slijk bedolven,</l>
<l>En door der Vad'ren vlijt ontwoekerd aan de golven,</l>
<l>Dat naauw een stipjen op de wereld - kaart beslaat,</l>
<l>Welks aanzien, roem en magt allengs verloren gaat, -</l>
<l>Dit Nederland kan nog op Vrouwen zich verheffen,</l>
<l>Gal, Brit, Germaan en Rus - Euroop' zelfs overtreffen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wees trotsch dan Batavier, hoe diep uw Land ook zonk,</l>
<l>Op uwer Vrouwen deugd! dat zij uw harte ontvonk'!</l>
<l>Maar wees bij hare deugd en vlekkelooze zeden,</l>
<l>Vooral trotsch op heur' kunst en echte kundigheden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie - daar dit Land zoo rijk aan groote Vrouwen is -</l>
<l>Ontvangt eerst mijne hulde en mijne eerbiedenis?</l>
<pb n="49"/>
<l>Gelijk de rijkdom der Natuur des Wand'laars oogen</l>
<l>Verbijstert, en hij vaak, verrukt en opgetogen</l>
<l>Door heur' verscheidenheid en schoonheên zonder tal,</l>
<l>Niet weet, waarop hij eerst zijne aandacht vesten zal, -</l>
<l>Zoo schemert ook mijn oog, o Nederlandsche Vrouwen!</l>
<l>Verrukt, verlegen en verbijsterd bij 't aanschouwen</l>
<l>Van al den rijkdom en het hart betoov'rend schoon,</l>
<l>Dat uw begaafd Vernuft zoo glansrijk spreidt ten toon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie zijt Gij, schoone Star, die voor mijne oogen flonkert,</l>
<l>En de and're Lichten door uw' flikk'ring schier verdonkert,</l>
<l>Star van den eersten rang aan Neêrlands letter - trans?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'t Is <hi rend="sc">schuurman</hi>, die daar blinkt in onverdoofb'ren glans.</l>
<l>Schenk, God der Dichtkunst, schenk mij heilige eerlaurieren,</l>
<l>Die waardig zijn om 't hoofd van deze Vrouw te sieren!</l>
<pb n="50"/>
<l>Zij was de glorie van haar' tijd, waarop heel de aard',</l>
<l>Als op een wonder zonder voorbeeld, heeft gestaard.</l>
<l>'t Moest al voor haren Geest en wond're vlugheid bukken,</l>
<l>Wat zij ook ondernam - steeds schiep zij Meesterstukken;</l>
<l>Geen' kunst, geen' wetenschap, geen' taal, geene oefening,</l>
<l>Die zij niet kende, die van haar geen' winst ontving;</l>
<l>Het zij ze zong, borduurde, of schilderde of boetseerde,</l>
<l>Den beitel of de schaar, de lier of pen hanteerde,</l>
<l>Wat ook het voorwerp was van haar' wijsgeer'gen geest,</l>
<l>Ze is de eerste in ieder kunst en wetenschap geweest.</l>
<l>Geleerden zochten haar, om uit haar' mond te leeren,</l>
<l>Prinsessen achtten 't hoog, om met haar te verkeeren,</l>
<l>Ze ontving de vriendschap van Bohemen's Rijksvorstin,</l>
<l>En droeg de hulde weg van Zweden's Koningin;</l>
<l>Heur tijdgenoot mogt zich met regt op haar beroemen,</l>
<l>Haar 't sieraad van heure Eeuw en volgende Eeuwen noemen,</l>
<l>Daar ons bij haren glans haar' zedigheid verrukt,</l>
<l>Die d' echten stempel op verdienste en grootheid drukt.</l>
<pb n="51"/>
<l>Van deze zedigheid gaaft Ge ook de schoonste blijken</l>
<l>ô Ed'le <hi rend="sc">de lannoy</hi>! hoe hoog uw' kunst mogt prijken,</l>
<l>Wat schitterende roem U ook te beurte viel,</l>
<l>De ned'righeid bleef steeds het sieraad van uw' ziel.</l>
<l>Bataafsche Dichters, tuigt, hoe groot de Vrouw moest wezen,</l>
<l>Wier deugden, als om strijd, uw' Zangster heeft geprezen,</l>
<l>Die roemrijk heeft bereikt den top van Helikon,</l>
<l>En die tot viermaal toe den palm der zege won,</l>
<l>Die haar verdienst'lijk hoofd met groenende eerlaurieren</l>
<l>Door 't dankbaar Vaderland bevallig zag versieren,</l>
<l>En heerlijk prijkte met de schoonste zegekroon,</l>
<l>Haar door de Monarchin van 't Noorden aangeboôn!</l>
<l>Hoe bruiste de ed'le stroom der dichtkunst door heure ad'ren!</l>
<l>Zij nam een' ad'laars vlugt en dorst den zetel nad'ren</l>
<l>Des Zonnegods. Een gloed - een zuiver heilig vier</l>
<l>Doortintelde haar' ziel. Apol bood haar de lier</l>
<l>En voerde haar omhoog met zijnen purp'ren wagen</l>
<l>En fiere rossen, in het goud-gareel geslagen,</l>
<l>Tot in den Tempel, waar ze in zuiv'ren Aether zweeft</l>
<l>En met het Negental in heil'ge zangen leeft.</l>
<pb n="52"/>
<l>Dan ach! hare ed'le kunst verliet te vroeg deze aarde,</l>
<l>Waar zij haar' toonen reeds met Eng'len toonen paarde.</l>
<l>Vergunt me o Dicht'ren - schaar, die nog <hi rend="sc">lannoy</hi> beweent,</l>
<l>Dat zich mijn tranenvloed met uw geschrei vereent.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ach! zoo is alles hier! niets kan bestendig prijken,</l>
<l>De schoonste bloem moet vaak <hi rend="i">eerst</hi> voor den storm bezwijken!</l>
<l>Zien wij niet dagelijks, dat de ed'le van gemoed</l>
<l>Vroegtijdig aan Natuur den tol betalen moet?</l>
<l>Daar and'ren, die tot last en ergernis verstrekken,</l>
<l>Hun slepend leven tot aan d'uiterst' eindpaal rekken?</l>
<l>De groote - vrije ziel, een parel, schoon en rein,</l>
<l>Scheurt haar omkleedsel los - de schelp is haar te klein,</l>
<l>Ze ontvliedt den kerker van dit slaafsch - dit vadzig leven,</l>
<l>Zij klapwiekt vrij en zal op Eng'len - wieken zweven.</l>
<pb n="53"/>
<l>ô Zoete troost voor ons, die staren op den kring,</l>
<l>Weleer de werkplaats van een' grooten sterveling,</l>
<l>Dat in ons wezen is een voorgevoel geweven</l>
<l>Van beter toekomst en een eind'loos heerlijk leven;</l>
<l>Dat wij reeds blikken op een ed'ler Vaderland,</l>
<l>Waar grootheid eeuwig is, aan broosheid niet verpand;</l>
<l>Dat wij door 't floers des tijds op de afgestorv'nen staren,</l>
<l>Die zigtbare Eng'len reeds op deze Wereld waren,</l>
<l>En daar, van 't stof ontdaan, gelukkig in hun lot,</l>
<l>Voltooijing, hier gezocht, ontvangen van hun' God.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe nu? mijn zangtoon rijst? niets kan zijn' vlugt beperken!</l>
<l>Wat naam ruischt van mijn' luit? .. 't is de ed'le naam: <hi rend="sc">van merken</hi>,</l>
<l>V<hi rend="sc">an winters</hi> groote Gâ, die door haar' toovertoon,</l>
<l>Beval'gen - zuiv'ren smaak en waar verheven schoon</l>
<l>Elk hart - elk Batavier op 't streelendst kon bekoren,</l>
<l>Die waande op zijnen grond een' Zanggodin te hooren.</l>
<l>Ja! rijs, mijn' zangtoon! 't vuur, dat in mijne ad'ren brandt,</l>
<l>Wordt aangeblazen door den roem van 't Vaderland.</l>
<pb n="54"/>
<l>ô Rijkbegaafde Vrouw, Gij hielpt dien roem verhoogen,</l>
<l>Gij moogt op d' eersten rang der Lettergrooten bogen!</l>
<l>Ja, de echte Kenner, die op uw' gewrochten staart,</l>
<l>Ziet Meesterwerken, zijn' verwond'rend' eerbied waard.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als bitt're rampen op het menschlijk leven woeden,</l>
<l>Dan leert haar proefstuk ons het Nut der Tegenspoeden.</l>
<l>Hoe hoog rijst hare vlugt, wanneer zij <hi rend="sc">david</hi> zingt,</l>
<l>Of voor <hi rend="sc">germanicus</hi> het helden - speeltuig dwingt;</l>
<l>Vereeuwigd blijft die zang, zijn' schoonheid onvolprezen:</l>
<l>Maar hoe verheven de Romeinsche Held mogt wezen,</l>
<l>Haar werk had in mijn oog oneindig meer waardij,</l>
<l>Was 't Voorwerp van haar hulde een Batavier, als Zij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie zou op 't Treurtooneel haar dichtkunst niet waarderen?</l>
<l>Als Neêrlands <hi rend="sc">melpomeen</hi>' haar niet om strijd vereeren,</l>
<l>Daar 't echt - oorspronklijk vuur in haren boezem gloeit?</l>
<l>Hoe wordt ons oog verrast - hoe wordt ons hart geboeid,</l>
<pb n="55"/>
<l>Wanneer zij door haar' grootsche en schitt'rende tooneelen,</l>
<l>Door Vaderlandsch gevoel gevoelig weet te streelen!</l>
<l>Wie roerde, zoo als zij, door 't waar verheven - schoon?</l>
<l>En wie trof meer, dan zij, den echten helden-toon?</l>
<l>Wie wist karakters, zoo verheven, uit te drukken?</l>
<l>Door stoute wendingen - door kunst zoo te verrukken?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! groote Dichteres! uw naam wordt steeds vereerd.</l>
<l>Zoo lang de Batavier nog echte kunst waardeert,</l>
<l>Zal hij, nog vaak geroerd, zich voor uw praalgraf buigen -</l>
<l>Dit kan van uw' verdienste en Neêrlands kunstmin tuigen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij, <hi rend="sc">wolff</hi> en <hi rend="sc">deken</hi>, rijk begaafd met <hi rend="sc">pallas</hi> gunst</l>
<l>En dichterlijk vernuft! die uitblonkt in een' kunst,</l>
<l>Zoo vaak helaas! 't verderf van onschuld en van zeden,</l>
<l>Maar bij U eene bron van deugd en kundigheden, -</l>
<l>Hoe menig fraai verhaal, zoo rijk in zed'lijk schoon,</l>
<l>Hebt Ge ons door 't voertuig der verdichting aangeboôn!</l>
<pb n="56"/>
<l>Gij mogt, vermakende, steeds nutte lessen geven,</l>
<l>En zelfs een' <hi rend="sc">richardson</hi> in kunst op zijde streven;</l>
<l>Wie <hi rend="sc">sara burgerhart</hi> en <hi rend="sc">willem levend</hi> leest,</l>
<l>Bewondert overal uw' vindingrijken geest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan - ach! de bloemen, uit uw' vruchtb'ren hof gesproten,</l>
<l>Verwelken meer en meer - haar schoon blijft ongenoten;</l>
<l>'t Is eene onrijpe plant, bij Vreemden uitgebroeid,</l>
<l>Die thans op onzen grond, als welig onkruid, groeit;</l>
<l>Heur glans en geur verspreidt wel zoete aanloklijkheden,</l>
<l>Maar glans en geur zijn gif, verpesten hart en zeden,</l>
<l>Verwoesten onschuld, eer en deugd en huwlijkstrouw,</l>
<l>Haar wrange nasmaak is helaas! te laat berouw.</l>
<l>Veracht den valschen smaak van onze Nageburen,</l>
<l>En walgt van Ridder- en van Roover - avonturen,</l>
<l>Die nog onschuldig zijt! ontvliedt 't verleidend kwaad -</l>
<l>Een' Duitsche ligtekooi in Nederlandsch gewaad,</l>
<l>Daar <hi rend="sc">wolff</hi> en <hi rend="sc">deken</hi> ons op voedend ooft onthalen,</l>
<l>En met 't Bataafsch penseel Bataafsche deugden malen!</l>
<pb n="57"/>
<l>Verdienst'lijk Tweetal, door den hechtsten band vereend,</l>
<l>In 't leven vaak miskend, na uwen dood beweend,</l>
<l>Door ramp en tegenspoed op de aarde zaam gestrengeld,</l>
<l>Door deugd en menschenliefde in de Eeuwigheid verengeld,</l>
<l>Verbonden door de kunst, verzusterd door het lot,</l>
<l>Vereenigd in den dood, verheerlijkt bij uw' God, -</l>
<l>Zult Ge eeuwig in het hart van alle Braven leven!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie zoude ook niet uw' kunst verdiende lofspraak geven,</l>
<l>W<hi rend="sc">oesthoven</hi>, die nog de eer van Neêrlands zangberg zijt!</l>
<l>'t Zij ge aan de Zeevaart uw betoov'rend dichtvuur wijdt,</l>
<l>D' Onsterfelijken Mensch zingt op verheven' toonen,</l>
<l>Met blinkend eermetaal U roemrijk ziet bekronen;</l>
<l>'t Zij Gij de Schepping en de magt des Scheppers maalt,</l>
<l>Het wordend Licht begroet, dat de aarde eerst heeft bestraald;</l>
<l>Of geur'ge bloemen plukt, die op den Carmel tieren,</l>
<l>Om 't graf van <hi rend="sc">schultens</hi>, den Verheerlijkten, te sieren...</l>
<l>Gij schraagt onz' ouden roem door uw' vergode kunst!</l>
<l>Geniet, begaafde Vrouw, nog lang der Muzen gunst!</l>
<pb n="58"/>
<l>M<hi rend="sc">oens</hi>, die de Lier hanteert met fiks bedreven' ving'ren -</l>
<l>Zoude ik het glorie - loof niet om heur' slapen sling'ren,</l>
<l>In wier verheven' geest het licht der Dichtkunst zweeft,</l>
<l>Ofschoon een eeuw'ge nacht haar stoflijk oog omgeeft?</l>
<l>Schoon 't niet verlustigd wordt door <hi rend="sc">phebus</hi> gulden stralen,</l>
<l>Weet zij Natuur in al heur' luister af te malen</l>
<l>Met verwen, schoon en stout, wier schitterende gloed</l>
<l>Des Kenners geest verbaast en 't oog vaak schem'ren doet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voor wie klinkt nog mijn' lier? wie moet ik nog gedenken?</l>
<l>Wie nog de hulde van het Neêrlands harte schenken?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zing ik <hi rend="sc">lescailje</hi>, die de Belg zijn' <hi rend="sc">sappho</hi> noemt,</l>
<l>Met <hi rend="sc">paeuw</hi> en <hi rend="sc">van der veer</hi>, wier kunst deez' <hi rend="sc">sappho</hi> roemt?</l>
<l>Zing ik het keurig en bevallig dichtvermogen</l>
<pb n="59"/>
<l>Van <hi rend="sc">hoofman</hi>, die uw' roem, ô Haarlem! hielp verhoogen?</l>
<l>Noem ik <hi rend="sc">van oosterwijk, neufville</hi> en <hi rend="sc">sijtzama</hi>?</l>
<l>En met mijn' Vaderstad haar' <hi rend="sc">hijlke gockinga</hi>?</l>
<l>Zal ik met d'Amstelstroom de kunst van <hi rend="sc">koerten</hi> roemen?</l>
<l>En vordert Dordrecht ook, om <hi rend="sc">godewijk</hi> te noemen?</l>
<l>Wordt ook door mijne Muze uw' waarde, uw' kunst vereerd,</l>
<l>ô P<hi rend="sc">ost</hi> en <hi rend="sc">brinkman</hi>, die het speeltuig nog hanteert?</l>
<l>Met al die Ed'len, die steeds in haar' werken leven,</l>
<l>En de eigen zuiv're drift naar 't eigen doel doet streven?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ach! bij zoo schoon een' rij, wier luister glansrijk praalt,</l>
<l>Verliest de kunst heur kracht, daar 't oog verlegen dwaalt:</l>
<l>Gelijk de bijen in een' geur'gen lusthof zweven,</l>
<l>Niet wetende, aan wat bloem de voorkeur zij te geven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij alle, wie ge ook zijt, de roem van onzen roem,</l>
<l>Die nog op Pindus prijkt! Schoon ik u thans niet noem,</l>
<l>'t Ontbreekt me aan eerbied niet! 'k waardeer uw kunstvermogen:</l>
<pb n="60"/>
<l>Streeft moedig voorwaarts - ja, verdubbelt 't edel pogen!</l>
<l>'t Was uwer zust'ren glans, die eenmaal heerlijk blonk,</l>
<l>En 't dierbaar Vaderland verheven' luister schonk, -</l>
<l>Volgt - volgt dit voorbeeld na! Op u rust ons vertrouwen;</l>
<l>Wie op verdienste bouwt mag op een steenrots bouwen!</l>
<l>Eer, afkomst, aanzien, roem - 't is al verganklijk goed;</l>
<l>De magt der Staten rijst en daalt, als ebbe en vloed,</l>
<l>De tijd ontziet geen' zuil, schoon door hare oudheid heilig,</l>
<l>Geen tempel van arduin is voor zijn' slooping veilig:</l>
<l>Maar 't geen de glorie van verdienste en kunst ontving,</l>
<l>Verduurt, wat ook verga, der Eeuwen wenteling!</l>
<l>Ja, moet, regtvaardig God! dit Land nog dieper zinken...</l>
<l>Zelfs op zijn rookend puin zal nog verdienste blinken.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="61"/>
<head rend="h3">De vrouwen.
<lb/>
Vierde zang.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">N</hi>u nog een enk'le toon! dat ik de Vrouwen zing,</l>
<l>Waar zij 't eerwaardigst zijn - in dien volzaal'gen kring</l>
<l>Van 't stil, eenvoudig en gelukkig huislijk leven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat ooit den sterveling genoegen moge geven,</l>
<pb n="62"/>
<l><hi rend="i">Hier</hi> is 't verblijf der rust, de zetel van de vreugd,</l>
<l>De wijkplaats voor de smart, het oefenperk der deugd,</l>
<l>De stam, waaruit de schoonste en heerelijkste loten</l>
<l>Van kunde, grootheid en verdienste zijn gesproten,</l>
<l>De grond, waar heldenmoed en burgerdeugd op groeit,</l>
<l>De bron, waaruit de magt en 't heil der Volken vloeit,</l>
<l>De wieg van kunst en smaak, van godsvrucht, trouw en zeden,</l>
<l>De kiem van 't ed'le en schoon - de Hemel hier beneden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wie is de Godheid, die in dezen Hemel troont,</l>
<l>Waar deugd en zaligheid en kalme zielrust woont?</l>
<l>D<hi rend="sc">e vrouw</hi>... die 't al bezielt en koestert door haar' stralen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Laat mij haar' glorie thans als Gade en Moeder malen;</l>
<l>De waarheid leidt mijn' schreên, de ervaring licht mij voor -</l>
<l>Wie zulke gidsen heeft, dwaalt niet van 't regte spoor.</l>
<pb n="63"/>
<l>'k Heb d'aanleg en den aard der ed'le Vrouw bezongen,</l>
<l>Betooverd door haar schoon, van dankbaarheid doordrongen</l>
<l>Voor al de zaligheên, die zij ons smaken doet,</l>
<l>Vol eerbied voor de deugd, die ze in haar' boezem voedt;</l>
<l>De grootheid van haar' ziel mogt mijne ziel ontgloeijen,</l>
<l>Heur schitterend vernuft mijn hart en zinnen boeijen,</l>
<l>'k Heb der verdiensten van het minnenswaard Geslacht</l>
<l>De nederigste hulde eerbiedig toegebragt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan - hoe in mijn taf'reel heur' deugd en grootheid gloorden,</l>
<l>Hoe haar vernuft en geest en kunst ons ook bekoorden,</l>
<l>Onze eerbied klimt ten top, als ze in den werkkring leeft,</l>
<l>Voor welken de Natuur haar hier verordend heeft,</l>
<l>Den stillen - achtb'ren kring van 't huisselijke leven,</l>
<l>Die 't al in zich bevat, wat heil deze aard' kan geven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wen 't Vaderland het eischt, bij 't prangen van den nood,</l>
<l>Met moed te zijn bezield, is roemrijk, edel, groot.</l>
<pb n="64"/>
<l>Te schitt'ren in 't gebied van wetenschap en kunsten,</l>
<l>Te deelen in 't genot van <hi rend="sc">phebus</hi> milde gunsten,</l>
<l>Te toov'ren op 't klavier, te zwieren in den dans,</l>
<l>Staat schoone Vrouwen schoon, en leent haar nieuwen glans.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar zich aan roem, aan kunst, aan wetenschap te wijden</l>
<l>Met onverzaadb'ren lust, als gade en kind'ren lijden,</l>
<l>'t Verwaarloosd huisgezin haar toeverzigt ontbeert -</l>
<l>Dit voegt niet voor de Vrouw, die haren pligt waardeert.</l>
<l>Neen! zij zal 't huisbestuur als de eerste taak betrachten,</l>
<l>Den werkkring, dien Natuur haar voorschreef, heilig achten,</l>
<l>Zij weet: dit zet haar' glans een' ed'len luister bij;</l>
<l>Zij weet, dat dit haar pligt, ja haar' bestemming zij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Natuur heeft toch in 't hart van ieder Vrouw geweven</l>
<l>Een' trek, om naauw vereend met eenen Man te leven.</l>
<l>In 's levens lente tijd, wanneer de Mensch gevoelt</l>
<l>Die eerste wond're kracht, die in zijne ad'ren woelt,</l>
<pb n="65"/>
<l>Die onrust, die zoo vaak zijn jeugdig hart beknelde,</l>
<l>Dat onbestemd gevoel, waarvan zijn boezem zwelde,</l>
<l>Sluipt zachtkens, ongemerkt de looze en schalke Min</l>
<l>Het onbewaakte hart van 't zorgloos meisjen in.</l>
<l>Nu voelt zij zich de rust - de kalme rust ontrooven,</l>
<l>Er smeult in haar een' vonk, die zij niet uit kan dooven, -</l>
<l>Die vonk wordt spoedig vlam, de vlam een' laaijen gloed, -</l>
<l>Zij wil het vuur ontvliên, hetwelk zij zelve voedt;</l>
<l>Zij kent haar' toestand niet, slaakt namelooze wenschen,</l>
<l>Neemt teêrgevoelig deel in 't lot van alle menschen,</l>
<l>Wil, wat slechts hulp behoeft, volijv'rig bijstand biên,</l>
<l>Zoude al, wat haar omringt, zoo gaarn gelukkig zien;</l>
<l>Ze is somber, en zij vindt in 't somb're alleen behagen,</l>
<l>En slijt in weemoed dus heur' jonge en schoonste dagen -</l>
<l>Tot dat zij in den Man, die haar, dien zij bemint,</l>
<l>'t Geen zij vol onrust zocht, in 't eind gelukkig vindt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ze is Gade. Welk een' bron van reine zaligheden</l>
<l>En echte - zuiv're deugd ontspringt op hare treden!</l>
<pb n="66"/>
<l>Wie schetst 't aanminnig beeld, dat zij aan ons vertoont,</l>
<l>In wier gevoelig hart een stille zielrust woont?</l>
<l>Beschouw haar van nabij: iets heerlijks zult ge ontdekken;</l>
<l>Uwe achting, uwe liefde, uw' eerbied zal zij wekken,</l>
<l>Als ze in den teed'ren kring van stille huislijkheid</l>
<l>De zaligheid geniet en zaligheên verspreidt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie, hoe ze 't voorbeeld geeft van trouw en kuische zeden;</l>
<l>Hoe zij haar' geest versiert met nutte kundigheden;</l>
<l>Zie, hoe ze, vol gevoel, met Godsvrucht is bezield,</l>
<l>En als een Engel voor d' <hi rend="sc">onzienelijken</hi> knielt;</l>
<l>Zie, hoe zij, met den nood der armen diep bewogen,</l>
<l>Geheel zich bezig houdt met tranen op te droogen,</l>
<l>Niet hooploos zucht en schreit, als zij de ellende ziet,</l>
<l>Maar de armoede opspoort en behoefte bijstand biedt;</l>
<l>Zie, hoe ze, in huishoudkunde en kookkunst fiks bedreven,</l>
<l>Ook daaraan de uren wijdt van haar weldadig leven,</l>
<l>Vlijt, orde en spaarzaamheid steeds met elkaâr vereent,</l>
<l>Door kiesche zind'lijkheid aan alles luister leent.</l>
<pb n="67"/>
<l>Zweeft niet de aanminnigheid op haar bekoorlijk wezen?</l>
<l>En is in 't helder oog niet liefde en trouw te lezen?</l>
<l>Die zachte goedheid, die ons inneemt en verrukt,</l>
<l>Blijft nog haar sieraad, als haar 't pak der jaren drukt,</l>
<l>Wordt meer eerwaardig, meer geduldig, meer verheven,</l>
<l>En opgeluisterd door de hoop op beter leven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De Vrouw, die dus haar' pligt getrouwelijk volbrengt,</l>
<l>Zoo veel haar doorzigt en heur werkkring slechts gehengt;</l>
<l>Geene eer- geen' roemzucht kweekt, niet praalt in weidsche kringen</l>
<l>Maar liefde en achting oogst van hen, die haar omringen,</l>
<l>Die voor haar' Echtgenoot en zijn' belangen leeft,</l>
<l>Getrouw aan eed en pligt, steeds naar volmaking streeft, -</l>
<l>Heeft in mijne oogen eene oneindig hooger waarde,</l>
<l>Dan Staatshervormers en Beroerders van deze aarde,</l>
<l>Wier ijd'le droom zoo vaak de Menschheid heeft verneêrd,</l>
<l>Schoon hen 't misleide volk als halve Goden eert.</l>
<pb n="68"/>
<l>Wie schetst haar, als zij 'thart haars Echtvriends weet te streelen,</l>
<l>En telkens nieuw genot en zoeter vreugd te telen;</l>
<l>Steeds op verbetering - steeds op vered'ling boogt,</l>
<l>Door kieschheid van gevoel ook zijn gevoel verhoogt;</l>
<l>Als zij zijn' smaak verfijnt, verzachtende zijn' zeden,</l>
<l>Door d' onweêrstaanb'ren gloed van haar' bekoorlijkheden;</l>
<l>Den woesten toorn bedwingt, die vaak zijn gistend bloed</l>
<l>Ontroert, gelijk de storm den ligtbeweegb'ren vloed;</l>
<l>Het ziedende geweld der driften doet bedaren,</l>
<l>Als 't heilaanbrengend licht der Zon de onstuime baren;</l>
<l>Als zij de ramp gevoelt, wanneer de ramp hem treft,</l>
<l>Zijn' neêrgebogen geest door zoeten troost verheft,</l>
<l>Door scherts en vrolijkheid en opgeruimde zinnen</l>
<l>De droefheid en den luim gelukkig kan verwinnen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar wie - wie schetst het heil, dat uit haar' boezem vliet,</l>
<l>Als zij een hart vol liefde aan den Geliefden biedt?</l>
<pb n="69"/>
<l>'t Was liefde, die Natuur in hare borst graveerde,</l>
<l>Die haar gevoel verhoogde en zed'lijk schoon vermeerde;</l>
<l>'t Is liefde, die haar aan den Een'gen eeuwig boeit,</l>
<l>Met stroomen van genot uit heel haar wezen vloeit;</l>
<l>'t Is liefde, die haar hier reeds heiligt en verengelt,</l>
<l>Die aardsche zaligheid met Hemel - wellust mengelt;</l>
<l>Zij leent aan alles een' verhevene waardij,</l>
<l>Brengt wensch, bestemming, pligt en deugd in harmonij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij schenkt bekoorlijkheid aan moeijelijke pligten,</l>
<l>Met haar wordt alles ligt - voor haar moet alles zwichten,</l>
<l>Zie, hoe de teed're Vrouw voor den Geliefden blaakt,</l>
<l>En werkt en zorgt en zwoegt, zijn heil het hare maakt;</l>
<l>Zij kent geen' and'ren wensch, dan hem steeds te behagen,</l>
<l>Geene and're glorie, dan zijn' liefde weg te dragen;</l>
<l>Zij leeft niet voor zich zelv' - zij leeft slechts voor den Man,</l>
<l>Gelukkig, zoo zij hem gelukkig maken kan;</l>
<l>Al, wat zij zelve smaakt, moet uit hem tot haar vloeijen;</l>
<l>Dan eerst ontgloeit haar' borst, als zij zijn' borst doet gloeijen,</l>
<pb n="70"/>
<l>Dan eerst heeft zij genot, als hij door haar geniet...</l>
<l>Zij is slechts zalig, om dat zij hem zalig ziet.</l>
<l>Dit is de zegepraal der vrouwelijke liefde!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat heil voor d'Echtvriend blonk, wat leed zijn' boezem griefde,</l>
<l>Zijn' vreugd is hare vreugd, zijn' smart is hare smart...</l>
<l>Zij schenkt hem alles - haar geheel beminnend hart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Heil'ge, zaal'ge liefde! o onvervalschte weelde,</l>
<l>Die nimmer naberouw, die nimmer wroeging teelde!</l>
<l>ô Bron van reinheid, uit de Godheid voortgevloeid!</l>
<l>ô Vonk van zuiv're vlam, die 't Eng'lendom ontgloeit!</l>
<l>Ja! onschuld is uw' kiem, goedwilligheid uw wezen,</l>
<l>Begeerte is nooit in 't hart, door U bezield, gerezen; -</l>
<l>Neen, zuiver - zaligend is de echte liefde-gloed,</l>
<l>Die heerlijk uitblinkt in het vrouwelijk gemoed.</l>
<pb n="71"/>
<l>Waar wordt op de aarde een heil, zoo groot - zoo rein gevonden,</l>
<l>Als 't heil van Man en Vrouw, door huwlijksmin verbonden?</l>
<l>Ja! zalig is hij, die in dezen tooverkring,</l>
<l>Den kelk der vreugde van een' kuische gade ontving!</l>
<l>Maar ongelukkig, die in 't koel, eentoonig leven,</l>
<l>De vreugd bij naam slechts kent, die liefde alleen kan geven:</l>
<l>Hij ziet, Natuur, uw schoon - verwerpt 't geen gij hem biedt, -</l>
<l>Hij leeft... helaas! en smaakt het zoet van 't leven niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen! neen! er wordt geen heil zoo groot - zoo rein gevonden,</l>
<l>Als 't heil van Man en Vrouw, voor de eeuwigheid verbonden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wordt ooit de sterv'ling hier met Hemelvreugd gevleid,</l>
<l>Dan is het in den kring van stille huislijkheid.</l>
<l>Hoe kleen die kring ook zij, hoe ned'rig ook de woning,</l>
<l>Wie liefde's zegen oogst, ruilt nimmer met een' Koning;</l>
<l>Hij heeft geen' wenschen, die hij niet bevredigd vindt;</l>
<l>Hij draagt geen' diadeem - maar mint en wordt bemind;</l>
<pb n="72"/>
<l>Hem siert geen purper - maar hem kwellen ook geen' zorgen;</l>
<l>Hij praalt niet - maar hij leeft voor 't oog des nijds verborgen;</l>
<l>Hij viert geen schat'rend feest - maar ieder dag bereidt</l>
<l>Een' feestdag voor zijn hart van zoete eenstemmigheid;</l>
<l>Voor hem bruist geen pokaal, waarin de wellust schittert -</l>
<l>Maar hij drinkt ook geen' teug, door naberouw verbitterd,</l>
<l>Neen, ieder vreugde wordt geheiligd door de min,</l>
<l>En elk eenvoudig maal een gastmaal voor 't gezin.</l>
<l>Verbeelding toovert meê: men zweeft zelfs boven de aarde,</l>
<l>Elk voorval, hoe gering, verkrijgt eene ed'le waarde,</l>
<l>Elk voorval wordt een' bron van nieuwe zielenvreugd...</l>
<l>En 't leven is gewijd aan God, aan liefde en deugd.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En - nog ontbreekt er iets - 't heil is nog onvolkomen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wat doet het hart der Vrouw van zaal'ger toekomst droomen?</l>
<l>Wat is het, dat haar vleit, terwijl haar boezem hijgt?</l>
<l>ô Heilig voorgevoel! .. Zij wenscht, zij bloost en... zwijgt.</l>
<pb n="73"/>
<l>Haar' wenschen zijn vervuld - ze is Moeder! - Opgetogen</l>
<l>Van blijdschap, ziet zij nu haar' waarde als mensch verhoogen.</l>
<l>Ach! zoo de God der liefde onze aardsche liefde loont,</l>
<l>Dan is 't, als Hij den echt met lieve kind'ren kroont;</l>
<l>Wat heil ook hier beneên den sterveling bejegen' -</l>
<l>Dit is het ideaal van d' allergrootsten zegen;</l>
<l>De liefde zij de bron van zuiv're zaligheên,</l>
<l>De vrucht dier liefde smelt en Man en Vrouw tot één,</l>
<l>Hun wezen, bloed en ziel zijn nu niet meer gescheiden,</l>
<l>Het kind is beider beeld - 't bloed en de ziel van beiden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dan... stil! van waar die traan? .. hij is mijn kroost gewijd!</l>
<l>Twee bloemen, ach! verwelkt in d' eersten lentetijd!</l>
<l>Uw bloei was kort, maar schoon - mij eeuwig dierb're loten,</l>
<l>Die, uit den kuischen schoot der beste vrouw gesproten,</l>
<l>Verheerlijkt zijt bij God! - 'k eerbiedig zijnen wil,</l>
<l>In alles wijs en goed, en zwijg gelaten stil -</l>
<pb n="74"/>
<l>Gij waart de zaligheid van twee vereende harten,</l>
<l>Uw' dood heeft hen gegriefd met ongeneesb're smarten....</l>
<l>Ach! 't is me een zoet gevoel, als 't oog een traan ontvliet,</l>
<l>Wie vaderlijk gevoelt, misduidt dien traan mij niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe groot ook dit gemis zij voor het ouder-harte,</l>
<l>Er is iets heiligs - iets verhevens in die smarte;</l>
<l>'t Kroost te verliezen grieft met bitt're zielepijn,</l>
<l>Maar 't is rampzaliger, om kinderloos te zijn;</l>
<l>De liev'ling van mijn hart is wel voor 't hart verloren,</l>
<l>Doch nooit heb ik gewenscht, dat hij niet waar geboren, -</l>
<l>Het ouderlijk gevoel is streelend voor 't gemoed,</l>
<l>Het mengt in 't bitterst wee zoo menig droppel zoet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! wat ook hier beneên den sterveling bejegen',</l>
<l>'t Bezit van kinderen is de allergrootste zegen.</l>
<pb n="75"/>
<l>Hoe hoog de waarde van de Vrouw ook rijzen moog,</l>
<l>Wanneer zij Moeder is, rijst zij oneindig hoog.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De naam van Bruid en Gâ klinkt lieflijk haar in de ooren,</l>
<l>Als zij dien uit den mond eens dierb'ren vriends mag hooren, -</l>
<l>Maar de achtb're Moeder-naam, die 't al in zich besluit</l>
<l>Wat de aarde zaligs heeft, is lieflijker geluid.</l>
<l>Haar aanzijn wordt vernieuwd - veredeld wordt haar wezen,</l>
<l>Haar' zielsverrukking is ten hoogsten top gerezen,</l>
<l>De liefde, die haar hart het reinst genot bereidt,</l>
<l>Wordt heilig - Godlijk en vloeit in de onsterflijkheid.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! heerlijk is het beeld der moederlijke liefde!</l>
<l>Als pijn haar folterde en verscheurende angst haar griefde,</l>
<l>Wanneer zij 't kind, zoo lang gedragen onder 't hart,</l>
<l>Met onbeschrijfbaar weê, met onnagaanb're smart,</l>
<l>Steeds met gevaar, en vaak ten koste van haar leven,</l>
<l>Als 't zegel van de min heur' Echtvriend heeft gegeven,</l>
<pb n="76"/>
<l>En zich dan zalig voelt.... klinkt in dit heilig uur,</l>
<l>Ter glorie van de Vrouw, 't triomflied der Natuur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Barmhartig Vader! welk een' zee van bitter lijden -</l>
<l>Van namelooze smart.... en welk een moed in 't strijden!</l>
<l>Wat Almagt is het, die dit wee verduren kon?</l>
<l>'t Is moederliefde alleen, die alles overwon!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ja! om een' lach van 't kind, dat aan haar' boezem dartelt,</l>
<l>Vergeet zij 't angstig uur, toen 't zich heeft losgesparteld;</l>
<l>Wanneer de moeder - melk voor 't teeder pandjen vloeit,</l>
<l>Klopt ook het moeder - hart, dat voor den zuig'ling gloeit;</l>
<l>Zij leeft geheel voor hem, stopt niet uit laffe weelde</l>
<l>De milde bronwel, die Natuur zoo rijk bedeelde;</l>
<l>Zij huurt geen' sappen, waar niet zelden gift in speelt,</l>
<l>'t Welk vaak in lat'ren tijd de grootste jamm'ren teelt, -</l>
<l>Waar vreemde driften en onedel vuur in gloeijen,</l>
<l>Die niet uit liefde, maar alleen uit winzucht vloeijen;</l>
<pb n="77"/>
<l>Neen de ed'le Moeder wil, in spijt van koorts en pijn,</l>
<l>Bij 't moederlijk gevoel als Moeder zalig zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Die pligten mogen dan de schoonheid al doen tanen,</l>
<l>De Vrouw behoeft zich niet door 't schoon een' weg te banen</l>
<l>Tot 't hart van haren Man. Hoe meer ze in liefde gloeit</l>
<l>Voor 't kroost, hoe meer zij ook den Echtvriend aan zich boeit.</l>
<l>Met onvermoeide zorg haar' kind'ren op te voeden,</l>
<l>'t Gevaar te tarten, om hen voor gevaar te hoeden,</l>
<l>Geheel te leven voor de pligten van den echt -</l>
<l>Dit is het, dat de Man 't naauwst aan zijn' Gade hecht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De roos moge op de wang, het vuur in de oogen kwijnen,</l>
<l>De liefde zal in 't hart met held'rer flikk'ring schijnen:</l>
<l>Daar elk regtschapen Man, die teederlijk bemint,</l>
<l>Zijn' Vrouw, als Moeder van zijn kroost, 't beminlijkst vindt.</l>
<l>Als zij zich bezig houdt met hare dierb're panden -</l>
<l>De vrucht der reinste min, de sterkste huwlijksbanden -</l>
<pb n="78"/>
<l>Eene onbestemde vreugd stil in haar' boezem sluipt,</l>
<l>En hoogmoed op haar kroost haar ongemerkt bekruipt,</l>
<l>In teêrheid wegsmelt... en zij 't hart verheft naar boven,</l>
<l>Om Hem, die alles schonk, voor zijne gunst te looven,</l>
<l>Als haar verhoogd gevoel in stille tranen vliet...</l>
<l>Zoo is het, dat de Man liefst zijne Gade ziet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen! niets kan op deze aard' zoo veel genoegen geven,</l>
<l>Als 't zaligend geluk van zich te zien herleven</l>
<l>In kinderen, die ons de kuische sponde biedt...</l>
<l>ô Hemel - wellust! ik gevoel, maar schets u niet!</l>
<l>ô Volheid van genot! ô rijkdom van tooneelen,</l>
<l>Die 't hart van Man en Vrouw verheffen, roeren, streelen!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zie de beval'ge Gade in haren kleenen kring,</l>
<l>Zoo innig vergenoegd met 't lot, dat zij ontving;</l>
<l>Hoe kalm, hoe vreedzaam - zacht is haar gelukkig leven!</l>
<l>Zij is van 't dierbaar kroost, dat haar bemint, omgeven.</l>
<pb n="79"/>
<l>Men dartelt, schertst en lacht - zij regelt spel en vreugd,</l>
<l>En strooit al spelende de zaden van de deugd.</l>
<l>Den Man, van 'twerk vermoeid, ontspant een' vreugd, zoo teeder,</l>
<l>Hij zet zich in den kring der vrolijke onschuld neder,</l>
<l>Vergeet de zorgen van beroep of bezigheid,</l>
<l>Geliefkoosd van zijn' Gade en van zijn kroost gevleid.</l>
<l>Nu stoeit hij met den knaap, dan moet hij iets vertellen,</l>
<l>'t Genoegen klimt ten top, daar de uren henen snellen;</l>
<l>Het snapziek meisjen hoort aandachtig naar 't verhaal,</l>
<l>Zegt Moeder, 't geen haar treft, weêr in gebroken taal;</l>
<l>Het ouder knaapje, van verrukking opgetogen,</l>
<l>Voelt reeds het schoon der deugd en 'tvuur straalt uit zijne oogen,</l>
<l>Terwijl aan Moeders borst het jongste aanvallig kind,</l>
<l>Voltooijend dit taf'reel, zijn al' - zijn' Hemel vindt.</l>
<l>Zie den verrukten Man met zijne kind'ren spelen,</l>
<l>De vreugd, die de onschuld streelt, kan ook zijn' boezem streelen;</l>
<l>Hoe edel is 't gevoel, 't welk op zijn wezen blinkt!</l>
<l>Hoe rein 't genot, dat hij met volle teugen drinkt!</l>
<l>Hier heft hij 't hoofd omhoog - hier voelt hij al zijn' waarde,</l>
<l>Als Man, als Vader en gebiedend Heer der aarde;</l>
<pb n="80"/>
<l>'t Verschiet is opgeklaard - bestemming, doel en pligt,</l>
<l>Wat hem eens donker scheen, wordt helder voor 't gezigt;</l>
<l>Hij leeft.... en met zijn' dood gaat 't leven niet verloren,</l>
<l>Zijn bloed vloeit in zijn kroost - hij ziet zich zelv' herboren;</l>
<l>Zijn boezem zwelt, - hij juicht in 't zaal'ge van zijn lot,</l>
<l>Fier op zijn' ed'len rang, als Schepper onder God.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>De zachte - teed're Gade, aan zijne zij' gezeten,</l>
<l>Vertoont het beeld der rust en van een kalm geweten.</l>
<l>Gelijk de zilv'ren Maan zweeft aan d'azuren trans</l>
<l>In stille majesteit, en zich met achtb'ren glans</l>
<l>In 't gladgekemde meer en held're stroomen spiegelt,</l>
<l>Terwijl geen windjen blaast en 't vloeibaar dundoek wiegelt:</l>
<l>Zoo blinkt ze in zachten glans voor 't vredig huisgezin,</l>
<l>'t Kroost kaatst dien glans terug; zij ziet haar' huwlijksmin</l>
<l>In stille majesteit en achtb'ren luister gloren,</l>
<l>En door geen' driften haar' verheven rust verstoren.</l>
<pb n="81"/>
<l>ô Heil'ge liefde en trouw, die in het huwlijk woont,</l>
<l>En in uw' tooverkring weldadig tot u troont</l>
<l>Al 't menschelijk geluk - al de aardsche zaligheden;</l>
<l>Voor hem, die u geniet, bloeit een bekoorlijk Eden!</l>
<l>Welzalig, die aan u zijn' zaligheid vertrouwt!</l>
<l>De grootheid van deze aarde is hier slechts klatergoud,</l>
<l>De glans van kroon en troon moet hier als damp verdwijnen,</l>
<l>Hier moet Potosi's en Golkonda's rijkdom kwijnen...</l>
<l>Men mint en wordt bemind, daar men den grootsten schat -</l>
<l>Al, wat de wereld heeft, met éénen arm omvat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Waar dus de huwlijksmin twee harten zamen strengelt,</l>
<l>Zijn Man en Vrouw en kroost op de aarde reeds verengeld;</l>
<l>Waar dus 't vertrouwen woont, waar zoo de liefde viel,</l>
<l>- Ik zing het <hi rend="sc">vondel</hi> na - smolt liefde ziel met ziel,</l>
<l>Smolt liefde hart met hart voor de eeuwigheid te gader,</l>
<l>En geene liefde komt Gods Vaderliefde nader.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="82"/>
<l>* * *</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wordt dus de Vrouw als Gade eerwaardig in ons oog,</l>
<l>Wanneer zij Moeder is rijst zij oneindig hoog.</l>
<l>Hoe edel blinkt zij niet! hoe heerlijk prijkt haar' waarde!</l>
<l>Zij is Gods meesterstuk, een pronkbeeld hier op aarde;</l>
<l>Verheven is de deugd, die in haar' boezem gloort,</l>
<l>En 't zaligste genot vloeit uit haar wezen voort -</l>
<l>Wie weigert nog, om haar verdienden lof te geven?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Men zeg niet: ‘deze lof is al te ver gedreven;</l>
<l>De dichter is misleid, daar hem de schijn bedroog,</l>
<l>Hij zag de vlekken niet - de glans verblindde 't oog.’</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen! ik misleid mij niet! ik heb de Vrouw bezongen,</l>
<l>Zoo als Natuur haar schiep - door driften niet verwrongen.</l>
<l>Ik ijs, als zij, van aard zoo teêr, zoo goed, zoo zacht,</l>
<l>In wreedheid is verhard en met de ellende lacht;</l>
<pb n="83"/>
<l>'k Gruw van Bacchanten en heur' schand'lijke euveldaden,</l>
<l>'k Verfoei de <hi rend="sc">fulvia</hi>'s, met eeuw'gen vloek beladen; -</l>
<l>Ontroering grijpt mij aan, als zij in menschenbloed</l>
<l>Wellustig plassen en haar' moordzucht razend woedt;</l>
<l>Een <hi rend="sc">nero</hi> doet mijn hart voor 't menschlijk harte beven...,</l>
<l>Maar wordt die wreedheid door een' vrouwen hand bedreven, -</l>
<l>Woedt een' <hi rend="sc">poppaea</hi> - dan, dan krimpt mij 't hart in één,</l>
<l>Daar zij een' Furie werd, wier aanleg Godlijk scheen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch moet het schoon Geslacht in onze schatting dalen,</l>
<l>Om dat ontaarden van het spoor der rede dwalen?</l>
<l>Verliest de mensch zijn' rang, als 's Hoogsten evenbeeld,</l>
<l>Om dat een aterling zweemt naar der duiv'len teelt?</l>
<l>Is 't Godlijk schoone der Natuur niets waard te schatten,</l>
<l>Om dat er planten zijn, die doodlijk gift bevatten?</l>
<l>Prijkt 't schitt'rend Starrenheer met minder majesteit,</l>
<l>Om dat een dwaallicht soms den reiziger misleidt?</l>
<l>Neen! 't zwart der boosheid moet den glans der deugd verhoogen,</l>
<l>Gelijk de donk're nacht het licht der Hemel - bogen.</l>
<pb n="84"/>
<l>Het wreede - afschuwelijke in een' <hi rend="sc">domitiaan</hi></l>
<l>Verheft den besten Vorst - den edelen <hi rend="sc">trajaan</hi>;</l>
<l>En een' <hi rend="sc">domitia</hi>, in schand'lijke ontucht zinkend,</l>
<l>Versiert <hi rend="sc">plotina</hi>'s deugd, in schoonen luister blinkend.</l>
<l>Eene enk'le zink' - de Seks' blijft onzen eerbied waard...</l>
<l>Hier ligt haar' lofspraak in: de slechten zijn <hi rend="i">ontaard.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Walg van de Schoone, die haar hart te zeer verteedert,</l>
<l>En hare waarde door gevoeligheid vernedert,</l>
<l>Onvatbaar, daar zij zucht en eeuwig smacht en schreit,</l>
<l>Voor ed'le daden, deugd en voor menschlievendheid.</l>
<l>Zij dwaalt en klaagt haar' nood aan veld en beemd en boomen,</l>
<l>Zoekt koeling voor haar' brand bij frissche bron en stroomen;</l>
<l>Het murm'len van de beek is in haar oor muzijk,</l>
<l>Gevoelig zweeft zij rond in 't bloem - en plantenrijk,</l>
<l>Vermengt de paarlen, uit haar' brandende oogjes zinkend,</l>
<l>Met paarlen van den dauw, op rozen - blaadjes blinkend,</l>
<l>Wordt teeder, als ze een' bloem, verlaten - eenzaam ziet,</l>
<l>En ach! haar hart vergeet 't vergeetmijnietjen niet.</l>
<pb n="85"/>
<l>Zij zucht een droevig lied, den weêrklank van haar' smarte,</l>
<l>De treur'ge toonen zijn akkoorden voor haar harte</l>
<l>En zoete melodij - zij kent der vog'len taal,</l>
<l>Kwijnt met den tortel en klaagt met den nachtegaal;</l>
<l>Zij ziet de ramp eens Vriends... troost hem met koele reden,</l>
<l>En valt in onmagt, als ze een wormpjen heeft vertreden;</l>
<l>Doolt op een kerkhof, roept de teed're - kuische Maan</l>
<l>Vaak om vertroosting en om medelijden aan; -</l>
<l>'t Gevoel klimt hooger - ja! het dreigt haar te verslinden,</l>
<l>Zij zoekt, zij hijgt naar rust, doch kan die nergens vinden, -</l>
<l>En zwijmt, daar zij heur hart niet meer verteed'ren kan,</l>
<l>Gevoelloos van gevoel, ... in de armen van een' Man.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Deez' toestand is een' ziekte, en waard' ons medelijden;</l>
<l>De koorts heeft uitgewoed, dank zij den geest der tijden!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Neen! ik misleid mij niet - 't smart mij, te moeten zien,</l>
<l>Dat Vrouwen offers aan de schand'lijkste ontucht biên,</l>
<pb n="86"/>
<l>Dat ik in 't zachte hart de driften zie regeren,</l>
<l>Met een gekroonde hoer <hi rend="sc">antonius</hi> boeleren,</l>
<l>Dat zelfs een <hi rend="sc">cesar</hi> aan dien wulpschen boezem zinkt</l>
<l>En weelde's zwijmelkelk met woeste teugen drinkt;</l>
<l>Dat Rome, in slavernij, verzwakt door laffe weelde,</l>
<l>Geen' telg van <hi rend="sc">cato</hi> meer, maar <hi rend="sc">messalina</hi>'s teelde,</l>
<l>Het grootsche Staatsbestuur aan geile lonken hing,</l>
<l>De deugd, en Rome zelfs met haar, te gronde ging.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar kan het wel tot schand' van ed'le Vrouwen strekken,</l>
<l>Dat <hi rend="sc">phrijne</hi>'s, wulpsch van aard, heur' adeldom bevlekken?</l>
<l>Neen! de eigen drift, waardoor <hi rend="sc">sophronia</hi> bezwijkt,</l>
<l>Veredelt <hi rend="sc">lucia</hi>, wier deugd in luister prijkt.</l>
<l>Was niet den mensch gevoel en lust en bloed gegeven,</l>
<l>Wat glorie zou het zijn, om zed'lijk - kuisch te leven?</l>
<l>Ja, deugd is altijd strijd, en zij heeft meer waardij,</l>
<l>Wanneer de strijdende zwak en verleidlijk zij.</l>
<l>De Algoedheid heeft de Vrouw begaafd met rede en zinnen,</l>
<l>Op dat zij struikelen - maar ook kon overwinnen.</l>
<pb n="87"/>
<l>Zij, die verwint, is waard, dat elk haar de eerkroon biê,</l>
<l>Zij, die bezwijkt, dat elk meêwarig op haar zie:</l>
<l>Gewis! 't betaamt den Man, dat hij met vriendlijke oogen</l>
<l>De zwakke Vrouw aanschouwt, zoo vaak door hem bedrogen.</l>
<l>Of is de Man het niet, die de onschuld streelt en vleit,</l>
<l>Haar hand en hart belooft... en ach! te snood misleidt,</l>
<l>Die zich voor God niet schaamt, haar eeuwig trouw te zweren,</l>
<l>En 't duivelsch opzet voedt, om schand'lijk haar te onteeren,</l>
<l>Die in het woest genot de Vrouw een' Engel noemt,</l>
<l>En, na gekoelden lust, tot een' boeleerster doemt?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zij, die dus valt, vindt in oneindig reiner Oogen,</l>
<l>Dan die van menschen, ligt genade en mededoogen:</l>
<l>Maar wee den booswicht, die de onteerde Vrouw veracht,</l>
<l>Met hare ellende spot en met heur' tranen lacht!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Roem onze zeden niet: maar 'k wil niet heesch mij schreeuwen</l>
<l>Tot schande van onze Eeuw - tot lof der vorige Eeuwen;</l>
<pb n="88"/>
<l>'k Erken en zie met smart, dat ook in onzen tijd</l>
<l>Zoo menig <hi rend="sc">lais</hi> zich aan vuigen wellust wijdt;</l>
<l>'k Erken en zie met smart, dat dartele <hi rend="sc">agrippijnen</hi></l>
<l>De bloem der onschuld, naauw ontloken, doen verdwijnen;</l>
<l>'k Erken, dat menigeen, in schijn beschaafd - verlicht,</l>
<l>Voor de ontucht tempels bouwt op 't puin van deugd en pligt;</l>
<l>'k Erken de losheid in beginselen en zeden,</l>
<l>'k Weet, hoe ligtzinnigheid wordt openlijk beleden,</l>
<l>Hoe sporelooze weelde en doovend zingenot</l>
<l>Den mensch zoo diep verlaagt, dat hij met onschuld spot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar is de mensch volmaakt reeds in dit zinlijk leven?</l>
<l>Luidt niet het hoog Gebod, om naar de deugd te <hi rend="i">streven?</hi></l>
<l>Volmaakbaar is hij en neemt toe in zed'lijk schoon,</l>
<l>Doch eerst in de Eeuwigheid siert hem de zegekroon.</l>
<l>Zoo lang de Wereld het genot betoov'rend schildert,</l>
<l>Zoo lang verleiding het verleidlijk hart verwildert,</l>
<l>Zoo lang de wellust-stroom voor 't oog bekoorlijk vliet,</l>
<l>Bedwelmend zinvermaak aan 't zinlijk wezen biedt,</l>
<pb n="89"/>
<l>Moet ook de sterveling een glibb'rig pad betreden,</l>
<l>Wordt vaak van 't spoor geleid door valsche aanloklijkheden,</l>
<l>En merkt, als op zijn' weg geen enk'le lichtstraal blinkt,</l>
<l>Dat hij is afgedwaald en in een' draaikolk zinkt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Zoo was 't - zoo is het nog - zoo zal het altijd blijven!</l>
<l>'t Gevaar verzacht ik niet - 'k wil 't ook niet overdrijven:</l>
<l>Wie 't oude alleen verheft en alles laakbaar vindt,</l>
<l>Wat hem zijn leeftijd biedt - is op zijn' beurt verblind.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>'k Erken: de Menschheid is in menschen diep verbasterd...</l>
<l>Maar God! hoe vele zijn niet schandelijk belasterd!</l>
<l>Ik ken - en 'k roem er op - zoo menig ed'le vrouw,</l>
<l>Die teeder is in liefde en rein in huwlijkstrouw;</l>
<l>Die voor de deugd alleen haar' schoone borst voelt zwoegen,</l>
<l>En zaal'ge zielrust vindt in huisselijk genoegen;</l>
<l>Die alles - <hi rend="i">alles</hi> is voor haren Echtgenoot,</l>
<l>Die hem een vlekloos hart, vol heil'ge liefde bood,</l>
<pb n="90"/>
<l>Dat hart steeds zuiver houdt - en op wier deugdzaam leven</l>
<l>Het minste smetjen van verdenking niet wil kleven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Gij, van uwen kring het sieraad en de vreugd!</l>
<l>Blonk niet uw' zedigheid nog schooner, dan uw' deugd,</l>
<l>Uw' naam zou met uw' roem mijn' zangen ook versieren:</l>
<l>Doch - even als de beek, wier golfjes ned'rig zwieren,</l>
<l>Beschaduwd door 't geboomt, met bloem en struik bedekt,</l>
<l>Bescheiden zich aan 't oog des wandelaars onttrekt, -</l>
<l>Zoo vloeit uw leven heen - gij moogt verborgen gloren,</l>
<l>En u te noemen, is uw' zaal'ge rust te storen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik ken zoo menig Maagd, wier onschuld Godlijk prijkt,</l>
<l>Die voor 't Sirenen lied, hoe zoet ook, niet bezwijkt,</l>
<l>Die - zuiver als de bloem, waarop geen oog ooit staarde,</l>
<l>En uit wier frisschen kelk geen' bij nog honig gaarde;</l>
<l>Als dauw, die aan Auroor's rooskleur'ge ving'ren gloeit;</l>
<l>Als de eerste drop der bron, wen ze uit haar' oorsprong vloeit -</l>
<pb n="91"/>
<l>De eer 't dierbaarst kleinood acht, meer waardig, dan haar leven,</l>
<l>En alles, wat zij heeft, eens vlekkeloos zal geven</l>
<l>Aan hem, die haar verdient, wier deugden zij waardeert,</l>
<l>Die de onschuld heilig houdt en in de Vrouw vereert.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voor zulken klinkt mijn lied - haar wijde ik mijne toonen!</l>
<l>Wee hem, die zijn vernuft scherpt om hare eer te honen,</l>
<l>Wiens hart 't geloof ontzonk aan vrouwelijke deugd!</l>
<l>Voor hem bloeit op deze aard' geen' schuldelooze vreugd.</l>
<l>Neen! niets - niets is in staat, mij dit geloof te ontrooven,</l>
<l>'t Verschaft een' zaligheid, die alles streeft te boven:</l>
<l>Ja, deugd en onschuld zijn in 't hart der Vrouw gegrift -</l>
<l>Wie haar miskent, veracht des Scheppers eêlste gift.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En Gij, in wie zij prijkt, de glorie dezer Zangen!</l>
<l>Wilt mijne hulde met goedgunstigheid ontvangen!</l>
<pb n="92"/>
<l>'k Heb uw' voortreflijkheid - uw' luister afgemaald</l>
<l>Naar 't licht, waarmeê de God der Dichtkunst mij bestraalt,</l>
<l>En zong ik al - te - met uw' lof op lage toonen,</l>
<l>Gij zult om 't edel doel de zwakke kunst verschoonen:</l>
<l>Ik vrees uw oordeel niet, schoon ik 't eerbiedig wacht -</l>
<l>Waar Gij de vierschaar spant, daar valt het vonnis zacht.</l>
</lg>
<p>* <hi rend="sub">*</hi> *</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="93"/>
<head rend="h3">Verbeteringen.</head>
<list>
<item>Voor reg. 4 op bladz. 8 leze men:
<lb/>
Zij kunnen nimmer, dus gedoemd, uw' ruwe zeden</item>
<item>En op bladz. 4 reg. 12,
<lb/>
in plaats van <hi rend="i">jeugdig - lagchend.</hi></item>
</list>
<pb rend="blank" n="94"/>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>