<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
  <teiHeader> 
	 <fileDesc> 
		<titleStmt> 
		  <title type="main">Vaderlandsch A-B boek voor de Nederlansche
			 jeugd</title> 
		  <author>J.H. Swildens</author> 
		</titleStmt> 
		<editionStmt> 
		  <p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
		  <p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 366 H 21</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
		  <p>Dit bestand biedt, behoudens enkele hierna te noemen ingrepen, een
			 diplomatische weergave van <hi rend="i">Vaderlandsch A-B boek voor de
			 Nederlandsche jeugd</hi> van J.H. Swildens uit 1781.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
		  <p>In deze digitale versie is alles wat in de legger gotisch is vet
			 weergegeven. Romein wordt weergegeven als romein en cursief als cursief.</p> 
		  <p>Helaas beschikken wij niet over de originele illustratie van pagina
			 XVI. Deze illustratie is van kopie gescand.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand
			 naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet
			 overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel
			 voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco
			 pagina's (p. II, IV, XXXVI, 2, 26 en 60) zijn niet opgenomen in de lopende
			 tekst.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. III)]</hi></p> 
		  <p>VADERLANDSCH</p> 
		  <p>A-B</p> 
		  <p><hi rend="spat">BOEK</hi></p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="sc">voor de</hi></p> 
		  <p>NEDERLANDSCHE JEUGD.</p> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill01.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <p><hi rend="spat">AMSTERDAM</hi></p> 
		  <p>BY W. HOLTROP. 1781.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 61)]</hi></p> 
		  <p><hi rend="i">De</hi> Plaatjes <hi rend="i">van het</hi>
			 <hi rend="sc">Vaderlandsch</hi> A-B <hi rend="sc">Boek</hi> <hi
			 rend="i">zyn</hi> geïnventeerd <hi rend="i">door den Aucteur zelven, en voor
			 hem verder</hi> geördineerd <hi rend="i">en getékend door</hi> P. Wagenaar den
			 Jongen, <hi rend="i">wiens fraaije Ordinantie- en Penseel-kunst by alle
			 Kenneren reeds den verdienden lof begint te verwerven</hi>. - - (<hi
			 rend="i">De</hi> Papiermaakery <hi rend="i">op letter</hi> P, <hi
			 rend="i">het</hi> Gedenktéken <hi rend="i">en de twee Draagertjes op
			 letter</hi> E, <hi rend="i">de</hi> Figuurtjes <hi rend="i">op bladzyde</hi> 7,
			 <hi rend="i">en de</hi> Ornamentjes <hi rend="i">van het eerste</hi> A-B
			 <hi rend="i">blad zyn getékend door eene andere hand</hi>.)</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="i">De</hi> Plaatjes <hi rend="i">zyn voor den Aucteur</hi>
			 gegraveerd <hi rend="i">door de volgende Kunstenaars</hi>.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>A, B, D, G (<hi rend="i">de dag</hi>), I (<hi
			 rend="i">Indiaan</hi>), K, L, O, P, S, W, Y <hi rend="i">en het Plaatje op pag.
			 7. door</hi> L. Brasser.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>F, J (<hi rend="i">Jeugd</hi>) T, U, X, Z, <hi rend="i">door</hi> N.
			 van der Meer Junior.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>G (<hi rend="i">de nagt</hi>) M, N, Q, <hi rend="i">door</hi> C.
			 Bogerts.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p>C, E, H, R, V, <hi rend="i">door</hi> C. Brouwer.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="i">De Grondbeginzels van alle Kunsten en Handwerken door
			 eenen byzonderen Liefhebber dier zaaken</hi>.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="i">Het Heel - Al door</hi> B. de Bakker.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="i">De Tytel, het</hi> A-B, <hi rend="i">de Vaarsjes onder
			 de Plaatjes, de Cyffers en andere letters of woorden, als mede het Kaartje op
			 letter</hi> N, <hi rend="i">zyn gesneden door den Kaart- en Lettersnyder</hi>
			 J. Condet.</p> 
		  <p> </p> 
		  <p><hi rend="i">De Hout-sneedjes boven en onder den Letterdruk zyn
			 gemaakt door</hi> H. Numan.</p> 
		  <p> </p> 
		</editionStmt> 
		<publicationStmt> 
		  <availability> 
			 <p>2004 dbnl</p> 
			 <p> </p> 
		  </availability> 
		  <idno>swil002vade01_01</idno> 
		</publicationStmt> 
		<notesStmt> 
		  <note>scans</note> 
		</notesStmt> 
		<sourceDesc> 
		  <p>J.H. Swildens, <hi rend="i">Vaderlandsch A-B boek voor de
			 Nederlandsche jeugd</hi>. W. Holtrop, Amsterdam 1781</p> 
		  <p> </p> 
		</sourceDesc> 
	 </fileDesc> 
	 <encodingDesc> 
		<p>DBNL-TEI 1</p> 
	 </encodingDesc> 
	 <revisionDesc> 
		<change> 
		  <date>2004-05-14</date> 
		  <respStmt> 
			 <name type="person">LvtL</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>colofon toegevoegd</item> 
		</change> 
		<change> 
		  <date>2002-02-22</date> 
		  <respStmt> 
			 <name type="person">JvdH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
		</change> 
	 </revisionDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> 
	 <interpGrp><interp type="primair" value="swil002vade01"/> 
	 </interpGrp> 
	 <body> 
		<div type="chapter"> 
		  <div type="section"> <pb n="V"/> 
			 <p> 
				<figure> 
				  <p><xptr to="swil002vade01ill02.gif"/></p> 
				</figure></p> <pb n="VI"/> 
		  </div> 
		  <div type="section"> 
			 <p> 
				<figure> 
				  <p><xptr to="swil002vade01ill03.gif"/></p> 
				</figure></p> 
			 <lg type="poem"> 
				<l><hi rend="i">Akkerman,</hi> het nutste werk wordt van u
				  verricht:</l> 
				<l>Alles, wat ons voedt en dekt, zyn we aan u verpligt.</l> 
			 </lg> 
		  </div> 
		  <div type="section"> 
	 <head rend="h3">Aa</head> 
	 <p>De <hi rend="i">Akkerman</hi> doet het nutste werk. Buiten hem zou men
		geene Veldvruchten hebben, en dus geen Brood, geen Bier, geen Linnen, noch iets
		van 't geen elk mensch noodig heeft om te leeven. - Hy draagt ook den naam van
		Boer (een verkort woord van bouwer) wyl hy 't land bouwt, dat is bearbeidt.</p>
	 
	 <p>Ploegen, eggen en zaaijen zyn de eerste bézigheden van deezen braaven
		man. - Het gezaaide graan spruit uit en schiet op in lange halmen, in wier
		airen de vrucht groeit. Als dezelve ryp is, worden die halmen afgemaaid, in
		schooven gebonden, en in de Schuuren gevoerd. Dan worden die Schooven aldaar
		uitgedorscht, en de uitgedorschte vruchten gewand, dat is van hun kaf
		gezuiverd.</p> 
	 <p>Van de gezuiverde Rogge of Tarwe, in de molens tot meel gemaalen, wordt
		met water een deeg gemaakt. Dat deeg wordt gebakken, en dan heeft men
		Brood.</p> 
	 <p><hi rend="i">Ploegen, eggen, zaaijen, maaijen, dorschen, wannen, maalen,
		kneeden, bakken</hi>; - <hi rend="spat"><hi rend="sc">Brood</hi></hi>.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="VII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill04.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Burger,</hi> gy beschermt de Stad. Stel hierin uw
				eer.</l> 
			 <l>Dit moet ieder <hi rend="i">Burger</hi> doen, ook de grootste
				Heer.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Bb</head> 
		<p>Elk, die in eene Stad woont, en 'er byzonder toe behoort, de grootste
		  Heer zo wel, als de mindere Man, is een <hi rend="i">Burger</hi> van die Stad.
		  - Elke Stad is als een groot Huisgezin, waarin ieder arbeidzaam en vreedzaam
		  moet leeven en alles willig doen, of laaten, wat de Wetten gebieden, of
		  verbieden.</p> 
		<p>Daarenboven moet elk Nederlandsch <hi rend="i">Burger</hi> altyd
		  gezind en bereid zyn om zyne Stad te helpen beschermen. Daartoe moet hy zich
		  van zyne Jeugd af aan, zo veel als mogelyk is, oefenen en bekwaam maaken.</p> 
		<p>Alle Kinderen, van wat stand ook, moeten zo vroeg, als mogelyk is,
		  leeren dat zy ook aankoomende <hi rend="i">Burgers</hi> en <hi
		  rend="i">Burgeressen</hi> zyn. De lust om met het snaphaantje te speelen moet
		  in de Knaapjes aangekweekt worden. De Meisjes moeten vermaak scheppen in zulk
		  een spel te zien.</p> 
		<p>(In het plaatje wordt een deel van het Amsterdamsche Stadhuis en van
		  den Dam verbeeld. Eene Compagnie <hi rend="i">Burgers</hi> trekt 'er op. De
		  Jongetjes leeren doen zo als hunne Vaders)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="VIII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill05.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Cyffermeester,</hi> leer de Kunst, hoe men telt in 't
				kort.</l> 
			 <l>Kindren, leert dan hoe een groot uit veel kleintjes wordt.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Cc</head> 
		<p><hi rend="i">Cyfferen</hi> is eigenlyk niet anders, dan <hi
		  rend="i">op eene verkorte wyze tellen</hi>. De <hi rend="i">Cyfferkunst</hi> is
		  min of meer allernoodigst voor elk mensch door zyn geheel leven, en
		  inzonderheid voor den Koopman. - Onder 't <hi rend="i">Cyfferen</hi> ziet men
		  geduurig hoe uit de kleine getallen de groote getallen ontstaan.</p> 
		<p>Wilt gy goed huishouden, denk dan altoos dat veele kleintjes een groot
		  maaken. De groote huishoudelyke grondregel is daarom ook deze: <hi
		  rend="i">richt alles zodanig in, dat gy in den kortsten tyd en met de minste
		  moeite uw werk op de beste wyze kunt verrichten</hi>. Dit noemen de
		  huishoudelyke Nederlanders <hi rend="i">een goed overleg</hi>. Aldus zal men
		  met het minste verlies van tyd en kragten zyne dagelyksche bézigheden doen. Die
		  oogenblikken zyn immers verlooren, en die kragten vruchtloos verspild, welke
		  volgens een goed overleg onnoodig zyn; en veele kleintjes maaken een groot.</p>
		
		<p>(De <hi rend="i">Cyffermeester</hi> vraagt hoeveel tweemaal vyf is. -
		  Een Jongetje steekt de vyf vingers op. Een ander telt by zich zelven enz.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="IX"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill06.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Dyk</hi> en <hi rend="i">Duinen</hi> hoeden 't Land
				tegen storm en vloed,</l> 
			 <l><hi rend="i">Degen</hi> tegen 's vyands magt; <hi
				rend="i">Deugd</hi> houdt alles goed.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Dd</head> 
		<p>Tot behoud van ons Vaderland wordt hoofdzakelyk gevorderd,</p> 
		<p>I. dat het behoed worde tegen het Water,</p> 
		<p>II. dat het beschermd worde tegen den Vyand.</p> 
		<p>De <hi rend="i">Dyken</hi> moeten zeer zorgvuldig onderhouden worden.
		  De <hi rend="i">Duinen</hi> moeten, zo veel als mogelyk is, beplant worden;
		  opdat zy door den wind niet wegstuiven. - Het <hi rend="i">Krygsvolk</hi> moet
		  voltallig, welgeöefend, getrouw en moedig zyn; en de <hi
		  rend="i">Schutteryen</hi> mede welgeöefend, getrouw en moedig. - Zonder
		  <hi rend="i">Deugd</hi> moet dit alles vervallen of zeer gebrekkig blyven: want
		  naar maate de <hi rend="i">Deugd</hi> in ons Land vermindert, verminderen ook
		  alle die hoedanigheden, zonder welke de vereischte schatten, (wisselvallig
		  geluk uitgezonderd,) noch gewonnen noch goed besteed kunnen worden. - Ernst,
		  Trouw, Oplettendheid, Arbeidzaamheid, Spaarzaamheid, Gezondheid, Volkrykheid;
		  dit alles vervalt zonder <hi rend="i">Deugd</hi>.</p> 
		<p><hi rend="i">Deugd</hi> is ‘<hi rend="i">eene standvastige geneigdheid
		  om alles te doen, wat men verpligt is te doen</hi>’. Zy wordt hier
		  voorondersteld of eenigzins verbeeld in 't yverig arbeiden aan den <hi
		  rend="i">Dyk</hi>.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="X"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill07.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Eendragt</hi> is onze eerste Deugd, is ons dierste
				pand:</l> 
			 <l>Daar door bloeit elk Huisgezin, en het gantsche Land.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ee</head> 
		<p>De <hi rend="i">Eendragt</hi> of eensgezindheid is de eerste
		  Vaderlandsche Deugd. Daarom verkoozen onze Voor- ouders ook zulk een Wapen en
		  zulk eene leerryke en algemeene Zinspreuk.</p> 
		<p>‘Kinderen moeten eendragtig leeven. 'Er moet <hi
		  rend="i">Eendragt</hi> heerschen tusschen Vader en Moeder, tusschen een geheel
		  Huisgezin, tusschen een geheel Maagschap, tusschen de Gebuuren, tusschen alle
		  de inwooners eener Stad of Plaats, tusschen Regenten en Onderdaanen. Dus alleen
		  kan een Huisgezin, eene Maagschap, eene Stad of Landstreek recht gelukkig
		  zyn’.</p> 
		<p>‘<hi rend="i">Eendragt</hi> moet 'er heerschen tusschen de Steden en
		  Dorpen in elke Provintie, en tusschen alle de zeven Provintien. Dan eerst kan
		  ons geheele Vaderland recht bloeijen, en vermogend en aanzienlyk zyn’. Dit
		  alles kan ons Wapen ons overal herinneren: want men vindt het overal.</p> 
		<p>(Veele schouders draagen hier eenen last. Veele pilaaren één gebouw.
		  De kindertjes speelen eendragtig rondom het Standbeeld. De Staaten gaan naar de
		  eendragtige Vergadering.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XI"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill08.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Fruit,</hi> die ryp is, is u goed; doch gebruik met
				maat:</l> 
			 <l>Zo ge onmaatig iets gebruikt, doet ook 't goede u kwaad.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ff</head> 
		<p>De rype <hi rend="i">Fruiten</hi> zyn zó gezond, dat zelfs doorgaans,
		  niet zo zeer 's menschen voeding, als wel zyne gezondheid het hoofd-oogmerk des
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">Scheppers</hi></hi> ten aanzien derzelve schynt
		  te zyn. Ook zyn dezelve zeer begeerlyk voor het oog. Zelfs heeft de algoede
		  <hi rend="sc">Schepper</hi> der Natuur aan die <hi rend="i">Fruiten</hi>, die
		  't gezondste zyn, ook de aantreklykste gedaante gegeeven. - Eene rype Kers of
		  Aardbézie tusschen groene versche bladeren hangend, of een ryp trosje
		  Aalbéziën, is 'er iets begeerlyker voor het oog, of gezonder, vooral in een
		  Land, gelyk het onze is? Het zelfde is waar van de meeste Appelen en Peeren
		  enz. - En elk Land brengt die <hi rend="i">Fruiten</hi> natuurlyk en het
		  overvloedigste voort, die voor hetzelve het gezondste zyn, en, let wel! juist
		  in dat jaargety, waarin zy het noodigste zyn.</p> 
		<p>De algemeene zedeles der Maatigheid moet geene oorzaak zyn van eene
		  schraale uitdeeling, vooral van de <hi rend="i">Fruiten</hi> des voorzomers,
		  die een waar bloedzuiverend en verfrisschend middel zyn. Zorgt slechts dat uw
		  Kind niet te veel op eenmaal gebruike.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill09.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="sc">God</hi> is van dit alles Heer. - Alles wat gy
				ziet,</l> 
			 <l>Aarde, Hemel, 't gantsch Heelal maakte <hi rend="sc">God</hi> uit
				niet.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Gg</head> 
		<p><hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi> is onzichtbaar en
		  onbegryplyk voor ons. Uit het aanwezen der zichtbaare Waereld bewyst men
		  allerzekerst het aanwezen van éénen <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi>. Doch de algemeene erkentenis van die gewigtigste
		  waarheid behoeft zelfs niet eens eenen grooten omslag van bewys. Zy is der
		  redelyke natuure van den Mensch byzonder eigen en als ingeschapen.</p> 
		<p>‘Alles wat ik zie, 't Heelal komt van <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> en hoort aan <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> toe. <hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi>
		  onderhoudt en bestiert het Heelal. - <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> is een Wezen, dat in magt en verstand alle onze
		  begrippen oneindig te boven gaat. - <hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi>
		  is Heer en Meester van ons leven; Hy kan het ons laaten behouden, of Hy kan het
		  ons afneemen naar zyn welgevallen. - <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> laat alles groeijen, wat noodig is om gezond en
		  gelukkig te leeven. - <hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi> weet alles,
		  zelfs alle onze gedagten’ enz.</p> 
		<p>Deeze waarheden zal een kind, dat goed opgevoed wordt, terstond
		  aanneemen en dies te gelukkiger, naar maate men de leerwyze van deeze twee
		  plaatjes, en van de tweede, derde en vierde Lees-oefening, verstandiger weet te
		  volgen.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XIII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill10.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="sc">God</hi> is van dit alles Heer. - Leer hier welk een
				goed,</l> 
			 <l>Wys en magtig Heer Hy is, dien gy dienen moet.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Gg</head> 
		<p><hi rend="spat"><hi rend="sc">Gods</hi></hi> oneindige Wysheid en
		  Goedheid straalt door in al het geschapene, in het kleinste ding zo wel als in
		  het grootste. Doch nergens is <hi rend="spat"><hi rend="sc">Gods</hi></hi>
		  Almagt verbaazender dan in 't Gestarnte.</p> 
		<p>Men telt reeds veele duizende vaste Starren. Doch zy zyn ontelbaar, en
		  de kleinste der zichtbaare is eene menigte maalen grooter dan onze geheele
		  Aardkloot, die evenwel 7200 uuren in zynen omtrek heeft. Zulk een verbaazend
		  grooten heerlyk Heelal heeft God uit niet geschapen, en blyft het onderhouden
		  en bestieren. Welk een ontzaglyk en heerlyk Opperwezen moet <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> dan wel zyn!</p> 
		<p><hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi> is volstrekt Heer en
		  Bezitter van 't Heelal, om dat Hy het gemaakt heeft; en wy zyn ontwyfelbaar
		  verpligt Hem te dienen, om dat wy oorspronglyk en ontwyfelbaar zyne onderdaanen
		  zyn: wy hooren Hem immers in alle opzichten toe, en zyn altyd en in alle
		  opzichten afhanglyk van Hem.</p> 
		<p>De <hi rend="spat"><hi rend="sc">Godsdienst</hi></hi> bestaat daarin,
		  dat wy <hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi> als den oppersten Heer van
		  't Heelal erkennen en zynen wil doen. <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">God</hi></hi> wil niets dan 't geene waarlyk heilzaam is voor 't
		  Menschdom.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XIV"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill11.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Haring,</hi> Kind, al is hy klein, geeft ons groot
				gewin:</l> 
			 <l>Daarvan leeft in 't Vaderland menig huisgezin.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Hh</head> 
		<p>De <hi rend="i">Haring</hi> maakt niet alleen nog eenen aanmerklyken
		  tak van onzen Koophandel uit: maar ook hebben veele duizende menschen of geheel
		  of gedeeltelyk hun bestaan van deszelfs visschery en vertiering. - Een groote
		  menigte Scheepsvolk, de Haringkakers, de Haringpakkers, de Verkoopers in 't
		  klein, de Rederyen, de Scheeps-timmerlieden, de Nettenmaakers, de Kuipers enz.,
		  alle deeze lieden hebben hun voordeel van den <hi rend="i">Haring</hi>.</p> 
		<p>Om de groote bézigheden en winsten van de Haringvischery wordt dezelve
		  de <hi rend="i">groote visschery</hi> genaamd, daar in tegendeel de
		  Walvischvangst de <hi rend="i">kleine visschery</hi> heet.</p> 
		<p>De gezoutene <hi rend="i">Haring</hi> is een gezonde en smaakelyke
		  visch. De Hollandsche <hi rend="i">Haring</hi> wordt tot nog toe buitenslands
		  voor den besten gehouden; doch, daar deszelfs vertiering buitenslands geduurig
		  afneemt, moeten wy dan niet zulk een tressend verlies op alle mogelyke wyzen
		  zoeken te herstellen?</p> 
		<p>(In het plaatje worden inkomende Haringbuizen verbeeld. De Haven is
		  ten naastenby die van 
		  <name type="topo">Enkhuizen</name>.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XV"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill12.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Indiaan</hi>, men haalt by u Thee en Specery;</l> 
			 <l>Daarvan bloeit Batavia's ryke Maatschappy.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ii</head> 
		<p>Van den <hi rend="i">Indiaan</hi>, of uit zyn Land hebben wy die
		  goederen, welke tot nog toe onzen voordeeligsten Koophandel uitmaaken; en onder
		  die goederen zyn de Thee en de Speceryen de voornaamste.</p> 
		<p>De bloei der <hi rend="spat"><hi rend="sc">Oost</hi></hi>- en
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">West-Indische maatschappyen</hi></hi> is
		  allernaauwst verknogt met het geheele welvaaren van onzen Staat, en is een zeer
		  voornaam deel daarvan. - Welk eene uiterste bezorgdheid moeten wy dan niet
		  hebben voor de veiligheid van onze Indische Bezittingen en voor de goede
		  verstandhouding met de Indische Volken!</p> 
		<p>(De voorgrond van het plaatje is een klein gedeelte van <hi
		  rend="i">Onrust,</hi> een Eiland, waar de Compagnie haare Werf en groote
		  Pakhuizen heeft. Van <hi rend="i">Onrust</hi> ziet men de Hoofdstad
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">Batavia</hi></hi> en deszelfs Reede juist zo
		  liggen gelyk in het plaatje. Men ziet 'er een gezelfchap van voornaame
		  <hi rend="i">Javaanen</hi> en <hi rend="i">Chineesen</hi> met hun gevolg, die
		  met een speeljagtje van <hi rend="i">Batavia</hi> naar <hi rend="i">Onrust</hi>
		  gekoomen zyn; iets, dat dikwyls gebeurt.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XVI"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill13.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Jeugd</hi>, gy ziet u zelve hier. Leer by deze
				print,</l> 
			 <l>Welke spelen 't nutste zyn voor een Neerlands kind.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Jj</head> 
		<p>'t Is de aart der <hi rend="i">Jeugd</hi>, of het vloeit uit haare
		  natuurlyke gesteldheid, dat zy gaarne speelt. Zelfs het jong Gedierte bewyst
		  dit ontwyfelbaar. - Men wil volstrekt iets onnatuurlyks, zo men wil dat een
		  gezond Kind lang stil zal zitten, of eene ernstige bézigheid hebben, die een
		  lang stil-zitten vordert; en geen grooter, geen verderflyker misgreep is 'er in
		  de opvoeding, dan onnatuurlyke dingen te vergen.</p> 
		<p>De Gezondheid en groeijende sterkte zyn de hoofdöogmerken, waarom de
		  alwyze <hi rend="spat"><hi rend="sc">Schepper</hi></hi> de lust tot speelen zo
		  natuurlyk eigen gemaakt heeft aan de <hi rend="i">Jeugd</hi>. Men voege hierby,
		  dat het Spel leerzaam kan zyn, dat het overeenkomen moet met de natuur- en
		  burgerlyke gesteldheid van eenen Staat, en tevens zeer gelukkig medewerken kan
		  tot de vorming van den vereischten Nederlandschen Smaak en Land-aart, en men
		  zal zeer ligt vinden, welke Spelen het nutste zyn voor de Nederlandsche
		  <hi rend="i">Jeugd</hi>. Zie meer over dit gewigtig stuk in het <hi
		  rend="i">nader Onderricht</hi>.</p> 
		<p>(Tien soorten van Kinderspelen zyn in dit plaatje zichtbaar.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XVII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill14.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l>'t <hi rend="i">Koetje</hi> geeft ons melk en room; en het eet
				slechts gras.</l> 
			 <l>Alles wat van 't <hi rend="i">Koetje</hi> komt, komt den mensch te
				pas.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Kk</head> 
		<p>De <hi rend="i">Koe</hi> is het nuttigste dier van ons Land. Haare
		  Melk is een der gezondste en smaaklykste voedselen. Van den Kaashandel bloeit
		  byna geheel Noordholland, en Friesland voornaamlyk van den Boterhandel. Met
		  haaren Mest worden de akkers en tuinen en weiden vruchtbaar gemaakt.</p> 
		<p>Geslagt zynde, is haar Vleesch eene algemeene en zeer voedsaame spys.
		  Van het Smeer maakt men Kaarsen. Van de Huid maakt men Leder. Van het Hair
		  maakt men Zitkussens, Matrassen en Vloerkleeden; ook dient het in den
		  Scheepsbouw tegen de Wormknaaging. Van de Beenderen maakt men Knoopen. Van de
		  Hoornen maakt men Kammen, Kookers, Lym. Met één woord, alwat van de
		  <hi rend="i">Koe</hi> komt, is goed.</p> 
		<p>Dit vreedzaam en allernuttigst dier eet slechts gras, drinkt water, en
		  geeft zulk eenen overvloed van voedsaame, smaaklyke en Kaas en Boter bevattende
		  Melk. - Let mede op het groot en laaghangend lyf van de <hi rend="i">Koe</hi>,
		  en verwonder u over de aanbidlyke Wysheid en Goedheid des <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Scheppers</hi></hi>.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XVIII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill15.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Linnen</hi> draagt de rykste Heer, en ook de armste
				man.</l> 
			 <l>Denk hoe menig mensch de kost daarby winnen kan.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ll</head> 
		<p>Het <hi rend="i">Linnen</hi> wordt van Vlas gemaakt. Het Vlas is de
		  schil van den halm eener plante, die ook Vlas genaamd wordt. Veele zulke halmen
		  geplukt, in bosseltjes gebonden en gedroogd, worden gebroken om 'er de bloote
		  schil van te hebben. Die schil geklopt, door den hékel verder gezuiverd en in
		  zeer fyne draadjes verdeeld, wordt gesponnen tot garen. Dat garen wordt
		  geweeven. Dat weefsel heet <hi rend="i">Linnen</hi>, en wordt gebleekt. (Alle
		  deeze bezigheden vindt men in het plaatje.)</p> 
		<p>De Akkerman, de Lieden, die 't Vlas breeken en hékelen, de Spinsters,
		  de Weevers, de Bleekers, de Kooplieden, de Winkeliers, de Naaisters, de
		  Kleêrmaakers, de Waschvrouwen, en wie kan alle de menschen optellen, die of
		  geheel of ten deele hun bestaan hebben van het <hi rend="i">Linnen!</hi>.</p> 
		<p>'Er is niets dat algemeener gebruikt wordt dan het <hi
		  rend="i">Linnen</hi>. Van welk uiterst aanbelang is het dan niet voor ons Land,
		  dat wy onze eigene <hi rend="i">Linnens</hi> bereiden, en zorg draagen, dat de
		  Hollandsche <hi rend="i">Linnens</hi> buitenslands den voorrang blyven
		  behouden?</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XIX"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill16.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Moeder</hi> heeft u ook zo lief. O zy is zo goed!</l>
			 
			 <l>Zie hoe teder aan haar hart zy het Kindje voedt.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Mm</head> 
		<p>Is 'er iets, dat de waare <hi rend="i">Moeder</hi> zó eigenaartig
		  kenmerkt, en dat voor haare natuurlyke tederheid zó zoet is, als het zoogen van
		  haar Kroost? Is 'er iets in de geheele Natuur, dat het oog van eenen
		  rechtschapenen Vader zó aanminnig kan streelen, als zyne lieve Vrouw met haar
		  teder Kindje aan haaren boezem? -</p> 
		<p>‘Vrouw!... gy zyt geschapen om uw Kroost te zoogen. Welk eene
		  verantwoording by den <hi rend="spat"><hi rend="sc">Schepper</hi></hi>, zo gy,
		  buiten den dringendsten nood, hetzelve aan eenen vreemden boezem overgaaft! -
		  Ook zoudt gy daardoor uw Kind ontslaan van die tederste pligten, die elk Kind
		  aan zyne <hi rend="i">Moeder</hi>, door welke het gezoogd wierdt, in het
		  byzonder schuldig is. - Ook lydt het Welzyn der Maatschappy onbedenklyk veel
		  nadeel door zulk eene onnatuurlyke gewoonte. Menig Kind van den gemeenen man
		  wordt immers daardoor van zyne natuurlyke Voedster beroofd; menig huwelyk,
		  menig huisgezin min of meer bederven, zowel onder den minderen als voornaamen
		  stand.’ -</p> 
		<p>(In het plaatje ziet men tevens de <hi rend="i">toekomende
		  Moeder</hi>.)</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XX"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill17.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Neêrland</hi> is uw Vaderland. Veilig woont ge 'er
				in.</l> 
			 <l>Als gy groot zyt, hebt gy dáár ook uw huisgezin.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Nn</head> 
		<p>Het <hi rend="i">Vereenigde Nederland</hi> is myn Vaderland (moet het
		  Kind leeren) en niet slechts de eene of andere Provintie. Alle de zeven
		  Provintien met de aangrenzende Landen, die daartoe behooren, moeten begreepen
		  worden onder het woord <hi rend="i">Vaderland:</hi> alle maaken zy immers te
		  samen één aanzienlyk Gemeenebest uit.</p> 
		<p><hi rend="spat"><hi rend="sc">God</hi></hi> zal 'er ons veilig in
		  laaten woonen, zo lang wy behoorlyk zorg draagen voor de Dyken en Duinen; zo
		  lang wy eene vereischte Zee-en Landmagt hebben en in goeden staat houden; zo
		  lang wy door een nyver, spaarzaam, of, met één woord, deugdzaam leven, al het
		  geen daartoe noodig is, blyven bezitten.</p> 
		<p>In elk Nederlandsch Kind moet de Vaderlands-liefde zodaanig
		  aangekweekt worden, dat het altyd zyn Vaderland boven alle andere Landen
		  verkieze, en vroeg den heilzaamen wensch leere vormen van 'er ook eens, gelyk
		  zyn Vader en Moeder, een huisgezin te hebben, en dus van 'er te trouwen en een
		  eerlyk beroep waarteneemen.</p> 
		<p>De VII. Provintien zyn <hi rend="sc">Gelderland</hi>, <hi
		  rend="sc">Holland</hi> enz. in 't plaatje.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXI"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill18.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Olie</hi> perst men hier uit Zaad, elders uit
				d'Olyf.</l> 
			 <l>Kind, 'er is geen ding bekend van zo groot geryf.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Oo</head> 
		<p><hi rend="i">Olie</hi> persen wy uit raap-of vlas- of hennipzaad.
		  Onder twee groote Molensteenen, die naast malkander overeind staan en aldus
		  ronddraaijen, wordt dat Zaad verpletterd. Dan wordt dat verpletterde Zaad in
		  eene yzere pan heet gemaakt, in kleine wollene zakjes gedaan, tusschen eenen
		  omslag van leder gelegd, in de pers gezet, en door het geduurig neêrschieten
		  van zwaare balken de <hi rend="i">Olie</hi> 'er uitgeslaagen. (Dit alles is in
		  het plaatje aangeduid.)</p> 
		<p>Men brandt <hi rend="i">Olie</hi> in Lampen en Lantaarens. De Zeep is
		  niet anders dan gekookte <hi rend="i">Olie</hi> met potäsch. Voeg hierby de
		  Olieverf, zo noodzakelyk in ons Land, en dat meest alle Kunsten en Handwerken
		  zouden moeten stilstaan by gebrek van <hi rend="i">Olie</hi>; en oordeel uit
		  dit alles, of 'er wel iets van grooter geryf in ons Land is dan de <hi
		  rend="i">Olie</hi>.</p> 
		<p>In andere Landen, waar geen Zaad groeit, perst men <hi
		  rend="i">Olie</hi> uit verscheidene boomvruchten, waaronder de Olyven de
		  voornaamste zyn. De Olyf-of Boom-olie is mede in ons Land eene zeer algemeene
		  behoefte.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill19.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l>Prykt de vindingryke Kunst ergens meer dan hier?</l> 
			 <l>Van de onnutste vodden zelfs maakt men 't nut <hi
				rend="i">Papier</hi>.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Pp</head> 
		<p>Welk Kind, dat dit boekje in de hand heeft, zal niet verwonderd staan
		  op het hooren, dat hetzelve en meest alle <hi rend="i">Papier</hi> van
		  versleetene linne vodden gemaakt is?</p> 
		<p>Allerlei vodden worden door 't geheele land verzameld en naar de
		  Papiermolens gebragt. Daar worden zy eerst door eenige vrouwtjes in fyne en
		  groovere soorten gescheiden. Dan wordt elke soort door eenen zeer kunstig
		  samengestelden Molen tot eene pap verbryseld. Die pap wordt op een vierkantig
		  raam, dat van fyne koperdraadjes zeefswyze gemaakt is, opgeschept. Dan wordt
		  dat raam omgekeerd op een wollen dékentje. Daarover wordt dan wederom een ander
		  dékentje gelegd, en op dat dékentje wederom het volgende raam omgekeerd. Dan
		  wordt die hoop dékentjes, met het natte <hi rend="i">Papier</hi> 'er tusschen,
		  in eene pers gezet. Dan wordt blad voor blad verlegd en gedroogd. (Dit alles
		  vindt men in 't plaatje.) Dan wordt het gelymd, en wederom geperst, en wederom
		  gedroogd. Dan wordt het door andere vrouwtjes genopt, en eindelyk in boeken en
		  riemen verdeeld.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXIII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill20.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l>Foei, <hi rend="i">Quakzalver!</hi> als een zot veilt gy uwe
				Waar!</l> 
			 <l>Foei! bedriegtge uit vuil gewin dus de onnooz'le Schaar!</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Qq</head> 
		<p>Iemand, die in een gezelschap veel ophef maakt van zichzelven,
		  mishaagt doorgaans, al sprake hy ook louter waarheid; en de <hi
		  rend="i">Quakzalver</hi> staat openlyk op eene schouwplaats van het zonderbaare
		  zyner Artseny en van zyne schier wonderdaadige geneezingen onbeschaamd te
		  schreeuwen. - Het ergste van alles is, dat zulke menschen zeer wel weeten hoe
		  weinig hunne zaaken eigenlyk te beduiden hebben, en dat hun gepoch meest logen
		  is. Zy zouden immers anders geene Landloopers behoeven te zyn. Houding, en
		  gebaarden, en kleeding, en hunne vertoonplaats, en hun gantsch gevolg bewyzen
		  immers genoeg wat zy zyn, en welk een vertrouwen zy stellen op de onkunde van
		  den grooten hoop.</p> 
		<p>Evenwel schaart zich de groote hoop rondom den <hi
		  rend="i">Quakzalver,</hi> hoort hem met verwondering aan, en waagt zyne
		  gezondheid enkel en alleen op het gezag van een meest leugenachtig gepoch. Is
		  dit dan niet eene zeer beklaaglyke onkunde in den gemeenen man? Is 't niet
		  godloos daar misbruik van te maaken?</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXIV"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill21.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Ruiters</hi>, zit voor 't Vaderland onversaagd te
				paard;</l> 
			 <l>Komt de Vyand, dryft hem weg met pistool en zwaard.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Rr</head> 
		<p>De onversaagde Fierheid van eenen <hi rend="i">Ruiter</hi> te paard,
		  of, om algemeener te spreeken, van het Krygsvolk, zou zeer belagchelyk zyn, zo
		  zy geen ander oogmerk had, dan om eene schoone vertooning te maaken. Doch
		  wanneer zy voortspruit uit een manmoedig opzet om het Land, waaraan men trouw
		  gezwooren heeft, te verdeedigen; dan is zy eene zeer edele hoedanigheid.</p> 
		<p>De geheele Exercitie, waarvan dit plaatje een gedeelte vertoont, zou,
		  buiten 't groot oogmerk van het Land te verdeedigen beschouwd, louter nutlooze
		  kwelling schynen. Daarom moet zelfs de minste man weeten, dat alles wat hy
		  leert, en waarin hy zich geduurig moet oefenen, zulk een gewigtig en heerlyk
		  oogmerk heeft. 't Is eene der eerste pligten van de Officieren hunne
		  onderhoorige manschap daarvan behoorlyk te onderrichten.</p> 
		<p>De Onversaagdheid is de grondslag van alle Oorlogs-dapperheid. Doch zy
		  bestaat geenszins in eene blinde onverschilligheid voor 't leven; maar daarin,
		  dat men, vol van liefde voor zyn leven, pligtshalven den dood zelven durve
		  braveeren.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXV"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill22.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Schip</hi> met Neêrlands fiere Vlag, hoede Strand en
				Ree,</l> 
			 <l>En geleid de Koopmans-vloot vry en vrank door zee.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ss</head> 
		<p>I. <hi rend="i">Oorlogschepen</hi> moeten wy houden om onze Zeegrenzen
		  te beveiligen, gelyk wy eene Landmagt moeten houden om onze Landgrenzen te
		  beveiligen.</p> 
		<p>II. <hi rend="i">Oorlogschepen</hi> moeten wy vooral houden om onzen
		  Koophandel te beveiligen. - Onze Koopvaardy door de vier Waerelddeelen kan met
		  alle haare Verbonden geene blyvende veiligheid hebben zonder 't blyvend gezag
		  van <hi rend="i">Oorlogschepen</hi>, en zonder zulke inrichtingen in ons Land,
		  volgens welke wy altoos gereed zyn eene vereischte Oorlogsvloot in Zee te
		  brengen.</p> 
		<p>Onze Zeemagt is de eigenlyke waarburg onzer Landmagt: want wy kunnen
		  geene Landmagt onderhouden zonder Koophandel, en onze Zeemagt is de eenigste
		  veiligheid van onzen Koophandel.</p> 
		<p><hi rend="i">Oorlogschepen! Oorlogschepen!</hi> moesten daarom de
		  Nederlandsche Moeders haaren Kinderen zelfs in de wieg leeren roepen. - Eene
		  vaste Zeemagt is, naast onze vaste Landmagt, het eenigste middel om het
		  aanweezen en welvaaren van ons geheel Gemeenebest op eenen onwrikbaaren grond
		  te vestigen.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXVI"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill23.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Turf</hi> is vaderlandsche brand; stook toch niet te
				veel.</l> 
			 <l>Van den grond waarop gy woont is de <hi rend="i">Turf</hi> een
				deel.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Tt</head> 
		<p><hi rend="i">Turf</hi> is een zeer verwarmende, schoone, duurzaame en
		  in onze Luchtstreek zeer gezonde brand.</p> 
		<p>Het is zeker, dat wy een deel van den grond van ons Land geduurig
		  verbranden, en dat door de toeneemende overdaad thans meer <hi
		  rend="i">Turf</hi> verslonden wordt dan in spaarzamere tyden. 't Is mede zeker,
		  dat noch de hooge, noch de laage Veenen wederom aangroeijen, of ten minsten is
		  die aangroei van geen belang. - Uit dit alles volgt immers dat de <hi
		  rend="i">Turf</hi> van jaar tot jaar moet verminderen. Zouden wy dan niet
		  trachten die vermindering te vergoeden door Houtplantingen? Meest alle onze
		  Duinen, en veele andere tot akkers of weiden ongeschikte gronden, zyn immers
		  ook zeer geschikt voor Houtplantingen.</p> 
		<p>Maar als wy dan eens de uitgedolvene landen niet indykten, en
		  uitmaalden; zou dit dan ook al niet een zeer schadelyk en gevaarlyk verzuim
		  zyn? In uitgedolvene waterpoelen en moerassen kunnen immers geene menschen
		  woonen: en in de Volkrykheid bestaat het vermogen van eenen Staat.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXVII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill24.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l>'t <hi rend="i">Uur</hi> vervliegt, en elk is één. Denk dit steeds
				en leer,</l> 
			 <l>Dat gy't wél besteeden moet: want het komt nooit weêr.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Uu</head> 
		<p>Elk <hi rend="i">Uur</hi> is één van het onbekende getal, dat onzen
		  leeftyd zal uitmaaken. Willen wy dien wél besteeden; (en wie zou dit ten
		  minsten niet willen?) dan moeten wy niet slechts op de dagen acht geeven, maar
		  ook op de <hi rend="i">Uuren</hi>, ja zelfs op de oogenblikken: want veele
		  oogenblikken worden <hi rend="i">Uuren</hi>, veele <hi rend="i">Uuren</hi>
		  dagen, maanden, jaaren. - God gunt ons niet één levensuur om het te
		  verwaarloozen. Geen Mensch kan één eenig <hi rend="i">Uur</hi> verwaarloozen
		  zonder zyn eigen, zyns Naastens, zyns Vaderlands nadeel. <hi
		  rend="i">Werk!</hi> zeide een beroemd Keizer, als hy eenen luijaard zag,
		  <hi rend="i">werk mensch, anders sterft 'er iemand van honger!</hi></p> 
		<p>In geen Land is het wél besteeden des tyds van zulk een groot
		  aanbelang als in ons Land. Ook is 'er niets, dat de gezondheid en de goede
		  zeden zo wel bewaart onder een Volk, als eene geduurige nuttige bézigheid. -
		  Leert dan den Kinderen vroeg de noodzakelykheid van het wél besteeden des tyds.
		  Leert hen vroeg de beroemde Zinspreuk van onzen onsterflyken <hi
		  rend="spat"><hi rend="sc">Huig de Groot</hi></hi></p> 
		<p>- <hi rend="i">Het Uur vervliegt</hi>. -</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXVIII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill25.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Vader</hi> heeft u lief myn kind: 't is uw beste
				Vriend.</l> 
			 <l>Denk, als hy iets weig'ren moet, dat het u niet dient.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Vv</head> 
		<p>By den <hi rend="i">Vader</hi>, als het Hoofd des Huisgezins, berust
		  inzonderheid het oppergezag over de Opvoeding, of ten minsten in eenen veel
		  hoogeren trap dan by de Moeder: want de Natuur stelt tusschen de Moeder en de
		  Kinderen eene gemeenzaamheid, welke daartoe veel te groot en te teder is. Daar
		  vandaan is het, dat de Moeder, wanneer zy gebiedt, of wederstreeft, of dreigt,
		  meest alle haare strengheid op het Vaderlyk gezag laat te huis komen. Ook leert
		  mede de algemeene ondervinding dat doorgaans de opvoeding min of meer mislukt,
		  waar geen Vaderlyk gezag plaats heeft.</p> 
		<p>Derhalven moet de naam <hi rend="i">Vader</hi> by de Kinderen een
		  ontwyfelbaar en tevens onwederstaanbaar oppergezag insluiten, en dies te meer
		  naar maate zy minder vatbaar zyn voor redeneering. Maar ongelukkig! zo de
		  huislyke Wetgeever willekeurige bevelen geeft, of willekeurige strengheid
		  oefent. - De naam <hi rend="i">Vader</hi> moet tevens het denkbeeld insluiten
		  van besten Vriend, van tederhartigsten en verstandigsten Hoeder en
		  Verzorger.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXIX"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill26.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Wol,</hi> die 't vreedsaam Schaapje dekt, geeft aan
				klein en groot,</l> 
			 <l>Als ze 'er afgeschooren is, kleederen en brood.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Ww</head> 
		<p>De <hi rend="i">Wol</hi> wordt alle jaaren eenmaal van de Schaapen
		  geschooren. Men maakt 'er Lakens van, en ontelbaare andere Stoffen, en allerlei
		  Dékens en Koussen en Hoeden - enz.; altemaal zulke dingen, die hier te lande
		  niemand kan ontbeeren. - Van welk een groot nut is dan de <hi rend="i">Wol</hi>
		  niet? en hoe veel duizend Kooplieden en Winkeliers leeven niet in ons Land van
		  het vertier der Wollene Waaren?</p> 
		<p>Maar hoeveel honderd duizend Menschen kunnen ook niet de kost winnen
		  door zulke Waaren te vervaardigen? door het wolspinnen, door het weeven, en
		  vollen, en verwen, en droogscheeren en alles wat daartoe behoort; door het
		  hoeden - maaken, door het koussen - breijen, enz.</p> 
		<p>Hoeveel honderd duizend Menschen meer zouden 'er dan nog in ons Land
		  leeven kunnen, zo wy meer gebruik bleeven maaken van de Wollene Waaren, en zo
		  wy voor ons eigen gebruik geene andere kogten als zulke, die in ons Land goed
		  vervaardigd worden, of dan zouden kunnen worden?</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXX"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill27.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l>Zie <hi rend="i">Xantipp',</hi> dat booze Wyf. Foei wat oog, wat
				lip!</l> 
			 <l>Lélyk zytge ook, zytge boos, lélyk als <hi
				rend="i">Xantipp</hi>'.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Xx</head> 
		<p><hi rend="i">Xantippe</hi>, een Wyf uit den ouden tyd, was zeer
		  berucht om haaren knorrigen en boozen aart. Haar naam blyft nog de bynaam van
		  alle booze en knorrige Wyven. In de prent, die hier aan een knorrig Kind
		  voorgehouden wordt, zyn de vaste trekken van eene <hi rend="i">Xantippe</hi>,
		  dat is, van een boos en knorrig Wyf verbeeld.</p> 
		<p>Geen hartstocht mismaakt 's menschen aangezicht afschuuwlyker dan de
		  knorrige misnoegdheid, en vooral de boosaartige torn; en 't is vooral de Vrouw,
		  die zich voor de aanwenning van eenen knorrigen en toornigen aart moet wagten.
		  Om zeer gewigtige redenen beschonk de alwyze <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Schepper</hi></hi> haar by uitnemendheid met een tederer en
		  bevalliger gelaat. Zy moet haar teder Kroost op haaren schoot en aan haar hart
		  opvoeden. 't Is haar gelaat waarop het zuigend Kindje geduurig staart, dat het
		  het eerste kent, en waar in het het hoogste belang stelt. - Eene Moeder van
		  eenen knorrigen en grimmigen aart is een afgryslyk ding in de Opvoeding. Bezie
		  eens met nadenken de gezichten van die beklaagenswaardige bloedjes, die zulk
		  eene ongelukkige Moeder hebben.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXXI"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill28.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Yzer</hi> is het nutst Metaal. Ieder bézigt dit;</l> 
			 <l>Waar men hakt, of bouwt, of zeilt, maait, of ploegt, of spit.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Yy</head> 
		<p>De <hi rend="i">Yzer</hi>-aarde, of <hi rend="i">Yzer</hi>-erts, wordt
		  diep uit de Aarde gedolven, en door 't vuur gesmolten en gezuiverd, en dan
		  heeft men <hi rend="i">Yzer</hi>. Dat <hi rend="i">Yzer</hi>, nog verder
		  gesmeed en hard gemaakt, wordt Staal genaamd.</p> 
		<p>Geen Hout kan 'er gekapt of gezaagd, geen Steen gehouwen, geen Huis,
		  geen Schip, geen Sluis, geen Brug gebouwd worden zonder het gebruik van
		  <hi rend="i">Yzer</hi>. Geen Hembd, geen Kleed, geen één stuk Huisraad, geen
		  één Werktuig kan 'er gemaakt worden zonder het gebruik van <hi
		  rend="i">Yzer</hi>. Al ons Jagt- en Krygsgereedschap, Snaphaanen, Degens,
		  Kanonnen, enz., alle deeze dingen zyn of geheel, of gedeeltelyk van
		  <hi rend="i">Yzer</hi>, of kunnen zonder <hi rend="i">yzere</hi> Werktuigen
		  niet vervaardigd worden. Met één woord, wy kunnen ons leven en goed noch
		  onderhouden, noch verdédigen, noch veraangenaamen zonder het overvloedig
		  gebruik van <hi rend="i">Yzer</hi>.</p> 
		<p>Is dan het nut van het <hi rend="i">Yzer</hi> niet verbaazend? - En
		  welk eene menigte menschen zou 'er dan wederom niet nog meer in ons Land kunnen
		  leeven, zo wy geen gewerkt <hi rend="i">Yzer</hi> gebruikten, dan 't geen in
		  ons Land goed vervaardigd wordt, of zou kunnen worden?</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXXII"/> 
		<div type="section"> 
		  <p> 
			 <figure> 
				<p><xptr to="swil002vade01ill29.gif"/></p> 
			 </figure></p> 
		  <lg type="poem"> 
			 <l><hi rend="i">Zout</hi> geeft smaak aan alle spys: <hi
				rend="i">Zeep</hi> wascht alles rein.</l> 
			 <l>Kind. denk dat Verstand en Deugd ook zo noodig zyn.</l> 
		  </lg> 
		</div> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h3">Zz</head> 
		<p><hi rend="i">Zout</hi> en <hi rend="i">Zeep</hi> doen denzelfden
		  algemeenen dienst in 't ligchaamlyke, dien <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Verstand</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi rend="sc">Deugd</hi></hi>
		  in 't zedelyke doen. Ons zedelyk leven, 't geen zonder <hi
		  rend="spat"><hi rend="sc">Verstand</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Deugd</hi></hi> niet dan laf en morsig kan zyn, krygt immers alle
		  zyne waare aangenaamheid en zuiverheid enkel en alleen door <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Verstand</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Deugd</hi></hi>.</p> 
		<p>Het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Vaderlandsch</hi></hi> A-B begon met
		  den Akkerbouw, het begin van alle menschlyke bezigheden. Het eindigt hier met
		  twee algemeene ligchaamlyke behoeften, wier geduurig gebruik ons geduurig kan
		  herinneren die twee algemeene zedelyke behoeften, zonder welke alle menschlyke
		  bezigheden en voorrechten moeten vervallen. Akkerbouw, Burger-vryheid en
		  Veiligheid, goede Huishouding, Eendragt, Gezondheid, Godsdienst, en alle de
		  andere voornaame Bronnen van het Nederlandsche Welvaaren, met één woord, ons
		  geheele Vaderland moet vervallen met het verval van <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Verstand</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi rend="sc">Deugd</hi></hi>.
		  - Aan den grooten wensch om onder <hi rend="spat"><hi rend="sc">Gods</hi></hi>
		  hulpe dezelve algemeener en beter voortteplanten en te bevestigen is dit Boekje
		  zyn gantschen Oorsprong verschuldigd.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="XXXIII"/> 
		<head rend="h2">Eerste beginsels van het cyfferen en van alle kunsten en
		  handwerken.</head> <pb n="XXXIV"/> 
		<p> 
		  <figure> 
			 <p><xptr to="swil002vade01ill30.gif"/></p> 
		  </figure></p> <pb n="XXXV"/> 
		<p> 
		  <figure> 
			 <p><xptr to="swil002vade01ill31.gif"/></p> 
		  </figure></p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="1"/> 
		<head rend="h2">Spel- en lees-oefeningen.</head> <pb n="3"/> 
		<head rend="h3">Algemeene verklaaring der letteren.</head> 
		<q rend="bq"><hi rend="b">a e i o u</hi></q> 
		<p><hi rend="i">Deeze vyf zyn de Hoofdletters. Zy worden</hi> Klinkers
		  <hi rend="i">of Klank - letters genaamd, omdat zy alleen eenen klank en de
		  andere Letters volstrekt geenen hebben, en geene Lettergreep kunnen uitmaaken
		  zonder deeze</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Het leeren van een Kind moest altoos beginnen met deeze
		  vyf Letteren. Als het die recht kent, dan moet men maar eene van de andere 'er
		  vóór of agter plaatsen, gelyk op de volgende bladzyde te zien is, en dan zal
		  het aldus de andere Letters veel beter leeren, en terstond reeds eenig
		  denkbeeld krygen van eene Lettergreep</hi>.</p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="b">b</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">c</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">d</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">f</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">g</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">h</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">j</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">k</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">l</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">m</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">n</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">p</hi></cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="i">be</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ce</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">de</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ef</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ge</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ha</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">je</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ka</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">el</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">em</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">en</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">pe</hi></cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="b">q</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">r</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">s</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">t</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">v</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">w</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">x</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="b">z</hi></cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="i">qu</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">er</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">es</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">te</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ve</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">we</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ex</hi></cell> 
			 <cell><hi rend="i">ze</hi></cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
		<p><hi rend="i">Deeze twintig zyn de andere Letters. Zy worden</hi>
		  Medeklinkers <hi rend="i">genaamd, omdat zy</hi> met de Klinkers klinkende
		  <hi rend="i">derzelver klank op eene byzondere wyze bepaalen, naar maate zy of
		  vóór of agter staan. By voorbeeld</hi>: f <hi rend="i">agter</hi> a
		  <hi rend="i">is</hi> af; f <hi rend="i">vóór</hi> a <hi rend="i">is</hi> fa,
		  <hi rend="i">enz. op de volgende bladzyde</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">De rechte uitspraak van elke Letter, en de byzondere
		  klanken van de</hi> e, <hi rend="i">van de</hi> i <hi rend="i">en van de</hi> o
		  <hi rend="i">moet een Kind leeren door mondelyk onderwys. Zie het</hi> nader
		  Onderricht tot het vereischt gebruik van het <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Vaderlandsch</hi></hi> ABC <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Boek</hi></hi>.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="4"/> 
		<head rend="h3">Eerste spel-oefening. 
		  <note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Zie het</hi> nader Onderricht.
			 - <hi rend="i">Houd geen Kind tegen zynen wil hier op met deeze betékenlooze
			 Lettergreepen</hi>.</note></head> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell>Ef. f.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>af ef if of uf.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Fa fe fi</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>El. l.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>al el il ol ul.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">La le li</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Em. m</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>am em im om um.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ma me mi</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>En. n.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>an en in on un.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Na ne ni</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Er. r.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ar er ir or ur.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ra re ri</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Es. s.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>as es is os us.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Sa se si</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ex. x.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ax ex ix ox ux.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Xa xe xi</hi>.</cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell>Be. b.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ba be bi bo bu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ab eb ib</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>De. d.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>da de di do du.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ad ed id</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ge. g.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ga ge gi go gu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ag eg ig</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Je. j</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ja je ji jo ju.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell> </cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ha. h.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ha he hi ho hu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ach ech</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ka. k.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ka ke ki ko ku.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ak ek ik</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Pe. p.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>pa pe pi po pu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Ap ep ip</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Qu. q.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>qua que qui quo.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell/> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Te. t.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>ta te ti to tu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">At et it</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ve. v.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>va ve vi vo vu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell/> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>We. w</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>wa we wi wo wu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell/> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>Ze. z.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>za ze zi zo zu.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell><hi rend="i">Az ez iz</hi>.</cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="5"/> 
		<head rend="h3">Tweede spel-oefening.</head> 
		<p> 
		  <note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Een voorbeeld van de
			 verdubbeling der klinkeren en van lettergreepen, die uit meer dan twee letteren
			 bestaan</hi>.</note></p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell>aa.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>aal, staal; aap, slaap.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ee.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>eend, eelt; heer, leer.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="i">ie</hi>.</cell> 
			 <cell>(<hi rend="i">meest voor</hi> ii)</cell> 
			 <cell><hi rend="i">iet, niet; bier, stier</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>oo.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>oog, boog; oor, hoor.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>uu.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>uur, duur, muur, vuur.</cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
		<p> 
		  <note n="(†)" place="foot"><hi rend="i">Een voorbeeld van
			 lettergreepen, waarin eene vermenging is van twee of drie onderscheidene
			 klanken</hi>.</note></p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell>ai, aai.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>baai, haai, kaai, taai.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>au, aau.</cell> 
			 <cell>-</cell> 
			 <cell>dau, pau. (daauw, paauw)</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ei.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>hei, mei; klein, rein.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell><hi rend="i">y</hi> of <hi rend="i">ij</hi></cell> 
			 <cell>(<hi rend="i">voor</hi> ei)</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by, ry; byl, ryl</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>eu.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>deur, geur; reuk, kreuk.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>eeu.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>leeu, meeu. (leeuw, meeuw)</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>oe.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>hoe, koe; hoen, zoen.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ou.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>oud, hout; vrou, trou.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ui.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>uil, muil; huis, muis.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ieu.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>nieu, kieu. (nieuw, kieuw)</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>ooi.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>ooit, nooit; hooi, strooi.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>oei.</cell> 
			 <cell>--</cell> 
			 <cell>boei, moei, bloei, groei.</cell> 
		  </row> 
		</table></p> <pb n="6"/> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">Gebruik van het hier naast staande Plaatje.</head> 
		<p>1. <hi rend="i">Kan het Kind daaruit zien, hoe zeer de onderscheidene
		  soorten van AB malkanderen gelyken</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>2. <hi rend="i">Kan het op eene aangenaame wyze een woord leeren
		  spellen en leezen. Het ziet een beeldje, dat het doorgaans kent en noemen kan,
		  en het vindt het zelfde woord, dat het noemt, onder het beeldje staan. De
		  letters van dat woord zeggende en te samen uitspreekende, spelt en leest het
		  reeds dat woord</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>3. <hi rend="i">Oefent het zich te gelyk in de verdubbeling der
		  klinkeren en in de twee- en drie-klanken wel uit te spreeken</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>4. <hi rend="i">Ziet en leert het verder hoe in de woorden, die het
		  vanzelven door de beeldjes weet, verscheidene</hi> medeklinkers <hi rend="i">te
		  samen met ééne greep van den mond uitgesproken worden</hi>.</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4">Noodige Aanmerking.</head> 
	 <p><hi rend="i">Eene</hi> Lettergreep <hi rend="i">is ééne of meer
		letteren, die als met ééne greep van den mond of van de spraakdeelen gegreepen
		en op eenmaal uitgesproken worden. - Zo veel lettergreepen als een woord heeft,
		even zo veel nieuwe greepen of poogingen moet de mond doen om het zelve uit te
		spreeken</hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="i">Men kan geen Kind vooraf beduiden hoe veel letters het te
		samen grypen en op eenmaal uitspreeken moet in een woord, dat meer dan ééne
		lettergreep heeft; en dit is ook de voornaame reden, waarom het spellen
		doorgaans zo langwylig en onaangenaam is. Om dit algemeen ongemak voor te
		koomen, heb ik het plaatje en de eerste spelen lees-oesening zó uitgedagt, dat
		byna alle de woorden van ééne lettergreep zyn. Dus moet het Kind noodwendig elk
		woord te gelyk spellen en leezen. In de overige spel- en, lees-oefeningen zyn
		de lettergreepen door streepjes afgedeeld. Op deeze wyze dagt ik best het
		mocilyke en walglyke der langwylige spel-gewoonte mede te gemoet te koomen:
		want ik zou toch vruchtloos zulk eene verouderde gewoonte hier
		tegenspreeken</hi>.</p> <pb n="7"/> 
	 <p> 
		<figure> 
		  <p><xptr to="swil002vade01ill32.gif"/></p> 
		</figure></p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="8"/> 
		<head rend="h3">Eerste spel- en lees-oefening. 
		  <note n="(*)" place="foot"><hi rend="i">Men vindt hier de</hi>
			 Medeklinkers <hi rend="i">verdeeld volgens de Spraakdeelen. - Men leere het
			 Kind hier verder</hi><lb/> 1. <hi rend="i">de vaste en onderscheidenlyke
			 uitspraak dier letteren</hi>.<lb/> 2. <hi rend="i">de samenvoeging van twee of
			 meer</hi> Medeklinkerens <hi rend="i">in eene lettergreep</hi>. - <hi
			 rend="i">Zie het</hi> nader Onderricht.</note></head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">bp. fvw. m. <hi rend="i">lip-letters</hi>.</head> 
		<lg type="poem"> 
		  <l>Brood en Bier is spys en drank;</l> 
		  <l>Hy, die dit niet lust, is krank.</l> 
		</lg> 
		<lg type="poem"> 
		  <l>Pot en Pan en Put en Pomp;</l> 
		  <l>Hy, die dit niet spelt, is lomp.</l> 
		</lg> 
		<lg type="poem"> 
		  <l>Fruit wast op de boo-men, knaap;</l> 
		  <l>Vlas op het Land en Wol op het Schaap.</l> 
		</lg> 
		<lg type="poem"> 
		  <l>Melk, die kaas en bo-ter geeft,</l> 
		  <l>Tel eens wie wel daar van leeft.</l> 
		</lg> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4">s. sch. z. <hi rend="i">tand-letters</hi>.</head> 
	 <p>Slak, gy draagt uw huis en pak.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Schip, gy zeilt langs strand en klip.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Zwaan, gy zwemt en vliegt, wy gaan.</p> 
	 </div> <pb n="9"/> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4">dt. l. n. r. <hi rend="i">tong-letters</hi>.</head> 
	 <p>Duim houd vast; vinger tast.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Tong-je lik; keelt-je slik.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Licht en lucht, dag en vlucht.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Naald en draad maakt den naad.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Rom-rom-dom zegt de trom.</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4">g. j. k. <hi rend="i">gehemelte-letters</hi>.</head> 
	 <p><hi rend="b">Het Glas breekt ras.</hi></p> 
	 <p><hi rend="b">De Jeugd mint vreugd.</hi></p> 
	 <p><hi rend="b">De Kat schuuwt nat.</hi></p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4">h. <hi rend="i">keel-letter</hi>.</head> 
	 <lg type="poem"> 
		<l>Houd het Hoofd recht, als gy gaat,</l> 
		<l>En zie voor u op de straat.</l> 
	 </lg> 
	 <lg type="poem"> 
		<l>Heb de Hand snel aan den Hoed,</l> 
		<l>Als u er-gens ie-mand groet.</l> 
	 </lg> 
	 <lg type="poem"> 
		<l>Buig u heusch en geef de Hand,</l> 
		<l>Dan blyft gy ge-ëerd in 't Land.</l> 
	 </lg> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="10"/> 
		<head rend="h3">Tweede spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Va-der en Moe-der heb-ben my zeer lief, en zy zor-gen al-tyd voor
		  my.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ik ben een Kind, en een Kind weet weinig wat het moet doen of
		  laa-ten.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Va-der en Moe-der wee-ten wat ik moet doen of laa-ten, en zy zeggen
		  het my.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ik moet al-tyd gaar-ne doen wat Va-der en Moe-der zeg-gen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ik moet al-le men-schen lief heb-ben.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ik mag nie-mand kwaad doen: want ik had ook niet gaar-ne dat my
		  ie-mand kwaad dee-de.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een Kind moet nooit knor-rig zyn; maar het moet al-toos wel te vre-den
		  zyn.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een Kind moet vro-lyk zyn: het mag zin-gen en sprin-gen; maar het moet
		  nie-mand daar me-de las-tig val-len.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wel-doen en vro-lyk zyn is het bes-te ding op aarde.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="11"/> 
		<head rend="h3">Derde spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>De Meis-jes spee-len met pop-jes,</p> 
		<p>De Knaap-jes met hun-ne snap-haant-jes.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ons Miet-je had lie-ver een wieg-je;</p> 
		<p>Ons Jant-je had lie-ver een paard-je.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Myn zus-je springt in het touwt-je;</p> 
		<p>Myn broert-je rydt op het stok-je.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Col-let-je plukt lie-ver een bloemt-je;</p> 
		<p>En Wimp-je maakt lie-ver een tuintje.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een Meis-je zegt be-ter wat fraai is;</p> 
		<p>Een Knaap-je zegt be-ter wat goed is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als zus-je groot is, helpt het Moe-der;</p> 
		<p>Als broert-je groot is, helpt het Va-der.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ik zing, ik spring, ik dans, ik lagch,</p> 
		<p>   En ben ik moe, dan slaap ik.</p> 
		<p>Ik eet, ik drink den gant-schen dag,</p> 
		<p>   En ben ik lui, dan gaap ik.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Foei! een lief kind moet nooit lui zyn.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een lui mensch is ook een morsig mensch.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een mor-sig mensch is ook een le-lyk mensch.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="12"/> 
		<head rend="h3">Vierde spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>De Kat maauwt.</p> 
		<p>De Hond blaft en jankt.</p> 
		<p>Het Paard briescht en hin-nikt.</p> 
		<p>De Koe loeit en brult.</p> 
		<p>Het Schaap-je blaet.</p> 
		<p>Het Kip-je ka-kelt en preu-telt.</p> 
		<p>Het Vo-gelt-je piept en fluit.</p> 
		<p>Het eerst-ge-bo-ren Kind-je kreunt.</p> 
		<p>Het wigt-je sta-melt en leert spree-ken.</p> 
		<p>De Mensch spreekt en is ge-bo-ren om te lee-ren spree-ken.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een Kind moet dui-de-lyk en aan-ge-naam lee-ren spree-ken.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Men leert spree-ken om an-de-ren te kunnen zeg-gen wat men denkt.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Spreek al-toos zo als gy denkt.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als ie-mand niet spreekt zo als hy denkt, dan liegt en be-driegt
		  hy.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Lie-gen en be-drie-gen is een zeer groot kwaad.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="13"/> 
		<head rend="h3">Vyfde spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Als gy ie-mand iets be-looft, dan wilt gy dat hy ver-trou-we, dat gy
		  het ook zult doen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Men mag nooit iets be-loo-ven dan met een vast voor-nee-men om woord
		  te hou-den.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Daar-om, eer gy be-looft, be-denkt eerst wel, of gy het ook kunt of
		  moogt doen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat gy niet kunt of moogt doen, dat moogt gy ook nooit be-loo-ven.</p>
		
		<p> </p> 
		<p>Een Kind moet al-toos te vre-den zyn met het geen men hem geeft.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Men geeft niets aan een Kind, dan in de mee-ning dat het goed voor hem
		  is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als het niet goed voor hem zou zyn, das mag men het hem niet laa-ten
		  hou-des.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Foei! dat zyn zeer lé-ly-ke Kin-de-ren, die met schreeu-wen of
		  an-de-re kuuren ie-mand trach-ten te dwin-gen om hun-nen wil te kry-gen.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="14"/> 
		<head rend="h3">Zesde spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Neen, nooit mag een Kind ge-bie-den of ei-schen: het kan im-mers niets
		  heb-ben zon-der de goed-heid van an-de-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wan-neer een Kind gaar-ne iets had, dan moet het al-tyd be-leefd
		  vraa-gen, en te vre-den zyn, als men het hem wei-gert.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als men hem het ge-vraag-de toe-staat of geeft, dan moet het dank-baar
		  zyn.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Men is dank-baar, als men ie-mands goed-heid er-kent, en hem daar voor
		  ook gaar-ne ee-nen dienst wil doen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Welk ee-ne zorg en lief-de heb-ben de Ou-ders niet ge-duu-rig voor hun
		  Kind!</p> 
		<p> </p> 
		<p>En als de Ou-ders eens oud en zwak worden, zou het dan ook niet al-le
		  mo-ge-ly-ke zorg en lief-de voor hun heb-ben?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een on-dank-baar mensch is het le-lyk-ste en slegt-ste ding, dat op
		  den Aard-bo-dem kan lee-ven.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="15"/> 
		<head rend="h3">Zevende spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Ap-pels, Pee-ren, Prui-men en Kers-sen was-sen op hoo-ge boo-men; ook
		  de Kas-tan-jes en Noo-ten; ook de A-bri-koos, en Per-sik, en Moer-bé-zie.</p> 
		<p> </p> 
		<p>De Aal-bé-zie, de Kruis-bé-zie en Fraam-boos, en blaau-we bé-zie wast
		  op klei-ne boomt-jes of strui-ken.</p> 
		<p> </p> 
		<p>De Druif wast op ee-nen struik, die zeer lan-ge ran-ken schiet en
		  langs de muu-ren op-ge-leid kan wor-den.</p> 
		<p> </p> 
		<p>De Aard-bé-zie wast op een kruid, dat langs de aar-de met klei-ne
		  rank-jes kruipt, en o-ver-al wor-telt-jes schiet.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Al-le Boo-men en Strui-ken en Plan-ten zui-gen met hun-ne wor-tels hun
		  voed-sel uit de aar-de en groei-jen dus.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zon-der re-gen, en daauw, en de warm-te van de Zon zou niets kon-nen
		  groei-jen of ryp wor-den.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="16"/> 
		<head rend="h3">Agtste spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Een Kind moet nooit den-ken dat het veel weet; maar het moet al-tyd
		  den-ken dat het veel moet lee-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zon-der op-let-tend-heid kan geen mensch iets lee-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als men iets zegt aan een Kind, en het luis-tert dan wel toe; of als
		  men hem iets laat zien, en het be-kykt het dan wel; zulk een Kind is een
		  op-let-tend Kind.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wanneer men u iets, dat gy be-gry-pen kunt, dui-de-lyk leert; dan is
		  het u-we ei-ge-ne schuld, zo gy het niet weet: want dan zyt gy niet op-let-tend
		  ge-weest.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een op-let-tend Kind zal in ee-nen kor-ten tyd en met wei-nig moei-te
		  zeer veel lee-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar een Kind, dat niet op-let-tend is, zal met veel moei-te en in
		  ee-nen lan-gen tyd wei-nig of niets lee-ren.</p> <pb n="17"/> 
		<p>Wilt gy een ver-stan-dig en braaf mensch wor-den, dan moet gy al-tyd
		  wel op-let-ten, als braa-ve en ver-stan-di-ge men-schen u iets zeg-gen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Spreekt ie-mand tot u, dan moet gy stil zyn, niet fut-se-len, hem
		  vrien-de-lyk aan-zien en wel toe-luis-te-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Vraagt u ie-mand iets, dan moet gy dui-de-lyk en op-recht
		  ant-woor-den.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Gy be-hoeft u des-we-gen niet te schaa-men, dat gy iets niet weet of
		  ver-keerd be-gree-pen hebt.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar gy zoudt u moe-ten schaa-men, zo gy dan niet be-ter wil-det
		  lee-ren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zo gy er-gens heen gingt en ie-mand u zei-de, dat gy op ee-nen
		  ver-keer-den weg waart; wat zoudt gy dan doen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een Kind kan nooit te veel vraa-gen: want door veel vraa-gen en wel
		  toe-luis-te-ren wordt men wys.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="18"/> 
		<head rend="h3">Negende spel- en lees-oefening.</head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">(<hi rend="i">Het Kind vraagt</hi>.)</head> 
		<p>Waar zal ik woo-nen als ik groot ben?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">In uw Vaderland, dat is, in dat land, waar-in gy
		  geboren zyt, en waarin gy uwen Vader en Moeder hebt</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Hoe heet dat Land?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Uw Vaderland heet het</hi> <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Vereenigde Nederland</hi></hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Waar zal ik daar er-gens woo-nen?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Hier, waar gy nu woont, of in eene andere Stad of
		  Dorp</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat is ee-ne Stad:</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Gaa eens met iemand dóór of rondom eene Stad en zie
		  het</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat is een Dorp?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Gaa eens in een Dorp en zie het</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zyn 'er vee-le Ste-den en Dor-pen in het <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Ver-ee-nig-de Ne-der-land</hi></hi>?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Ja wel zeer veele</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wien hoort het <hi rend="sc">Ver-ee-nig-de Ne-der-land</hi> toe?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Het hoort toe aan de lieden, die daarin
		  woonen</hi>.</p> <pb n="19"/> 
		<p>Hoe hee-ten de lie-den, die daarin woo-nen?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Die lieden heeten Nederlanders</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat moe-ten de Ne-der-lan-ders doen?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Zy moeten eendragtig met malkanderen leeven</hi>;
		  <hi rend="i">zy moeten malkanderen lief hebben; zy moeten malkanderen in alles
		  helpen, en zy moeten vlytig arbeiden</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Moet ik dan ook ar-bei-den?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Wy arbeiden nog voor u</hi>; <hi rend="i">gy kunt nog
		  niet arbeiden</hi>; <hi rend="i">maar gy kunt leeren om naderhand als een braaf
		  mensch ook te kunnen arbeiden</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Moe-ten al-le men-schen ar-bei-den?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Ja wel, zeker moeten alle menschen arbeiden. Die dit
		  kunnen doen, en het niet doen, zyn luije menschen</hi>; <hi rend="i">en alle
		  luije menschen zyn zeer slegte, zeer lélyke menschen; al waren zy ook de rykste
		  van het Land</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Waarom moeten alle menschen arbeiden?</p> 
		<p>A. <hi rend="i">Dit zult gy naderhand leeren, en nog veele andere
		  dingen, die gy nu nog niet wel zoudt kunnen begrypen. - Houd dit voor vast, dat
		  alle menschen, die arbeiden kunnen, ook arbeiden moeten</hi>.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="20"/> 
		<head rend="h3">Tiende spel- en lees-oefening.</head> 
		<p>Men zegt dat een Kind van zeven jaaren reeds weeten moet wat goed en
		  kwaad is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Al wat waarlyk nuttig is, is ook goed; al wat waarlyk onnut of
		  schadelyk is, is ook kwaad.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een mensch doet eene goede daad, als hy iets doet, dat waarlyk nuttig
		  is voor hem, en dat ten minsten niet schadelyk is voor andere braave
		  menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Doch een mensch doet eene zeer kwaade daad, als zyne daad schadelyk is
		  voor hem of voor andere menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als gy iets doet, het geen voor u waarlyk goed is; dat is dan ook goed
		  voor uw geheel Vaderland, ja, voor alle menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als gy iets doet dat voor u waarlyk kwaad is; dat is dan ook kwaad
		  voor uw Vaderland en voor alle menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Geen mensch mag eene kwaade daad doen.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="21"/> 
		<head rend="h3">Zin-scheid-tekens,</head> 
		<p>, ; : . - ( )</p> 
		<p> 
		<table> 
		  <row> 
			 <cell>,</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by dit</hi> streepje <hi rend="i">houdt men een
				klein weinigje op</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>;</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by dit</hi> gestipt streepje <hi rend="i">houdt
				men wat langer op</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>:</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by deeze</hi> twee stipjes <hi rend="i">houdt men
				mede wat langer op</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>.</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by dit</hi> stipje <hi rend="i">is de groote
				ophouding</hi>.</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>. -</cell> 
			 <cell><hi rend="i">by dit</hi> gestipt lyntje <hi rend="i">is de
				grootste ophouding vóór eenen nieuwen regel</hi>. (<hi rend="i">Zie het</hi>
				nader Onderricht.)</cell> 
		  </row> 
		  <row> 
			 <cell>( ) [ ]</cell> 
			 <cell><hi rend="i">tusschen zulke twee boogjes of haakjes wordt
				doorgaans eene ingelaschte opheldering of uitzondering geplaatst</hi>.</cell> 
		  </row> 
		</table></p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> 
	 <head rend="h3">Zin-tekens.</head> 
	 <p>? ! ....</p> 
	 <p> 
	 <table> 
		<row> 
		  <cell>?</cell> 
		  <cell><hi rend="i">is het vraag-téken</hi>.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>!</cell> 
		  <cell><hi rend="i">is bet verwonderings- of
			 opwekkings-téken</hi>.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>....</cell> 
		  <cell><hi rend="i">met deeze stipjes geeft men doorgaans te kennen, dat
			 de rede plotslyk gebroken moet worden, of dat de Leezer nog iets moet denken,
			 het geen niet uitgedrukt staat met woorden</hi>.</cell> 
		</row> 
	 </table></p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="22"/> 
		<head rend="h3">Kort onderricht om goed te leezen.</head> 
		<p><hi rend="i">Een Kind, dat tot hier toe gevorderd is, en elke oefening
		  behoorlyk herhaald heeft, zal dezelve nu reeds vry vaardig beginnen te leezen,
		  en zal nu met zekere schreden in de Leeskunst kunnen voortgaan. Over de wyze
		  van herhaalen wordt in het</hi> nader Onderricht <hi rend="i">gehandeld. Hier
		  scheen het my toe de rechte plaats te zyn voor eenige algemeene regels om goed
		  te leezen</hi>.</p> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">Algemeene regels om goed te leezen.</head> 
		<p><hi rend="sc">Eerste regel</hi>. Men moet niets verkeerd leezen; dat
		  is, men moet letterlyk elk woord leezen zo als het'er staat. (<hi rend="i">Zie
		  de laatste aanmerk. op bladz.</hi> 1.)</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="sc">Tweede regel</hi>. Men moet duidelyk en met eene klaare
		  stem leezen; dat is, men moet alle letter-greepen en elk woord klaar en
		  onderscheidenlyk uitspreeken.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Deeze zyn de twee voornaame regels, welke men met een
		  Kind in de eerste, tweede en derde spelling en leezing van elke oefening meest
		  in het oog moet houden</hi>; <hi rend="i">maar in de verdere herhaalingen moet
		  het Kind daarenboven allengs nog de volgende regels leeren waarneemen</hi>.</p>
		<pb n="23"/> 
		<p><hi rend="sc">Derde regel</hi>. Men moet vloeibaar leezen; dat is, men
		  moet nooit in het midden van een woord of van eenen zin afbreeken, of
		  aanstooten, of ophouden.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="sc">Vierde regel</hi>. Men moet verstaanbaar leezen; dat is,
		  men moet alles duidelyk en klaar uitspreeken, en alles te samen leezen, wat te
		  samen geleezen moet worden.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Dit laatste wordt aangeduid door byzondere tekenen, welke
		  men derhalven eenigzins moet kennen. Zie dezelve op bladz.</hi> 21.
		  <hi rend="i">en in het</hi> nader Onderricht.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Om recht verstaanbaar te leezen dient men ook zekerlyk
		  eenigzins te verstaan wat men leest</hi>; <hi rend="i">en juist daarom zyn
		  deeze oefeningen ook zoo eenvoudig en in zulk eene allengskens opklimmende
		  schikking ingericht</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="sc">Vyfde regel</hi>. Men moet aangenaam leezen; dat is,
		  niet te hard en niet te stil; niet te schielyk en niet te langzaam; niet
		  slaaperig, niet binnensmond, niet eentoonig, niet zingend; maar opgewekt; met
		  eene klaare stem, levendig en met dien nadruk en die veranderingen van toon,
		  welke met den aart der zaaken, die men leest, overeenkoomen. Met één woord, men
		  moet zo leezen gelyk men natuurlyk spreekt. Anders is immers de toon van
		  vraagen, anders die van vertellen, anders die van zich te verwonderen, anders
		  die van gebieden, anders die van bidden of verzoeken, enz.</p> <pb n="24"/> 
		<p><hi rend="i">'t Is vooral ten aanzien van deezen geheelen vyfden
		  Regel, dat 'er een algemeen gebrek onder ons heerscht</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">De onaangenaamheid in het leezen ontstaat uit
		  verscheidene oorzaaken. Ik zal slechts de twee volgende hier noemen</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>1. <hi rend="i">daar uit, dat men duidelyk meent te leezen, wanneer
		  men alle lettergreepen en elk woord min of meer even lang of nadruklyk
		  uitspreekt. Aldus leest men doorgaans in de Kerken en in meest alle onze
		  Kinderschoolen. Doch zulk eene leezing strydt geheel en al tegen den aart van
		  onze taal. Geen mensch spreekt immers zo</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>2. <hi rend="i">daar uit, dat men meest alle woorden en zindeelen op
		  den zelfden toon uitspreekt, of wel met eene altyd gelyke verheffing of
		  daaling, zonder op den zin der woorden te letten; waardoor dan ook de geheele
		  leezing eene soort van eentoonig en walgelyk gezang wordt, zonder nadruk,
		  zonder gevoel, en dus min of meer zonder verstaanbaarheid. - Men moet, hoe hard
		  men ook leeze, evenwel altyd die veranderingen van toon hebben, die men in de
		  dagelyksche samenleeving heeft, wanneer men natuurlyk spreekt. Zie hiervan meer
		  in bet</hi> nader Onderricht.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="25"/> 
		<head rend="h2">Verdere lees-oefeningen.</head> <pb n="27"/> 
		<head rend="h3">Eerste lees-oefening.</head> 
		<p>Iemand is volmaakt heer en meester van zich zelven, wanneer niemand
		  over zyn doen of laaten iets te zeggen heeft.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als zo iemand iets maakt, dat hoort hem dan ook volmaakt toe. Dan kan
		  hy zeggen: dat is volstrekt <hi rend="i">myn</hi>; en dan mag het hem niemand
		  afneemen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Al wat aan iemand volmaakt toebehoort, daar mede kan hy doen, of daar
		  aan kan hy gebieden of verbieden wat hy wil; te weeten, als hy heer en meester
		  is van zich zelven: doch let wel! hy mag nooit iets kwaads willen; en hoe
		  verstandiger en braaver hy is, dies te minder kan hy ook iets kwaads
		  willen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Geen Kind kan heer en meester zyn van zich zelven. Het staat altyd
		  onder het gebied van zyne Ouders, of van andere menschen, die over hem gesteld
		  zyn. Het moet altyd gaarne hunnen wil doen, en het moet vertrouwen, dat alles,
		  wat zy hem zeggen of beveelen, zeer goed voor hem is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Gy zult naderhand leeren, wanneer en in hoe verre elk volwassen mensch
		  heer en meester van zich zelven is, of kan zyn.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="28"/> 
		<head rend="h3">Tweede lees-oefening.</head> 
		<p>Als een oplettend Kind rondom zich ziet, dan kan het overal zeer veel
		  leeren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Het zal dan eene menigte dingen zien, die de menschen gemaakt
		  hebben.</p> 
		<p> </p> 
		<p>De Huizen, het Huisraad en allerlei Gereedschap, waarmede de menschen
		  werken, - Schepen, Molens, Sluizen, Bruggen, Dyken, - Steden, Dorpen; alle
		  deeze dingen hebben de menschen gemaakt.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Als de mensch iets maakt, dan moet hy altyd iets hebben,
		  waarvan of waaruit hy het maakt</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Aarde, Steen, Hout, Yzer en allerlei Metaal, - Wol, Vlas, Katoen, Zyde
		  enz. zyn de voornaame werkstoffen, waaruit de menschen ontelbaare dingen
		  maaken. En deeze werkstoffen kan geene menschlyke kunst voortbrengen.</p> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
		<p>Daar is overal eene ontelbaare menigte dingen, die geene menschlyke
		  kunst kan voortbrengen, als Boomen, Struiken, Kruiden en Planten met
		  duizenderlei Bloemen.</p> <pb n="29"/> 
		<p>Een oplettend Kind bemerkt dat alle deeze dingen <hi
		  rend="i">groeijen</hi>, en dus een zeker leven hebben; maar dat zy evenwel geen
		  gevoel of besef van iets hebben, en zich niet beweegen konnen van de eene
		  plaats naar de andere: waar zy staan daar staan zy.</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p>Buiten op het Land, en zelfs in de Steden, ziet een oplettend Kind nog
		daarenboven allerlei Gedierten. Het kan zeer ligt waarneemen, dat alle Dieren
		niet alleen leeven en groeijen, en zich beweegen van de eene plaats naar de
		andere, maar dat zy ook een <hi rend="i">gevoel</hi> hebben.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Een Kind, dat eenigen tyd opmerksaam geweest is, zal de volgende soorten
		van Gedierten kunnen optellen.</p> 
	 <p> 
	 <table> 
		<row> 
		  <cell>I.</cell> 
		  <cell>Het viervoetig Gedierte, als Paarden, Koeijen, Schaapen, Honden,
			 Katten, Haazen, enz.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>II.</cell> 
		  <cell>Het gevleugeld Gedierte, als Hoenders, Eenden, Ganzen, Zwaanen,
			 Duiven en allerlei andere Vogels, die op de boomen zitten en hoog door de lucht
			 konnen vliegen.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>III.</cell> 
		  <cell>Het Water-gedierte, als Visschen, Mossels, enz.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>IV.</cell> 
		  <cell>Allerlei kruipend Gedierte, als Rupsen, Slakken, Spinnen, en
			 veele soorten van Wormen.</cell> 
		</row> 
		<row> 
		  <cell>V.</cell> 
		  <cell>Dan nog eene ontelbaare menigte kleinere Diertjes met vleugelen,
			 als Kapellen, Muggen, Vliegen, Springhaanen, enz.</cell> 
		</row> 
	 </table></p> 
	 </div> <pb n="30"/> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p>Let nu eens op het kleinste plantje, of bloemtje, of diertje. Is dit
		niet een verwonderlyk ding? En 'er is zulk eene ontelbaare menigte! en elk
		ding, het kleinste zo wel als het grootste, is zo onbeschryflyk kunstig
		samengesteld; en in alles is zulk eene onnaspeurlyke verscheidenheid, en zulk
		eene heerlyke schoonheid! en alles is zo wyslyk en heilzaam ingericht!</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>By voorbeeld, om slechts een gemeen plantje langs den weg te noemen; let
		maar eens op het aartig zaad-kopje van eene uitgebloeide paardenbloem. Dit
		plantje is een der allergezondste kruiden voor menschen en dieren; en zie eens!
		elk zaadje heeft ook een pluisje als een vleugeltje, om door den wind overal
		verspreid te worden. Zo zyn 'er duizend voorbeelden zelfs onder de gemeenste
		dingen.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Als een opmerksaam Kind op zulke dingen let, zou het zich dan niet
		moeten verwonderen?</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p>En als een Kind dan nog eens weeten konde, hoe wonderlyk kunstig zyn
		eigen ligchaam samengesteld is, en hoe voortreflyk de Mensch is boven al het
		andere Gedierte, en waarin die voortreflykheid bestaat; dan zou het nog al meer
		verwonderd zyn, en veel meer vraagen dan het nu nog zou konnen begrypen.</p> 
	 </div> <pb n="31"/> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p>Maar zie eens boven u om hoog in de opene heldere lucht! Zie daar eens
		by dag die schoone gloedende Zon, waarvan al het daglicht komt, en zonder welke
		niets zou kunnen groeijen of leeven! Zie eens des avonds die zilver-blanke Maan
		en alle die ontelbaare menigte Starren!</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>En als gy dan nog eens wist, welke verbaazend-groote en heerlyke
		gevaarten die Zon en die Maan en alle die duizende Starren zyn; dan zoudt gy
		nog al meer verbaasd staan, en nog al minder begrypen konnen al het geene
		verstandige menschen u zouden konnen zeggen.</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p>Hemel en Aarde, en al wat daar in of daar op is, heet met één woord de
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Waereld</hi></hi>, of het <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Heelal</hi></hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi> is zo verbaazend
		groot, en zo verwonderlyk samengesteld, en zo heerlyk, dat het alle onze
		begrippen verre te boven gaat.</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
	 <p> </p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="32"/> 
		<head rend="h3">Derde lees-oefening.</head> 
		<p>Als gy eens een zeer groot en heerlyk Paleis zaagt, waarin alles
		  verwonderlyk schoon en wyslyk was ingericht; als gy dan eens aan den eenen of
		  anderen knegt, die u dat Paleis zien liet, vroegt: ‘wie heeft toch dit heerlyk
		  gebouw gemaakt, en daarin alles zo schoon en wyslyk ingericht en geplaatst?’ en
		  als die knegt u dan eens zeide:</p> 
		<p> </p> 
		<p>‘Onnoozel Kind! niemand heeft die Paleis gemaakt. Het heeft geenen
		  Bouwmeester gehad. Het is van zelven zonder iemands toedoen ontstaan. Alle die
		  Behangsels, en Spiegels, en Tafels, en Stoelen, alle die kunstige Schilderyen
		  en Beelden zyn 'er van zelven in gegroeid of voor den dag gekoomen’.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat zoudt gy dan wel van zulk een dwaas antwoord moeten denken? Zoudt
		  gy niet denken dat die knegt of een zinloos mensch was, of dat hy u uit eene
		  domme aartigheid iets wilde wys maaken, of wel dat hy u met eene leugen zogt te
		  bedriegen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar welk een ontzaglyk groot en heerlyk gebouw is het <hi
		  rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi> niet? - Alle de Paleizen, of Steden,
		  of, met één woord, al wat de menschen op deezen Aardbodem gemaakt hebben, of
		  nog zouden kunnen maaken, komt in geene de minste aanmerking by het
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>.</p> <pb n="33"/> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> 
		<p>(Zie daar, lief Kind! tot dus verre zult gy alles tamelyk wel verstaan
		  hebben. Doch nu zyt gy tot zulke allergewigtigste waarheden genaderd, waarvan
		  zelfs een Kind van twaalf of veertien jaaren nog maar zeer weinig duidelyke
		  kennis kan hebben.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Men is evenwel verpligt de Jeugd, zo vroeg als mogelyk, tot de
		  eerbiedige erkentenis van zulke allerheilzaamste Waarheden op te leiden; en dit
		  is de reden, waarom gy hier nu nog iets verder zult zien en leezen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ja wel zekerlyk moogt gy zelfs met uw zevende of agtste jaar hier iets
		  van die allerheerlykste dingen zien en leezen. - Gy moet het geleezene
		  meermalen overleezen. Gy moet het onthouden. Gy moet met uwe Ouders en Meesters
		  of andere verstandige menschen dikwyls 'er over spreeken. - Gy zult de
		  zekerheid van al 't geen gy nu reeds als waar en ontwyfelbaar moet aanneemen,
		  duidelyker leeren inzien, naar maate gy ouder wordt en in kennis toeneemt.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Kind!.... het zyn allergewigtigste Waarheden, die gy nu leezen zult, -
		  Waarheden, die van alle menschen op den geheelen Aardbodem altyd erkend moeten
		  worden.)</p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> <pb n="34"/> 
	 <p> 
		<figure> 
		  <p><xptr to="swil002vade01ill33.gif"/></p> 
		  <figDesc><hi rend="i">Onze</hi> ZON, <hi rend="i">ruim 900.000. málen
			 groter dan onze AARDE. Zy verlicht en verwarmt en voert rondom zich 1.
			 MERCURIUS. 2. VENUS (morgen of avondstar). 3. Onze AARDE, wel 30. millioenen
			 uren van de</hi> ZON <hi rend="i"> drayet in 365. dagen rondom dezelve met
			 de</hi> Maan <hi rend="i">die in 27. dagen rondom de AARDE draait, en wel
			 80.000. uren er van af is. 4. MARS. 5. JUPITER, ruim 1400. málen groter dan
			 onze AARDE en meer dan 150. millioenen uren van de ZON 6. SATURNUS. - Dan
			 volgen de ontelbare en onafmeetbare Vaste Starren. Zie MARTINET
			 [...]</hi></figDesc> 
		</figure></p> <pb n="35"/> 
	 <p><hi rend="b">Het verbaazend groot en heerlyk</hi> <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Heelal</hi></hi> <hi rend="b">heeft eenen Maaker / eenen oppersten
		Bouwmeester en Onderhouder / die in Magt en Verstand alle onze begrippen
		oneindig te boven gaat.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="b">Die Almagtige en Alwyze Bouwmeester wordt</hi>
		<hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">genaamd; en 'er is maar één</hi>
		<hi rend="spat">GOD</hi>, <hi rend="b">en Hy is onzichtbaar en
		onbegryplyk.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">heeft alles oorspronglyk gemaakt;
		en</hi> <hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">is de eenigste / die zynen
		oorsprong aan niets verschuldigd is.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">is de eenigste / die het
		onbegryplyk vermogen heeft om iets te maaken zonder eenige werkstof / waaruit
		Hy het maakt.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="b">Vóór dat</hi> <hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">íets
		maakte / was 'er volstrekt niets dan</hi> <hi rend="spat">GOD</hi> <hi
		rend="b">alleen.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">maakte derhalven het onafmeetbaar
		groot</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi><hi rend="b">, zonder
		dat 'er ergens iets was / waaruit Hy hetzelve maakte. - Deeze Godlyke daad
		noemt men Scheppen</hi>, (dat is <hi rend="i">aan iets het geen te vooren niet
		was het eerste aanwezen geeven</hi>;) <hi rend="b">en daarvan heeft</hi>
		<hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="b">ook den heerlyken naam van</hi>
		<hi rend="spat">SCHEPPER</hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p><hi rend="b">Geen mensch is 'er op den geheelen Aardbodem/ die deeze
		Godlijke daad begrypen kan.</hi></p> 
	 </div> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="i">Verder</hi>.</head> <pb n="36"/> 
	 <p>O! daar zyn zo veele dingen hier rondom ons op den Aardbodem, die wy
		dagelyks zien, en die evenwel zelfs de schranderste mensch niet in alles nagaan
		of begrypen kan.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Vraag eens den schrandersten man, hoe uit een appel-korreltje of een
		zaadje een groote boom of eene plant groeit. Hy zal u moeten bekennen, dat hy
		dit niet in alles nagaan of begrypen kan.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Zie eens welk eene menigte vruchten van allerlei smaak en gedaante in
		eenen tuin uit denzelfden grond groeijen! Zelfs voor den schrandersten mensch
		is het grootendeels onbegryplyk, hoe dit zo geschieden kan, en echter geschiedt
		het.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Wie zal ons zeggen, waarom de vingers aan onze handen juist maar zo lang
		groeijen en nooit langer? Wie zal ons uitleggen hoe onze oogen zien, of hoe
		onze ooren hooren?</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Aldus is 'er eene menigte kleinere zaaken rondom ons en in ons ligchaam,
		die geen mensch nagaan of begrypen kan. Hoe zouden wy dan GODS almagtige daaden
		begrypen kunnen? Zou 't niet dwaasheid zyn die te willen begrypen?</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Schep eens den grooten Oceaan in eenen vingerhoed!</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="37"/> 
		<head rend="h3">Vierde lees-oefening.</head> 
		<p>Een Kind, dat oplettend geweest is, zal nu zeer wél deeze groote
		  vraagen beantwoorden kunnen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wien behoort het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>? 
		  <note n="(a)" place="foot"><hi rend="i">Aan</hi> <hi
			 rend="spat">GOD</hi>.</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Waarom behoort het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi> aan
		  <hi rend="spat">GOD</hi>? of waarom is <hi rend="spat">GOD</hi> volmaakt Heer
		  en Meester van 't <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>? 
		  <note n="(b)" place="foot"><hi rend="i">Omdat</hi> <hi
			 rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">het geschapen, dat is, uit niet gemaakt
			 heeft</hi>. - <hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">is immers volmaakt
			 onafhanglyk. Dit sluit in dat Hy volstrekt Heer en Meester is van zichzelven,
			 dus ook van alle zyne daaden, dus ook van alles wat Hy maakt</hi>. (<hi
			 rend="i">De overtuiging van de waarheid:</hi> ik heb het gemaakt, en daarom
			 hoort het my toe, <hi rend="i">is den mensch als aangeboren</hi>.)</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Waarom is <hi rend="spat">GOD</hi> volmaakt Heer en Meester van alle
		  Menschen en van alles, wat zy hebben? 
		  <note n="(c)" place="foot"><hi rend="i">Omdat alle menschen met alles,
			 wat zy hebben, tot het</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>
			 <hi rend="i">behooren; en 'er is geen ding in het gantsch</hi> <hi
			 rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>, <hi rend="i">het geen niet zynen
			 eersten oorsprong, en zyne verdere onderhouding van</hi> <hi
			 rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">heeft, en dat derhalven niet volmaakt zou
			 toebehooren aan</hi> <hi rend="spat">GOD</hi>.</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Waarom moeten de menschen <hi rend="spat">GOD</hi> in alles
		  gehoorzaamen, dat is, zynen wil doen? 
		  <note n="(d)" place="foot"><hi rend="i">Omdat</hi> <hi
			 rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">hun opperste Heer en Meester is. - De
			 overreeding dat men zynen Heer en Meester moet gehoorzaamen juist deswegen,
			 omdat hy Heer en Meester is, is wederom als aangeboren:</hi> (want het
			 denkbeeld van Heer en Meester brengt met zich, als een noodwendig gevolg, het
			 denkbeeld van onderwerping en gehoorzaamheid.</note></p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="38"/> 
		<head rend="h3">Vyfde lees-oefening.</head> 
		<p>Daar is geene grootere, geene heilzaamere waarheid dan deeze:
		  <hi rend="i">men moet GOD gehoorzaamen</hi>, dat is, <hi rend="i">zynen wil
		  doen</hi>: want als alle menschen overal en altyd <hi rend="spat">GODS</hi> wil
		  gedaan hadden en nog deeden, dan zou niet één ongelukkig mensch op den geheelen
		  Aardbodem zijn. <hi rend="spat">GOD</hi> wil immers niets van ons, dan het geen
		  nuttig en heilzaam is voor ons en voor alle menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Gy hebt reeds geleerd dat alle daaden <hi rend="i">goed</hi> zyn, die
		  <hi rend="i">waarlyk nuttig</hi> zyn. - Zekerlyk moet gy alle zulke daaden
		  doen, zo gy u als een redelyk mensch wilt gedraagen; zo gy gezond en vergenoegd
		  wilt leeven.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar nu ziet gy nog eene andere en grootere reden, waarom gy altyd
		  zulke daaden moet doen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>GOD, onze Opperheer, wil dat wy geene andere daaden doen, dan die
		  waarlyk heilzaam en nuttig zyn: en wy moeten <hi rend="spat">GODS</hi> wil
		  gehoorzaamen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ziet gy nu wel de allergrootste reden, waarom gy altoos goed en nooit
		  kwaad moogt doen? 't Is om dat <hi rend="spat">GOD</hi>, de opperste Heer van
		  het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heelal</hi></hi>, het zo wil.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="spat">GOD</hi> is een allerbeste, maar tevens ook een
		  alleröntzaglykste Opperheer: denk nu eens welk een yslyk kwaad het is
		  <hi rend="spat">GODS</hi> wil niet te doen!</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="39"/> 
		<head rend="h3">Zesde lees-oefening.</head> 
		<p><hi rend="i">WET, PLIGT, DEUGD</hi> - deeze drie zeer gewigtige dingen
		  hooren de Kinderen geduurig noemen; en alle menschen moeten duidelyke
		  denkbeelden daarvan hebben.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Eene <hi rend="i">WET</hi> is ‘<hi rend="i">een Gebod of Bevel, dat de
		  menschen moeten gehoorzaamen</hi>’. Dus zyn alle de Geboden van <hi
		  rend="spat">GOD</hi> ook Godlyke Wetten. (Gy zult naderhand leeren dat 'er ook
		  menschlyke Wetten zyn, en dat dezelve nooit moeten stryden met de Godlyke
		  Wetten.)</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een <hi rend="i">PLIGT</hi> is ‘<hi rend="i">eene daad, die door eene
		  Wet geboden is</hi>’. Dus zyn alle goede daaden ook te gelyk Pligten: want van
		  alle goede daaden heeft <hi rend="spat">GOD</hi> gebooden dat zy <hi
		  rend="i">gepleegd</hi>, dat is, geduurig gedaan zouden worden.</p> 
		<p> </p> 
		<p>En wat zou dan wel dat schoone woord betékenen, dat gy nu misschien
		  reeds voor lang zult gehoord hebben, namelyk het woord <hi
		  rend="i">DEUGD</hi>?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Het woord <hi rend="i">DEUGD</hi> betékent ‘<hi rend="i">eene
		  standvastige geneigdheid om zyne Pligten te doen</hi>’.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wilt gy gezond en vergenoegd leeven, dan moet gy <hi
		  rend="i">deugdzaam</hi> leeven; dat is, dan moet gy alle uwe <hi
		  rend="i">Pligten</hi> gaarne doen; dat is, dan moet gy <hi
		  rend="spat">GODS</hi> <hi rend="i">Wetten</hi> gehoorzaamen, dat is, dan moet
		  gy <hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">dienen</hi>.</p> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="40"/> 
		<head rend="h3">Zevende lees-oefening.</head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">(<hi rend="i">Over den Godsdienst in 't
		  algemeen</hi>.)</head> 
		<p>Een Kind van 7 of 8 jaaren heeft doorgaans reeds leeren bidden, en
		  gehoord, dat alle menschen dit moeten doen en in de Kerk gaan: want dat men
		  aldus <hi rend="spat">GOD</hi> dient, en dat alle menschen, zelfs de Kinderen,
		  <hi rend="spat">GOD</hi> moeten dienen. Een leerzaam en braaf kind zal dan ook
		  nu wel iets meer daarvan willen weeten.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wy dienen <hi rend="spat">GOD</hi>, ‘<hi rend="i">wanneer wy uit
		  eerbied en liefde voor Hem, als voor onzen oppersten Heer en Weldoener, alles
		  gaarne en yverig doen, wat Hy ons gebooden heeft</hi>’.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wy moeten noodwendig en altyd <hi rend="spat">GOD</hi> dienen: want
		  <hi rend="spat">GOD</hi> is en blyft noodwendig, en altyd, en in alle opzichten
		  onze opperste Heer.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Alle menschen moeten dagelyks in hunne huizen <hi rend="spat">GOD</hi>
		  bidden, en ook in de Kerk gaan om gezamenlyk, als onderdaanen van eenen zelfden
		  Opperheer, <hi rend="spat">GOD</hi> te dienen. Deezen <hi
		  rend="i">Godsdienst</hi> noemt men den <hi rend="i">opzettelyken</hi> of
		  <hi rend="i">plegtigen Godsdienst</hi>; omdat hy opzettelyk en plegtig
		  geschiedt, en aldus afgezonderd is van onze dagelyksche bézigheden.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar alle menschen moeten ook met hunne dagelyksche bézigheden, dat
		  is, met al hun doen en laaten <hi rend="spat">GOD</hi> dienen. En deezen
		  <hi rend="i">Godsdienst</hi> kan men den <hi rend="i">gestadigen</hi> en
		  <hi rend="i">min plegtigen Godsdienst</hi> noemen.</p> <pb n="41"/> 
		<p>Als eens een Kind gewoon was aan zyne Ouders te zeggen: ‘myn lieve
		  Vader en Moeder, ik weet dat ik u gehoorzaamen moet, en dat ik alles van uwe
		  goedheid heb, en dat gy het altoos wél met my meent; daarom wil ik ook altyd
		  yverig uwen wil doen.’ En als ondertusschen dat zelfde Kind den geheelen dag
		  weinig of niet aan zulk eene belofte dagt, en den wil van zyne lieve Ouders
		  niet deede; wat dunkt u? zou dat wel een braaf Kind zyn?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als een mensch des morgens, des middags en des avonds een gebed las of
		  van buiten opzeide; als hy des zondags vlytig te Kerk ging, en voorts de
		  geheele week weinig of niet aan <hi rend="spat">GOD</hi> dagt, en zo leefde als
		  of hem aan <hi rend="spat">GODS</hi> Wil weinig of niet gelegen lag; wat dunkt
		  u? zou die mensch wel een goed onderdaan van <hi rend="spat">GOD</hi> zyn?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Al wie in zyn gebed zegt, dat hy <hi rend="spat">GOD</hi>, zynen
		  oppersten Heer, in alles wenscht te gehoorzaamen, en dan evenwel in zyn
		  dagelyksch leven zulks weinig of niet betoont; zulk een mensch is immers een
		  leugenaar.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Gy zult naderhand leeren, welke droevige onheilen zulk een mensch zich
		  door zyn ongehoorzaam en liegend leven noodwendig op den hals haalt.</p>
		<pb n="42"/> 
		<p>Betreffende den <hi rend="i">Godsdienst</hi> zult gy naderhand nog
		  zeer veele waarheden leeren, die de menschen door eigen nadenken kunnen
		  weeren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar dan zult gy nog eenige andere Godlyke waarheden leeren, die geen
		  mensch zou hebben kunnen weeren, indien <hi rend="spat">GOD</hi> zelf ze niet
		  geopenbaard had.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Die Godlyke waarheden staan duidelyk beschreeven in dat
		  allervoortreflykste boek, het geen den naam draagt van <hi
		  rend="spat">BYBEL</hi>. Gy zult naderhand duidelyk leeren, waarom dit
		  overheerlyk boek de <hi rend="spat">HEILIGE SCHRIFT</hi>, of <hi
		  rend="spat">GODS WOORD</hi>, of de <hi rend="spat">GODLYKE OPENBAARING</hi>
		  genaamd wordt.</p> 
		<p> </p> 
		<p>In dit Godlyk Boek wordt ons alles geleerd, wat wy weeten moeten om
		  gelukkig te leeven en te sterven.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wy <hi rend="i">leeven</hi> gelukkig, wanneer wy altyd doen wat
		  <hi rend="spat">GOD</hi> gebooden heeft, en laaten wat <hi rend="spat">GOD</hi>
		  verbooden heeft: want dan doen of laaten wy juist al dat geene, dat ons
		  heilzaam is te doen of te laaten; en dan kunnen wy vast vertrouwen, dat wy aan
		  den Almagtigen en Algoeden Opperheer van 't <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Heelal</hi></hi> aangenaam zyn; en zouden wy dan niet gelukkig
		  leeven?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wy <hi rend="i">sterven</hi> gelukkig, dat is zalig, wanneer wy na
		  onzen dood als getrouwe onderdaanen by den Opperheer van 't <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Heelal</hi></hi> gunstig ontfangen worden om met Hem eeuwig, dat is,
		  onophoudelyk te leeven.</p> <pb n="43"/> 
		<p>Hoe wy recht in staat kunnen zyn om gelukkig, dat is, overeenkomstig
		  <hi rend="spat">GODS</hi> wetten te leeven, en vooral hoe wy zalig sterven
		  kunnen, deeze allergewigtigste dingen zult gy naderhand verder leeren.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Kind, prent toch de volgende groote waarheid voor altoos in uw hart.
		  Zy is zó gewigtig, dat <hi rend="spat">GOD</hi> zelf ons dezelve overal in zyn
		  heilig Woord geduurig herhaalt en op allerlei wyzen onder 't oog brengt. Die
		  groote waarheid is deeze:</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="b">‘Al het bidden en te Kerk gaan [hoe noodzakelijk het ook
		  anderszins weezen moge] wil volstrekt niets zeggen / en is leugenachtig / zo
		  het gemoed niet oprecht is / en zo men niet als een braaf en nuttig mensch in
		  de waereld leeft; dat is / zo men niet al zijn doen en laaten naar</hi>
		  <hi rend="spat">GODS</hi> <hi rend="b">wetten zoekt in te richten / en alle
		  middelen gaarne gebruikt om daartoe in staat te zyn.’</hi></p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="44"/> 
		<head rend="h3">Agtste lees-oefening.</head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">(<hi rend="i">Over het bidden</hi>.)</head> 
		<p>Wanneer wy <hi rend="spat">GOD</hi> <hi rend="i">bidden</hi>, ‘<hi
		  rend="i">dan spreeken wy ootmoedig tot</hi> <hi rend="spat">GOD</hi>,
		  <hi rend="i">als onzen Opperheer, om Hem iets te verzoeken, of om Hem voor 't
		  goede, dat Hy ons laat genieten, te danken, of om Hem iets te
		  belooven</hi>.’</p> 
		<p> </p> 
		<p>Alle menschen moeten <hi rend="spat">GOD</hi> bidden: want
		  <hi rend="spat">GOD</hi> is Heer en Meester van alles. Zonder <hi
		  rend="spat">GODS</hi> wil zou geen mensch leeven kunnen, of gezond zyn, of
		  eenige aangenaamheid in de waereld hebben. Alle menschen moeten dit geduurig
		  erkennen; en dit doen zy, wanneer zy ootmoedig om al het noodige verzoeken, en
		  als <hi rend="spat">GOD</hi> dit schenkt, Hem onophoudelyk daarvoor danken.</p>
		
		<p> </p> 
		<p>Daar zyn vooral twee dingen, om welke men voor zichzelven altyd vrylyk
		  durft bidden: om een <hi rend="i">verlicht verstand</hi>, en om een
		  <hi rend="i">deugdzaam hart</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Vooral moet men ook in 't byzonder bidden voor zyne lieve Ouders en
		  Vrienden, en voor zyn Vaderland.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Voorts zal een verstandig en deugdzaam mensch altyd zeer omzichtig om
		  eenig byzonder waereldsch geluk bidden; en nooit dan met deeze byvoeging:
		  <hi rend="i">als het met uwen wyzen Raad bestaan kan</hi>.</p> <pb n="45"/> 
		<p>Zelfs een Kind zeer ligt nagaan hoe men bidden moet. Het denke maar
		  eens hoe oplettend en eerbiedig men tot een voornaam waereldsch Heer spreekt,
		  wanneer men hem iets verzoekt, of hem voor eene weldaad dankt. Maar welk een
		  ontzaglyk Opperheer is <hi rend="spat">GOD</hi>!</p> 
		<p> </p> 
		<p>Daar zyn veele, ja zeer veele Kinderen, die zeer oneerbiedig, zonder
		  de minste voorbereiding of oplettendheid, een gebed, dat zy van buiten geleerd
		  hebben, opzeggen, en dikwyls half slaapende, of zo midden uit allerlei geklap,
		  of zelfs uit gekyf komende. - Kan 'er wel iets onbetaamelyker zyn? Zulke
		  Kinderen zyn zeer te beklaagen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Eer gy begint te bidden, sluit dan uwe oogen eerbiedig toe, opdat uwe
		  aandagt door niets verhinderd worde; en denk dan eerst een oogenblik stil by
		  uzelven, eer dat gy nog begint te bidden, wat gy zult doen, welk eenen
		  ontzaglyken Heer gy zult aanspreeken. - Zulk eene eerbiedige stilte moet altyd
		  vooraf gaan, eer gy begint te bidden.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Uw gebed moet altyd beginnen met de ootmoedigste erkentenis, dat
		  <hi rend="spat">GOD</hi> de Opperheer is van 't <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Heelal</hi></hi> en dus ook van u. Heb dit altyd vóór en onder het
		  bidden in uwe gedagten; dan zult gy altyd met ontzag en eerbied bidden.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als gy dit niet in uwe gedagten hebt; dan moogt gy volstrekt niet
		  bidden.</p> <pb n="46"/> 
		<p>Wanneer eens een Kind iets gedaan hadt tegen den wil van zyne lieve
		  Ouders; wat zou het dan moeten doen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Om vergeevinge vraagen, en beterschap belooven.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Maar dan zou het ook tevens tegen den wil van <hi rend="spat">GOD</hi>
		  gedaan hebben: en wat zou zulk een Kind dan wel ten aanzien van <hi
		  rend="spat">GOD</hi> moeten doen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Ook <hi rend="spat">GOD</hi> om vergeevinge smeeken en beterschap
		  belooven op de allerootmoedigste en oprechtste wyze.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Vraag het eens aan uwe Ouders of Meesters, op wat wyze <hi
		  rend="spat">GOD</hi> ons wil vergeevinge schenken; en als gy nog niet wél kunt
		  verstaan het geen zy u zeggen; denk dan, dat gy het naderhand beter zult leeren
		  verstaan.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="47"/> 
		<head rend="h3">Negende lees-oefening.</head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">(<hi rend="i">Over de Waardy der menschen</hi>.)</head> 
		<p>Wat is het beste?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Dat in alle opzichten het nuttigste is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wat is het slechtste?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Dat in alle opzichten het schádelykste is.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Welk mensch zou dan wel de <hi rend="i">beste mensch</hi> zyn, en welk
		  mensch zou de <hi rend="i">slechtste</hi> zyn?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Welk mensch zou het meeste waardig zyn, dat hy van zynen evenmensch
		  geëerd en bemind wierde?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Een mensch die zeer ryk is, in een groot en prachtig huis woont, koets
		  en paarden houdt, en zich van veele menschen kan laaten dienen, zou zulk een
		  mensch daarom eigenlyk wel beter zyn dan andere menschen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Neen zeker niet. En als zulk een mensch niet verstandig en
		  deugdzaam is, dan kan hy een zeer slecht en gevaarlyk mensch zyn, ja veel
		  slechter en gevaarlyker dan een gemeene deugniet, die langs straat loopt: want
		  dan kan hy veel meer en veel grooter kwaad doen.</p> <pb n="48"/> 
		<p>Is het dan niet eene zeer schoone zaak ryk te zyn?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Ja wel, wanneer men zyn geld en goed op eene eerlyke wyze heeft, en
		  wanneer men 'er zo van leeft, dat men zich zelven geen kwaad doet, en ook geen
		  kwaad veroorzaakt in het land, waarin men leeft. - Wanneer men ryk is, dan kan
		  men ook zeer veel goed doen aan andere menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Als men heer en meester is van zyn geld, mag men dan met zyn geld niet
		  doen wat men wil?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. <hi rend="i">Men mag nooit iets kwaads willen; en hoe verstandiger
		  en braaver men is, dies te minder kan men ook iets kwaads willen</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wanneer een ryk mensch jaarlyks veel geld verteert, zou hy dan kwaad
		  doen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>A. Neen; en de ryke lieden moeten ook veel geld verteeren: want
		  daardoor komen veele Ambagtslieden en Dag-looners aan de kost. Maar daaruit
		  volgt niet, dat zy hunnen overvloed toe bederf van zichzelven, van hunnen
		  evenmensch en van het Vaderland zouden moeten of mogen verteeren. Dit drieërlei
		  kwaad heeft altyd te gelyk plaats; hoewel veele onkundige menschen het terstond
		  niet inzien.</p> <pb n="49"/> 
		<p><hi rend="i">Een onkundig mensch, die veel geld heeft, is gelyk aan
		  een Kind, dat een bloot mes in de hand heeft, en 'er mede door het huis
		  loopt</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Ja zulk een mensch is dikwyls nog veel erger: want men kan hem zyn
		  gevaarlyk geld zo niet afneemen; men kan niet anders doen dan hem tegen het
		  misbruik vermaanen, en dit helpt doorgaans weinig.</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="i">Een ryk en onkundig mensch verbeeldt zich gemeenlyk, dat
		  hy meer is dan andere menschen, of dat het hem verkleinen zou naar zyns gelyken
		  te hooren;</hi> daarom slaat hy den goeden raad van anderen doorgaans in den
		  wind; en veracht somtyds nog wel denzelven. - Zo gevaarlyk is de domme
		  inbeelding van zichzelven by een onkundig ryk mensch, en zy is meest altyd by
		  hem.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Daar zyn ook somtyds ryke menschen, die gantsch niet onkundig zyn, en
		  die zich evenwel op hunnen rykdom, of ook wel op hunne afkomst veel inbeelden.
		  - Is dit niet jammer van zulke menschen?</p> 
		<p> </p> 
		<p>Alle Kinderen van ryke en aanzienlyke Ouderen staan geduurig bloot om
		  tot zulk eene gevaarlyke inbeelding te vervallen; daarom moeten zy, zo vroeg
		  als mogelyk is, duidelyk leeren waarin de <hi rend="i">Waardy</hi> van den
		  mensch bestaat. Daaraan is zeer veel geleegen, vooral in ons Land.</p>
		<pb n="50"/> 
		<p>De <hi rend="i">Waardy</hi> van den mensch kan niet bestaan in zyn
		  geld: want het geld is immers niet de mensch zelf. Zy kan ook niet daarin
		  bestaan, dat hy van aanzienlyke afkomst is: want zyne Ouders of Voorouders zyn
		  immers wederom niet hy zelf; en <hi rend="i">een Prins, die een deugniet is, is
		  zelfs een veel onwaardiger en verachtlyker mensch, dan een Bédelaar, die een
		  deugniet is</hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zeg eens, wat zoudt gy wel by uzelven denken van een Heeren-Kind uit
		  uwe buurt, dat als een trotsch gekje over straat ging, en dat zich verbeeldde
		  meer te zyn dan andere braave Kinderen, omdat zyn Vader een groot Heer is, of
		  omdat het ryker gekleed is dan gy, en met eenen dienstbode kan gaan? -
		  Verdiende zulk een trotsche beuling niet, dat niemand voor hem uit den weg
		  ging, en dat ieder hem met den vinger nawees, en toeriep: ‘Foei gy trotsche
		  knapzak! wat verbeeldt gy u toch wel boven een arm Kind? Kan het arm Kind
		  helpen, dat het geene ryke Ouders heeft, of dat zyn Vader geen groot Heer
		  is?’....</p> 
		<p> </p> 
		<p> Als men een hovaardig of onvriendelyk Kind ziet, dan denkt men
		  doorgaans niet veel goeds van zyne Ouders.</p> 
		<p>Wilt gy dat men veel goeds van uwe lieve Ouders denke; wees dan altyd
		  nederig en vriendelyk jegens alle menschen.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Alle ryke Ouders moeten hunnen kinderen de volgende zeer gewigtige
		  Waarheden ter deege inprenten.</p> <pb n="51"/> 
		<p>‘Een arbeidzaame Boer, of Schipper, of Winkelier, of Ambagtsman, of
		  Daglooner, die met moeite het eerlyk stukje brood voor zyne lieve vrouw en
		  kinderen verdient, is een zeer eerwaardig mensch. - Het zou zeer dwaas en
		  schandelyk zyn, als een Heeren-kind den braaven Gemeenen Man of zyne Kinderen
		  met de minste kleinachting of vernédering aanzage. - Al wierdt gy ook de
		  grootste Heer van het geheele Vaderland, gy moet altyd denken, dat de braave
		  Gemeene Man zo goed is als gy. - Gy moet hem altyd als uwen lieven Landgenoot,
		  ja zelfs als uwen Medebroeder, op zyn oud-nederlandsch gemeenzaam, en minzaam,
		  en <hi rend="i">oprecht</hi> de hand geeven; al ware hy dan ook nog zo boersch
		  en onbeschaafd: want de braave Lieden, die door ruuwen en zwaaren arbeid
		  dagelyks het eerlyk stukje brood moeten winnen, hebben noch geld, noch tyd,
		  noch gelegenheid om complimenten te leeren. - En, ei lieve! wat nut doen toch
		  eigenlyk de complimenten aan het lieve Vaderland’?</p> 
		<p> </p> 
		<p><hi rend="b">‘Die menschen zijn de beste / en tevens waardig dat zy
		  het meeste geëerd en bemind worden / die het braafste zijn; dat is / die alle
		  hunne Pligten het getrouwste zoeken waar te neemen: want zulke menschen zijn de
		  nuttigste voor hun Vaderland / en zijn daardoor ook de getrouwste en liefste
		  onderdaanen van</hi> <hi rend="spat">GOD</hi><hi rend="b">, den oppersten Heer
		  van het Heelal.’</hi></p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="52"/> 
		<head rend="h3">Twee eenvoudige grondschetsjes van de staatsgesteldheid
		  onzes vaderlands.</head> 
		<div type="section"> 
		<head rend="h4">Eerste grondschetsje.</head> 
		<p>Het <hi rend="spat"><hi rend="sc">Vereenigde Nederland</hi></hi>, ons
		  Vaderland, is een vry groote omtrek lands met alles, wat 'er in behoort. Het
		  bestaat hoofdzakelyk uit <hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven
		  Provincien</hi></hi>, dat is, Gewesten of Landschappen. (Zie 't kaartje op
		  Letter N.)</p> 
		<p>Elke <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> is wederom een
		  ruime omtrek lands. - Onder den naam van <hi rend="i">Provincie</hi> worden ook
		  doorgaans haare Ingezétenen begreepen.</p> 
		<p>Elke <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> hoort deelswyze
		  toe aan haare Ingezétenen. Deeze verdeelen zich in <hi
		  rend="i">Huisgezinnen</hi>, en in elke <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Provincie</hi></hi> zyn eenige duizend <hi
		  rend="i">Huisgezinnen</hi>.</p> 
		<p>Elke <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> is als
		  <hi rend="i">één groot algemeen Huisgezin</hi>, dat uit alle die duizende
		  kleine byzondere Huisgezinnen samengesteld is.</p> 
		<p>Zelfs het kleinste <hi rend="i">Huisgezin</hi> kan niet bestaan of
		  gelukkig zyn zonder behoorlyk opzicht. Daarom hebben de Ingezétenen van elke
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> eenigen hunner verstandigste
		  en deugdsaamste Mannen verkooren en aangesteld om het opzicht te hebben over
		  hen allen, dat is, om over hen allen te <hi rend="i">regeeren</hi>. Dit doen zy
		  nog, of moeten alle geduurig gerekend worden hetzelve nog te doen.</p> 
		<p> 
		  <note n="†" place="foot">Deeze Mannen worden verkooren gedeeltelyk uit
			 de aanzienlykste en gegoedste Bezitters van Landgoederen, dewelke de
			 Ingezétenen van het platte Land representeeren, gemeenlyk onder den naam van
			 <hi rend="spat"><hi rend="sc">Edelen</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Ridderschap</hi></hi>; gedeeltelyk uit de eerste en rekkelykste
			 Burgeren der Steden onder de benaaming van <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Vroedschap</hi></hi> of <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Magistraat</hi></hi>. En alle deeze Persoonen, of derzelver
			 Afgevaardigden te samen genoomen en vergaderd zynde, voeren den
			 hoogaanzienlyken naam van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten Der
			 Provincie</hi></hi>.<lb/> <hi rend="i">Met deeze uitvoeriger beschryving
			 geliefde een der voornaamste</hi> <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Regenten</hi></hi> <hi rend="i">in de</hi> <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Provincie Holland</hi></hi> <hi rend="i">dit</hi> Vaderlandsch A - B
			 Boekje <hi rend="i">te vereeren</hi>; <hi rend="i">aan welken Achtbaaren Heer
			 deeze</hi> Grondschetsjes <hi rend="i">en de volgende</hi> vyf Grond-waarheden,
			 <hi rend="i">vóór dat dezelve afgedrukt wierden, mede ter beproevinge en keure
			 gezonden geweest zyn. - Het geëerd Publiek kan uit deeze ééne byzonderheid</hi>
			 (<hi rend="i">men zou 'er nog vry meer kunnen noemen</hi>) <hi rend="i">genoeg
			 afleiden met welke uiterste zorgen dit geheel Boekje niet alleen door deszelfs
			 Maaker vervaardigd, maar ook door verscheidene aanzienlyke en beroemde Mannen
			 getoetst en gekeurd is, en welk een gerust vertrouwen het derhalven stellen kan
			 op de echtheid van deszelfs Inhoud</hi>.</note> In de Steden worden die
		  aangestelde Mannen de <hi rend="sc">Magistraat</hi> of de <hi
		  rend="sc">Regeering</hi> genaamd. Ook zyn'er zulke aangestelde Mannen op het
		  Platte Land; en alle die Mannen voeren den Hoogaanzienlyken Naam van
		  <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> der <hi rend="sc">Provincie</hi>. (Zie bl.
		  58.)</p> 
		<p>Vermits die <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi>
		  aangesteld zyn om het <hi rend="i">hooge</hi> opzicht te voeren <hi
		  rend="i">over</hi> hunne <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi>;
		  daarom draagen zy te samen ook den luisterryken Naam van <hi rend="spat">HOOGE
		  OVERHEID</hi> hunner <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi>.</p>
		<pb n="53"/> 
		<p>Een leerzaam Kind, dat met zyne verstandige Ouders of Meesters het
		  voorgaande behoorlyk geleezen en herhaald heeft, zal 'er genoeg van begreepen
		  hebben om nu de volgende zeer gewigtige Vraagen te kunnen beantwoorden.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Wien behooren de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Vereenigde
		  Provincien</hi></hi>? 
		  <note n="(a)" place="foot"><hi rend="i">Elke</hi> <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Provincie</hi></hi> <hi rend="i">hoort deelswyze in eigendom toe aan
			 haare Ingezétenen</hi>.</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Wie <hi rend="i">regeert</hi> over de Ingezétenen van elke
		  <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi>? of wie is de <hi
		  rend="spat">HOOGE OVERHEID</hi> van elke <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Provincie</hi></hi>? 
		  <note n="(b)" place="foot"><hi rend="i">De</hi> <hi rend="spat"><hi
			 rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi> <hi rend="i">van elke</hi> <hi
			 rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi>.</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Wie heeft aan de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren
		  Staaten</hi></hi> van elke <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> de
		  hooge Magt gegeeven om over hunne <hi rend="spat"><hi
		  rend="sc">Provincie</hi></hi> te <hi rend="i">regeeren</hi>? 
		  <note n="(c)" place="foot"><hi rend="i">De Ingezétenen van elke</hi>
			 <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> <hi rend="i">hebben
			 hunnen</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi> <hi
			 rend="i">die hooge Magt gegeeven, en hebben zich aldus verpligt om hunnen</hi>
			 <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi> <hi rend="i">te
			 gehoorzaamen</hi>.</note></p> 
		<p> </p> 
		<p>Waarom hebben de Ingezétenen zulk eene hooge Magt aan eenigen hunner
		  Mede-ingezétenen gegeeven? 
		  <note n="(d)" place="foot"><hi rend="i">Om dat zy anders onmogelyk
			 veilig en gelukkig met elkanderen zouden kunnen leeven</hi>, en elk mensch is
			 natuurlyk, (dat is uit zyne natuurlyke betrekking tot <hi rend="spat">GOD</hi>,
			 en tot zyn eigen en zyns naastens welzyn,) verpligt alles te doen, wat noodig
			 is om veilig en gelukkig te leeven.</note></p> <pb n="54"/> 
		<p>(Elk verstandig Nederlander weet wel genoegsaam in 't algemeen, wat hy
		  als een braaf Ingezéten doen of laaten moet. Doch in zulk een groot Huisgezin,
		  als eene <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi> is, zyn veelerlei
		  byzondere dingen te doen of te laaten, die elk Ingezéten niet zon kunnen
		  weeten.</p> 
		<p>De HOOGE OVERHEID is voornaamlyk aangesteld om alle zulke dingen
		  geduurig te onderzoeken, en duidelyke <hi rend="i">Voorschriften</hi> daarvan
		  op te stellen, en door het geheele Land bekend te maaken. Die duidelyke
		  <hi rend="i">Voorschriften</hi> worden <hi rend="spat"><hi
		  rend="i">WETTEN</hi></hi> genaamd, en deeze <hi rend="spat"><hi
		  rend="i">WETTEN</hi></hi> zyn eigenlyk die <hi rend="spat"><hi
		  rend="i">MENSCHLYKE WETTEN</hi></hi>, welke gy hier vooren leerde, dat nooit
		  moeten stryden met de <hi rend="spat"><hi rend="i">GODLYKE
		  WETTEN</hi></hi>.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Zie hier eene groote Waarheid, die elk Kind by toeneemende kennis ter
		  deege moet leeren verstaan.</p> 
		<p>‘<hi rend="b">Alle de</hi> <hi rend="i">WETTEN</hi> <hi
		  rend="spat"><hi rend="sc">Der</hi></hi> HOOGE OVERHEID <hi rend="b">zijn
		  eigenlijk niet anders dan de verstandige / dat is / verpligte Wil van alle de
		  Ingezetenen. Zo dat elk Ingezeten gereekend moet worden zelf alle de</hi>
		  <hi rend="i">WETTEN</hi> <hi rend="b">gemaakt te hebben / die hy gehoorzaamen
		  moet.</hi>’</p> 
		<p> </p> 
		<p>Derhalven als iemand de <hi rend="i">WETTEN</hi> van zyn Land
		  voorbedachtlyk overtreedt, dan is hy een snoode bedrieger, die alle zyne
		  Landgenooten in hun rechtmaatig vertrouwen te leur stelt en belédigt. - Dan is
		  hy verder ongetrouw en ongehoorzaam aan de HOOGE OVERHEID van zyn Land, en aan
		  <hi rend="spat">GOD</hi> de OPPERSTE OVERHEID van het Heelal.</p> 
		<p> </p> 
		<p>Alle deeze groote Waarheden moet gy naderhand duidelyk leeren
		  verstaan, en waarom de HOOGE OVERHEID ook de vreeslyke Magt heeft en hebben
		  moet om zulk eenen snooden bedrieger te strassen, ja, des noods, zelfs met den
		  dood te strassen).</p> 
	 </div> <pb n="55"/> 
	 <div type="section"> 
	 <head rend="h4"><hi rend="spat">Tweede grondschetsje</hi>.</head> 
	 <p>Elke der <hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi> heeft
		haare eigene HOOGE OVERHEID. - Doch die <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Zeven</hi></hi> OVERHEDEN, of (want dit is het zelfde) die
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi> hebben zich by eene
		zeer merkwaardige Gebeurtenis vóór ruim twee honderd jaaren met elkanderen
		vereenigd, onder de vaste <hi rend="i">belofte en verzékering om</hi>
		<hi rend="b">ten eeuwigen dage</hi> / <hi rend="i">dat is altoos, vereenigd te
		blyven, en wel zodanig vereenigd te blyven</hi>, <hi rend="b">als of zy maar
		ééne Provincie waren</hi> / <hi rend="i">en om malkanderen als oprechte
		Vrienden en Broederen oprecht en broederlyk in alles by te staan</hi>
		<hi rend="b">met lyf / goed en bloed.</hi></p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Eene diergelyke onderlinge belofte en verzékering wordt een <hi
		rend="i">Verbond</hi> genaamd; en dit <hi rend="i">Verbond</hi> der
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi> is eene der
		gewigtigste Gebeurtenissen op deezen Aardbodem: want daardoor zyn de
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi> als te samen
		<hi rend="i">gebonden</hi> en aldus tot <hi rend="i">één Land</hi> geworden, en
		niet alleen te samen zeer magtig en aanzienlyk, maar ook haar eigen Heer en
		Meester; dat is zodanig, dat zy onder geene OVERHEID van eenig ander Land
		staan, maar alleen onder die OVERHEDEN, welke zy zichzelve uit haare eigene
		Ingezétenen verkiezen en aanstellen.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Dit is dat <hi rend="i">groote Verbond</hi> der <hi
		rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi>, het welk de
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Unie</hi></hi> (dat is <hi
		rend="i">Vereeniging</hi>) en wel de <hi rend="i">UNIE VAN UTRECHT</hi> genaamd
		wordt; omdat het te Utrecht geslooten is. - Sedert die groote <hi
		rend="i">Vereeniging</hi> hebben de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven
		Provincien</hi></hi> den beroemden Naam gevoerd van <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Het Vereenigde Nederland</hi></hi>, of de <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Vereenigde Nederlanden</hi></hi>, of de <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Zeven vereenigde Provincien</hi></hi>.</p> <pb n="56"/> 
	 <p>Dit <hi rend="spat"><hi rend="sc">Groote Verbond</hi></hi> is eene der
		gewigtigste en heiligste dingen van ons Vaderland; want daardoor is het tot een
		<hi rend="i">vry</hi> en <hi rend="i">onafhanglyk</hi> Land geworden, en
		daardoor kan het alleen staande blyven. Daarom moet elk Heer, die in de eene of
		andere Hooge Regeering aangesteld wordt, altyd vooraf zweeren (dat is,
		plegtiglyk voor den Alweetenden <hi rend="spat">GOD</hi> belooven) <hi
		rend="i">nooit iets te zullen denken of doen tot nadeel van dat</hi>
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Groote Verbond</hi></hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Toen de OVERHEDEN der <hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven
		Provincien</hi></hi> zich aldus met malkanderen voor altoos vereenigd en
		verbonden hadden, hebben zy tevens een aanzienlyk Téken vastgesteld, het geen
		Haar en allen Ingezétenen zulk eene gewigtige <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Vereeniging</hi></hi> geduurig kon voor oogen houden. Dat aanzienlyk
		Téken is <hi rend="i">een overeind staande Leeuw met eenen Bundel van Zeven
		Pylen in den linker Klaauw, en een uitgetrokken Zwaard in den rechter</hi>, en
		by dit aanzienlyk Téken deeze zeer gewigtige Zinspreuk:</p> 
	 <q rend="bq"><hi rend="spat">EENDRAGT MAAKT MAGT</hi>.</q> 
	 <p>Dit Téken met zyne Zinspreuk is het <hi rend="i">Wapen</hi> der
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Vereenigde Nederlanden</hi></hi>. Zie hetzelve
		tot een verheven Gedenktéken opgericht op letter E.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Die Zeven Vereenigde <hi rend="spat">OVERHEDEN</hi> te samen genomen
		worden genoemd de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Staaten Generaal</hi></hi>, dat
		is de <hi rend="i">Algemeene Staaten der Vereenigde Nederlanden</hi>. - Hun
		luisterryke Eernaam is <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hoogmogende Heeren Staaten
		Generaal Der Vereenigde Nederlanden</hi></hi>. (<hi rend="i">Hoogmogende</hi>,
		dat is hooge Magt hebbende, of <hi rend="spat">HOOGE OVERHEID</hi> zynde Heeren
		enz.)</p> <pb n="57"/> 
	 <p>Deeze Zeven Vereenigde OVERHEDEN zyn verpligt altyd met elkanderen
		eendragtig te raadpleegen over het Welzyn van het <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Vereenigde Nederland</hi></hi>. Doch vermits het niet mogelyk is, dat
		alle die Zeven OVERHEDEN te samen komen; daarom hebben zy het volgende middel
		vastgesteld.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>De OVERHEID van ieder <hi rend="spat"><hi rend="sc">Provincie</hi></hi>
		zendt eenige Heeren uit haare Vergadering naar den Haage om daar eenigen tyd te
		blyven. Die Gezanten worden <hi rend="i">Gedeputeerden</hi>, dat is,
		<hi rend="i">Afgevaardigden</hi> genaamd. Dus zyn 'er altyd <hi
		rend="i">Afgevaardigden</hi> uit de OVERHEID van elke <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Provincie</hi></hi> by elkanderen in den Haage, die malkanderen altyd
		kunnen zien en spreeken, en die dagelyks eene plegtige Vergadering in den Haage
		houden. - Deeze Vergadering draagt den luisterryken Naam van <hi
		rend="spat"><hi rend="sc">Vergadering Der Hoogmogende Heeren Staaten Generaal
		Der Vereenigde Nederlanden</hi></hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Deeze Vergadering is de aanzienlykste in ons Vaderland: want daarin
		worden alle deszelfs ZEVEN OVERHEDEN als tegenwoordig gerékend, en alles, wat
		van deeze Vergadering beraamd en beslooten wordt, is beraamd en beslooten van
		alle die ZEVEN OVERHEDEN, dat is van het geheele Vaderland, hetgeen daar als
		tegenwoordig gerékend wordt.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Ja Kind, ‘<hi rend="b">het geheele Vaderland [dat is / alle de
		Vereenigde Nederlanders] wordt in die hoogaanzienlyke Vergadering altyd als
		tegenwoordig gerekend</hi>; en dit is wederom eene van die allergewigtigste
		Waarheden, die gy naderhand duidelyk moet leeren verstaan.</p> <pb n="58"/> 
	 <p>Onder alle de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi> der
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Zeven Provincien</hi></hi> is de <hi
		rend="spat"><hi rend="sc">Prins Van Oranje</hi></hi> de voornaamste en
		aanzienlykste Heer. Daarom en om meer andere redenen hebben de <hi
		rend="spat"><hi rend="sc">Heeren Staaten</hi></hi> den <hi
		rend="spat"><hi rend="sc">Prins Van Oranje</hi></hi> aangesteld om uit hunnen
		Naam en op hun Gezag zeer veele groote Lands-zaaken te beschikken en uit te
		voeren.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Omdat <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hy</hi></hi> dit alles doet in
		<hi rend="i">stede</hi> van de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heeren
		Staaten</hi></hi>, dat is, van de HOOGE OVERHEDEN des Vaderlands, daarom draagt
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Hy</hi></hi> den hoogen Eernaam van
		<hi rend="spat"><hi rend="sc">Stadhouder</hi></hi>, dat is, <hi
		rend="i">Stedehouder</hi>.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Ook is <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hy</hi></hi> door de HOOGE
		OVERHEDEN des Vaderlands aangesteld tot Oppersten Bevelhebber over onze
		Krygsmagten, onder de hooge Eernaamen van <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Kapitein Generaal</hi></hi> en <hi rend="spat"><hi
		rend="sc">Admiraal</hi></hi>, dat is, Opper-bevelhebber over onze Land- en
		Zeemagt.</p> 
	 <p> </p> 
	 <p>Van alle deeze groote Zaaken moet men de Nederlandsche Jeugd by
		toeneemende kennis de <hi rend="i">rechte</hi> en duidelyke denkbeelden
		geeven.</p> 
	 </div> 
	 </div> 
	 <div type="chapter"> <pb n="59"/> 
		<head rend="h3">Vyf vaderlandsche grond-waarheden.</head> 
		<p>I.</p> 
		<p>De <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> van ieder <hi
		  rend="sc">Provincie</hi> moeten de HOOGE OVERHEID zyn van haare <hi
		  rend="sc">Provincie</hi>. - (Zo alleen kan ieder <hi rend="sc">Provincie</hi>
		  tot dien hoogen trap van Welvaaren gebragt worden, welke volstrekt noodig is om
		  de vereischte Lasten op ten brengen.)</p> 
		<p> </p> 
		<p>II.</p> 
		<p>Het Welzyn der <hi rend="sc">Vereenigde Provincien</hi>, <hi
		  rend="i">als één Land beschouwd</hi>, moet het groote richtsnoer, of de groote
		  toetssteen zyn van alle, ja zelfs van de <hi rend="i">byzonderste</hi> Wetten
		  en Beschikkingen der <hi rend="sc">Staaten</hi> van elke <hi
		  rend="sc">Provincie</hi>. - (De verwaarloozing van deeze groote Waarheid maakt
		  ons Staatsgestel aan allerlei gebreken onderhevig, en is de groote bron van
		  oneenigheid en tweedragt, enz.)</p> 
		<p> </p> 
		<p>III.</p> 
		<p>Het middel, om met bekorting van der <hi rend="sc">Provincien</hi>
		  vrye Oppermagt derzelver oneenigheden voor te komen, zou tevens ten verderve
		  strekken. - (Het is volstrekt waar, dat het innerlyk Welvaaren van elke
		  <hi rend="sc">Provincie</hi>, en dus van het geheele Vaderland, altyd
		  <hi rend="i">onveiliger</hi> en minder moet worden, naar maate de vrye
		  Oppermagt der <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> van elke <hi
		  rend="sc">Provincie</hi> zou verminderen.)</p> 
		<p> </p> 
		<p>IV.</p> 
		<p>Zo volstrekt noodzaaklyk als de <hi rend="i">Eendragt</hi> is, zo
		  volstrekt noodzaaklyk is ook de <hi rend="i">vrye Oppermagt</hi> der
		  <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> voor 't Welzyn van 't geheele Vaderland.</p> 
		<p> </p> 
		<p>V.</p> 
		<p>De groote Grondslag van alles is eenvoudig deeze:</p> 
		<p>‘<hi rend="b">Alle de</hi> <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi>
		  <hi rend="b">moeten in Staatkundige Wysheid en in alle die Vaderlandsche
		  Deugden uitblinken / die hunne Medeburgers en Ingezetenen in hun
		  vorderen</hi>’.</p> 
		<p>Zo alleen kan <hi rend="i">Eendragt</hi> en Recht en Gerechtigheid
		  algemeen heerschen; - zo kunnen de middelen van bestaan en daarmede het getal
		  der Inwooneren toeneemen; - zo kunnen dan ook 's Lands Inkomsten meer
		  toereikend worden om onze Dyken en onze vereischte Krygsmagten te onderhouden;
		  - zo moet het geheele Nederlandsche Volk de Oppermagtige Regeering der
		  <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> voor de <hi rend="i">beste</hi>, ja voor de
		  <hi rend="i">eenigste</hi> houden, waardoor het geheele Land en elk byzonder
		  Inwooner kan gelukkig zyn, - en zo alleen zal de vrye Oppermagt der
		  <hi rend="sc">Heeren Staaten</hi> en daarmede het gantsche Vaderlandsche
		  Welvaaren vast en veilig staan.</p> 
	 </div> 
	 </body> 
  </text> 
</TEI.2>