<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Merkurius onder de Actionisten, of Quinquenpoix in allarm, over 't daalen van de Zuidzee acties</title>
               <author>Gijsbert Tijssens</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Merkurius onder de Actionisten, of Quinquenpoix in allarm, over 't daalen van de Zuidzee acties</hi> van Gijsbert Tijssens uit 1720.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>2, 4<!-- specificeer de lege pagina's hier --></empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">tijs003merk01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Theater Instituut Nederland, signatuur: TIN sign 5 L 9: 12</idno>
               </bibl>
               <p>Gijsbert Tijssens, <hi rend="i">Merkurius onder de Actionisten, of Quinquenpoix in allarm, over 't daalen van de Zuidzee acties</hi>. Z.p. 1720</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Merkurius onder de Actionisten, of Quinquenpoix in allarm, over 't daalen van de Zuidzee acties</title>
               <author>Gijsbert Tijssens</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Merkurius onder de Actionisten, of Quinquenpoix in allarm, over 't daalen van de Zuidzee acties</title>
               <author>Gijsbert Tijssens</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-08-16</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">DH</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
    
<div type="chapter">

<pb n="1"/>
<p><figure>
<p><xptr to="tijs003merk01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
<cf>
<pb n="3"/>
<p>MERKURIUS</p>
<p>ONDER DE</p>
<p>ACTIONISTEN,</p>
<p>OF</p>
<p>Quinquenpoix in Allarm, over 't daalen van de Zuidzee Acties.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="tijs003merk01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p><hi rend="i">Gedrukt in Nergersland.</hi></p>
<p>Varende over de Zuidzee naar Oost-Indiën.</p>
    </cf>


<div type="section">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Merkurius onder de actionisten,
<lb/>
Of Quinquenpoix in Allarm, over 't daalen van de Zuidzee Acties.</head>
<lg type="poem">
<l>DE zilver blanke Maan liet naauw van 's hemels trans,</l>
<l>By 't afzyn van de Zon, haar deluuw bleken glans</l>
<l>Op 't aardryk schynen; wyl ontelb're duizend starren</l>
<l>Aan 't uitgespanne dak zig onder een verwarren,</l>
<l>Als Maja's vlugge zoon op gulde wieken kwam</l>
<l>Van zyn geboorte plaats, Cyllene, naar den dam</l>
<l>Die d'Amstelstroom bepaald, en naar zyn naam hoort noemen.</l>
<l>De grootste Koopstad, daar Europa op durft roemen,</l>
<l>Het scheepryk Amsterdam, 't geen door het wys beleid</l>
<l>Der Agtb're Majestraat, tot nog in zekerheid</l>
<l>Zyn hoofd gerust legt in den schoot der Burger Vad'ren,</l>
<l>Die 't vuur van Liefde, en Trouw, en Deugd speeld door hunne ad'ren;</l>
<pb n="6"/>
<l>Hier streek hy, by de schaauw des duist'ren avonds neer,</l>
<l>Herschaapen in den schyn van eenen Actie Heer;</l>
<l>Men zag geen vleugels nu zyn godd'lyk hoofd versieren,</l>
<l>Maar een Alongie Pruik langs nek en schouders zwieren;</l>
<l>Een breet gerande hoed, met goud verslerd, verstrekt</l>
<l>Hem nu voor een helmet, terwyl hy 't lyfbedekt</l>
<l>Met wydsze kleding, styf van goude en zilv're kanten;</l>
<l>Hy schynt een Veld Cadet, die 't vaandel denkt te planten</l>
<l>In 't Zuijen, om een baak te strekken voor die geen,</l>
<l>Die door de hoop van winst haast derwaarts steev'nen: neen</l>
<l>Hy schynt voor Ingeneur naar Utrecht te vertrekken,</l>
<l>Om aan die Compagnie naauwkeuriglyk te ontdekken,</l>
<l>Hoe hy in honderd jaar, met honderd duizend man,</l>
<l>Hun voorgenoome Vaart heel ligt volvoeren kan,</l>
<l>Zo 't geld maar niet ontbreekt: Maar ik, die op zyn schreeden</l>
<l>Naauwkeurig agt sla, zie naar Quinquenpoix hem treeden,</l>
<l>Om op zyn vaders last eens grondig te doorzien,</l>
<l>Wat Wind negoties van veel dwaazen hier geschien,</l>
<l>Om op zyn wederkomst hem rekening te geeven,</l>
<l>Wat dolle uitspoorigheen hier worden thans bedreeven.</l>
<l>Help Febus! onderschraag uw Digter, die zyn zang,</l>
<l>Op 't spoor van god Merkuur, werpt midden in den drang</l>
<l>Der Actienarren, die, op hoop van geld te winnen,</l>
<l>Verliezen eer, en naam, verstand, en tyd, en zinnen.</l>
<l>'k Voel reeds myn zwak gemoed ontroeren door uw geest,</l>
<l>Dies zal myn Digteres, grootmoedig, onbevreest</l>
<l>Op zingen, al het geen der Goden Tolk beschouwde,</l>
<l>Daar zy zig wel gerust aan zyne zy vertrouwde:</l>
<l>Nog naauw'lyks kwam Merkuur by d'aangedrongen troep</l>
<l>Der Windverkoopers, als een schrikkelyk geroep,</l>
<l>Van; Wie doet op Edam! Enkhuizen! Naarden! Hooren!</l>
<l>Al onder een verward, zyne ooren kwam doorbooren;</l>
<l>Fluks ziet hy zig omringt van Smoussen, zonder tal,</l>
<l>Die door hun schaggerzugt, gelyk een waterval</l>
<pb n="7"/>
<l>Van 't hoog gebergte stort, hem overal bespringen,</l>
<l>Om zelfs, als tegens dank, hun wind hem op te dwingen,</l>
<l>Wat bied je op Edam? vraagt de een, als Maja's zoon</l>
<l>Voor 't eerst zyn mond ontsluit en met een grootssen toon</l>
<l>Die Schagg'raars dus begroet. Wie meend gy te bedriegen,</l>
<l>En door den schoonen schyn van winst, in slaap te wiegen?</l>
<l>'t Geen reeds zo meenig een te deerelyk beklaagt.</l>
<l>Weet, dat uw Koopmanschap van Wind, my niet behaagd.</l>
<l>Zo ik die Acties kogt, waar zou ik de intrest haalen</l>
<l>Van 't uitgeschoote Geld? uw harszens zyn aan 't maalen,</l>
<l>Of zal Edam met Kaas heel Nederland voorzien?</l>
<l>Of ligt de Weereld? want daar moet iets vreemds geschiên.</l>
<l>Edam zal Amsterdam wis boven 't hooft haast groeijen;</l>
<l>Of zal die Compagnie ook handelen in koeijen,</l>
<l>Om de intrest van het geld te vinden, met de melk</l>
<l>Ter markt te brengen? Spreek! leg my eens uit, op welk</l>
<l>Een grondslag deeze Wind-negotie word gedreeven.</l>
<l>Men zwygt: een ander vraagt, wat wilt ge op Horen geven?</l>
<l>Wat Hooren? zeid Merkuur; koop wortels voor uw geld,</l>
<l>Dan word gy ligtelyk tot Directeur gesteld</l>
<l>Van 't agtbaar Wezep, om de Varkens vet te mesten,</l>
<l>Dog deeze Compagnie is ligt nog de alderbesten,</l>
<l>Want Zwynen dienen nog tot 's leevens onderhouwd,</l>
<l>Vul daar uw Maag dan meê, als u de hoop berouwd,</l>
<l>Die u op Rook, op Wind, op Niet uw geld deed geeven;</l>
<l>Maak ieder Actie tot een Zwyn om van te leeven.</l>
<l>Maar neen, deez' raad is kwaad, dewyl gy Smoussen zyt.</l>
<l>Voort Schaggeraars vertrekt! want gy verkwist uw tyd,</l>
<l>Zo gy tot voordeel my denkt agter naar te loopen.</l>
<l>Praat wat je wilt, roept weer een Smous nog zelje koopen</l>
<l>Op Utrecht, dat is vast. Ja zeid Merkuur: wanneer</l>
<l>Ik eens die breede Vaart van ruim vier uuren veer</l>
<l>Voltooid zal zien, en de Eems zal pronken met een Haven,</l>
<l>Daar men die alle beî nu nog voor eerst moet graaven.</l>
<pb n="8"/>
<l>Wel koop dan op Tergouw, roept weer een Schaggeraar,</l>
<l>Die Compagnie is goed. Bedien u van die waar,</l>
<l>Herneemt der Goden Tolk, zy zal goede Intrest geeven,</l>
<l>Ja Intrest daar een Smous by naar van dient te leeven,</l>
<l>Want Pypen, en Toebak, en Weseps kooren nat,</l>
<l>Is voor uw Natie 't best. Ga heen, verzoek dan dat</l>
<l>Uw Volkjen, Directeurs mag van die Bubbles weezen,</l>
<l>Maar gy zult my nooit tot die Compagnies beleezen,</l>
<l>Uw Wind-negotie, daar reeds meenig een om vloekt,</l>
<l>En naar Vianen by het held're dagligt zoekt,</l>
<l>Wyl zyn verlies hem 't hoofd en harssens steld op schroeven,</l>
<l>Zal nimmer myn gemoed door schaâ, op schaâ bedroeven.</l>
<l>Ik min de Koopmanschap, maar op de deugd gegrond,</l>
<l>En haat deeze Actieplaag, die 't woelend Vrankryk vond,</l>
<l>Om met een flinksse streek zyn schulden te betaalen,</l>
<l>En 't geld van 't heele Ryk in 's konings kas te haalen.</l>
<l>Uw Rook-negotie haat ik als de veege pest,</l>
<l>Daar elk door 't woekeren zoekt maar zyn eigen best:</l>
<l>Geen zonde maakt, van d'een of d'and'ren uit te stryken,</l>
<l>Zo men zyn schrokbeurs maar kan door die list verrykken,</l>
<l>En zo 't verlies u parst, dat gy haast door moet gaan,</l>
<l>Men trekt het harnas van Vorst Fredrik Hendrik aan,</l>
<l>Dit strekt u tot een schild om alles af te weeren;</l>
<l>Terwyl men vliegt, en rost, in kakelbonte kleeren;</l>
<l>Geen Duizend gulden is by u meêr noemens waard,</l>
<l>Neen, 't zyn Miljoenen, daar gy u nu by verklaard.</l>
<l>Men sweerd op 't alderminst' by twee drie Tonnegoudssen;</l>
<l>Terwyl gy smeerige en smagterige Smoussen</l>
<l>U in beeld, dat gy zelfs de Weereld nu regeerd.</l>
<l>Fluks roept een Jood: dien Vent zyn harszens staan verkeerd,</l>
<l>Het is zyn Gekheids schuld dat hy ons dus durft hoonen.</l>
<l>Dat gy lui gekken zyt zal u het end betoonen,</l>
<l>Beantwoord hen Merkuur, wanneer gy 't laaz'rus huis</l>
<l>Tot berberg krygen zult. Fluks hoord men een gedruis,</l>
<pb n="9"/>
<l>En winderig geroep van Nagtnegotieanten,</l>
<l>Die zig in eene zwerm te zaam' van alle kanten</l>
<l>By een vergaaderen. Wie op de Zuidzee? wie?</l>
<l>'k Zal Premie geeven, of ontfangen, van al die</l>
<l>Maar lust heeft, om zyn geld, op hoop van winst, te waagen;</l>
<l>Ik kan, als al de rest, maar myn verlies beklagen.</l>
<l>Dus roept hier de eene, die zig daad'lyk vint bezet</l>
<l>Door Premietrekkers, als der Godentolk ook met</l>
<l>Zyn naargebootsten schyn als een dier Actiedwaazen,</l>
<l>Zyn stem doet hooren in dit ysz'lyk wind'rig raazen.</l>
<l>Hoe? zeid hy, veild men hier de Zuidzee? Ja myn Heer</l>
<l>Roept fluks een ander; bied eens zeven honderd, 'k zweer</l>
<l>Dat ik u aanstonts zal zo veel Partyën geeven,</l>
<l>Als gy begeeren zult; ik ben daar in bedreeven.</l>
<l>Geen Actionist, die op de Zuidzee doet, komt my</l>
<l>In gaauwheid, of in tal van Actiën naarby;</l>
<l>'k Heb vyf Miljoenen reeds met Premiën gewonnen,</l>
<l>Dat in drie Maanden, zintsik 't eerste heb begonnen</l>
<l>In deeze Koopmanschap. Op 't hooren van deez' reen</l>
<l>Zag Maja's wakk're Zoon vertorend om'zig heen,</l>
<l>Wyl hy geenzints de spyt, die zyn gemoed kwam tergen,</l>
<l>Door laffe veinzery kon voor hun oog verbergen;</l>
<l>Dies sprak hy in het end. Schoon dat gy door uw list,</l>
<l>Hoe dik ook met den schyn van winsten gefernist,</l>
<l>Zo meenig een reeds hebt door logen taal bedrogen;</l>
<l>Denk geenzints, dat gy met uw vleijery, myne oogen</l>
<l>Bedwelmen zult, door wind op eid'le hoop gebouwd.</l>
<l>Indien gy wist wie 'k ben, die gy bedriegen wouwt,</l>
<l>Gy zoud angstvallig voor myn by zyn aanstonts vreezen.</l>
<l>Tot zeven honderd is de Zuidzee reeds gereezen,</l>
<l>Zeg zy is zo geweest, toen dolle uitspoorigheid,</l>
<l>Die nu reeds voor een deel is aan den band geleid,</l>
<l>Verzelschapt van den waan om schatten te vergaaren,</l>
<l>Ontelb're duizenden geplomt heeft in de baaren</l>
<pb n="10"/>
<l>Van 't kwynend Naberouw, 't geen nu op haaren tyd</l>
<l>U prompt betaalen zal, want gy zyt alles kwyt,</l>
<l>Die Acties van de Zuid zyn reeds te ver aan 't daalen,</l>
<l>En kunnen naauwelyks twee honderd gulden haalen,</l>
<l>En zo in Engeland de Bank, die Compagnie</l>
<l>Niet styft met haar Crediet, geloof my vry, ik zie</l>
<l>Haast naar Vianen u toe vlugten met elkand'ren.</l>
<l>En deeze Compagnie in rook en wind verand'ren.</l>
<l>Beklaag nu uw verlies, en schreeuw van nu af aan,</l>
<l>Niet meêr, hoe veel de Zuid? maar 'k heb my zelf verraân,</l>
<l>Ja Vrouw en Kind berooft door 't duivels Premie trekken,</l>
<l>Gelukkig, vond ik nu een plaatsje by de Gekken.</l>
<l>Maar Jei, Monsieur, die ons hier dus voor dwaazen scheld,</l>
<l>Roept weêr een uit den hoop, en zoekt door uw geweld</l>
<l>Ons te over schreeuwen, waar zult ge uw bewyzen haalen,</l>
<l>Dat de Acties op de Zuid zo krachtig zyn aan 't daalen?</l>
<l>Ha 'k merk 't, dat is een trek van u, die gy verdigt,</l>
<l>Alleen om naar uw zin, onze Actiën zeer ligt,</l>
<l>En tot een laagen prys uw eigendom te maaken,</l>
<l>Dan zullen morgen, die weêrom aan 't ryzen raaken,</l>
<l>'k Beken, 'k heb nevens u zulks menigmaal gedaan,</l>
<l>Daarom neem ik u dit niet kwalyk, maar zie 't aan</l>
<l>Gelyk een blyk van uw verstand, ja gy zyt waardig</l>
<l>Een Actie Heer te zyn, want die moet altoos vaardig</l>
<l>Tot liegen weezen, waar door hy zyn Intrest vind,</l>
<l>Dat deeze Compagnie of ryst of daald. Dus wint</l>
<l>Men schatten, maar dat gy ons wilt de hoop ontrukken,</l>
<l>Die ons de Zuidzee geeft, dat zal u niet gelukken,</l>
<l>Want met den laatsten Post was deeze Compagnie</l>
<l>Nog Zeven honderd, en daar is niet nader. Wie</l>
<l>Heeft deeze tyding dan aan u gebragt? 'k Wil Zweeren</l>
<l>Dat gy 't verdigt; of zyt gy op geleende veeren</l>
<l>Naar Engeland geweest? en is 't geen gy verklaard</l>
<l>De waarheid, wouw ik dat ge op reis verzoopen waard!</l>
<pb n="11"/>
<l>Toen kon de Hofherout van 't Hoofd der hemel Goden,</l>
<l>Die neêr gedaald waar op de dond'rende geboden</l>
<l>Van d'oppersten Jupyn, de spyt, die zyn gemoed</l>
<l>Door zulk een hoon bespringt, en in zyn boezem wroet,</l>
<l>Niet meêr betoomen, maar door ed'len toorn bestreden'</l>
<l>Smyt al de wysse praal der weereldlyke kleeden,</l>
<l>Alleen met eene ruk, van 't godd'lyk lighaam af;</l>
<l>Fluks steigt hy naar om hoog met Beurs, en Slangen staf,</l>
<l>En blyft dus zweevende op zyn snelle wieken hangen.</l>
<l>Hoor nu, roept hy, het lot het geen gy zult ontfangen,</l>
<l>En zie of 't moog'lyk is, dat ik uit Engeland</l>
<l>Heb nader tyding, hoe uw hoop daar is gestrand,</l>
<l>Door 't daalen van de Zuid, die schoon gy u verwonderd,</l>
<l>Haast vallen zullen tot op Honderd, onder 't honderd,</l>
<l>Dat is tot Niemendal; gelooft gy 't nu, wel aan,</l>
<l>Laat my, voor myn vertrek uw klagten dan verstaan.</l>
<l>Fluks rees 'er een gerugt, als of van alle de oorden</l>
<l>Van 's aardryks groot begryp, het Oost, West, Zuid, en Noorden</l>
<l>De winden, op het ruim des hemels, in hun vlugt</l>
<l>Afgrysz'lyk op elkaâr aanhorten, dat de lugt,</l>
<l>En zee, en aardryk beeft, niet anders hoord men 't klagen,</l>
<l>En zuchten van die geen, die tot in 't hart verslagen,</l>
<l>Den Wind der Acties duur vervloeken, wyl hun staat,</l>
<l>En ingebeelde winst met éénen slag vergaat.</l>
<l>Ach! zugt 'er een, ik heb my eigen zelf bedrogen,</l>
<l>En zie nu nevens my, helaas! met weenende oogen</l>
<l>Myn Vrouw en Kind'ren, die my als de bronâar van</l>
<l>Hun deerelyken staat aanschouwen, en ik kan</l>
<l>Nu hun verwyt, met recht, noch reden, van my weeren</l>
<l>Wyl ik moedwilliglyk, tot eigen schaâ wou leeren,</l>
<l>Wat intrest dat die Wind-negotie, in het end</l>
<l>Verschaffen zou, 't geen my nu is te wel bekent.</l>
<l>Helaas! hoe zal ik best myn schuldenaars ontwyken?</l>
<l>Die met het overschot wis van myn geld gaan stryken,</l>
<pb n="12"/>
<l>Ten zy Vianen my voor hun vervolging dekt.</l>
<l>Fluks roept een ander weêr, die 't haer met boszen trekt</l>
<l>Uit de opgezwolle kop, van wind en waan bezeeten;</l>
<l>Helaas! 'k zal nooit deez' slag in eeuwigheit vergeeten?</l>
<l>ô Zuidzee! 'k wou dat ik, voor myn geroofden schat,</l>
<l>My mogt zo aanstonts gaan verzuipen in het nat</l>
<l>Van uw verbolge plas, zo zoude ik nu niet zugten,</l>
<l>Daar ik nu moet door u gelyk een balling vlugten,</l>
<l>Of leeven zonder eer! want schoon ik my bedek</l>
<l>Met Fredrik Hendriks regt, nog zal op my de vlek,</l>
<l>En haatelyken naam van Bankrottier steeds kleeven;</l>
<l>Gelukkige Ambagtsman! die van uw werk kunt leeven,</l>
<l>Hoewel gerust doorloopt gy uwen leevens iyd,</l>
<l>Daar ik myn dagen nu in bitt're droefheid slyt,</l>
<l>Door Naberouw gepynt! door Wanhoop fel bestreeden!</l>
<l>Daar ik my zelfde bron van myn rampzaligheden</l>
<l>Moet noemen, wyl ik al myn schatten heb verspild,</l>
<l>Met Koopmanschap van Wind en yd'le Rook; dus gild,</l>
<l>En schreeuwd de Compagnie der Zuidzee Actienarren,</l>
<l>Eendragtig met elkaar; daar de een ziet naar de starren,</l>
<l>De tweede stampt op de aard', de derde gnord en grimd</l>
<l>Gelyk een wezeps zwyn, de vierde zugt en krimpt</l>
<l>Van angst schier in elkaâr, dog wyl zy Acties maaken,</l>
<l>Om dat hun Acties hor, en heel tot niet geraaken,</l>
<l>Klapt Maja's Zoon om hoog zyn wieken tegen een,</l>
<l>En juigt om hun verdriet, en legt om hun geween.</l>
<l>Ga roept hy voor het laast: gy kunt uw schaâ herhaalen,</l>
<l>Als Rotterdam of 't Stigt uw intrest zal betaalen</l>
<l>Van de Acties, die gy hebt tot veertig, vyftig, ja</l>
<l>Tot zestig toe gekogt; of Muiden zal uw schaâ</l>
<l>Heel ligt vergoeden, want een stad, zoo wel geleegen</l>
<l>Aan d'oever van de Vegt, zal 't alles overweegen;</l>
<l>Ja zelfs eerlang de zee bedekken door 't getal</l>
<l>Van haare kielen, die langs Gooilands laagen wal</l>
<pb n="13"/>
<l>Hun ankers werpen, om in 't midde van die plaszen,</l>
<l>Door 't uitgespreide net, de viszen te verraszen;</l>
<l>Dan zeilen zy terstont, tot zinkens toe gelaân,</l>
<l>Op 't lieff'lyk stroomgeruis van de Y revier, regt aan</l>
<l>Regt toe naar Amsterdam, om daar ter markt te draagen</l>
<l>De keurlykste Ybot, die ooit sterff'lyke oogen zaagen,</l>
<l>Die Visvangst zal ligt van een Fonds van vyf Miljoen</l>
<l>Goede Intrest geeven, en heel ligt de hoop voldoen,</l>
<l>Die u zoo blindelings deed naar de winst verlangen,</l>
<l>Want ik verzeker u dat Muiden Bot zal vangen.</l>
<l>Op Naarden hebt gy ook nog hoop, dewyl men daar</l>
<l>In Fulp zal doen, en schoon uw geld verlooren waar,</l>
<l>Zo is die stof nog zagt (zoo gy ze kunt bekomen)</l>
<l>Om 's nagts in uwe rust gemakk'lyk op te droomen,</l>
<l>Die Compagnie is goed, zy handeld in Fluweel.</l>
<l>'t Wydluftig Steenwyk kan u ook eerlang een deel</l>
<l>Van uw verlies, vergoên: wat pord u dan tot klaagen?</l>
<l>Of heeft de Zuidzee al uw hoop ter neêr geslaagen?</l>
<l>En ziet gy als voor heen u weêr ontbloot van geld,</l>
<l>Uw Rykdom kort van duur geheel ter neêr geveld,</l>
<l>Wat scheeld dat? zyt gy niet nog die gy waard voor deezen?</l>
<l>Of dagt gy door den wind altyd een Heer te weezen?</l>
<l>Neen, die is al te los, en wiszelziek van aard.</l>
<l>Nu kan myn Heer, die nog op gist'ren, met een paard</l>
<l>En Sjees vloog heen en weêr, die niet mogt horen spreeken</l>
<l>Van zyn voorleeden staat, beschaamd den bek te steeken</l>
<l>Aan burgerlyke speis, die niet dan wildbraad at,</l>
<l>En op een maaltyd meêr dan zeven Wolven vrat,</l>
<l>Terwyl hy reis, op reis uit glaazen en bokaalen,</l>
<l>Een stroom van Rynssen Wyn deed door zyn gorgel dalen.</l>
<l>Zyn dis op nieuw voorzien met koeken van grof meel,</l>
<l>Met erten, boonen, gort, terwyl hy in 't geheel</l>
<l>Niet hoeft te zorgen, dat het vet hem op zal breeken,</l>
<l>Want hy ziet Vlees, nog Spek, nog Boter, tot een teeken</l>
<pb n="14"/>
<l>Dat hy door armoê tot devotie is gebragt.</l>
<l>Dus sprak Merkuur, en vloog in 't midde van den nagt,</l>
<l>Omgordeld met een kleed van wolken, uit 't gewemel</l>
<l>Der Rookverkoopers, naar den digt bestarnden hemel</l>
<l>Van zyn Heer Vaders hof; terwyl 't uitbroeidzel van</l>
<l>Heer Lauw, angstvallig vlugt, daar de eene, zo hy kan</l>
<l>Voor Pluimgraaf of Matroos wil naar Oostinjen vaaren;</l>
<l>Een ander wenst zyn heil te vinden op de baaren</l>
<l>Der groote Zuidzee, die hem heeft van gelt ontbloot,</l>
<l>Om, als een Duiker uit haar grondeloozen schoot</l>
<l>Zyn schat, dien hy verloor, door 't duiken weêr te vinden,</l>
<l>Maar hy duikt ver genoeg, die door 't gebruik der winden</l>
<l>Gelyk een Balling moet gaan vlugten, om geen schand</l>
<l>En hoon te lyden in zyn lieve Vaderland;</l>
<l>Een derde, wenst veel eêr als een Zoldaat te sterven,</l>
<l>Dan in zyn eigen huis en spys, en drank te derven;</l>
<l>Een vierde, wil zyn schand met een Godvrugtig kleed</l>
<l>Bedekken, en tragt niets, dan om zyn hartenleed</l>
<l>In eene kloostercel voor altoos te beklaagen,</l>
<l>Dog meêr om vry te zyn voor dearmoede en haar plaagen;</l>
<l>Dus maakt hen het verlies van geld, van naam, en staat,</l>
<l>Of Zwahber, of Matroos, of Munnik, of Zoldaat.</l>
<l>ô Scheepryk Amsterdam, en pronk van Hollands steden!</l>
<l>Hoe duur zyt gy verpligt aan uw hooge Ov'righe den!</l>
<l>Die u door hun beleid, gevest op deugd en reên,</l>
<l>Behoeden voor die Pest, en kanker van 't gemeen,</l>
<l>Gy moest, ô Burgery! de Naamen van uw Heeren,</l>
<l>En Voester Vad'ren, op het sier'lykst doen graveeren</l>
<l>In eene koop're Zuil, gelyk de Tiberstroom</l>
<l>Wel eër zag stigten, aan zyn wyd berugten zoom</l>
<l>Uit blinkend marmer steen, versierd met praalsieraaden,</l>
<l>Tot Vorst Trajanus eer, verdienden zyne daaden</l>
<l>Dien onverwelk'ren lof? zo past geen mind'ren aan</l>
<l>Uwe Opper Heeren, die, met zorgen overlaân,</l>
<pb n="15"/>
<l>Staâg waak en voor uw heil, om alles af te weeren,</l>
<l>Het geen uw welvaart, of uw rust zou kunnen deeren.</l>
<l>Zo bleef hunne Eer en Deugd by 't laatste Nageslagt;</l>
<l>Dog wyl ik van uw hand deez' Dankbaarheit verwagt,</l>
<l>Wens ik, dat zy noch lang gelukkig mogen leeven,</l>
<l>En de Actiekraam te zien heel Neêrland uit gedreeven.</l>
</lg>
<p><hi rend="spat">EINDE</hi>.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="tijs003merk01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
</div></div>
</body>
</text>

</TEI.2>