<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Heidelbergse catechismus</title>
                <title type="subordinate">Christelicke onderrichtinghe, ghelijck die in kercken ende scholen der cheur vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort</title>
                <author>Zacharias Ursinus</author>
                <author>Caspar Olevianus</author>
                </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Heidelbergse catechismus. Christelicke onderrichtinghe, ghelijck die in kercken ende scholen der cheur vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort</hi> van Zacharias Ursinus en Caspar Olevianus in een vertaling uit 1563.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                       
                        <corr>fol. 47r: Ouerlcheden → Ouericheden: ‘syne Dienaers ende Ouericheden, dat sy met ghetrouwichey’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">ursi003heid01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2019 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: MAG: E oct 1385 Rariora</idno>
                </bibl>
                <p>Zacharias Ursinus en Caspar Olevianus, <hi rend="i">Heidelbergse catechismus. Christelicke onderrichtinghe, ghelijck die in kercken ende scholen der cheur vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort</hi>. Z.n., z.p. [Gillis van der Erven, Emden] 1563</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Heidelbergse catechismus</title>
                <title type="subordinate">Christelicke onderrichtinghe, ghelijck die in kercken ende scholen der cheur vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort</title>
                <author>Zacharias Ursinus</author>
                <author>Caspar Olevianus</author>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno type="isbn"></idno>
                <idno type="nur"></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <idno type="nur"></idno>
            <availability>
                <p></p>
            </availability>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Heidelbergse catechismus</title>
                <title type="subordinate">Christelicke onderrichtinghe, ghelijck die in kercken ende scholen der cheur vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort</title>
                <author>Zacharias Ursinus</author>
                <author>Caspar Olevianus</author>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno type="isbn"></idno>
                <idno type="nur"></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <idno type="nur"></idno>
            <availability>
                <p></p>
            </availability>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2018-12-14</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<cf><div type="chapter">

<pb ed="fol." n="1r"/>
<p><hi rend="i">Cathechismus, oft</hi></p>
<p>Christelicke Onderrichtinghe, ghelijck die in Kercken ende Scholen der Cheur Vorstelicken Paltz, ghedreuen oft gheleert wort.</p>
<p>Wt de Hoochduydtsche sprake, in Nederduydtsch getrouwelick ouergeset.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="ursi003heid01ill0001.gif"/></p>
        <figDesc><hi rend="i">HET RIKE DER HEMELEN IS ALS EEN VERBORGEN SCHAT IN DEN ACKER MATH 13</hi></figDesc>
    </figure>
<p>Ghedruckt, Anno 1563.</p>
<pb ed="fol." rend="blank" n="1v"/>
</div></cf>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="2r"/>
    <head rend="h3">Wy Frederich, van Godes Ghenaden,</head>
<p>Paltz Graue by den Rhyn, des heylighen Roomschen Rijcks Etrztruchses ende Cheur-Vorst, Hertoch in Bayeren, &amp;c. Ontbieden allen ende eenen yegelicken onsen Superintendente<hi rend="i">n</hi>, Pastoren, Predicanten, Kercken en<hi rend="i">de </hi>Schooldienaren onses Cheur-Vorstendoms der Paltz-graefschop by den Rhyn, onse ghenade ende groete. Ende doen v hier mede weten:</p>
<p>Dewyle wy ons wt vermaninge des Godlicken Woordts, oock natuerlicker plicht ende vrientschap, schuldich bekennen, ende eyndelick voorgenomen hebben, onsen van God beuolen Ampte, beroepinge, ende regieringe, niet alleen tot vredelicken rustigen wesen, oock tot onderhoudinghe des tuchtigen, oprechten, vromen, ende deughtsamen wandels ende leuens onser Onderdanen te <pb ed="fol." n="2v"/>richten ende aen te stellen. Waer oock ende bysonder ditselue tot rechtschapene erkentenisse en<hi rend="i">de </hi>vreese des Almachtighen, en<hi rend="i">de </hi>synes salichmakenden woorts, als dat eenighe fundament aller deughden ende gehoorsaemheyts, hoe langer hoe meer aen te wysen, ende te bringen. Oock also haer tot eewige ende tydtlicke weluaert, met alle neersticheyt, van gronde onses herten gheerne voordelic zyn, ende so veel ons meughelick is, daer by onderhouden helpen willen.</p>
<p>Ende oock voort inden aenuanck in intredinghe onser regeringe beuinden: Hoe wel van onsen lieuen Vaderen en<hi rend="i">de </hi>Vooruadere<hi rend="i">n</hi>, Paltzgraue<hi rend="i">n</hi>, Cheur-Vorsten. &amp;c. loflicker saligher ghedachtenisse, menigherleye Christelicke ende nuttelicke Ordeningen ende voorbereydingen sulcker eeren Godes, ende onderhoudinghe Borgherlicker tucht ende Policye, opghericht, ende voorghenomen zyn.</p>
<p>Dat nochta<hi rend="i">n</hi>s denseluen niet met sulcken ernste, gelyck het wel behoorde, ouer al na ghekomen, oft onderhouden, veel weyniger de verhoepte ende begheerde <pb ed="fol." n="3r"/>vruchte daer wt geuolget, ende gespeuret is gheworden. Dwelcke ons dan veroorsaket, niet alleen deselue wederom te vernieuwe<hi rend="i">n</hi>: maer oock, daer het de noodicheyt wt eyschet, in verbeteringhe te richten, te verklaren, ende wyder voorsichticheyt te doen. Also wy oock daer in niet den minsten feyl beuonden hebben, dat de bloeyende Jeughet, oueral, beyde in Scholen en<hi rend="i">de </hi>Kercke<hi rend="i">n</hi> onses Cheur-Vorstendoms, in Christelicker Leere seer onachtsaem, ende ten deele gantz niet, eensdeels oock onghelyck, ende tot gheenen bestandighen, ghewissen, ende eendrachtigen Cathechismum: maer na eenes yeghelicken voornemen en<hi rend="i">de </hi>goedtduncken aenghehouden ende onderwesen worden.</p>
<p>Daer wt dan neuen andere<hi rend="i">n</hi> menichuuldigen grooten ongeschicktheden, wt volghet, dat sy menichmael, sonder Godes vreese en<hi rend="i">de </hi>erkentenisse sijnes woorts opgewassen zynde, gheene eendrachtige onderwysinge gehadt heeft: oft anders met wydtloopenden onnoodighen vraghen, oock somwylen met contrarie stry<pb ed="fol." n="3v"/>dende oneenighe leere beswaert is gheworden.</p>
<p>So dan nu, beyde Christelicke ende wereltlicke Ampten, Regimenten, ende Huyshoudinghen, anders niet bestandichlicken onderhouden worden, oock Tuchte ende Eerbaerheyt, ende alle andere goede deughden by den Onderdanen toenemen, ende opwassen meugen, dan daer de Jeughet voort inden aenuanck, ende voor allen dinghen, tot reyner, oock ghelyckformiger oft eendrachtigher Leere des heyligen Euangely, en<hi rend="i">de </hi>rechtschapene erkentenisse Gods aenghehouden, ende daerin stedes gheoeffent wort:</p>
<p>So hebbe<hi rend="i">n</hi> wy voor een hooge noottruft gheacht, oock hierin, als dat voornaemste stuck onses Regime<hi rend="i">n</hi>ts, behoorlicken insien te doen: de ongerechticheyt ende onghelyckheyt af te stellen, en<hi rend="i">de </hi>noodighe verbeteringhe op te richten.</p>
<p>Ende daer na met raedt en<hi rend="i">de </hi>toedoen onser gantschen Theologischen faculteyt alhier, oock aller Superintendenten, ende voornaemsten Kercke<hi rend="i">n</hi> Diena-<pb ed="fol." n="4r"/>ren, eenen summarischen Onderrichtinge oft Cathechismum onses Christelicken Religions, wt dat woordt Gods, beyde in Duydtsche ende Latynsche sprake veruaten, ende stellen laten. Daermede voortaen, niet alleen de Jeughet in Kercken ende Scholen, in sulcker Christelicker Leere, godsalichlicken onderwesen, en<hi rend="i">de </hi>daer toe eendrachtelicke<hi rend="i">n</hi> ae<hi rend="i">n</hi>gehouden worde: Maer oock de Predicanten ende Schoolmeesteren, selue een ghewisse ende bestandige forme ende mate hebben meughen, hoe sy haer in onderwysinghe der Jeughet, houden sullen: ende niet na haer eyghen behaghen, dagelicks veranderingen voornemen, oft contrarie oneenige Leere in hen voere<hi rend="i">n</hi>.</p>
<p>V hier mede, alle, ende eenen yeghelicke<hi rend="i">n</hi> bysonder, genadichlicken en<hi rend="i">de </hi>ernstlicken vermane<hi rend="i">n</hi>de, ende beuelende, ghy willen aengheuanghen Cathechismum oft Onderrichtinghe, om der eere Godes, ende onser Onderdane<hi rend="i">n</hi>, oock uwer zielen selfs nutticheyt ende besten wille, danckbaerlick aennemen, oock denselue<hi rend="i">n</hi> na haren rechten verstandt, der Jeuget <pb ed="fol." n="4v"/>in Scholen ende Kercken, oock sus anders mede op den Predickstoel, den ghemeynen man neerstich ende wel inbeelden, daer na leere<hi rend="i">n</hi>, doen, ende leuen: In onghetwyuelder hopeninghe ende toeuoorsicht, wanneer de Jeughet voort in den aenua<hi rend="i">n</hi>ck, int woordt Gods also met ernste wordt onderwesen en<hi rend="i">de </hi>opghetoghen, dat de Almachtighe oock beteringhe des leuens, tydtlicke ende eewighe weluaert sal verleenen ende geschieden laten. Dat willen wy ons, als bouen verhaelt is, te geschieden, tot v eyndelicken voorsien.</p>
<p>Datum Heydelberch, op den Dinxdach, den negentiende<hi rend="i">n</hi> dach des maents Januarij: na Christi onses lieuen Heeren ende Salichmakers Gheboorte, int Jaer, duysent, vyfhondert, dry ende tsestich.</p>


</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="5r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Cathechismus.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p><hi rend="i">V</hi>Vat is v eenighe troost, in leuen ende steruen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick met Lijf ende ziele, beyde in leuen ende steruen<note n="a" place="margin">Rom 14.</note>, niet mijn<note n="b" place="margin">1. Corint. 6.</note>, maer mijns ghetrouwen Salichmakers Jesu Christi eyghen ben<note n="c" place="margin">1. Corint. 3.</note>, die met synen dierbaren bloede<note n="d" place="margin">1. Petri 1</note>, voor alle myne sonden volkomelicken betaelt<note n="e" place="margin">1. Joan. 1. ende 2.</note>, ende my wt alle ghewelt des Duyuels verlost heeft<note n="f" place="margin">1. Joan. 3.</note>, ende also bewaert<note n="g" place="margin">Joan. 6.</note>, dat sonder den wille mijns Vaders inde<hi rend="i">n</hi> Hemel, gheen hayr van myne<hi rend="i">n</hi> hoofde kan vallen<note n="h" place="margin">Math. 10. <lb/>Luce 21.</note>, Ja oock my alles tot myner salicheyt diene<hi rend="i">n</hi> moet<note n="i" place="margin">Roman. 8.</note>. Daerom hy my oock door synen heylighen Gheest, des eewighen leuens versekert<note n="k" place="margin">2. Cor. 1. <lb/>Ephe. 1. <lb/>Rom. 8.</note>, en<hi rend="i">de </hi>hem voortaen te leuen, van herten willich ende bereydt maeckt<note n="l" place="margin">Rom. 8.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe veel stucken zijn v noodich te weten, op dat ghy in desen troost salichlick leuen ende steruen meucht?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Drie stucke<hi rend="i">n</hi><note n="a" place="margin">Luce 24. <lb/>1. Corint. 6. <lb/>Tim 3,</note>. Ten eerste<hi rend="i">n</hi>, hoe groot myne sonden ende ellende<hi rend="i">n</hi> zijn<note n="b" place="margin">Joan. 6. ende 15</note>. Ten anderden, hoe ick van alle myne sonden ende ellende verlost worde<note n="c" place="margin">Joan. 17.</note>. Ende <pb ed="fol." n="5v"/>ten derden, hoe ick God voor sulcke verlossinghe sal danckbaer zijn<note n="d" place="margin">Ephe. 5.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h2"><hi rend="i">Dat eerste deel,</hi></head>
<head rend="h3">Van des Menschen ellende.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p><hi rend="i">V</hi>Waer wt bekendt ghy dyn ellende?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Wt de Wet Gods<note n="e" place="margin">Romen. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat eyscht dan de Godlicke Wet van ons?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat leert ons Christus in eene summa, Matth. int 22. Ghy sult lief hebbe<hi rend="i">n</hi> Godt dynen Heere, van gantscher herten, van gantscher ziele<hi rend="i">n</hi>, van gantsche<hi rend="i">n</hi> ghemoede, ende allen krachten. Dit is dat voorneemste ende dat grootste gebot. Ende dat ander is den seluen ghelijck: Ghy sult dynen naesten lief hebben als v seluen. In dese twee gheboden, hanght de gantsche Wet, ende de Propheten.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Kanstu dat alles volkomelicke<hi rend="i">n</hi> houden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="6r"/>
<p>Neen<note n="a" place="margin">Rom. 3. <lb/>1. Joan. 1.</note>: Wa<hi rend="i">n</hi>t ick ben van natuere<hi rend="i">n</hi> geneyget God en<hi rend="i">de </hi>myne<hi rend="i">n</hi> naeste<hi rend="i">n</hi> te haten<note n="b" place="margin">Rom. 8. <lb/>Ephes. 1. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Heeft dan God den mensche also boos ende verkeert gheschapen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen<note n="a" place="margin">Genesis 1.</note>: maer God heeft den mensche goet, ende na zijn euenbeelt gheschapen<note n="b" place="margin">Genesis 1.</note>, dat is, in warachtige gerechticheyt ende heylicheyt, op dat hy God synen Schepper recht soude erkenne<hi rend="i">n</hi>, ende van herten lief hebbe<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>in eewige salicheyt met hem leuen, om hem te louen ende te prijsen<note n="c" place="margin">2. Cor. 3. <lb/>Coloss 3. <lb/>Ephes. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer wt koemt dan sulcke verdoruen aert des menschen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Wt den val ende onghehoorsaemheyt onser eersten Ouderen, Adams en<hi rend="i">de </hi>Euen int Paradijs<note n="d" place="margin">Genesis 3 <lb/>Rom. 5.</note>, daer onse Natuere also vergift oft verdoruen is geworden, dat wy alle in sonden ontfanghen ende gheboren worden<note n="e" place="margin">Psalm. 51.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Zijn wy dan also seer verdorue<hi rend="i">n</hi>, dat wy gantsch ende gheheel onbequaem zijn tot eenigen goeden, ende geneycht tot allen boosen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja:<note n="a" place="margin">Joan. 3. <lb/>Job 14 en<hi rend="i">de </hi>15. <lb/>Esaie 53.</note> Ten zy dan, dat wy door den Gheest Gods wedergeboren worden<note n="b" place="margin">Joan. 3.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="6v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Doet dan God den menschen niet onrecht, dat hy in syne Wet van hem eyschet, dat hy niet doen en kan?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen:<note n="c" place="margin">Ephe. 4.</note> Want God heeft den mensche also gheschapen, dat hy het konde doen: maer de mensche heeft hem ende alle syne Nacomelingen, wt aenstoken oft ingheuen des Duyuels, door moetwillighe onghehoorsaemheyt, der seluer gauen berooft.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wil God sulcken onghehoorsaemheyt ende afual onghestraft laten henen gaen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheensins:<note n="d" place="margin">Rom. 5. <lb/>Heb. 9.</note> maer hy toornet schrickelick, beyde ouer aengheboren ende wercklicke sonde<hi rend="i">n</hi>, ende wilse wt rechtueerdige<hi rend="i">n</hi> oordeel tijdtlick ende eewich straffen, ghelijck hy ghesproken heeft: Veruloeckt sy een yeghelick, die niet en blijft in allen dat ghene, dat gheschreue<hi rend="i">n</hi> staet in dat boeck des Wets, dat hy het doe.<note n="a" place="margin">Deut. 27. <lb/>Galat. 3.</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Is dan God oock niet bermhertich?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>God is wel bermhertich<note n="b" place="margin">Exodi 34.</note>, maer hy is oock rechtueerdich<note n="c" place="margin">Exod 20. <lb/>Psalm. 5. <lb/>2. Cor. 6.</note>, daeromme ey-<pb ed="fol." n="7r"/>schet syne rechtueerdicheyt, dat de sonde, welcke tegen de alderhoochste Maiesteyt Gods bedreuen is, oock met de hoochste, dat is, de eewighe straffe, aen lijf ende ziele ghestraft worde.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h2"><hi rend="i">Dat andere deel,</hi></head>
<head rend="h3">Van des menschen verlossinghe.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p><hi rend="i">D</hi>Ewyle wy da<hi rend="i">n</hi> na dat rechtueerdige oordeel Gods, tijdtlicke ende eewighe straffe verdient hebben, hoe mogen wy dan dese straffe ontgaen, ende wederom tot genaden komen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>God wil dat syner rechtueerdicheyt genoech geschie<note n="a" place="margin">Exod. 20. ende 23</note>, daerom moeten wy der seluen, ofte door ons seluen, ofte door eenen andere<hi rend="i">n</hi>, volkomen betalinghe doen<note n="b" place="margin">Rom. 8.</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Konnen wy dan door ons seluen betalinghe doen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheensins: maer wy maken oock de schult noch daghelicx grooter<note n="c" place="margin">Job 9 en<hi rend="i">de </hi>15 <lb/>Matthii 6</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>

<pb ed="fol." n="7v"/>
<p>Kan wel erghens een bloote Creatuer voor ons betalen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheene: Want ten eersten, en wil God aen geene andere Creatuer straffen, dat de mensche verdient heeft<note n="a" place="margin">Heb. 2.</note>. Ten andere<hi rend="i">n</hi>, so en kan oock geen bloote Creatuer den last des eewige<hi rend="i">n</hi> toorns Gods teghen de sonde, verdragen, ende anderen daer van verlossen<note n="b" place="margin">Psalm. 138.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat moeten wy dan voor eenen Middelaer ende Verlosser soecken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Eenen sodanighen, die een ware<note n="c" place="margin">1. Cor. 15.</note>, en<hi rend="i">de </hi>rechtueerdighe mensche<note n="d" place="margin">Jere. 33. <lb/>Psalm. 53. <lb/>2. Cor. 5. <lb/>Hebr. 7</note>, en<hi rend="i">de </hi>nochtans stercker dan alle Creatueren, dat is, te ghelijck warachtich God zy<note n="e" place="margin">Esaie 7 <lb/>Rom. 8. <lb/>Jerem. 23.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom moet hy een warachtich ende rechtueerdich mensche zijn?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daero<hi rend="i">m</hi>, om dat de rechtueerdicheyt Gods wteyschet<note n="f" place="margin">Roman. 5.</note>, dat de menschelicke natuere, die ghesondicht heeft, voor de sonde betale: En<hi rend="i">de </hi>nu eene, die selfst een Sondaer ware, niet en konde voor anderen betalen<note n="g" place="margin">1. Petri 3 <lb/>Esaie 53.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom moet hy te ghelijck mede warachtich God zijn?</p>

<pb ed="fol." n="8r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Op dat hy wt kracht syner Godheyt, den last des toorns Gods, aen syne Menscheyt verdraghen<note n="a" place="margin">Esaie 53 <lb/>Actum. 2. <lb/>1. Pet. 3.</note>, en<hi rend="i">de </hi>ons die Rechtueerdicheyt ende dat Leuen verweruen<note n="b" place="margin">Joan. 3. <lb/>Actum. 20.</note>, en<hi rend="i">de </hi>weder geue<hi rend="i">n</hi> mochte<note n="c" place="margin">Joan. 1.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer wie is de selue Middelaer, die te ghelijck warachtich God, ende een warachtich rechtueerdich Mensche is?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Onse Heere Jesus Christus<note n="d" place="margin">Matthei 1. <lb/>1. Tim. 3. <lb/>Luce.2.</note>, die ons tot volkomen verlossinge ende gerechticheyt gheschenckt is<note n="e" place="margin">1. Cor. 1.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer door weet ghy dat?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Wt dat heylighe Euangelium, het welcke God selue inden beghinne int Paradijs <note n="f" place="margin">Genesis 3.</note> heeft geopenbaert: daer na door de heylighe Eertzvaderen<note n="a" place="margin">Genesis 22 ende 49 <lb/>Roman. 1. <lb/>Hebr 1. <lb/>Actum 3. en<hi rend="i">de </hi>10</note>, ende Propheten laten verkondighen, ende door de offerhanden ende andere Ceremonien des Wets voorghebeeldet<note n="b" place="margin">Joan. 5 <lb/>Heb 10.</note>: Maer ten laetsten door synen eengheliefden Sone veruult<note n="c" place="margin">Rom. 10. <lb/>Galat. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Worden dan alle menschen wedero<hi rend="i">m</hi> door Christum salich, ghelijck sy door Adam zijn verloren gheworden?</p>

<pb ed="fol." n="8v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: maer alleen de gene, die door waren ghelooue, hem worden inghelijft, en<hi rend="i">de </hi>alle syne weldade<hi rend="i">n</hi> aennemen.<note n="d" place="margin">Joan. 1. <lb/>Esaie 53. <lb/>Psalm. 2. <lb/>Rom. 11. <lb/>Heb. 4. en<hi rend="i">de </hi>10</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de ware ghelooue?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Het en is niet alleen een ghewisse bekentenisse, daer door ick dat alles voor warachtich houde, wat ons God in zijn woordt heeft geope<hi rend="i">n</hi>baert<note n="e" place="margin">Heb. 11. <lb/>Jacobi 2</note>: maer oock een hertelick vertrouwen<note n="f" place="margin">Rom. 5. ende 10</note>, twelcke de heylige Gheest<note n="g" place="margin">2. Cor. 4. Ephe 2.</note>, door dat Euangelium in my wercket<note n="h" place="margin">Rom. 1.</note>, dat niet alleen anderen, maer oock my, vergeuinghe der sonden, eewighe gerechticheyt ende salicheyt van God gheschenckt zy<note n="a" place="margin">Heb. 2. <lb/>Rom 1.</note>, wt louter ghenaden, alleen om des verdiensten Christi willen<note n="b" place="margin">Ephe. 2. <lb/>Rom. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is dan eene<hi rend="i">n</hi> Christen noodich te gheloouen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Alles wat ons int Eua<hi rend="i">n</hi>gelie beloeft wort<note n="c" place="margin">Joan. 20 <lb/>Mat. 28.</note>, twelcke ons de Artikelen onses alghemeynen onghetwijuelden Christelicken gheloofs, in eene summa leeren.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe luyden die selue?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p></p>

</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="9r"/>
<head rend="h3">Van den Ghelooue.</head>
<p><hi rend="b">I</hi>Ck ghelooue in God-Vader, den Almachtighen, Schepper des Hemels, ende der Aerden.</p>
<p>Ende in Jesum Christum, synen eengheboren Sone onsen Heere, Die ontfangen is van den heyligen Geest, geboren wt Maria de Joncfrouwe. Gheleden onder Poncio Pilato, ghecruyst, ghestoruen, ende begrauen, nederghedaelt ter Hellen, aen den derden dach weder opghestaen van den dooden, opgheuaren ten Hemel, sittet tot der rechter hant Godes des almachtighen Vaders. Van daer hy kome<hi rend="i">n</hi> sal, te richten de leuendighen ende de dooden.</p>
<p>Ick gelooue in den heylige<hi rend="i">n</hi> Geest, eene heylighe alghemeyne Christelicke Kercke. De ghemeynschap der Heylighen. Vergheuinghe der sonden. Verrysenisse des vleeschs. Ende dat eewich leuen.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe worden dese Artikelen afghedeylt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="9v"/>
<p>In drie deele<hi rend="i">n</hi>. Dat eerste is van God den Vader, ende onse scheppinge. Dat anderde, van God den Sone, ende onse verlossinghe. Dat derde, van God den Heylighen Gheest, ende onse heylighinghe.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Dewijle daer allee<hi rend="i">n</hi> een eenich Godlick wesen is<note n="a" place="margin">Deut. 6.</note>: waerom noemt ghy da<hi rend="i">n</hi> drie, de Vader, Soon, ende heylighe Gheest?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom dat hem God also in zijn woordt gheopenbaert heeft<note n="b" place="margin">Esaie 61 <lb/>Psalm. 110 <lb/>Matthei 3 ende 28 <lb/>5. Joan. 5</note>, dat dese drie onderscheydelicke Persoonen, die eenige warachtighe eewighe God zijn.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van God den Vader.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat gelooft ghy, als ghy segt: Ick ghelooue in God Vader, den Almachtigen, Schepper des Hemels, ende der Aerden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat die eewige Vader onses Heere<hi rend="i">n</hi> Jesu Christi, de<hi rend="i">n</hi> Hemel en<hi rend="i">de </hi>Aerde, met alles wat daer in is, wt niet geschape<hi rend="i">n</hi><note n="a" place="margin">Genesis 1 <lb/>Psalm. 33</note>, oock die selue noch door synen eewige<hi rend="i">n</hi> raedt en<hi rend="i">de </hi>voorsienicheyt onderhoudt en<hi rend="i">de </hi>regeert<note n="b" place="margin">Psal. 104. <lb/>Matth. 10. <lb/>Hebr. 1. <lb/>Psalm. 115</note>: om synes Soons Christi willen, mijn God en<hi rend="i">de </hi>mijn Vader zy<note n="c" place="margin">Joan. 1 <lb/>Rom. 8. <lb/>Galat. 4. <lb/>Ephe. 1.</note>, op welcke<hi rend="i">n</hi> ick also vertrouwe, dat ick niet <pb ed="fol." n="10r"/>en twijuele, hy sal my met alle noodtdruft des lijfs en<hi rend="i">de </hi>der zielen versorge<hi rend="i">n</hi><note n="d" place="margin">Psalm. 55. <lb/>Matthei 6 <lb/>Luce 12</note>, ooc alle quaet, dat hy my in desen iammerdal toe sendet, my ten goede<hi rend="i">n </hi>wenden<note n="e" place="margin">Rom. 8.</note>: dewijle hy het doen kan, als een Almachtich God<note n="f" place="margin">Rom. 10</note>, ende oock doen wil als een ghetrou Vader<note n="g" place="margin">Mat. 6. en<hi rend="i">de </hi>7</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat verstaet ghy door de voorsieninghe Gods?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>De almachtighe en<hi rend="i">de </hi>tegenwoordige kracht Gods<note n="h" place="margin">Actum 17</note>, door welcke hy Hemel ende Aerde, met allen Creatueren, gelijck als met zijnder handt noch onderhoudt<note n="i" place="margin">Heb. 1.</note>, ende also regeert, dat loof ende gras, reghen ende droochte, vruchtbare ende onuruchtbare Jare<hi rend="i">n</hi>, eten ende drincken<note n="a" place="margin">Jeremie 5 <lb/>Actum 14.</note>, gesontheyt ende kranckheyt<note n="b" place="margin">Job 9</note>, rijckdom ende armoede<note n="c" place="margin">Pro. 22</note>, ende alles, niet by gheualle, maer van syne Vaderlicke handt ons toekomen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat nutticheyt verkrijghen wy wt de erkentenisse der Scheppinghen ende voorsieninghe Gods?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat wy in alle teghenspoet lijdtsamich<note n="d" place="margin">Rom. 5. <lb/>Jacob. 1. <lb/>Job 1</note>, in weluaert danckbaer<note n="e" place="margin">Deut. 8 <lb/>1. Thess. 5</note>, ende op het toekomende in goeden toeuersicht, ofte vertrouwe<hi rend="i">n</hi> tot onsen getrouwen God en<hi rend="i">de </hi>Vader zijn sulle<hi rend="i">n</hi>, dat ons <pb ed="fol." n="10v"/>gheen Creatuer van syne liefde scheyden en sal<note n="f" place="margin">Rom. 8.</note>, nademael alle Creatueren also in zijnder handt zijn, dat sy haer sonder synen wille oock niet reppen noch buyghen en konnen<note n="g" place="margin">Job 1 <lb/>Actum 17 <lb/>Prouer. 21.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van God den Sone.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom wort de Sone Gods, Jesus, dat is, Salichmaker ghenoemt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom dat hy ons salich maeckt van onsen sonden<note n="a" place="margin">Matth. 1.</note>: Ende dat by geenen anderen eenighe salicheyt te soecken noch te vinden en is<note n="b" place="margin">Actum 4</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Gheloouen dan die oock aen den eenighen Salichmaker Jesum, die hare salicheyt en<hi rend="i">de </hi>weluaert by Heyligen, by haer seluen, oft anderswaer soecken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: Maer sy verloochenen metter daet den eenigen Salichmaker en<hi rend="i">de </hi>Heylandt Jesum, ist dat sy haer syner ghelijcke wel beroemen<note n="c" place="margin">1. Cor. 1. <lb/>Galat. 3.</note>. Want, oft Jesus en moet niet een volkome<hi rend="i">n</hi> Salichmaker zijn: ofte die desen Salichmaker met waren ghelooue aen nemen, moetent alles in hem hebben, dat tot haerder salicheyt van nooden is.<note n="d" place="margin">Esaie 9 <lb/>Coloss. 1. 2. <lb/>Joan. 1.</note></p>

<pb ed="fol." n="11r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom is hy Christus, dat is, een Ghesalfde ghenoemt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Om dat hy van God den Vader geordineert, en<hi rend="i">de </hi>met den heyligen Gheest<note n="a" place="margin">Heb. 1.</note> ghesaluet is, tot onsen Ouersten Prophete ende Leeraer, die ons de<hi rend="i">n</hi> heymelicken raedt ende wille Gods van onse verlossinghe volkomelick openbaert<note n="b" place="margin">Psalm. 110. <lb/>Hebr. 7. <lb/>Rom. 8.</note>: Ende tot onsen eenigen hoogen Priester, die ons met dat eenige offer zijns lichaems verlost heeft, en<hi rend="i">de </hi>altoos met syne voorbede voor de<hi rend="i">n</hi> Vader voortredet<note n="c" place="margin">Psalm. 2. <lb/>Luce 1.</note>: En<hi rend="i">de </hi>tot onsen eewigen Koninck, die ons met zijn Woordt ende Gheest regeert<note n="d" place="margin">Rom. 5. <lb/>Mat. 28.</note>, ende by die verworuen verlossinge, beschermt ende onderhoudt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer waerom wordt ghy een Christen ghenoemt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Om dat ick door den ghelooue een Lidtmate Christi<note n="e" place="margin">Actum 11. <lb/>1. Joan. 2.</note>, ende also syner saluinge deelachtich ben<note n="f" place="margin">Actum 2. <lb/>Joel. 2. <lb/>Marc. 8.</note>, op dat ick oock synen Name bekenne<note n="g" place="margin">Rom. 12. <lb/>Apoc. 5.</note>, my hem tot een leuendich Danckoffer daer stelle<note n="h" place="margin">Rom. 6. <lb/>Apoc. 1.</note>, ende met vrijer Consciencien in desen leuen teghen de sonde ende den Duyuel strijde, ende hier namaels in eewicheydt met hem ouer alle Creatueren heerschappe.</p>

<pb ed="fol." n="11v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom heet hy Gods eengheboren Sone, so wy doch oock kinderen Gods zijn?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom dat Christus allee<hi rend="i">n</hi>, de eewighe natuerlicke Sone Gods is<note n="a" place="margin">Joan. 1 <lb/>Heb. 1.</note>: maer wy om synen twillen wt genaden tot kinderen Gods aenghenomen zijn<note n="b" place="margin">Rom 8 <lb/>Ephe 1.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom noemt ghy hem: Onsen Heere?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Om dat hy ons met lijf ende ziele van der sonden, ende wt alle ghewelt des Duyuels, niet met gout oft siluer, maer met synen dierbare<hi rend="i">n</hi> bloede, hem tot een eyghendom verlost ende ghekocht heeft<note n="c" place="margin">1. Pet. 1. en<hi rend="i">de </hi>2 <lb/>1. Corint. 6</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat heet, dat hy ontfangen is van den heyligen Gheest, geboren wt Maria de Jonckfrouwe?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat de eenige Soon Gods, die warachtich en<hi rend="i">de </hi>eewich God is<note n="a" place="margin">Joan 1. <lb/>Roman. 1.</note>, en<hi rend="i">de </hi>blijft<note n="b" place="margin">Roman. 9 <lb/>Galat. 4.</note>, ware menschelicke natuere, wt de<hi rend="i">n</hi> vleesche en<hi rend="i">de </hi>bloede der Joncfrouwen Maria<note n="c" place="margin">Joan. 1.</note>, door werckinghe des heylighen Gheests aen hem genomen heeft<note n="d" place="margin">Matthei 1 <lb/>Luce 1 <lb/>Ephes. 1.</note>, op dat hy ooc dat ware Saet Dauids zy<note n="e" place="margin">Psalm. 132 <lb/>Roman 1.</note>, synen broederen in allen ghelijck<note n="f" place="margin">Philip. 2.</note>, wtghenomen de sonde<note n="g" place="margin">Heb. 2.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="12r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat nutticheyt verkrijcht ghy wt de heylighe ontfanckenisse ende gheboorte Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat hy onse Middelaer is, en<hi rend="i">de </hi>met syne onschult en<hi rend="i">de </hi>volkome<hi rend="i">n</hi> heylicheyt, myne sonde, daer in ick ben ontfange<hi rend="i">n</hi>, voor Gods aensicht bedecket.<note n="h" place="margin">Psalm. 32 <lb/>1. Corint. 1</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat verstaet ghy door dat woordeken, Gheleden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat hy aen lijf en<hi rend="i">de </hi>ziele, de gantsche tijt zijns leuens op aerde<hi rend="i">n</hi>, doch sonderlinghe aent eynde des seluen, den toorne Gods, tege<hi rend="i">n</hi> de sonde des gantschen menschelicken gheslachtes gedraghen heeft<note n="a" place="margin">1. Pet. 2. <lb/>Esaie 53</note>, op dat hy met zijn lijde<hi rend="i">n</hi>, als met dat eenige Versoenoffer<note n="b" place="margin">1. Joan. 2. ende 4 <lb/>Rom. 1.</note>, onse lichamen ende ziele van de eewighe verdoemenisse verloste, en<hi rend="i">de </hi>ons Gods genade, gherechticheyt, ende dat eewige leuen verworue.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom heeft hy onder den Richter Pontio Pilato gheleden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Op dat hy ontschuldich onder den Wereltlicken Richter verdoemt worde<note n="c" place="margin">Luce 23. <lb/>Joan. 19</note>, en<hi rend="i">de </hi>ons daer mede van dat strenge <pb ed="fol." n="12v"/>oordeel Gods, dat ouer ons gaen soude, verloste<note n="d" place="margin">Psalm. 69 <lb/>Esaie 53 <lb/>2 Cor. 5. <lb/>Galat. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Is het wat meer, dat hy is gecruyst geworde<hi rend="i">n</hi>, dan oft hy eens andere<hi rend="i">n</hi> doots ghestoruen ware?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja: Want daer door ben ick gewis, dat hy de vermaledijdinghe die op my lach, op hem gheladen heeft<note n="a" place="margin">Galat. 3</note>, dewijle de doodt des Cruces, van God veruloeckt was<note n="b" place="margin">Deut. 21 <lb/>Galat. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom heeft Christus den doodt moeten lijden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom, dat van weghen der gherechticheyt ende waerheyt<note n="c" place="margin">Genesis 2</note> Gods, niet anders voor onse sonden mochte betaelt worden, dan door den doodt des Soons Gods<note n="d" place="margin">Heb. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom is hy begraue<hi rend="i">n </hi>geworde<hi rend="i">n</hi>?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Om daer mede te betuygen, dat hy warachtich ghestoruen zy<note n="e" place="margin">Math. 27. <lb/>Luce 23. <lb/>Joan. 19. <lb/>Actum 13</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Nademael dan Christus voor ons ghestoruen is, hoe komet dan, dat wy oock steruen moeten?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="13r"/>
<p>Onse doodt en is niet een betalinge voor onse sonden: maer alleen een afsteruinghe der sonden, ende een inganck totten eewigen leuen<note n="a" place="margin">Joann. 5 <lb/>Philip. 1. <lb/>Rom. 7</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat verkrijgen wy meer voor nutticheyt, wt dat offer en<hi rend="i">de </hi>den doodt Christi aent Cruyce?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat door zijn kracht, onse oude mensche met hem ghecruyst, ghedoodt, en<hi rend="i">de </hi>begrauen wort<note n="b" place="margin">Rom 6 <lb/>Coloss. 2</note>: op dat de boose luste<hi rend="i">n</hi> des vleeschs niet meer in ons regiere<hi rend="i">n</hi><note n="c" place="margin">Rom. 6</note>, maer dat wy ons seluen hem tot dancsegghinghe opofferen<note n="d" place="margin">Rom. 12</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom volghet daer: Neder ghedaelt totter Hellen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Op dat ick in myne hoochste aenuechtingen versekert zy, dat mijn Heere Christus, my, door syne onwtsprekelicke angst, smerten, ende schricken, die hy oock aen syner zielen, aent Cruyce, ende te voren gheleden, van de helsche angst ende pijne verlost heeft<note n="a" place="margin">Esai. 53. <lb/>Matth. 27</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat nuttet ons de Verrijsenisse Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="13v"/>
<p>Ten eersten, heeft hy door zijn verrijsenisse den doodt ouerwonnen, dat hy ons de gherechticheyt, die hy ons door syne<hi rend="i">n</hi> doot verworue<hi rend="i">n</hi> heeft, konde deelachtich maken<note n="b" place="margin">1. Cor 15 <lb/>Rom. 4. <lb/>1. Petr. 1.</note>. Ten andere<hi rend="i">n</hi>, worden ooc wy nu door zijn kracht verwecket tot een nieu Leuen<note n="c" place="margin">Rom. 6. <lb/>Coloss. 3. <lb/>Ephes. 2.</note>. Ten derde<hi rend="i">n</hi>, is ons de Verrijsenisse Christi een gewis Pandt onser saligher Verrijsenisse<note n="d" place="margin">1. Cor. 15 <lb/>Rom. 8.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe verstaet ghy, dat hy is ten Hemel gheuaren?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat Christus voor den ooghen syner Jongheren, is van der Aerden opghenomen ten Hemel<note n="e" place="margin">Act. 1. <lb/>Matth. 26. <lb/>Marc. 16. <lb/>Luce 24.</note>, ende ons ten goede aldaer is<note n="f" place="margin">He. 4. 7. en<hi rend="i">de </hi>9 <lb/>Rom. 8. <lb/>Ephes. 4. <lb/>Coloss 3.</note>, tot dat hy wederkoe<hi rend="i">m</hi>t te richten de leuendige<hi rend="i">n</hi> en<hi rend="i">de </hi>de dooden<note n="a" place="margin">Act. 1. <lb/>Matth. 24.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Is da<hi rend="i">n</hi> Christus niet by ons tot aent eynde der wereldt, ghelijck hy ons beloeft heeft<note n="b" place="margin">Matth. 28.</note>?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Christus is warachtich Mensche, ende warachtich God: Na zijn me<hi rend="i">n</hi>schelicke natuere, is hy nu niet op Aerde<hi rend="i">n</hi><note n="c" place="margin">Matth. 26 <lb/>Joan. 16. en<hi rend="i">de </hi>17 <lb/>Actuum 3.</note>: maer na syne Godheyt, Maiesteyt, Genade, ende Gheest, en wijckt hy nemmermeer van ons<note n="d" place="margin">Joa<hi rend="i">n</hi>. 14. en<hi rend="i">de </hi>16 <lb/>Matth. 28. <lb/>Ephes. 1. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer worden dan met die manie-<pb ed="fol." n="14r"/>re, de twee natueren in Christo niet va<hi rend="i">n</hi> malkanderen ghescheurt, so de menscheyt niet ouer al en is, daer de Godheyt is?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheheel niet: want nademale de Godheyt onbegrijpelick, ende ouer al teghenwoordich is<note n="e" place="margin">Act. 7. <lb/>Jerem. 23.</note>, so moet volghen, dat sy wel buyten haer aenghenomen menscheyt, ende nochtans niet des te weyniger oock in de selue is, ende persoonelick met haer vereenicht blijft<note n="f" place="margin">Coloss. 2. <lb/>Joann. 3. en<hi rend="i">de </hi>11 <lb/>Matth. 28.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat nuttet ons de Hemeluaert Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ten eersten, dat hy inden Hemel, voor dat aensicht zijns Vaders, onse Voorspraeck is<note n="a" place="margin">1. Joan. 2. <lb/>Rom. 8.</note>. Ten andere<hi rend="i">n</hi>, dat wy onse vleesch in den Hemel tot een seker Pandt hebbe<hi rend="i">n</hi>, dat hy als dat Hooft, ons syne Lidtmaten oock tot hem sal opnemen<note n="b" place="margin">Joa<hi rend="i">n</hi>. 14 en<hi rend="i">de </hi>20 <lb/>Ephes. 2.</note>. Ten derde<hi rend="i">n</hi>, dat hy ons synen Gheest tot een teghenpandt hier af sendet<note n="c" place="margin">Joann. 14. <lb/>Act. 2. <lb/>2. Cor. 1. en<hi rend="i">de </hi>5.</note>, door welckes kracht, wy soecken dat daer bouen is, daer Christus is sittende totter Rechte handt Gods, en<hi rend="i">de </hi>niet dat op Aerden is<note n="d" place="margin">Coloss. 3. <lb/>Philip. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom wordt daer by gheset, dat hy sittet ter Rechter handt Godes?</p>

<pb ed="fol." n="14v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat Christus daerom ten Hemel geuaren is, dat hy hem aldaer vertoone, als dat hooft syner Christelicker Kercken<note n="e" place="margin">Ephes. 1. <lb/>Coloss. 1.</note>, door de welcke de Vader alles regeert<note n="f" place="margin">Matth. 28. <lb/>Joann. 5.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat nuttet ons dese Heerlickheyt onses Hoofts Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ten eersten, dat hy door synen heylighen Gheest, in ons syne lidtmaten, de hemelsche gauen wtghiet<note n="a" place="margin">Ephes. 4.</note>. Daerna, dat hy ons met zijn ghewelt, tegen alle vyanden beschuttet ende onderhoudt<note n="b" place="margin">Psalm. 2. <lb/>Joann. 10. <lb/>Ephes. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat troostet v de wederkoemste Christi, te richten de leuendighen ende de dooden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick in alle droeffenisse, met opgherichten hoofde, euen die Richter, die hem te vore<hi rend="i">n</hi> dat oordeel Gods voor my daer ghestelt, ende alle vermaledidinghe wech ghenomen heeft, wt den Hemel verwachtende bin<note n="c" place="margin">Luc. 21. <lb/>Rom 8. <lb/>Philipp. 3. <lb/>Titt 2.</note>, dat hy alle syne ende myne vyande<hi rend="i">n</hi>, in de eewige verdoemenisse werpe<note n="d" place="margin">2. Thess. 1 <lb/>1. Thess. 4. <lb/>Matth. 25.</note>: maer my, met allen wtuerkore<hi rend="i">n</hi>, tot hem in de hemelsche vreughde en<hi rend="i">de </hi>heerlickheyt neme<note n="e" place="margin">Matth. 25.</note>.</p>


</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="15r"/>
<head rend="h3">Van God den heylighen Gheest.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat gelooft ghy van den heyligen Gheest?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ten eersten, dat hy ghelijck, eewich God met den Vader en<hi rend="i">de </hi>den Sone is<note n="a" place="margin">Genesis 1. <lb/>Esaie 4. 8. <lb/>1. Cor. 3. en<hi rend="i">de </hi>6. <lb/>Act. 5.</note>. Ten anderen, dat hy oock my ghegheuen is<note n="b" place="margin">Matth. 28 <lb/>2. Cor. 1.</note>: my door eenen waren ghelooue, Christi, ende aller syner weldaden deelachtich maket<note n="c" place="margin">Galat. 3. <lb/>1. Petri 1. <lb/>1. Cor 6.</note>: my troostet<note n="d" place="margin">Act. 9.</note>: ende by my blijuen sal tot in eewicheyt<note n="e" place="margin">Joann. 14. <lb/>1. Petri 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat ghelooft ghy van de heylighe alghemeyne Christelicke Kercke?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat de Sone Gods<note n="f" place="margin">Joan. 10.</note>, wt dat gantsche menschelicke geslachte<note n="g" place="margin">Genes. 26</note>, hem een wtuerkoren Gemeynte totten eewigen leuen<note n="h" place="margin">Roman. 8. <lb/>Ephe. 1.</note>, door synen Gheest en<hi rend="i">de </hi>woordt<note n="i" place="margin">Esaie 59. <lb/>Rom. 1. en<hi rend="i">de </hi>10.</note>, in eenicheyt des waren geloofs<note n="k" place="margin">Ephes. 5.</note>, van aenbeghinne der werelt, tot aent eynde<note n="l" place="margin">Psalm. 21. <lb/>1. Cor. 11.</note>, versamelt, beschuttet, ende onderhoudet<note n="m" place="margin">Matth. 16 <lb/>Joann. 10. <lb/>1. Cor. 1.</note>: ende dat ick derselue<hi rend="i">n</hi> een leuende lidtmaet ben<note n="n" place="margin">1. Joann. 3.</note>, ende eewich blijuen sal<note n="o" place="margin">1. Joann. 2</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat verstaet ghy door de Gemeynschap der Heylighen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="15v"/>
<p>Ten eersten, dat alle, ende een yeghelick gheloouighe, als Lidtmaten aen den Heere Christo, ende allen synen schatten ende gauen, ghemeynschap hebben<note n="a" place="margin">1. Joann. 1. <lb/>1. Cor. 1. <lb/>Rom. 8.</note>. Ten anderen, dat een yeghelick syne gauen tot nutte, weluaert, ende salicheyt der andere<hi rend="i">n </hi>Lidtmaten, willich, ende met vreughden aen te legghen, hem schuldich kennen sal<note n="b" place="margin">1. Co. 12. en<hi rend="i">de </hi>13 <lb/>Philip. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat ghelooft ghy, van Vergheuinghe der sonden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat God om de genoechdoeninge Christi willen<note n="c" place="margin">1. Joann. 2 <lb/>2. Cor. 5.</note>, aller myner sonden, oock der sondelicken aert, met de welcke ick mijn leuen lanck te strijden hebbe<note n="d" place="margin">Jerem. 31. <lb/>Psalm. 103. <lb/>Rom. 7. en<hi rend="i">de </hi>8.</note>, nemmermeer ghedencken en wil: maer my de gherechticheyt Christi wt ghenaden schencket, dat ick int gherichte nemmermeer en sal komen<note n="e" place="margin">Joann. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat troost v de Verrijsenisse des vleeschs?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat niet alleen myne ziele na desen leuen, voort stracx tot Christum haer Hooft ghenomen wordt<note n="a" place="margin"></note>: maer oock dat dit mijn vleesch door de Kracht <pb ed="fol." n="16r"/>Christi opghewecket, weder met myne ziele vereenicht, ende dat heylighe Lichaem Christi ghelijckformich worden sal<note n="b" place="margin">1. Cor. 15. <lb/>Job. 19. <lb/>1. Joannis 3. <lb/>Philipp. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat troost v de Artijckel, vant eewighe Leuen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat, nademale ick nu dat beghinsel der eewigher vreughden in mijn herte beuinde<note n="c" place="margin">2. Cor. 5.</note>, ick na dit leuen volkome<hi rend="i">n</hi> salicheyt besitten sal, die gheen ooghe gesien, gheen oore gehoort, ende in geens menschen herte noyt ghekomen is<note n="d" place="margin">1. Cor. 2.</note>, God eewichlick daer in te prijsen<note n="e" place="margin">Joannis 17.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer wat helpt v dit nu, als ghy dit altesamen ghelooft?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick in Christo voor God rechtueerdich, ende een Erue des eewighen Leuens ben<note n="a" place="margin">Abac. 2. <lb/>Roman. 1. <lb/>Joann. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe zijt ghy rechtueerdich voor God?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Alleen door den waren gheloouen in Jesum Christum<note n="b" place="margin">Rom. 3. <lb/>Galat. 2. <lb/>Ephes. 2. <lb/>Philip. 3.</note>: Also, dat oft my schoon mijn consciencie ofte ghemoet aenklaghet, dat ick teghen alle Geboden Gods swaerlick gesondicht, <pb ed="fol." n="16v"/>ende derseluen gheene noyt gehouden hebbe<note n="c" place="margin">Rom. 3.</note>: oock noch altoos tot allen boosen geneycht ben<note n="d" place="margin">Rom. 7.</note>: nochtans God sonder alle mijn verdienst<note n="e" place="margin">2 Tim. 3.</note>, wt louter genade<note n="f" place="margin">Rom. 3. <lb/>Ephe 2.</note>, my de volkomen ghenoechdoeninghe<note n="g" place="margin">1. Joann 2.</note>, gherechticheyt, ende heylicheyt Christi schencket<note n="h" place="margin">1. Joann. 2.</note>, en<hi rend="i">de </hi>toerekent<note n="i" place="margin">Rom 4. <lb/>2. Cor. 5.</note>, als hadde ick noyt gheene sonde ghedaen, noch ghehadt: ende seluest alle dat ghene ghehoorsaemlick volbracht, welc Christu voor my heeft voldae<hi rend="i">n</hi><note n="k" place="margin">2. Cor. 5.</note>, wanneer ick allee<hi rend="i">n</hi> sulcke weldade<hi rend="i">n</hi> met gheloouighen herten aen neme<note n="l" place="margin">Rom. 3. <lb/>Joann. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom segt ghy, dat ghy alleen door den ghelooue rechtueerdich zijt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Niet dat ick van weghen der weerdicheyt mijns gheloofs God behaghe: maer daerom, dat alleen de ghenoechdoeninghe, gerechticheyt, ende heylicheyt Christi, myne gherechticheyt voor God is<note n="a" place="margin">1 Cor. 1. en<hi rend="i">de </hi>2</note>: ende ick deselue niet anders, dan alleen door den Ghelooue aennemen, ende my toe eyghenen kan<note n="b" place="margin">1. Joann. 5.</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom en konnen doch onse goede wercken, niet de gerechticheyt voor God, oft een stuck derseluen zijn?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom, dat de gherechticheyt, die <pb ed="fol." n="17r"/>voor Gods Ghericht bestaen sal, gheheel ende al volkomen, ende der Godlicker Wet gantsch gelijckformich zijn moet<note n="d" place="margin">Galat. 3. <lb/>Deut. 27.</note>: ende dan oock onse beste wercken in dit leuen alle onuolkomen, ende met sonden besmet zijn<note n="e" place="margin">Esaie 64.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Verdienen dan onse goede wercke<hi rend="i">n</hi> niet met allen, so sy doch God in dit, ende het toekomende Leuen, wil beloonen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dese belooninghe en gheschiet niet wt verdienste, maer wt ghenaden<note n="a" place="margin">Luce 17.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maeckt dan dese leere niet sorgheloose ende verwoeste lieden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: Want het is onmeughelick, dat die, welcke Christo door den waren ghelooue zijn ingheplantet, niet vruchten der danckbaerheyt en souden brenghen<note n="b" place="margin">Matth. 17.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van de heylighe Sacramenten.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Dewijle da<hi rend="i">n</hi> het Gelooue, ons Christi, ende aller syner weldaden deelachtich maeckt, van waer koemt sulcken Ghelooue?</p>

<pb ed="fol." n="17v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>De heylige Gheest wercket het selue in onse herten,<note n="a" place="margin">Ephes. 2. <lb/>Joannis 3.</note> door de predicacie des heylighen Euangeliums, ende beuestiget denselue<hi rend="i">n</hi> door dat gebruyck der heyligher Sacramenten<note n="b" place="margin">Matth. 28. <lb/>1. Petri 1.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat zijn de Sacramenten?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Het zijn sienlicke heylighe Waerteeckenen en<hi rend="i">de </hi>Seghelen van God daer toe ingheset, dat hy ons door dat ghebruyck derseluen, de beloftenisse des Euangeliums des te beter te verstaen gheue, ende verseghele: Te weten, dat hy ons, van weghen des eenighen Offers Christi aent Cruyce volbracht, vergheuinghe der sonden, en<hi rend="i">de </hi>dat eewighe Leuen wt ghenaden schenket<note n="c" place="margin">Genesis 17. <lb/>Rom. 4. <lb/>Deut. 30. <lb/>Leuit. 6. <lb/>Hebr. 9. <lb/>Ezech. 20.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Zijn dan, beyde dat Woordt, ende de Sacramenten, daer toe inghestelt, dat sy ons ghelooue op dat Offer Jesu Christi aent Cruyce, als op de<hi rend="i">n</hi> eenighen grondt onser salicheyt wijsen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja gewislick: want de heylige Geest leert int Euangelio, en<hi rend="i">de </hi>beuesticht deur de heylige Sacramente<hi rend="i">n</hi>, dat onse gantsche salicheyt alleen staet in dat eenige Offer Christi, voor ons aent Cruyce gheschiet<note n="a" place="margin">Rom. 6. <lb/>Galat. 2.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="18r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe veel Sacramenten heeft Christus int Nieuwe Testament ingheset?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Twee: Den heylighen Doop, ende dat heylighe Nachtmael.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van den heylighen Doop.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe wordt ghy inden heylighen Doop vermaent, ende versekert, dat dat eenighe Offer Christi aent cruyce, v te goede koemt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Also: dat Christus dit wterlicke Waterbadt ingheset, ende daer by beloeft heeft, dat ick so ghewis met zijn bloedt ende gheest, van de onreynicheyt myner zielen, dat is, allen mynen sonden ghewasschen zy, so ghewis ick wterlick met dat water, twelcke de onreynicheyt des lichaems pleecht wech te nemen, ghewasschen ben<note n="a" place="margin">Marci 5. <lb/>Luce 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat heet, met dat bloedt en<hi rend="i">de </hi>gheest Christi ghewasschen zijn?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Het heet: Vergheuinge der sonden van God wt ghenaden hebben, om des bloedts Christi willen, het welcke <pb ed="fol." n="18v"/>hy in zijn Offer aent Cruyce voor ons vergoten heeft <note n="b" place="margin">Hebr 12. <lb/>1. Petr. 1. <lb/>Apocalyp. 1. <lb/>Zachar. 13. <lb/>Ezech. 36.</note>: Daer na oock door den heylighen Gheest vernieut, ende tot een Lidtmate Christi gheheylicht zijn, dat wy hoe langher hoe meer, der sonden afsteruen, en<hi rend="i">de </hi>in een Goduruchtich onstraffelick leuen wandelen<note n="c" place="margin">Joan. 1. en<hi rend="i">de </hi>3. <lb/>1. Cor. 6. en<hi rend="i">de </hi>12 <lb/>Roman. 6. <lb/>Coloss. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer heeft Christus beloeft, dat wy so ghewis, met zijn Bloedt ende Gheest, als met dat Doopwater ghewasschen zijn?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>In de Insettinge des Doops, welcke also luydet:</p>
<p><note place="margin">Matth. 28.</note>Gaet henen, en<hi rend="i">de </hi>leeret alle Volcken: ende dooptse inden Name des Vaders, ende des Soons, ende des heyligen Geests: Wie daer gelooft, ende ghedoopt wordt, die sal salich worden: Maer wie niet en ghelooft, die sal verdoemt worden<note n="b" place="margin">Marci 16.</note></p>
<p>Dese beloftenisse wort oock weder verhaelt, daer de schriftuere de<hi rend="i">n </hi>Doop, dat Badt der wedergheboorten<note n="c" place="margin">Titi 3.</note>, ende afwasschinghe der sonden noemt<note n="d" place="margin">Act. 22.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Is dan dat wterlicke waterbadt, de Afwasschinghe der sonden selue?</p>

<pb ed="fol." n="19r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen<note n="e" place="margin">Matth. 3. <lb/>Ephes. 5. <lb/>1. Petri 3.</note>: Want alleen dat bloedt Jesu Christi, ende de heylige Gheest, reynighet ons van allen sonden<note n="f" place="margin">1. Joan. 1. <lb/>1. Cor. 6.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom noemt dan de heylighe Gheest den Doop, dat Badt der wedergheboorten, ende de Afwasschinge der sonden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>God en spreect also niet sonder groote oorsake: Te wete<hi rend="i">n</hi>, niet alleen dat hy ons daer mede wil leeren, dat, ghelijck als de onreynicheyt des lichaems door water, also onse sonden door dat bloet ende den Gheest Christi wechghenomen worde<hi rend="i">n</hi><note n="a" place="margin">Apoc. 1. en<hi rend="i">de </hi>7. <lb/>1. Cor. 6.</note>: Maer veel meer, dat hy ons door dit Godlicke Pandt en<hi rend="i">de </hi>waerteecken, wil versekeren, dat wy so warachtich van onse sonde<hi rend="i">n</hi> geestelick gewasschen zijn, als wy met dat lichamelicke water ghewasschen worden<note n="b" place="margin">Marci 16. <lb/>Galat. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Salmen oock de ionghe kinderen doopen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja: Want nademael sy so wel als de Ouden, in dat Verbondt Gods, en<hi rend="i">de </hi>in syne Ghemeynte behooren<note n="c" place="margin">Genesis 17.</note>, ende haer in dat Bloedt Christi, de verlos-<pb ed="fol." n="19v"/>singhe van sonden<note n="d" place="margin">Matth. 19.</note>, ende de heylighe Gheest, welcke het ghelooue wercket, niet weynigher dan de Ouden, toegeseyt wort<note n="a" place="margin">Luce 1. <lb/>Psal. 22. <lb/>Esaie 46. <lb/>Act. 2.</note>: So sullen sy oock door den Doop, als des Verbondts teecken, der Christelicker Kercken inghelijft, ende van der ongheloouighen kinderen onderscheyde<hi rend="i">n</hi> worden<note n="b" place="margin">Act. 10.</note>: gelijck int Oude Testament door de Besnijdinghe gheschiet is<note n="c" place="margin">Genesis 17.</note>, in welcks plaetse, int Nieuwe Testament, de Doop is ingheset<note n="d" place="margin">Coloss. 2.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van dat heylighe Nachtmael Jesu Christi.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe wort ghy in dat heylige Nachtmael vermaent en<hi rend="i">de </hi>versekert, dat ghy aen dat eenige Offer Christi aent cruyce, ende allen synen goeden ghemeynschap hebt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Also: Dat Christus my, ende allen geloouigen, van dit gebroken Broodt te eten, ende van desen Beker te drincken beuolen heeft: en<hi rend="i">de </hi>daer by beloeft: Ten eerste<hi rend="i">n</hi>, dat zijn Lijf so gewis voor my aent Cruyce geoffert en<hi rend="i">de </hi>gebroken, ende zijn bloedt voor my vergoten zy, so ghewis als ick met ooghen sie, dat dat Broodt des Heeren my ghebro-<pb ed="fol." n="20r"/>ken, ende de Beker my mede ghedeylt wort. Ende ten anderen, dat hy selue mijn ziele, met synen ghecruysten lichaem, ende vergoten bloedt, so ghewis totten eewighen leuen spijset, ende drincken gheeft, als ick wt de handt des Dienaers ontfanghe, ende lijflick gheniete, dat Broodt ende den Beker des Heeren, welcke my als ghewisse Waerteeckenen des Lichaems ende Bloedts Christi, ghegheuen worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat heet, dat ghecruyste Lichaem Christi eten, ende zijn vergoten Bloet drincken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Het en heet niet alleen, met gheloouighen herten dat gantsche lijden ende steruen Christi aennemen, ende daer door Vergheuinghe der sonden, ende dat eewighe Leuen verkrijghen<note n="e" place="margin">Joan. 6.</note>: Maer oock daer beneuen door den Heylighen Gheest, die te ghelijck in Christo, ende in ons woont, also met zijn ghebenedijde lichaem, al meer ende meer vereenicht worden<note n="a" place="margin">Joan 6.</note>: dat wy, al hoewel hy in den Hemel<note n="b" place="margin">Actuum 3. <lb/>1. Cor. 11.</note>, ende wy op Aerden zijn, dan nochtans vleesch van synen vleesche, ende been van synen beenen zijn<note n="c" place="margin">Ephes. 5. <lb/>1. Cor. 6. <lb/>1. Joan. 3. en<hi rend="i">de </hi>4. <lb/>Ephes. 3. <lb/>Joann. 14.</note>, ende <pb ed="fol." n="20v"/>van eene<hi rend="i">n</hi> Geest (gelijc de lidtmaten onses lichaems van een ziele) eewich leuen, ende geregeert worden<note n="d" place="margin">Joa<hi rend="i">n</hi>. 6. en<hi rend="i">de </hi>15 <lb/>Ephes. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer heeft Christus beloeft, dat hy de Gheloouighen so ghewis, also met synen Lichaem ende Bloedt spijset en<hi rend="i">de </hi>drencket, als sy va<hi rend="i">n</hi> dit gebroke<hi rend="i">n</hi> broodt eten, ende van desen Beker drincken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>In de Insettinge des Nachtmaels, welcke also luydt<note n="e" place="margin">1. Cor. 11. <lb/>Matth. 26. <lb/>Marci 16. <lb/>Luce 22.</note>:</p>
<p>Onse Heere Jesus, in die nacht doen hy verraden wert, nam hy dat Broodt, danckede, ende brack het, ende sprack: Neemt, eet, dat is myn Lyf, dat voor v gebroke<hi rend="i">n</hi> wort: Sulckes doet tot myner ghedachtenisse.</p>
<p>Desgelycke<hi rend="i">n</hi> nam hy ooc de<hi rend="i">n</hi> Beker, na den Auentmael, en<hi rend="i">de </hi>sprack: Dese Beker is dat Nieuwe Testament in mynen Bloede: Sulckes doet, so dickmael als ghy dit doet, tot myner ghedachtenisse: Want so dickmael ghy van desen Broode eet, en<hi rend="i">de </hi>van desen Beker drinckt, so sult ghy des Heeren doodt verkondigen, tot dat hy koemt. </p>

<pb ed="fol." n="21r"/>
<p>En<hi rend="i">de </hi>dese beloftenisse wort oock weder verhaelt door S. Paulum<note n="a" place="margin">1. Cor. 10.</note>, daer hy seyt:</p>
<p>De Beker der Dancksegginghe, daer mede wy dancksegghen, is die niet de Ghemeynschap des bloedts Christi? Dat Broot dat wy breken, is dat niet de Ghemeynschap des Lichaems Christi? Want een broot is het, also syn wy vele, een Lichaem, dewyle wy alle eens Broodts deelachtich syn.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wordt dan wt Broodt ende Wijn, dat wesentlicke Lichaem ende Bloedt Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: Maer ghelijck dat water in de Doope, niet in dat Bloedt Christi verandert, ofte de afwasschinghe der sonden selfst en wordt, der welcker het alleen een Godlick Waerteecken ende Versekeringhe is <note n="a" place="margin">Matth. 26 <lb/>Marc. 16</note>: Also en wort oock dat heylighe Broodt int Nachtmael, niet dat Lichae<hi rend="i">m</hi> Christi selfs<note n="b" place="margin">1. Cor. 10. ende 11</note>, hoe wel het na de aert ende ghebruyck der Sacramenten<note n="c" place="margin">Genesis 17. <lb/>Exodi 12. <lb/>Titi 3 <lb/>1. Pet. 4. <lb/>1. Cor. 10</note>, dat LIchaem Christi ghenoemt wordt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>

<pb ed="fol." n="21v"/>
<p>Waerom noemt dan Christus dat Broodt zijn Lichaem, ende den Beker zijn Bloedt, ofte dat Nieuwe Testament in zijn Bloedt: En<hi rend="i">de </hi>S. Paulus, De Ghemeynschap des Lichaems ende Bloedts Jesu Christi?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Christus en spreeckt also niet, sonder groote oorsake, te wete<hi rend="i">n</hi>, dat hy ons niet alleen daer mede wil leeren, ghelijck als Broodt ende Wijn dat tijdtlicke leuen onderhouden, dat also oock zijn gecruyste Lichaem ende vergoten Bloedt zy de ware spijse ende dranck onser zielen, totten eewighen leuen<note n="a" place="margin">Joan. 6.</note>: Maer veel meer, dat hy ons door dit sienlicke teecke<hi rend="i">n</hi> ende pandt wil versekeren, dat wy so warachtich synes waren Lichaems en<hi rend="i">de </hi>Bloedts, door werckinghe des heyligen Gheests deelachtich worden, als wy dese heylige waerteeckene<hi rend="i">n</hi>, met den lichamelicke<hi rend="i">n</hi> mondt tot syner ghedachtenisse ontfangen<note n="b" place="margin">1. Cor. 10</note>: Ende dat alle zijn lijden ende gehoorsaemheyt so ghewis ons eyghen zy, als hadden wy selfst in onse eyghen Persoone alles geleden ende ghenoech gedaen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is daer voor een onderscheyt tusschen dat Nachtmael des Heeren, ende de Pauselicke Misse?</p>

<pb ed="fol." n="22r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat Nachtmael betuycht ons, dat wy volkomen vergheuinge aller onser sonden hebben, door dat eenighe offer Jesu Christi, dat hy selfs eenmael aent Cruyce volbracht heeft<note n="a" place="margin">Heb. 9 ende 10 <lb/>Joan. 19</note>.</p>
<p>Maer de Misse leert, dat de leuendigen ende de dooden niet door dat lijden Christi, vergeuinge der sonden en hebben, ten zy sake, dat Christus noch dagelicx voor haer va<hi rend="i">n</hi> de Mispriesters geoffert worde<note n="b" place="margin">Siet dat Canon in de Misse.</note>: Ende also is de Misse in den gront, een Afgodische verloocheninghe des eenighen Offers ende lijdens Jesu Christi<note n="c" place="margin">Heb. 9. en<hi rend="i">de </hi>10</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Welcke sullen tot der Tafelen des Heeren komen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Die haerseluen om haerder sonden wille mishaghen, en<hi rend="i">de </hi>nochtans betrouwen, dat de selue haer vergeuen, en<hi rend="i">de </hi>de ouerighe swackheyt met dat lijden en<hi rend="i">de </hi>sterue<hi rend="i">n</hi> Christi bedeckt zy: En<hi rend="i">de </hi>begeeren oock al meer en<hi rend="i">de </hi>meer haer ghelooue te stercken, en<hi rend="i">de</hi> haer leuen te betere<hi rend="i">n</hi>. Maer de onboetueerdige<hi rend="i">n</hi> ende huychelaers, eten en<hi rend="i">de </hi>drincke<hi rend="i">n</hi> henselue<hi rend="i">n</hi> dat gerichte<note n="d" place="margin">1. Cor. 10. ende 11.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer sullen tot dit Auontmael oock toe ghelaten worden, die haer met hare bekentenisse ende leuen, als <pb ed="fol." n="22v"/>ongheloouighen ende Godloosen bewijsen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: Want also wordt dat Verbont Gods gheschent ofte ghelastert, en<hi rend="i">de </hi>synen toorne ouer de gantsche Ghemeynte verwecket<note n="a" place="margin">1. Cor. 11. <lb/>Esaie 1. en<hi rend="i">de </hi>66 <lb/>Jeremie 7 <lb/>Psalm. 50.</note>. Daerom de Christelicke Kercke schuldich is, na de ordeninghe Christi ende syner Apostolen, sulcke tot beteringhe haers leuens, door dat Ampt der Sleutelen, wt te sluyten.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is dat Ampt der Sleutelen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>De Predicacie des heyligen Euangeliums, en<hi rend="i">de </hi>de Christelicke Boet tuchte, door welcke beyde stucken, dat Hemelrijck den gheloouighen op ghesloten, ende den ongheloouighen toeghesloten wordt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe wordt dat Hemelrijck door de Predicacie des heylige<hi rend="i">n</hi> Euangeliums, op ende toe ghesloten?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Also: Dat na den beuele Christi, allen ende eenen yeghelicken gheloouighen verkondicht ende opentlick betuycht wordt, dat haer so dickmael als sy de beloftenisse des Euangeliums met waren ghelooue aen nemen, wa-<pb ed="fol." n="23r"/>rachtich alle hare sonden van God, om des verdienstes Christi willen, vergheuen zijn. En<hi rend="i">de </hi>wederom, allen ongeloouigen ende huychelaers, dat de toorne Gods ende de eewighe verdoemenisse op haer light, so langhe sy haer niet en bekeeren<note n="a" place="margin">Joan. 20. <lb/>Matth. 15.</note>: Na welcken getuyghenisse des Eua<hi rend="i">n</hi>geliums, God beyde in desen ende dat toekomende leuen oordeelen wil.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe wordt dat Hemelrijck toe ende op ghesloten, door de Christelicke Boettuchte?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Also: dat na den beuele Christi, de ghene die onder den Christelicken Name, onchristelicke leere ende wandel voeren, na dat sy onderwijle<hi rend="i">n</hi> vermae<hi rend="i">n</hi>t zijn, ende van hare erreuren ofte dwalinghen, ende lasteringhen niet af en staen, der Kercken, ofte den genen die van der Kercken daer toe geordineert zijn, ae<hi rend="i">n</hi>gewesen: En<hi rend="i">de </hi>so sy haer aen der seluen vermaninghen oock niet en bekeeren, van haer door verbiedinge der heyliger Sacramenten wt de Christelicke Gemeynte, en<hi rend="i">de </hi>van God selue, wt dat Rijcke Christi worde<hi rend="i">n</hi> wtgeslote<hi rend="i">n</hi>: en<hi rend="i">de </hi>wederom als Lidtmaten Christi ende der Kercken aengenome<hi rend="i">n</hi>: wanneer sy ware beteringe belouen en<hi rend="i">de </hi>bewijsen<note n="a" place="margin">Mat. 11. <lb/>1. Cor. 5. <lb/>2. Thess. 2. <lb/>Joan. 2.</note>.</p>


</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="23v"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Dat derde deel,</hi></head>
<head rend="h3">Van de Danckbaerheyt.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p><hi rend="i">D</hi>Ewyle wy dan wt onse elle<hi rend="i">n</hi>de sonder alle onse verdienste wt ghenaden, door Christum verlost zijn, waerom sullen wy goede wercken doen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Daerom, dat Christus, nademael hy ons met zijn bloet ghekocht heeft, ons oock door synen heylighen Gheest vernieuwet tot synen Euenbeeldt, dat wy met onsen gantschen leuen, ons dancbaer tegen God voor syne weldade<hi rend="i">n</hi> bewijsen<note n="a" place="margin">Rom. 6. ende 12 <lb/>1. Pet. 2. <lb/>1. Cor. 6.</note>, en<hi rend="i">de </hi>hy door ons gepresen worde<note n="b" place="margin">Matth. 5. <lb/>1. Petri 2</note>. Daer na oock, dat wy by ons selue<hi rend="i">n</hi> ons geloofs wt syne vruchten gewis zijn<note n="c" place="margin">Matthei. 7. <lb/>Galat. 5.</note>, ende met onsen Godvreesenden wandel, onsen naesten oock Christo gewinnen<note n="d" place="margin">1. Petri 3 <lb/>Rom. 14.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Konnen dan de ghene niet salich worden, die haer van haren ondanckbaren onboetueerdighen wandel tot God niet en bekeeren?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheensins: Want gelijck de Schriftuere seyt: Geen onkuyscher, Afgoden dienaer, Ouerspeelder, Dief, Ghieri-<pb ed="fol." n="24r"/>gher, Dronckaert, Lasteraer, Roouer, ende dier ghelijcken, en sal dat Rijcke Gods besitten<note n="e" place="margin">1. Cor. 6. <lb/>Ephe. 5. <lb/>1. Joan. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>In hoe veel stucke<hi rend="i">n</hi> staet de warachtige boete ofte beteringe des mensche<hi rend="i">n</hi>?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>In twee stucke<hi rend="i">n</hi>: In afsteruinge des ouden<note n="f" place="margin">Rom. 6. <lb/>Ephe. 4. <lb/>Coloss. 3. <lb/>1. Cor. 5.</note>, ende opstandinghe des nieuwen menschen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de afsteruinghe des ouden menschen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Hemseluen de sonde van herten laten leedt zijn, ende de selue hoe langer hoe meer haten ende schuwen<note n="a" place="margin">Rom. 8. <lb/>Joan. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de verrijsenisse ofte opstandinghe des nieuwen Menschen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Hertelicke vreuchde in God<note n="b" place="margin">Rom 5. ende 14. <lb/>Esaie. 27.</note>, ende lust ende liefde te hebben na den wille Gods, in alle goede wercken te leuen<note n="c" place="margin">Rom. 6. <lb/>Galat. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer welcke zijn goede wercken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Alleen die wt waren ghelooue<note n="d" place="margin">Rom. 14.</note>, na de Wet Gods<note n="e" place="margin">1. Sam. 11. <lb/>Ephes. 2.</note>, hem ter eeren geschieden<note n="f" place="margin">1. Cor. 10</note>, en<hi rend="i">de </hi>niet die op onse goetduncken, ofte mensche<hi rend="i">n</hi> insettinge gegront zijn<note n="g" place="margin">Deut. 20 <lb/>Ezech. 20 <lb/>Esaie 29 <lb/>Matth. 15.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="24v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe luydet de Wet des Heeren?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p><hi rend="spat">GOD</hi> spreeckt alle dese woorden:</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat eerste Ghebodt.</head>
<p><note place="margin">Exodi 20 <lb/>Deut. 5.</note>Ick ben de Heere dyn God, die ick dy wt Egypten Landt, wt den Diensthuyse gheuoert hebbe. Ghy en sult geen ander Goden voor my hebben.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat tweedde Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult dy gheen Beeldtnisse, noch erghens eene ghelyckenisse maken, noch des dat bouen in den Hemel, noch des, dat onder op Aerden, ofte des, dat int water onder der Aerden is, ghy en sultse niet aenbidden, noch haer dienen. Want ick de Heere dyn God, ben een sterck yuerich God, die de boosheyt der Vaderen thuys soeckt aen den kinderen, tot int derde ende vierde gheslachte der ghenen die my haten: Ende doe bermherticheyt aen veel duysenden die my lief hebben, ende myne gheboden houden.</p>

<pb ed="fol." n="25r"/>
</div>
<div type="section">
<head>Dat derde Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult den Name des Heeren dyns Gods niet misbruycken: Want de Heere en sal dien niet onghestraft laten, die synen Name misbruyckt.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat vierde Ghebodt.</head>
<p>Gedenckt des Sabbath daechs, dat ghy dien heylicht. Ses daghen sult ghy arbeyden, en<hi rend="i">de </hi>alle dyne wercken doen: Maer op den seuenden dach, is de Sabbath des HEEren dyns Gods, so en suldy gheenen arbeyt doen, noch v sone, noch v dochter, noch dyn knecht, noch dyne maget, noch dyn Vee, noch de Vreemdelinck die in dyner Poorte<hi rend="i">n </hi>is. Wa<hi rend="i">n</hi>t in ses dagen heeft de Heere Hemel ende Aerde ghemaeckt, ende de Zee, ende al wat daer in is, ende ruste op den seuenden dach. Daerom segende de Heere den Sabbath dach, ende heylichden.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat vijfde Ghebodt.</head>
<p>Ghy sult v vader ende v moeder <pb ed="fol." n="25v"/>eeren, op dat ghy langhe leuet in het Landt, dat v de Heere uwe God geuen sal.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat seste Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult niet doodt slaen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat seuende Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult geen ouerspel doen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat achtste Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult niet stelen.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat neghende Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult gheen valsche ghetuyghenisse spreken teghen dynen Naesten.</p>
</div>
<div type="section">
<head>Dat thiende Ghebodt.</head>
<p>En laet v niet lusten dyns Naesten huys. En laet dy niet ghelusten dynes Naesten vrouwe, noch synes knechtes, noch syner Maecht, noch synes Ossen, noch synes Ezels, noch alles dat dyn Naeste heeft.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe worde<hi rend="i">n</hi> dese Geboden gedeylt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>In twee Tafelen<note n="a" place="margin">Exodi 34. <lb/>Deut. 4. en<hi rend="i">de </hi>10</note>: Der welcker de eerste in vier Gheboden leert, hoe wy ons teghen God sullen houden. De anderde in ses Gheboden, wat wy onsen Naesten schuldich zijn<note n="b" place="margin">Mat. 22.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="26r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat eyscht de Heere int eerste ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick by verlies myner zielen weluaert ende salicheyt, alle Afgoderie<note n="c" place="margin">1. Cor. 6. ende 10</note>, Toouerie, bygheloouige segeninge<note n="d" place="margin">Leuit. 19 <lb/>Deut. 18</note>, aenroepinghe der Heylighen, ofte andere Creatueren<note n="e" place="margin">Matth. 4. <lb/>Apoc. 19. ende 21</note>, mijden en<hi rend="i">de </hi>schuwen sal. Ende den eenige<hi rend="i">n</hi> waren God recht bekennen<note n="f" place="margin">Joan. 17</note>, hem alleen betrouwen<note n="g" place="margin">Jerem. 17</note>, in aller ootmoedicheyt<note n="h" place="margin">1. Petri 5</note>, en<hi rend="i">de </hi>lijdtsaemheyt<note n="i" place="margin">Heb. 10 <lb/>Coloss. 1. <lb/>Rom. 5. <lb/>1. Cor. 10 <lb/>Philip. 2</note>, va<hi rend="i">n</hi> hem alleen alle goet verwachten<note n="k" place="margin">Psal. 104. <lb/>Esaie 45 <lb/>Jacobi 1</note>, en<hi rend="i">de </hi>hem van gantscher herten lief hebben<note n="l" place="margin">Deut. 6 <lb/>Mat. 22.</note>, vreesen<note n="a" place="margin">Deut 6 <lb/>Psalm. 111 <lb/>Prouerb. 1. ende 9 <lb/>Matth. 10</note>, en<hi rend="i">de </hi>eeren<note n="b" place="margin">Matth. 4. <lb/>Deut. 10.</note>: Also dat ick eer alle Creatueren ouergeue, dan int alderminste tegen syne<hi rend="i">n</hi> wille doe<note n="c" place="margin">Matth. 5. ende 10 <lb/>Actum 5</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is Afgoderie?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>In de plaetse des eenighen waren Gods, die hem in zijn Woordt heeft geopenbaert, ofte beneuen den seluen wat anders dichten, versieren, oft hebben, daer op de Mensche zijn betrouwen sett<note n="d" place="margin">Ephes. 5. <lb/>1. Paral. 16 <lb/>Philip. 3 <lb/>Galat 4 <lb/>Ephes. 2 <lb/>1. Joan 2 <lb/>2. Joan. <lb/>Joan. 5.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil God int anderde Gebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat wy God in geender manieren voorbeelde<hi rend="i">n</hi> ofte voorschilderen<note n="e" place="margin">Deut. 4 <lb/>Esaie 40 <lb/>Roman. 1. <lb/>Actum 17</note>, noch op eenighe andere wijse, dan hy in zijn <pb ed="fol." n="26v"/>woordt beuolen heeft, vereeren sulle<hi rend="i">n</hi><note n="f" place="margin">1. Sam. 15 <lb/>Deut. 12. <lb/>Matthei 15</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>En salmen dan gantsch gheen ghebeeldtnisse maken?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>God en kan, noch en sal op gheener manieren afgebeeldet worden: Maer de Creatueren, ofse al moghen af ghebeeldet worden, so verbiedt dan nochtans God der seluen gebeeltenissen te maken, ende te hebben, om datmense wil vereeren, ofte hem daer mede dienen<note n="a" place="margin">Exodi 23 ende 34 <lb/>Numer. 33 <lb/>Deut. 7. ende 12. ende 16 <lb/>2. Regum 18</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Moghen dan de Beelden, niet als der Leecken Boecken, in de Kercken gheleden worden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neen: Want wy en sullen niet wijser zijn da<hi rend="i">n</hi> God, welcke syne Christenheyt niet door stomme Afgode<hi rend="i">n</hi><note n="b" place="margin">Jeremie 10 <lb/>Habacuc 2</note>, maer door de leuendighe Predicacie zijns woordts, wil onderwesen ofte gheleert hebben<note n="c" place="margin">2. Petri 1 <lb/>2. Timoth. 2</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil dat derde ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat wy niet met vloecken<note n="d" place="margin">Leuit. 24</note>, oft met valschen Eedt<note n="e" place="margin">Leuit. 19</note>: noch oock met onnoodighen sweere<hi rend="i">n</hi><note n="f" place="margin">Matthei 5 <lb/>Jacobi 5</note>, den Name Gods niet lasteren ofte misbruycken, noch ons met onse stilswijgen ende toesien sulc-<pb ed="fol." n="27r"/>ker schrickelicker sonden deelachtich maken: En<hi rend="i">de </hi>in summa, dat wy den heyligen Name Gods anders niet, da<hi rend="i">n</hi> met vreesen ende eerbiedinge gebruycke<hi rend="i">n</hi><note n="a" place="margin">Esaie 45</note>, op dat hy van ons recht bekent<note n="b" place="margin">Mat. 10.</note>, aengheroepen<note n="c" place="margin">1. Tim. 2.</note>, ende in allen onsen woorden ende wercken<note n="d" place="margin">Rom. 2. <lb/>1. Tim. 6 <lb/>Coloss. 3</note> ghepresen worde.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Is dan sweeren ende vloecken, Gods Name lasteren, also een sware sonde, dat God oock ouer de gene toornet, die, so veel ae<hi rend="i">n</hi> haer is, de selue niet en helpen weeren ende verbieden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja gewislicken<note n="e" place="margin">Leuit. 5</note>: Want geene sonde grooter en is, noch God swaerder vertoornet, da<hi rend="i">n </hi>lasteringe zijns Naems. Daerom hyse oock met den doodt te straffen beuolen heeft<note n="f" place="margin">Leuit. 24.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Machmen dan oock Godsalich by den Name Gods eenen Eedt sweeren?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ja: wanneer het de Ouericheyt van haren Onderdanen, ofte sus oock de noot wteyscht, om trouwicheyt ende waerheyt, tot Gods eere en<hi rend="i">de </hi>des Naeste<hi rend="i">n </hi>weluaert daer door te onderhouden en<hi rend="i">de </hi>te voorderen. Want sulcke<hi rend="i">n</hi> Eedtsweeren is in Gods Woordt beuesticht<note n="a" place="margin">Deut. 6. ende 10 <lb/>Esaie 46 <lb/>Hebr. 6</note>, ende daerom oock van den Heylighen int Oude ende Nieuwe Testament, <pb ed="fol." n="27v"/>recht ghebruyckt gheworden<note n="b" place="margin">Genesis 21. ende 31. <lb/>Esaie 9 <lb/>1 Sam. 14 <lb/>2. Samuel. 3 <lb/>1. Regum. 1 <lb/>Roman. 1. <lb/>2. Cor. 1.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Mach men oock by den Heylighen ofte andere Creatuere<hi rend="i">n</hi> Eedtsweeren?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neent: Want een rechten Eedt is een aenroepinghe Gods, dat hy als de eenighe herten kenner, der waerheyt ghetuyghenisse wille gheuen, ende my straffen, so ick valsch sweere<note n="c" place="margin">2. Cor. 1.</note>, welcke eere dan gheenen Creatueren toe en koemt<note n="d" place="margin">Matthei 5 <lb/>Jacobi 5</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil God in dat vierde gebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>God wil ten eersten, dat dat Predic-ampt ende Scholen onderhoude<hi rend="i">n</hi> worden<note n="e" place="margin">Titie <lb/>1. Tim. 3 4. ende 5 <lb/>1. Cor. 9. <lb/>2. Tim. 2. ende 3</note>, ende dat ick sonderlinge op den Vyerdach tot der Ghemeynten Gods vlijtich komen sal<note n="a" place="margin">Psalm. 40 ende 68 <lb/>Actum. 3.</note>, om dat Woordt Gods te leere<hi rend="i">n</hi><note n="b" place="margin">1. Cor 14</note>, de heylige Sacramenten te ghebruycken<note n="c" place="margin">1. Cor. 11.</note>, den Heere opentlick aen te roepen<note n="d" place="margin">1. Tim. 2. <lb/>1. Cor. 14.</note>, ende de Christelicke aelmisse te gheuen<note n="e" place="margin">1. Cor. 10.</note>. Ten anderen, dat ick alle de dagen mijns leuens van myne<hi rend="i">n</hi> boosen wercken vyere, den Heere door synen Geest in my wercken late, ende also den eewigen Sabbath in desen leuen aenuanghe oft beghinne<note n="f" place="margin">Esaie 66</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil God int vijfde Ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="28r"/>
<p>Dat ick mynen Vader ende Moeder, ende allen die mijn Ouersten ghestelt zijn, alle eere, liefde, ende trouwe bewijsen, ende my aller goeder leere ende straffe, met behoorlicker gehoorsaemheyt onderworpen<note n="g" place="margin">Ephe. 5. ende 6. <lb/>Coloss. 3. <lb/>Prou. 1. 4. 15. ende 20 <lb/>Exodi 21. <lb/>Rom. 13.</note>, ende oock met haren feylen gedult hebben sal<note n="h" place="margin">Prouerb. 23 <lb/>Genesis 9 <lb/>1. Petri 2</note>, dewijle ons God door hare handen regeren wil<note n="i" place="margin">Ephe. 6. <lb/>Coloss. 3. <lb/>Roman. 13. <lb/>Matt. 22.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil God in dat seste ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick mynen Naesten, noch met ghedachten, noch met woorden oft gelate, veel weynigher metter daet, door my seluen, ofte anderen, lasteren, haten, beschadighen, ofte dooden<note n="a" place="margin">Matthei. 5. ende 26 <lb/>Genesis 9</note>: maer alle wraeckghiericheyt af legghen<note n="b" place="margin">Ephe. 4. <lb/>Rom. 12. <lb/>Mat. 5. en<hi rend="i">de </hi>15</note>, oock my seluen niet schuldich maken, ofte moetwillich in perijckel begeuen en sal<note n="c" place="margin">Rom. 13. <lb/>Coloss. 2. <lb/>Syrach. 3. <lb/>Matthei 4.</note>: Daerom oock de Ouericheyt, om den doodtslach te weeren, het Sweerdt draecht<note n="d" place="margin">Genesis 9 <lb/>Exodi 21. <lb/>Matthei 26 <lb/>Roman. 13</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Dit Ghebodt spreeckt doch alleen van dooden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Tis waer: Maer God wil ons door verbiedinge des doodtslachs leere<hi rend="i">n</hi>, dat hy de wortel des dootslachs (als nijdt<note n="e" place="margin">Roman. 1.</note>, Haet<note n="f" place="margin">1. Joan. 2.</note>, Toorn<note n="g" place="margin">Jacob. 2. <lb/>Galat. 5.</note>, Wraeckghiericheydt) hatet, ende dat sulcks alles voor hem <pb ed="fol." n="28v"/>eenen heymelicken doodtslach zy<note n="h" place="margin">1. Joan. 3.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer ist dan daer mede ghenoech, dat wy onsen Naesten, als nu gheseyt is, niet en dooden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Neent: Want dewijle God, nijdt, haet, ende toorne verdoemt: so wil hy van ons hebbe<hi rend="i">n</hi>, dat wy onsen Naesten lief hebben als ons seluen<note n="a" place="margin">Matthei. 7. ende 22</note>, tegen hem lijdtsae<hi rend="i">m</hi>heyt, vrede, saechtmoedicheyt<note n="b" place="margin">Ephes. 4 <lb/>Galat. 6 <lb/>Matthei 5 <lb/>Rom. 12</note>, bermherticheyt<note n="c" place="margin">Matthei 5 <lb/>Luce 6</note>, ende vriendelickheyt bewijsen<note n="d" place="margin">Rom. 12.</note>, syne schade, so veel ons moghelick is, af wenden<note n="e" place="margin">Exod. 23</note>, ende oock onse vyanden goet doen<note n="f" place="margin">Matthei 5 <lb/>Rom. 12</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil dat seuende Ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat alle onkuysheyt van God vermaledijdt zy<note n="g" place="margin">Deut 18</note>, ende dat wy daerom de selue van herten vyandt zijn<note n="h" place="margin">Jude 1</note>, ende kuysch ende tuchtich leuen sullen<note n="i" place="margin">1. Thess. 4</note>, het zy in den heylighen Echten staet ofte Huwelick, ofte buyten den seluen<note n="k" place="margin">Heb 13 <lb/>1. Cor. 7</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Verbiedt God in dit Ghebodt niet meer dan Ouerspel, ende diergelijcke schanden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dewijle beyde onse lichame en<hi rend="i">de </hi>ziele een Tempel des heylige<hi rend="i">n</hi> Geests zijn, so wil hy, dat wy se beyde reyn en<hi rend="i">de </hi>heylich <pb ed="fol." n="29r"/>bewaren. Daeromme verbiedt hy alle onkuyssche wercken, gebeerden, woorden<note n="a" place="margin">Ephes. 5. <lb/>1. Cor. 6.</note>, ghedachten, lust<note n="b" place="margin">Matth. 5.</note>, ende wat den mensche daer toe trecken oft verwecken mach<note n="c" place="margin">Ephes. 5. <lb/>1. Cor. 15.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat verbiedt God int achtste ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Hy en verbiedt niet alleen de dieuerie<note n="d" place="margin">1. Cor. 6.</note> en<hi rend="i">de </hi>roouerie<note n="e" place="margin">1. Cor. 5.</note>, welcke de Ouerheyt straft: maer God noemt oock dieuerie, alle boose stucken en<hi rend="i">de </hi>aenslagen, daermede wy onses Naesten goedt gedencken aen ons te brenghen, het zy met gewelt, oft een schijn des rechts<note n="f" place="margin">Luce 2. <lb/>1. Thess 4.</note>: als onrecht ghewicht<note n="g" place="margin">Pro. 11. en<hi rend="i">de </hi>16</note>, Ellen, mate<note n="h" place="margin">Ezech 45. <lb/>Deut. 25.</note>, ware, munte, woecker<note n="i" place="margin">Psalm. 15. <lb/>Luce 6.</note>, oft door eenich middel dat van God verbode<hi rend="i">n</hi> is. Daer beneuen oock alle ghiericheyt<note n="k" place="margin">1. Cor. 6.</note>, ende onnutte verquistinge, oft toebrenginghe syner gauen<note n="l" place="margin">Prouerb. 5.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat ghebiedt dy van God in dit ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick mijns Naesten nutticheyt, waer ick kan en<hi rend="i">de </hi>mach, voordelick zy: teghen hem also handele, als ick wilde datmen met my handelde<note n="a" place="margin">Matth. 7.</note>: ende trouwelick arbeyde, op dat ick den behoeftighen in syner noodt helpen mach<note n="b" place="margin">Ephes. 4.</note>.</p>

<pb ed="fol." n="29v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil dat neghende Ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat ick tegen niemandt valsche getuyghenisse en gheue<note n="c" place="margin">pro. 19. en<hi rend="i">de </hi>21</note>, niemandt syne woorden verkeere<note n="d" place="margin">Psalm. 15.</note>, gheen achterklapper en<hi rend="i">de </hi>lasteraer en zy<note n="e" place="margin">Rom. 1.</note>. Niemandt onuerhoort, ende lichtelick verdoeme<hi rend="i">n</hi> en helpe<note n="f" place="margin">Matth. 7. <lb/>Luce 6.</note>: Maer allerley liegen en<hi rend="i">de </hi>bedriegen, als eygen wercken des duyuels<note n="g" place="margin">Joan. 8.</note>, by sware<hi rend="i">n </hi>Gods toorne te vermijden<note n="h" place="margin">pro. 12. en<hi rend="i">de </hi>13</note>: In Gherichts ende allen anderen handelinghen, de waerheyt lief hebbe, oprecht segghe ende bekenne<note n="i" place="margin">1. Cor. 13. <lb/>Ephes. 4.</note>: oock mynes Naesten eere ende vromicheyt, na mijn vermenghen helpe en<hi rend="i">de </hi>vordere<note n="k" place="margin">1. Petr. 4.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat wil dat thiende Ghebodt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat oock de alderkleynste lust ofte ghedachten, erghens teghen een Ghebodt Gods, in ons herte nemmermeer en komen: maer dat wy altoos van gantscher herte<hi rend="i">n</hi> alle sonde vyant zijn, ende lust tot alle gerechticheyt hebben sullen<note n="a" place="margin">Rom. 7.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Maer konnen de ghene, die tot God bekeert zijn, sulcke gheboden volkomelick houden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="30r"/>
<p>Neen: maer oock de Alderheylichste<hi rend="i">n</hi> hebben, so langhe sy in dit leuen zijn, alleen een kleyne<hi rend="i">n</hi> aenuanck oft beghin deses ghehoorsaemheyts<note n="b" place="margin">1. Joan. 1. <lb/>Rom. 7. <lb/>Eccle. 7.</note>: doch also, dat sy met ernstlicken opsate niet allee<hi rend="i">n </hi>na sommighen, maer na allen Gheboden Gods beghinnen te leuen<note n="c" place="margin">Rom. 7. <lb/>Jacob. 2.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer om laet ons dan God also scherp de thien Geboden prediken, dewijle sy in dit leuen niemandt houden en kan?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ten eersten, op dat wy onse gantsche leuen lanck, onse sondelicke aerdt hoe langher hoe meer bekenne<hi rend="i">n</hi><note n="d" place="margin">1. Joan. 1. <lb/>Psalm. 32.</note>, en<hi rend="i">de </hi>so veel des te begheerlicker vergheuinge der sonden, en<hi rend="i">de </hi>gherechticheyt in Christo soecken<note n="a" place="margin">Rom. 7.</note>. Daer na, dat wy sonder ophouden ons beulijtige<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>God bidden om de genade des heylige<hi rend="i">n</hi> Geests, dat wy hoe langher hoe meer, tot dat Euenbeeldt Gods vernieuwet worde<hi rend="i">n</hi>, tot dat wy dat Perck der volkomenheyt na dit leuen verkrijghen<note n="b" place="margin">1. Cor. 9. <lb/>Philipp. 3.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Van dat Ghebedt.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom is den Christenen dat Gebedt noodich?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="30v"/>
<p>Daerom dat het dat voorneemste stuck der danckbaerheyt is, welcke God ons eyschet<note n="c" place="margin">Psalm. 50.</note>. Ende dat God syne ghenade ende heylighen Gheest allen den ghenen wil gheuen, die hem met hertelicken suchten, sonder ophouden, daer om bidden, ende hem daer voor dancken<note n="d" place="margin">Matth. 7. <lb/>Luce 11. <lb/>Matth. 13.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat behoort tot een alsulcken Ghebedt, dat God behaecht, ende van hem verhoort wort?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ten eersten, dat wy alleen den eenighen waren God, die hem ons in zijn woordt heeft gheopenbaert<note n="a" place="margin">Joann. 4.</note>, om alle, dat hy ons te bidden beuolen heeft<note n="b" place="margin">Rom. 8. <lb/>1. Joann. 5.</note>, van herten aenroepen<note n="c" place="margin">Joan. 4.</note>. Ten anderen, dat wy onsen noodt ende elende, recht grondtlick bekennen<note n="d" place="margin">2. Paral. 20.</note>, om ons voor dat Aenghesichte syner Maiesteyt te verootmoedigen<note n="e" place="margin">Psalm. 2. en<hi rend="i">de </hi>34. <lb/>Esaie 66.</note>. Ten derde<hi rend="i">n</hi>, dat wy desen vasten gront hebben<note n="f" place="margin">Rom. 10. <lb/>Jacob. 1..</note>, dat hy onse Ghebedt, niet aensiende dat wy het onweerdich zijn, nochtans om des Heeren Christi wille, ghewislicken wil verhooren<note n="g" place="margin">Joann. 14 <lb/>Daniel. 9.</note>, als hy ons in zijn woordt beloeft heeft<note n="h" place="margin">Matth. 7. <lb/>Psalm. 143.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat heeft ons God beuolen van hem te bidden?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>

<pb ed="fol." n="31r"/>
<p>Alle gheestlicke ende lichamelicke noodttruft<note n="i" place="margin">Jacob. 1. <lb/>Parci 6.</note>, welcke de Heere Christus begrepen heeft in dat Ghebedt, dat hy ons seluest gheleert heeft.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe luydt dat selue?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p><hi rend="i">O</hi>Nse Vader<note n="a" place="margin">Matth. 6. <lb/>Luce 11.</note>, die du bist in de hemelen.</p>
<p>Gheheylicht worde dyn Name.</p>
<p>Dyn Rycke kome.</p>
<p>Dyn wille gheschiede, op Aerden als in den Hemel.</p>
<p>Onse dagelicke broodt geeft ons huyden.</p>
<p>Ende vergheeft ons onse schuldt, als wy oock vergheuen onsen schuldenaren.</p>
<p>En<hi rend="i">de </hi>leydt ons niet in versoeckinge.</p>
<p>Maer verlost ons va<hi rend="i">n</hi> den boosen.</p>
<p>Want dyn is dat Rycke, ende de kracht, ende de heerlickheyt in eewicheyt, Amen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waerom heeft ons Christus beuolen, God also aen te spreken: Onse Vader?</p>

<pb ed="fol." n="31v"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dat hy voort stracx int beghin onses Gebedts, in ons verwecke de kintlicke vreese ende toeuersicht, ofte betrouwen teghen God, welcke de gront onses Ghebedts zijn sal: Te weten, dat God, onse Vader door Christum gheworden zy: ende wil ons veel weyniger weygheren waerom wy hem inden gelooue bidden, dan onse Vaderen ons aertsche dinghen weygheren<note n="a" place="margin">Matth. 7. <lb/>Luce 11.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Waer om wordt daer by ghedaen: Die du bist in de hemelen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Op dat wy van de hemelsche Maiesteyt Gods, niet aertsch en ghedencken<note n="b" place="margin">Jerem. 23. <lb/>Act. 17.</note>, ende van syne Almachticheyt alle noodttruft des lichaems en<hi rend="i">de </hi>der zielen verwachten<note n="c" place="margin">Rom. 10.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de eerste Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheheylicht worde dyn Name.</p>
<p>Dat is, gheeft ons eerst dat wy dy recht bekennen<note n="a" place="margin">Joann. 17. <lb/>Matth. 16. <lb/>Jacobi 1. <lb/>Psalm. 119.</note>, ende dy in allen dynen wercken (in welcke schijnet dyne almachticheyt, wijsheyt, goedicheyt, gherechticheyt, bermherticheyt, ende waerheyt) heylighen, beroemen, ende <pb ed="fol." n="32r"/>prijsen<note n="b" place="margin">Psalm. 119. <lb/>Rom. 11.</note>. Daerna oock, dat wy onse gantsche leuen, ghedachten, woorden ende wercken, daer henen richten ofte stellen, dat dijn Name om onsent wille niet ghelastert, maer vereert ende ghepresen worde<note n="c" place="margin">Psalm. 71. en<hi rend="i">de </hi>115.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de anderde Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Toekome dyn Rycke.</p>
<p>Dat is, Regeert ons also door dijn woordt ende Geest, dat wy ons dy hoe langher hoe meer onderworpen<note n="d" place="margin">Matth. 6. <lb/>Psalm. 119. en<hi rend="i">de </hi>143.</note>: ondehoudt ende vermeert dijn Kercke<note n="e" place="margin">Psalm. 51. en<hi rend="i">de </hi>122.</note>, ende verstoort de wercken des Duyuels, ende alle gheweldt dat hem tegen dy verheft, ende alle boose raedtslagen die tegen dijn heylige woordt bedacht worden<note n="f" place="margin">1. Joan. 3. <lb/>Roman 16.</note>, tot dat de volkomenheyt dynes Ryckes hier toekome<note n="g" place="margin">Apocal. 22. <lb/>Rom. 8.</note>, daerin ghy sult alles in allen zijn<note n="a" place="margin">1. Cor. 15.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de derde Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Dynen wille gheschiede op Aerden, als inden Hemel.</p>
<p>Dat is, verlee<hi rend="i">n</hi>t, oft geeft, dat wy en<hi rend="i">de </hi>alle menschen, ons eyghen wille afleggen<note n="b" place="margin">Marci. 16. <lb/>Tui 2.</note>, en<hi rend="i">de </hi>dyne<hi rend="i">n</hi> goede<hi rend="i">n</hi> wille allee<hi rend="i">n</hi>, sonder <pb ed="fol." n="32v"/>alle teghenspreken gehoorsaem zijn<note n="c" place="margin">Luce 22.</note>, dat also een yeghelick zijn Ampt ende Beroepinghe so ghewillich ende ghetrouwelick wtrichte<note n="d" place="margin">1. Cor. 7.</note>, ghelijck de Enghelen inden Hemel<note n="e" place="margin">Psalm. 103.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de vierde Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Gheeft ons heyden ons daghelicse broodt.</p>
<p>Dat is, wilt ons doch met alle lichamelicke noodttruft versorgen<note n="f" place="margin">Psalm. 104. ende 145. <lb/>Matth. 6.</note>, op dat wy daer door bekennen, dat ghy de eenighe oorspronck alles goedts zijt<note n="g" place="margin">Act. 14. ende 17.</note>, en<hi rend="i">de </hi>dat sonder dynen seghen, noch onse sorghe ende arbeydt, noch dyne gauen ons en ghedijen<note n="a" place="margin">1. Cor. 15. <lb/>Deut. 8. <lb/>Psalm. 37.</note>: ende wy daeromme onse betrouwen van alle Creatueren af trecken, ende alleen op dy setten<note n="b" place="margin">Psal. 55. en<hi rend="i">de </hi>62.</note></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de vijfste Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Vergheeft ons onse schuldt, als oock wy vergheuen onsen schuldenaren.</p>
<p>Dat is, wilt doch ons arme sondaers alle onse misdaet, oock dat boose, dat ons noch altoos aenhanght, om des bloedts Christi willen niet toerekene<hi rend="i">n</hi><note n="c" place="margin">Psalm. 51. en<hi rend="i">de </hi>143. <lb/>1. Joan. 2.</note>: ghelijck oock wy des ghetuyghenisse <pb ed="fol." n="33r"/>dyner ghenaden in ons beuinden, dat onse gantsche voornemen is, onsen Naesten van herten te vergheuen<note n="d" place="margin">Matth. 6.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat is de seste Bede?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Ende leydt ons niet in versoeckinge: maer verlost ons va<hi rend="i">n</hi> den boosen.</p>
<p>Dat is, dewijle wy wt ons selue<hi rend="i">n</hi> so swacke zijn, dat wy niet een ooghenblic bestaen en konnen<note n="a" place="margin">Joann. 15. <lb/>Psalm. 103.</note>, ende daerbeneue<hi rend="i">n</hi> onse afgheseyde openbare vyandt, de Duyuel<note n="b" place="margin">1. Petri 5. <lb/>Ephes. 6.</note>, de werelt<note n="c" place="margin">Joan. 15.</note>, ende onse eygen vleesch<note n="d" place="margin">Rom. 7. <lb/>Galat. 5.</note>, niet af en laten ons aen te vechten: so wilt ons doch onderhoude<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>stercke<hi rend="i">n</hi>  door de kracht dijns heylige<hi rend="i">n</hi> Gheests, op dat wy haer meugen stercken tegenstandt doen, en<hi rend="i">de </hi>in dese geestlicken strijdt niet onder en ligghen<note n="e" place="margin">Matth. 26. <lb/>Marci 13.</note>, tot dat wy eyndtlick, de victorie oft ouerwinninge volkomelic behouden<note n="f" place="margin">1 The. 3. en<hi rend="i">de </hi>5.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Hoe besluyt ghy dit Ghebedt?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Wa<hi rend="i">n</hi>t dyn is dat Rycke, de kracht, ende de heerlickheyt in eewicheyt.</p>
<p>Dat is, sulckes alles bidde<hi rend="i">n</hi> wy daerom van dy, om dat du, als onse Koninck, ende aller dingen machtich, ons alle goedt geue<hi rend="i">n</hi> wilst, en<hi rend="i">de </hi>kanst<note n="g" place="margin">Rom. 10 <lb/>2. Pet. 2.</note>, en<hi rend="i">de </hi>dat <pb ed="fol." n="33v"/>daer door niet wy, maer dijn heylighe Name eewich sal ghepresen worden<note n="h" place="margin">Joann. 14. <lb/>Psalm. 115.</note>.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Vraghe.</head>
<p>Wat beduyt dat woordeke<hi rend="i">n</hi> Amen?</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Antwoorde.</head>
<p>Amen heet, dat sal warachtich ende ghewis zijn: Want mijn Ghebedt veel gewisser van God verhoort is, da<hi rend="i">n</hi> ick in mijn herte gheuoele, dat ick sulcx van hem begheere<note n="a" place="margin">2. Cor. 1. <lb/>2. Tim. 2.</note>.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Aenteeckeninghe </hi>der voorneemsten Texten, gelijc die ordentlick in den voorgaenden Cathechismo verklaert zijn.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">I. <lb/>Summa des Godlicke<hi rend="i">n</hi> Wets, daer wt wy onse sonden ende ellende bekennen.</head>
<p><note place="margin">Matth. 22.</note>Ghy sult lief hebben God dynen Heere, van gantscher herten, van gantscher zielen, van gantschen ghemoede, ende allen krachte<hi rend="i">n</hi>: Dit is dat voorneemste ende dat grootste Gebodt. Dan ander is desen ghelijck: Ghy sult uwen Naesten lief hebben, als v seluen.</p>

<pb ed="fol." n="34r"/>
<p>In dese twee Gheboden, hanghet de gantsche Wet, ende de Propheten.</p>
<p>Vermaledyt zy een yeghelick, die <note place="margin">Deut. 17.</note></p>
<p>Vermaledyt zy een yeghelick, die niet en blyft in allen dat gheschreuen staet in dat Boeck des Wets, dat hy het doe.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">II. <lb/><hi rend="i">De Artyckelen onses Christelicken Gheloofs:</hi> <lb/>Oft,Summa des Euangeliums: Daer wt wy leeren onse Verlossinghe.</head>
<p><hi rend="i">I</hi>Ck ghelooue in God-Vader, den Almachtighen, Schepper des Hemels, ende der Aerden.</p>
<p>Ende in Jesum Christum, synen eengheboren Sone onsen Heere. Die ontfangen is van den heyligen Geest, geboren wt Maria de Joncfrouwe. Gheleden onder Poncio Pilato, ghecruyst, ghestoruen, ende begrauen, nederghedaelt ter Hellen, <pb ed="fol." n="34v"/>aen den derden dach weder opghestaen van den dooden, opgheuaren ten Hemel, sittet ter Rechter handt Gods des almachtighen Vaders. Van daer hy kome<hi rend="i">n</hi> sal, te richten de leuenidghen ende de dooden.</p>
<p>Ick gelooue in den heylige<hi rend="i">n</hi> Geest. Eene heylighe alghemeyne Christelicke Kercke. De ghemeynschap der Heylighen. Vergheuinghe der sonden. Verrysenisse des vleeschs. Ende dat eewich leuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Insettinge der hey</hi>lighen Sacramenten: Door welcke de heylighe Gheest ons dese Verlossinge verseghelt ende versekert.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Insettinghe des heylighen Doops.</head>
<p><note place="margin">Matth. 28. <lb/>Marci 16.</note><hi rend="i">G</hi>Aet henen, en<hi rend="i">de </hi>leeret alle Volcken: en<hi rend="i">de </hi>dooptse inden Name des Vaders, ende des Soons, ende des <pb ed="fol." n="35r"/>heyligen Geests: Wie daer gelooft, ende ghedoopt wordt, die sal salich worden: Maer wie niet en ghelooft, die sal verdoemt worden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Insettinghe des heylighen Auentmaels Christi.</head>
<p><hi rend="i">O</hi>Nse Heere Jesus, in die nacht doe<hi rend="i">n</hi> hy verrade<hi rend="i">n</hi> wert, nam hy dat Broodt, danckede, ende brack het, ende sprack: Neemt, eet, dat is myn Lyf, dat voor v gebroke<hi rend="i">n</hi> wort: Sulckes doet tot myner ghedachtenisse.</p>
<p>Desgelijcke<hi rend="i">n</hi> nam hy ooc de<hi rend="i">n</hi> Beker, na den Auentmael, en<hi rend="i">de </hi>sprack: Dese Beker is dat Nieuwe Testament in mynen Bloede: Sulckes doet, so dickmael als ghy dit doet, tot myner ghedachtenisse: Want so dickmael ghy van desen Broode eet, en<hi rend="i">de </hi>van desen Beker drinckt, so sult ghy des Heeren doodt verkondigen, tot dat hy koemt.</p>
<p>Ende de H. Paulus, inden Eersten totten Corintheren in x. Capittel, seyt also:</p>

<pb ed="fol." n="35v"/>
<p>De Beker der Dancksegginghe, daer mede wy dancksegghen, is die niet de Ghemeynschap des bloedts Christi? Dat Broot dat wy breken, is dat niet de Ghemeynschap des Lichaems Christi? Want een broot is het, also syn wy vele, een Lichaem, dewyle wy alle eens Broodts deelachtich syn.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">III. <lb/><hi rend="i">De VVet, ofte de </hi>thien Gheboden Gods:</head>
<p>Wt welcken wy leere<hi rend="i">n</hi>, hoe wy God voor sulcken weldaet, sullen in onsen gantschen leuen danckbaer zijn.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>God spreeckt alle dese woorden:</p>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat eerste Ghebodt.</head>
<p>Ick ben de Heere dyn God, die ick dy wt Egypten Landt, wt den Diensthuyse gheuoert hebbe. Ghy en sult geen ander Goden voor my hebben.</p>

<pb ed="fol." n="36r"/>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat tweedde Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult dy gheen Beeldtnisse, noch erghens eene ghelyckenisse maken, noch des dat bouen in den Hemel, noch des, dat onder op Aerden, ofte des, dat int water onder der Aerden is, ghy en sultse niet aenbidden, noch haer dienen. Want ick de Heere dyn God, ben een sterck yuerich God, die de boosheyt der Vaderen thuys soeckt aen den kinderen, tot int derde ende vierde gheslachte der ghenen die my haten: Ende doe bermherticheyt aen veel duysenden die my lief hebben, ende myne gheboden houden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat derde Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult den Name des Heeren dyns Gods niet misbruycken: Want de Heere en sal dien niet onghestraft laten, die synen Name misbruyckt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat vierde Ghebodt.</head>
<p>Gedenckt des Sabbath daechs, dat ghy dien heylicht. Ses daghen <pb ed="fol." n="36v"/>sult ghy arbeyden, en<hi rend="i">de </hi>alle dyne wercken doen: Maer op den seuenden dach, is de Sabbath des HEEren dyns Gods, so en suldy gheenen arbeyt doen, noch v sone, noch v dochter, noch dyn knecht, noch dyne maget, noch dyn Vee, noch de Vreemdelinck die in dyner Poorte<hi rend="i">n</hi> is. Wa<hi rend="i">n</hi>t in ses dagen heeft de Heere Hemel ende Aerde ghemaeckt, ende de Zee, ende al wat daer in is, ende ruste op den seuenden dach. Daerem segende de Heere den Sabbath dach, ende heylichden.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat vijfde ghebodt.</head>
<p>Ghy sult v vader ende v moeder eeren, op dat ghy langhe leuet in het Landt, dat v de Heere uwe God gheeft.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat seste Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult niet doodt slaen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat seuende Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult geen Ouerspel doen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat achtste Ghebodt.</head>
<p>Ghy en sult niet stelen.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat neghende Ghebodt.</head>

<pb ed="fol." n="37r"/>
<p>Ghy en sult gheen valsche ghetuyghenisse spreken teghen dynen naesten.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Dat thiende Ghebodt.</head>
<p>Laet dy niet lusten dyns naesten huys. Laet dy niet lusten dyns Naesten wyf, noch syns knechts, noch syner maghet, noch synes Ossen, noch synes Ezels, noch alles dat dyn naeste heeft.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Dat Christelicke Ghebet,</hi></head>
<p>Het welcke ons Christus selue gheleert heeft, om onse danckbaerheyt bysonder daer mede teghen God te bewijsen, ende allen noodtdruft des lichaems ende der zielen van hem te verkrijghen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">O</hi>Nse Vader, die du bist in de hemelen.</p>
<p>Gheheylicht worde dyn Name.</p>
<p>Dyn Rycke kome.</p>
<p>Dyn wille gheschiede, op Aerden <pb ed="fol." n="37v"/>als in den Hemel.</p>
<p>Onse dagelicke broodt geeft ons huyden.</p>
<p>Ende vergeeft ons onse schulden, als wy oock vergheuen onsen schuldenaren.</p>
<p>En<hi rend="i">de </hi>leydt ons niet in versoeckinge.</p>
<p>Maer verlost ons va<hi rend="i">n</hi> den quaden.</p>
<p>Want dyn is dat Rycke, ende de kracht, ende de heerlickheyt in eewicheyt, Amen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Aen den Christe</hi>licken Leser.</head>
<p>Wat in de eerste Druck was versien, als voornamelick Folio 55. dat is nu wt beuel Chur-Vorstlicker Genaden, hier by ghedaen gheworden.</p>


</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="38r"/>
    <head rend="h3"><hi rend="i">Christlicke gebe</hi>den, diemen in de Huysen, ende inder Kercken gebruycken mach.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Matthei 26.</head>
<p>Waeckt ende bidt, dat ghy niet in aenuechtinghe en valt.</p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">1. Timoth. 2.</hi></head>
<p><hi rend="i">Ick wil dat de Mannen bidden aen allen plaetsen, ende opheffen heylighe handen, sonder toorn ende twijuel.</hi></p>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Coloss. 4.</hi></head>
<p><hi rend="b"><hi rend="i">Houdt aen int ghebedt, ende waeckt in dat selue met Dancsegghinghe.</hi></hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Eerst ghedruckt in de Cheurvorstelicke Stadt Heydelberch, door Joannem Mayer.</p>
<p>Ende nu ouerghesett zijnde in de Nederlandtsche sprake, Ghedruckt int selue Jaer, Anno 1563.</p>


</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="38v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Huysghebeden,</hi> <lb/>voor de Christelicke huysvaders, ende haer huysghesinne.</head>
<div type="section">
<head rend="h4">Morghen Ghebedt.</head>
<p><hi rend="i">G</hi>Heliefden inden Heere Jesu Christo, laet ons voor dat aenghesicht Gods neder knielen, ende hem wt gronde onses herte<hi rend="i">n</hi> also aenroepen:</p>
<p><hi rend="i">B</hi>Ermhertighe eewighe God ende Vader, wy dancken dy, dat ghy ons desen Nacht so ghenadichlick behoedt, ende tot den huydighen Dach hebt laten ouerleuen: Ende bidden dy, dat ghy ons doch oock wilt desen dach behoeden, ende dyne genade bewijsen, dat wy desen gantschen dach in dynen dienste toebrenghen: Also dat wy niet en gedencken, spreken, noch doen, dan alleen daer mede wy dynen Vaderlicken wille ghehoorsaem zijn, ende dy welbehagen, op dat alle onse wercken, ter eeren dynes heylighen Naems, en<hi rend="i">de </hi><pb ed="fol." n="39r"/>tot opbouwinghe onses Naesten ghedijen. Ende ghelijck ghy nu seer wonderlick dijn Sonne op de<hi rend="i">n</hi> Aerdtbodem schijnen laet, om onse Lichamen te verlichten: Also wilt doch oock door de klaerheyt dijns heyligen Gheests, onse verstant ende herten verlichten, op dat wy geleydt worden op den rechten Wech dyner gherechticheyt: Also dat wy in allen dinghen, daer toe wy ons begheuen sullen, dit bysondere ende voorneemste opset hebben, dat wy wandele<hi rend="i">n</hi> in dyne vreese, dy dienen, ende dy eeren, ende alle onse goet ende weluaert alleen van dynen Godlicken seghen ende gebenedijdinge verwachten: op dat wy ons niet met allen voornemen te doen, dat dy niet behagelick en zy. Daer beneuen verleent ons oock dyne ghenade, dat wy also arbeyden voor dat lichaem ende tijdtlicke leuen, dat wy doch alle tijdt aldereerst trachten na dijn Rijcke, ende na dyne Gherechticheyt: ende niet en twijuelen, dat andere alles sal ons oock toe vallen. Wilt ons oock bewaren aen lijf ende ziele, ende stercken teghen alle aenuechtinghe des Duyuels, ende ons verlossen wt alle perikelen, die in deser Werelt ons moghen aenkomen. Dewijle <pb ed="fol." n="39v"/>het dan oock niet met allen en is, eenmael wel begonnen te hebben, somen niet en volhardet: So bidde<hi rend="i">n</hi> wy dy, dat ghy ons niet alleen desen dach wilt in dijn heylighe leydinghe ende bewaringhe nemen, maer oock alle onse leuen lanck, wilt dyne genade in ons daghelicks beuestighen ende vermeeren, tot dat ghy ons volbracht sult hebben tot de volkomen vereenighinghe, met dynen Sone Jesu Christo onsen Heere, die daer is de warachtige Sonne onser zielen, schijnende dach ende nacht sonder ophouden, ende in eewicheyt. Gheeft oock dynen seghen, tot de Predicacie dijns heylighen Euangeliums, verstoort alle wercken des Duyuels, sterckt alle Kercken Dienaren ende Ouericheyt dijns volcks, troost alle veruolchde en<hi rend="i">de </hi>bedroefde herten. Maer op dat wy sulcke ende andere noodtdruft van dy verkrijghen moghen, so wilt ons doch alle onse sonden vergheuen, om dijns lieuen Soons Jesu Christi wille<hi rend="i">n</hi>, welcke ons heeft beloeft, dat ghy ons alles, wat wy dy in synen Name bidden, ghewislicken gheuen sult, ende daerom ons also heeft beuolen te bidden:</p>
<q rend="bq">Onse Vader. &amp;c.</q>
<pb ed="fol." n="40r"/>
<p>Verleent ons oock dyne ghenade, dat wy na dynen wille moghen leuen, welcken ghy ons in dyne Wet hebt geopenbaert, ende in dese thien Gheboden begrepen.</p>
<q rend="bq">Dat eerste.</q><p>Ick ben de Heere dyn God. &amp;c.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Auont Ghebedt.</hi></head>
<p><hi rend="i">G</hi>Heliefden in den Heere Jesu Christo, laet ons voor dat aenghesicht Gods neder knielen, hem wt grondt onses herten aenroepen, ende spreken:</p>
<p><hi rend="i">H</hi>Eere God Hemelsche Vader, dewijle ghy na dyne godlicke wijsheyt de Nacht gheschapen hebt, den Mensche tot ruste: ghelijckerwijs als ghy hem den Dach verordineert hebt tot arbeydt: So bidden wy dy, wilt ons dyne ghenade verleenen, dat wy also rusten met den lichame, dat doch alle tijdt onse herten in dyne liefde wacker blijuen, en<hi rend="i">de </hi>dat wy also alle Wereltlicke sorge van ons af leggen, om ons te verquicke<hi rend="i">n</hi> na noodtdrufte onser swackheyt, dat wy doch dyner ne<hi rend="i">m</hi>mermeer en <pb ed="fol." n="40v"/>vergete<hi rend="i">n</hi> maer dat alle tijdt de ouerdenckinge dyner goetheyt ende ghenaden, in stedigher ghedachtenisse by ons blijue. Dat oock onse Consciencie ende gemoedt door sulcke<hi rend="i">n</hi> middel, hare inwendighe Gheestelicke ruste hebbe, ghelijck dat lichaem ontfanght syne wterlicke ruste. Daer beneue<hi rend="i">n</hi>, dat onse slaep niet onmatich en zy tot ledicheyt onses vleeschs: Maer alleen tot onderhoudinghe onses swacken natuers, op dat wy also dies te gheschickter zijn, om dy te dienen.</p>
<p>Wilt ons doch oock bewaren onbesmet, aen lijf ende ziele, en<hi rend="i">de </hi>ons behoeden voor alle perikel: Dat oock onsen slaep tot dyner eeren ghedijen mach. Ende nademael desen dach niet en is voorby ghegaen sonder menichuuldighe ouertredinghe (nademael wy arme ellendige Sondaers zijn) so bidden wy dy, ghelijck als alle dinghen nu verborghen zijn, door de duysternisse die ghy op Aerden seyndt: Dat ghy oock also wilt alle onse sonden begrauen, door dyne bermherticheyt, op dat wy niet om der seluer willen verstoote<hi rend="i">n</hi> en worden van dijn aenghesichte.</p>
<p>Gheeft oock ruste ende troost, allen krancken, bedroefden, ende aen-<pb ed="fol." n="41r"/>gheuochtenen herten, door onsen Heere Jesum Christum, de welcke ons also heeft gheleert te bidden:</p>
<q rend="bq">Onse Vader, &amp;c. <lb/>Ick ghelooue in God, &amp;c.</q></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ghebedt voor </hi>den Eten.</head>
<p><hi rend="i">A</hi>Ller ooghen wachten op dy Heere, ende ghy gheeft hen hare spijse tot syner tijdt: ghy doet dyne handt op, ende versadighest allent wat daer leeft, met welbehagen.</p>
<p><hi rend="i">H</hi>Eere Almachtige God, ghy die het alle geschapen hebt, ende noch door dyne Godlicke kracht onderhout, ende dat volck Israel inder Woestijne<hi rend="i">n</hi> gespijst hebt, wilt doch ons dyne arme dienaren, dynen Godlicken seghen ende ghebenedijdinghe gheuen, ende heyligen dese dyne gauen, die wy van dyne milde goedicheyt ontfanghen, op dat wyse matichlick en<hi rend="i">de </hi>heylichlick ghebruycken, na dynen Godlicken wille: ende door sulcke middelen dy bekenne<hi rend="i">n</hi>, een Vader en<hi rend="i">de </hi>oorspronck alles goets, en<hi rend="i">de </hi>bysonder soecken, dat Gheestelicke <pb ed="fol." n="41v"/>Broodt dijns Woordts, met welcken onse zielen gespijst worden totten eewighen leuen, dat ghy ons bereydt hebt, door dat heylighe bloedt dijns lieuen Soons onses Heeren Jesu Christi.</p>
        <q rend="bq">Ons Vader. &amp;c.</q>
        <p>Also vermaent ons onse Heere Jesus Christus, Luce 21. Hoedet v, dat uwe herten niet beswaert en worden met brassen ende suypen, ene met sorghe der neeringhe, ende kome de dach des Heeren haestich ouer v, gelijck een valstrick.
        </p>
</div>
    <div type="chapter">
        <head rend="h3"><hi rend="i">Ghebedt na den</hi> Eten.</head>
        <p>Also spreeckt de Heere int vijfde Boeck Mosis, int 5. Capittel: Wanneer ghy ghegheten hebt, ende sadt gheworden zijt, so sult ghy den Heere dijne<hi rend="i">n</hi> God dancken, ende wacht v dat ghy des Heeren dijne Gods niet en vergheet.</p>
        <p>HEere God Hemelsche Vader. wy dancke<hi rend="i">n</hi> dy voor alle dyne weldaden, die wy sonder ophouden van dyne milde handt ontfanghen, dat dynen Godlicken wille is, ons te onder-
        <pb ed="fol." n="42r"/>houden in desen tijdelicken leuen, ende ons versorget met alle onse nootdruft: Doch sonderlinge, dat ghy ons wedergheboren hebt, tot de hope eens beteren leuens, twelcke ghy ons gheopenbaert hebt, door dijn heylighe Euangelium. Wy bidde<hi rend="i">n</hi> dy barmhertige God ende Vader, dat ghy doch niet en wilt toelaten, dat onse herten hier inghewortelt zijn in dese Aerdtsche verganckelicke dinghen, maer altijt hen op ghedencken ten Hemel, verwachtende onsen Salichmaker Jesum Christum, tot dat hy in de wolcken verschijnen sal, tot onse verlossinghe.</p>
<q rend="bq">Onse Vader, &amp;c.</q></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Opentlicke belij</hi>dinghe der sonden, ende ghebet voor de Predicacie.</head>
<p><hi rend="i">H</hi>Emelsche Vader, eewighe ende barmhertighe God, wy bekennen ende belijden voor dyne Godlicke Maiesteyt, dat wy arme ellendighe Sondaers zijn, ontfanghen ende gheboren in alle boosheyt ende verderffenisse, geneycht tot allen <pb ed="fol." n="42v"/>boosen, onnut tot eenigen goeden dinghen: Ende dat wy met onsen sondelicken leuen sonder ophoude<hi rend="i">n</hi> dyne heylighe gheboden ouertreden, daer door wy dynen toorne teghen ons verwecken, ende na dynen rechtueerdigen oordeel, op ons laden de eewighe verdoemenisse. Maer O Heere, wy draghen berouwe ende leedtwesen, dat wy dy vertoornt hebben, ende beklaghen ons ende onsen laster, ende begheeren, dat dyne genade te hulpe kome onse ellende ende iammer. Wilt dy doch daeromme ouer ons ontfermen, O alder goedichste God ende Vader, ende ons vergheuen alle onse sonden, door dat heylighe lijden dijns lieuen Soons onses Heere<hi rend="i">n </hi>Jesu Christi: ende wilt ons hier na verleenen de genade dijns heyligen Gheests, die ons onse ongerechticheyt van gantscher herten leere bekennen, dat wy ons seluen mishaghen, op dat de sonde also in ons ghedoodt worde, ende wy in een nieuwe leuen opstaen, in welcken wy rechte ware vruchten der heylicheyt ende gherechticheyt moghen voortbringhen, die dy om Christi willen welbehaghende zijn.</p>
<p>Wilt ons doch oock dijn heylighe Woordt, na dynen Godlicken wille te <pb ed="fol." n="43r"/>verstaen geuen, op dat wy daer wt leeren, alle onse betrouwen op dy alleen te setten, ende van allen Creatueren af trecken. Dat oock onse oude mensche met alle syne lusten, van dach tot dach meer gecruyst worde, ende dat wy ons dy opofferen tot een leuendighe offerhande, ter eeren dijns heylige<hi rend="i">n</hi> Naems, en<hi rend="i">de </hi>opbouwinghe onses Naesten, door onsen Heere Jesum Christum, welcke ons also heeft gheleert te bidden:</p>
<q rend="bq">Onse Vader, &amp;c.</q></div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Ghebedt na de pre</hi>dicacie, voor alle noodt ende perykel der Christenheydt.</head>
<p><hi rend="i">A</hi>Lmachtighe bermhertighe God, wy bekennen by ons seluen, ende bekennen voor dy, ghelijckt de waerheydt is, dat wy niet weerdt en zijn, de ooghen ten Hemel op te slaen, ende onse Ghebet dy voor te draghen, so ghy wilt onse verdienste ende weerdicheyt aensien: Wa<hi rend="i">n</hi>t onse herte ende ghemoet verklaghet ons, ende onse sonden gheuen ghetuyghenisse tegen ons: So weten wy oock <pb ed="fol." n="43v"/>dat ghy een rechtueerdich Richter zijt, die ghy straft de sonde der ghenen, die dyne geboden ouertreden. Daeromme O Heere God, wanneer wy ouerlegghen ende bedencken onse gantsche leuen: so beuinde<hi rend="i">n</hi> wy anders niet in ons, dan ijdel verdoemenisse. Maer O Heere, dewijle ghy ons wt dyne onwtsprekelicke barmherticheyt beuolen hebt, dy alleene in allen noodt aen te roepe<hi rend="i">n</hi>, hebt ons oock beloeft, dat ghy onse gebet wilt verhooren, niet om onses verdienstes willen, maer van weghen des verdienstes onses Heere<hi rend="i">n</hi> Jesu Christi, den welcken ghy ons tot eenen Middelaer ende Voorsprake hebt voorghestelt. So seggen wy af alle andere hulpe, ende hebben alle onse toeulucht alleen tot dyne barmherticheyt.</p>
<p>Ten eersten, O Heere, bouen de ontellicke weldaden die ghy int ghemeyn allen mensche<hi rend="i">n</hi> op Aerden bewijst, hebt ghy ons bysonder so vele ende groote ghenade bewesen, dattet ons onmogelick is, de selue wt te spreken, ofte ghenoechsaem te bedencken: Sonderlinge heeft het dy behaecht, ons te roepen tot de beke<hi rend="i">n</hi>tenisse dijns heylige<hi rend="i">n</hi> Euangeliums, hebt ons verlost wt den iammerlicken dienst des Duyuels, daer in <pb ed="fol." n="44r"/>wy waren, ende ons verlost van de veruloeckte Afgoderie des Paus, daer in wy waren versopen ofte verdroncken, ende hebt ons ghebracht tot dat licht dyner Waerheyt. Ende niet des te weynigher, hebben wy door onse ondanckbaerheyt, dyne weldaden vergheten, zijn van dy afgheweken, ende onse eyghen begheerlickheden ende lusten geuolght, hebben dy niet gheeert als wy schuldich waren. Daerom hebben wy ghesondicht, O Heere, ende dy swaerlicken vertoornt, ende so ghy met ons wildet handelen na onse verdienste<hi rend="i">n</hi>, so en konden wy anders niet verwachte<hi rend="i">n</hi>de zijn, dan den doodt, ende de eewighe verdoemenisse: Want so wy ons wilde<hi rend="i">n</hi> ontschuldighen, so is onse eygen ghemoet ende herte daer, twelcke ons verklaghet, ende onse boosheyt gheeft getuyghenisse teghen ons.</p>
<p>Ende ghewisselicken, lieue Heere God, wy bekennen aen de straffen, die ons daghelicks ouerkomen, dat ghy ons billick met dyne Roede besoeckt ende castijt. Want dewijle ghy rechtueerdich zijt, en straft ghy niemandt sonder oorsake. Ja wy sien oock nu dyne handt opgheheuen om ons te straffen: Maer wanneer ghy ons veel har-<pb ed="fol." n="44v"/>der straffet, dan ghy oyt tot noch ghedaen hebt, ende dat wy hondert straffen voor eene souden lijden: Ja wanneer oock alle de plaghen op ons vielen, met welcken ghy de sonden dijns volcks Israel hebt gheuisiteert ofte gestraft: So bekennen wy, dat ghy ons, O Heere, gheen onrecht en bewijst, en<hi rend="i">de </hi>en spreken niet daer tegen, als hadden wy het niet wel verdient. Maer doch, O Heere, ghy zijt onse God, ende wy zijn alleen Aerde ende stof: Ghy zijt onse Schepper, ende wy zijn de wercken dyner handen: Ghy zijt onse Herder, ende wy zijn dyne kudde: Ghy zijt onse Verlosser, wy zijn dat volck dat ghy verlost hebt: Ghy zijt onse Vader, wy zijn dijn Erfgoet. Daerom en wilt ons doch niet straffen in dynen grimmighen toorne, maer tuchticht ende castijt ons ghenadichlick, onderhoudt veel meer dat werck, dat ghy in ons begonnen hebt, door dyne ghenade: op dat de gantsche Werelt bekenne, dat ghy onse God zijt, ende onse Salichmaker. Dijn volck Israel heeft dy menichmael vertoornt met sonden, ende ghy hebt het billick ghestraft: Maer so menichmael sy haer weder tot dy bekeerden, hebt ghyse altijdt tot ghe-<pb ed="fol." n="45r"/>naden aenghenomen: ende hoe swaer oock hare sonden geweest zijn, so hebt ghy doch dynen toorne ende vermaledijdinghe, die haer bereyt was, afghewendt, om des Verbondts wille, dat ghy ghemaect hadt met dynen Dienaren Abraham, Isaac, ende Jacob, also dat dat Ghebedt dijns Volcks, noyt en is van dy verstooten gheworden.</p>
<p>Nu hebben wy door dyne genade, euen datselue Verbondt, doch veel heerlicker ende krachtigher tusschen dy en<hi rend="i">de </hi>ons ghemaeckt ende opghericht, in de handt Jesu Christi onses Verlossers: welcks Verbondt ghy ons met synen Bloede toegheschreuen hebt, ende met zijn heylich lijden beuesticht. Daeromme, O Heere, verloochenen wy ons seluen, ende alle menschelicke hope, en<hi rend="i">de </hi>hebben alle onse toeulucht tot dit salighe ghenaden Verbondt, door welcke<hi rend="i">n</hi> onse Heere Jesus Christus, daer in, dat hy dy zijn Lichaem eenmael aent Cruyce tot een volkomen Offerhande voor ons daer ouer ghegheuen, ons met dy in eewicheyt versoent heeft. Daeromme, O Heere, siet aen dat Aenghesichte dynes Gesalfden, ende niet onse sonden, op dat dijn toorne door syne Voorbede ghestilt worde, en<hi rend="i">de </hi>dat dijn Aenge<pb ed="fol." n="45v"/>sichte ouer ons schijne, tot vreughde en<hi rend="i">de </hi>tot salicheyt. Wilt ons doch oock hierna voortaen in dijn heylighe leydinge ende beschuttinghe nemen, ende ons regeren met dynen heylighen Gheest, die ons vernieuwe tot een beter leuen, daer in wy dynen Name louen ende prijsen.</p>
<p>Ende hoewel wy niet weerdich zijn den mondt op te doen, voor ons seluen te bidden: Dan euen wel, dewijle ghy ons beuole<hi rend="i">n</hi> hebt te bidde<hi rend="i">n</hi> voor de gantsche Christelicke kercke en<hi rend="i">de </hi>Ouericheit, ia oock voor allen menschen: So bidde<hi rend="i">n</hi> wy dy, voor allen Kercken, ende Kercken Dienaren, dat ghy doch wilt dyne<hi rend="i">n</hi> segen geuen tot de Predicacie des heylighen Euangeliums, en<hi rend="i">de </hi>ghetrouwe Dienaers in dyne<hi rend="i">n</hi> Oogste senden: daer en teghen wilt doch wtroeyen alle valsche leere, rijtende woluen, en<hi rend="i">de </hi>Huerlinghen, die haer eyghen eere ende profijt soecken, ende niet de eere dijns heylighen Naems alleen, ende der armen zielen weluaert ende salicheyt.</p>
<p>Wy bidden dy oock voor alle Ouericheyt der wereldt: voor den Roomschen Keyser ende Koninck, oock alle andere Koninghen, Vorsten, ende Heeren: ende sonderlinghe voor onsen ge-<pb ed="fol." n="46r"/>nadichsten Cheur ende Landts Vorsten, Hertoch Frederich Paltzgraue, met syner Cheur Vorstelicker ghenaden Huysvrouwe, Jongen Heerschappe, Raden ende Amptlieden: oock den Eersamen wijsen Raedt deser Stadt, gheeft haer dyne ghenade, dat sy hare gantsche regeringhe daer henen richten, dat de Koninck alder Koninghen, Jesus Christus, ouer haer ende hare Onderdanen regere: en<hi rend="i">de </hi>dat het Rijcke des Duyuels, twelcke is dat Rijcke aller schanden ende lasters, hoe langher hoe meer, door haer, als dyne Dienaers verstoort worde: ende wy onder haer een gherust ende stil leuen leyden meughen, in alle Godsalicheyt ende eerbaerheyt.</p>
<p>Voorder bidden wy dy voor alle onse medebroeders, die onder de tyrannie des Paus ende Turcken, veruolghinghe lijden, ghy wiltse doch met dynen heylighen Gheest troosten, ende haer ghenadichlick verlossen. En laet doch niet toe, dat dyne Christenheyt gantsch verwoest worde. Laet niet toe, dat de ghedachtenisse dynes Naems op Aerden wtgheroeyt worde: ende dat de Antichrist, en<hi rend="i">de </hi>Turck, met anderen ongheloouigen haer beroemen tot dyner <pb ed="fol." n="46v"/>versmaetheyt ende lasteringhe. Maer so dijn Godlicke wille is, dat sy met haren doodt dyner waerheyt ghetuyghenisse gheuen, ende dynen Name prijsen, so wilt haer doch stantachticheyt verleenen totte<hi rend="i">n</hi> laetsten druppel haers bloets. Wy bidde<hi rend="i">n</hi> dy ooc voor alle, den welcken ghy droeffenisse, armoede, geuanckenisse, kranckheyt, kindts noot, ende andere aenuechtinghen toe sendt: Troostse alle na dat ghy weet dat hare noodt wteyschet. Gheeft dat haer dese dyne tuchtinge tot bekentenisse haerder sonden, ende tot beteringhe diene. Gheeft haer stantachticheyt ende lijdtsaemheyt, vermindere ende versaechte hen hare droeffenisse, en<hi rend="i">de </hi>verlostse eyndelick, dat sy haer dijns goedtheyts verblijden, ende dynen Name eewich prijsen. Ten laetsten ontferme dy ouer de ghene, die noch in duysternisse ende dwalinghe steken, ende leydtse in dat Licht dyner waerheyt, door Jesum Christum onsen Heere.</p>
<p>Om dese en<hi rend="i">de </hi>alle andere noodt, bidden wy dy, als ons onse getrouwe Heere ende Salichmaker Jesus Christus selue gheleert heeft:</p>
<q rend="bq">Onse Vader. &amp;c.</q>

</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="47r"/>
    <head rend="h3"><hi rend="i">Een korte forme</hi> des Ghebedts, na de Predicatie.</head>
<p><hi rend="i">H</hi>Eere Almachtighe God, en laet dyne heylige eere om onser sonden wille niet gelastert worden, want wy so menichuoudich teghen dy ghesondicht hebben, daermede dat wy dijn heylighe woordt niet ghehoorsaem zijn, ende met onbekentenisse, ondanckbaerheyt, ende murmureren, dynen toorne dagelicx tegen ons verwecken, daerom ghy ons immers billicken straffet. Maer O Heere, weest ghedachtich dyner grooter bermherticheyt, ende ontferme dy onser: gheeft ons bekentenisse ende berou onser sonden, ende beteringhe onses leuens. Sterck dynen Volcke, syne Dienaers ende Ouericheden, dat sy met ghetrouwicheyt ende stantachticheyt dijn woordt prediken, ende dat wereltlicke sweerdt met gherechticheit ende billickheyt voeren: Behoedt ons voor alle valscheyt ende ontrouwe: verstoort alle valsche en<hi rend="i">de </hi>boose raedtslage<hi rend="i">n</hi>, teghen dijn Woordt ende Kercke be-<pb ed="fol." n="47v"/>dacht. O Heere, ontreckt ons niet dynen Gheest ende Woordt, maer geeft ons een warachtich Ghelooue, lijdtsaemheyt, en<hi rend="i">de </hi>stantachticheyt: Koemt dyne Kercke te hulpe, ende verlostse van alle ouerlast, spot, ende tyrannie. Sterct oock alle swacke ende bedroefde herten: ende sendt ons dynen Vrede, door Jesum Christum onsen Heeren, welcke ons dese ghewisse beloftenisse ghedaen heeft: Voorwaer, voorwaer segghe ick v, wat ghy den Vader bidden sult in mynen Name, dat sal hy v gheuen: ende ons daerop also heeft heeten bidden:</p>
<q rend="bq">Onse Vader, &amp;c.</q><p>Wilt ons doch oock geue<hi rend="i">n</hi> stantachticheyt, ende een dagelicks toeneme<hi rend="i">n</hi> in het oude, ware, ende onghetwijuelde Christelick Ghelooue: op dat wy door het selue, hoe langher hoe meer, Christi ende aller syner goederen deelachtich worden: Van welcken Gelooue wy bekentenisse doen met monde ende herten, sprekende:</p>
<q rend="bq">Ick ghelooue aen God, &amp;c.</q><p>FINIS.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>