<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Chronijcke van Leeuwenhorn</title>
                
                <author>Dirck Adriaensz. Valcooch</author>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Chronijcke van Leeuwenhorn</hi> van Dirck Adriaensz. Valcooch uit 1599. Er is gebruik gemaakt van een door H.A.M. Stumpel aangeleverde transcriptie.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>fol. C8v-D1v: In het origineel is de tekst dwars op de pagina gezet. Dit is in deze digitale versie niet weer te geven en is hier daarom genormaliseerd.</corr>
                        <corr>fol. C2r: een deel van de tekst is moeilijk leesbaar. Dat is hier tussen vierkante haken aangevuld uit exemplaar Koninklijke Bibliotheek, signatuur: KW 1702 G 41</corr>
                        <corr>fol. D2r: 37 → 837: ‘Anno 837 so gheschiede deerste overval’.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">valc007chro01s_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2016 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar particuliere collectie</idno>
                </bibl>
                <p>Dirck Adriaensz. Valcooch, <hi rend="i">Chronijcke van Leeuwenhorn</hi>. Willem Andriesz., Hoorn 1599</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Chronijcke van Leeuwenhorn</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Dirck Adriaensz. Valcooch</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Chronijcke van Leeuwenhorn</title>
                <title type="subordinate"></title>
                <author>Dirck Adriaensz. Valcooch</author>
                <editor></editor>
                <editor role="translator"></editor>
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2017-01-15</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">RK</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="zuidz005"/>
    </interpGrp>
<body>
    <cf><div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Chronijcke van</p>
<p>Leeuwenhorn / voortijden ontrent</p>
<p>der Sijpen gelegen in Westvrieslandt / over</p>
<p>veel hondert jaeren verdroncken / met noch alle hande-</p>
<p>lingen bedijckingen / ende inundatien / die van Anno /</p>
<p>1552. tot Anno 1598. soo by die eerste bedijckers</p>
<p>ende oock ten lesten vande Sijpe gheschiet</p>
<p>zijn / gepractiseert en eensdeels in rij-</p>
<p>me gestelt door den E. Dirrick</p>
<p>Adriaensz. Valcooch Notarius publijck,</p>
<p><hi rend="i">Tgemeen leeft deur een.</hi></p>
        <p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Psalm 78.</hi></p>
        <lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ick wil mijn mondt open doen tot byspraecken /</l>
<l>Ende uytspreecken alle oude saecken /</l>
<l>Op dat die nacomers mogen weeten en hooren</l>
<l>en die Kinderen die noch souden zijn ghebooren,</l>
        </lg>
<p>Ghedruckt tot Hoorn / by Willem</p>
<p>Andriesz. Woonende op het Noordt int</p>
  
<p>Schrijf-Boeck, Anno 1599.</p>
    </div></cf>
    <div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A1v"/>
<head rend="h4"><hi rend="i">Nota.</hi></head>
<p>Och Sijpe / Sijpe gepaelt aen Schagē / Roept och / och / ach / wilt waternoot beclagē Comdy weer toe / wordy rijck en machtich / Bedenckt dyn Schepper / zijt den Armen ghedachtich.</p>
   
    <div type="section">
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Cronijck van de Sijpe.</hi></head>
        <lg type="poem">
<l>Een vreemde onghehoorde warachtighe Historie /</l>
<l>Die wel by anderen mach zijn vertelt /</l>
<l>En by diligentie comt ter memorie /</l>
<l>Van die den Sijpe te bedijcken zijn ghestelt</l>
<l>Tot ghemeen profijt sonder andere glorie /</l>
<l>Daermen over twee hondert jaeren af heeft gherelt</l>
<l>Dese hebben warachtich bescheyt ghevonden /</l>
<l>Hoe gemeenlicx comen plagen door veelheyt der sondt.</l>
<l rend="; 1tab">En waren daer geen sonden daer waren geē plagen</l>
<l>Dat blijckt by desen wilt hier na hooren /</l>
<l>Veel steden en Dorpen by Wieringhen laghen /</l>
<l>Die al metten Water moesten versmooren /</l>
<l>Inden iaere drie hondert xxxiij met claghen</l>
<l>Doen onderliep Gonsende en̄ ander steden verlooren /</l>
<l>Diet belieft te lesen neem patientie /</l>
<l>Die waerheyt te verhaelen is mijn intentie.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Iulius Caesar</hi> die Roomsche Keyser machtich</l>
<l>Quam in dees Nederlanden tot dien tijden /</l>
<l>Hebbende by hem veel Romeynen crachtich</l>
<l>Met zijn nichte <hi rend="i">Livia</hi> schoon int verblijden /</l>
<l>Dese gaf hy aen een Engelsche Heere bedrachtich</l>
<l>Gabbe gheheeten seer vroom int strijden /</l>
<l>Met het lant vanden Keynse breet en groot,</l>
<l>Dat nu al water is duer den vloeden noot.</l>
<l rend="; 1tab">Tot Nieumegen by den Rijn sloech hy hem neder</l>
<l>Met twee Legioenen uyt zijnen gheboden /</l>
<l>Tot een open hof stelde hy hem weder /</l>
<l>Ontbiedende by hem veel Edele hoden /</l>
<l>Mannen van Wapen sterck / cloeck niet teeder /</l>
<l>Desen heeft hy ter Banckette doen noden</l>
<l>Veertien daghen gheduerde dees Feeste /</l>
<l>Om Wapenen te proeven na yegelicx Gheeste /</l>
<l rend="; 1tab">Trompetten / Basuynen worden daer geblasen /</l>
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<l>Al om te beroepen tot desen speele</l>
<l>In wapens hanteren van den Sijpe totter Masen</l>
<l>Met der Savie uyt Hollandt quamer daer veele</l>
<l>Om haer vroomheyt te toonen scheen elcx te rasen /</l>
<l>Een prijs te verwachten tot yegelicx deele /</l>
<l>In presentia van <hi rend="i">Livia</hi> die schoone karsouwen</l>
<l>Ter eeren alle andere schoone suyvere Joffrouwen</l>
<l rend="; 1tab">Daer wert dit schoone steeckspel begonnen</l>
<l>Van Coningen / Hartogen / Saracenen en Graven /</l>
<l>Noyt lustiger geschiede oyt onder der Sonnen /</l>
<l>Daer dede elcx andere Kossen draghen</l>
<l>Met dappere slagen wert den prijs ghewonnen</l>
<l>Die Coninck van Engelant maecte die braven</l>
<l>Een Hartoge uyt Brabant thoonde hogen moet</l>
<l>Yegelick tot loff van vrouwe <hi rend="i">Livia</hi> soet.</l>
<l rend="; 1tab">Een swarten bannier quam daer ter baene /</l>
<l>Met een gulden Leeuwe costelick ghewrocht /</l>
<l>Tot steecken met slaeghen stelde hy hem aene</l>
<l>Als een vroom Campioen toonde hy zijn macht /</l>
<l>Rijckelick ghebardeert om al te wederstaene</l>
<l>Drie hondert paerden waeren daer tot zijnder acht /</l>
<l><hi rend="i">Livia</hi> dit siende was seer verheven</l>
<l>Ende heeft desen Hartog den prijs gegheven.</l>
<l rend="; 1tab">Des anderen daechs schiede desghelijck /</l>
<l>Om yeghelicx verhogen quam sy weder int crijt /</l>
<l>Tot prijs te verwerven van moede rijck /</l>
<l>Doen quam daer een Heer met lustigher vlijt /</l>
<l>Een wit Ros beschreet hy sonder swijch</l>
<l>Met hondert Lancen met stalen bevrijt</l>
<l>Dit was een Heer groot al opten Rijn</l>
<l>Sy naeme gheheeten Heer <hi rend="i">Waelwijn</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Dese reedt ter Baelgen fier ende coen /</l>
<l>Dit merckte die Coninck van Enghelandt /</l>
<l>Stellende zijn glavien na Edelen doen /</l>
<l>En stack Heer Waelwijn neder int sandt /</l>
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<l>Dit siende <hi rend="i">Livia</hi> die ginck haer spoen</l>
<l>En sant den Coninck een prijselick pandt /</l>
<l>Dies hy verblyt was boven maten</l>
<l>Tot sanderdaechs om weder tanvaten.</l>
<l rend="; 1tab">Doen quam daer een Ridder met een witte hamoen /</l>
<l>Daer in stont gheanckert een cruys seer schoon /</l>
<l>Seer fris van lijve nae Edels manier /</l>
<l>Rijckelick geciert als een groote meesters soon /</l>
<l>Een hartog van <hi rend="i">Beyeren</hi> hebben̄ een roo standaert dies</l>
<l>Met een wapen rijdende op desen om prijs om loon /</l>
<l>Twelck ruytwijs gevult was met blau en claer wit</l>
<l>Dars noch dat selfde dat <hi rend="i">Beyeren</hi> besit.</l>
<l rend="; 1tab">Dese reden op malcanderen met groote lancen</l>
<l>Als moedighe Leeuwen om prijs te behalen</l>
<l>Door fortse begosten die paerden te danssen /</l>
<l>Maer die ridder most ruymen uyt zijnder saken</l>
<l>Soo dat hy neder viel al in die schanssen /</l>
<l>Dies den Hartog prys creech sonder dralen</l>
<l>Van die schoone <hi rend="i">Livia</hi> creech hy int beschencken /</l>
<l>Datmen diet wel eeuwich mach ghedencken.</l>
<l rend="; 1tab">Negen dagen lanck was daer feeste bedeven</l>
<l>By den Keysere / Heeren / Vrouwen ende ioncvrouwē</l>
<l>Twelck hy voldede tot dier stonden /</l>
<l>Want hy die plaetse heeft bevonden.</l>
<l rend="; 1tab">Blyckelick worder gebout en geen costen ghespaert.</l>
<l>Sy fraeyer ordonnantien fray toegeleyt /</l>
<l>Seer cierlicken van binnen na Skeysers aert /</l>
<l>Met gouden cameren costelick ghespreyt</l>
<l>Opten grootsten toorn een gulden appel waert /</l>
<l>Diemen ver mocht sien als een Son so die cronijc seyt</l>
<l>Daer quam onderkens een Arent opghevlogen/</l>

<pb ed="fol." n="A3v"/>
<l>Dat den Keyser aensach met blijden oogen.</l>
<l rend="; 1tab">Dese heefter dagelicx zijn vlucht genomen</l>
<l>Als op een vry bansier al sonder vermijden /</l>
<l>Met open vlogelen is hy daer gecomen</l>
<l>Dat die Keyzer behaechde doort verblijden /</l>
<l>En docht hem een Agmium dat die Keysers vā Romen</l>
<l>Haer wapens of maeckten van dien tijden /</l>
<l>Een swarten Arent in een gulden velt</l>
<l>Om dat hy is die meeste op d’aerde ghetelt.</l>
<l rend="; 1tab">Daer wert een gulden Bannier ghemaeckt /</l>
<l>Waer in een swarten Arent stont vlieghende /</l>
<l>Constich en costelick na tleven gheraect /</l>
<l>Die naemaels die Romeynen noyt was bedrieghende /</l>
<l>Een teecken Victorieus tegen die Rebellen naeckt</l>
<l>Altijt met vloghelen voorspoedich erteghende /</l>
<l>Noch huyden geduerich tot s’vyants schanden /</l>
<l>t Roomsche rijck ter eeren ende alle Landen.</l>
<l rend="; 1tab">Ter Jacht reedt eens de Keyser vermaert /</l>
<l>En vinck een hert levendich en fier</l>
<l>Dat hem soo behaechde door Edelder aert /</l>
<l>Dat hijt het leven dat schoone dier</l>
<l>En̄ maecte hem een gulden halsbant onghespaert /</l>
<l>Met een fraeye Inscriptie in dat vagier</l>
<l>Hoe <hi rend="i">Iulius</hi> hadde tschoone beest gevaen /</l>
<l>Maer door zijn Edelheyt liet hyt levende gaen.</l>
<l rend="; 1tab">Hier na worde weder een Tornoy beschreven /</l>
<l>Om pays van vrouwen al omme gheblasen /</l>
<l>Die <hi rend="i">Livia</hi> den beste na vroomheyt soude geven /</l>
<l>Een Griecx Heer quam eerst ter banen rasen /</l>
<l>Sijn Bannier wit / een Moeriaens hooft na tleven /</l>
<l>Rijckelick ter Wapenen als blinckende glasen /</l>
<l>Een Heer uyt icilien heeft hem berocht /</l>
<l>Om tegens hem te Rijden heeft hy gepocht.</l>
<l rend="; 1tab">Een roden Bannier met een gulden Griffoen /</l>
<l>Dese reedt op hem bijtende zijn tanden</l>

<pb ed="fol." n="A4r"/>
<l>Kortende tMoeriaens hooft met moede coen</l>
<l>Hoe dat hy hem moest helpen met zijn handen /</l>
<l>Slaende op hem slaegen van stercken doen /</l>
<l>So dat die Griffoen ontginck die schanden</l>
<l>Die Moeriaen bleef daer met schaemte begoten /</l>
<l>Mits dat de Griffoen heeft prijs ghenoten.</l>
<l rend="; 1tab">Juweelen van schoone ghesteenten geciert /</l>
<l>Ontfinck die Griffoen van grooter achten</l>
            <l>Van die schoone <hi rend="i">Livia</hi> soo wel ghemaniert /</l>
<l>Den oppersten prijs door zijnen crachten</l>
<l>Tgeene was al omme so breet ghestiert /</l>
<l rend="; 1tab">Triep al Griffoen is groot van machten /</l>
<l>Onder soo veel duysenden was hy gheprezen /</l>
<l>Van vrouwen en Joncvrouwen schoon uytgelesen /</l>
<l rend="; 1tab">Hier is den Keyser van Nieumegen gevaren</l>
<l>Ende heeft zijn Casteleyn aldaer ghelaten</l>
<l>Op dat hy den Arent wel soude bewaren /</l>
<l>Dies noch dat Wapen tot haerder baeten /</l>
<l>Van die Christen Keyser tis een verclaren</l>
<l>Dien den Arent verdubblen na hooger maten /</l>
<l>Also en tverre voorsien / ende hoogen vlucht /</l>
<l>Daer onder de Christenheyt is sonder ducht.</l>
<l rend="; 1tab">Dat een hooft is om den zijnen te beschermen /</l>
<l>Als een Queeste Coninck der Coningen wijt /</l>
<l>Dat ander hooft om die christenhӡ te hoedē voor kermē</l>
<l>Teghens der ongheloovigher honden spijt /</l>
<l>By ordonnantie is aldus gestelt den termen</l>
<l>Om Dondersaten te vryen voor Oorlochs gecrijt</l>
<l>Geestelick en Waerlick tot eenen verlichten /</l>
<l>Straffende den Rebellen / sparende daerme wichten.</l>
<l rend="; 1tab">So vertrack de Keyser na nedersassen /</l>
<l>Nu Vrieslant is / palende aent lant vande wilde slaven /</l>
<l>Want het hem ginck also doen passen</l>
<l>Overmits die Romeynen noch onbegraven /</l>
<l>Die Staeten van den Lande ginghen haer rassen/</l>

<pb ed="fol." n="A4v"/>
<l>Om den Keyser tontvangen met giften en gaven /</l>
<l>Alle Coningen / Hartogen en andere Heeren</l>
<l>Om den Keysere te wellecomen na zijn begeeren</l>
<l rend="; 1tab">Daer hieltmen wel ses weecken lanck</l>
<l>Al open hof voor armen en voor rijcken</l>
<l>Van als planteyt van spijse en dranck</l>
<l>Noyt abondantie daer dierghelijcken</l>
<l>De gouden vaten uyt silveren blanck</l>
<l>Schotelen en kannen aen allen wijcken /</l>
<l>D'usantie is noch int landt ghebleven /</l>
<l>Overvloedicheyt is die saecke daer sy by leven /</l>
<l rend="; 1tab">Naet bancketeren wasser neder ghestelt /</l>
<l>Een vaen om steecken met ghecroonde speeren</l>
<l>Die vrome Heeren waren haest ghetelt /</l>
<l>Om prijs te verwachten na ridderlick useren /</l>
<l>Die Saelgie was gemaect int groene velt</l>
<l>Dat <hi rend="i">Groninga</hi> noch heet na doude leeren /</l>
<l>Een wout bleef noch binnen vol wilder Slaven /</l>
<l>Die op Skeysers comst niet veel en gaven.</l>
<l rend="; 1tab">Dese worden met fortse daer toe ghedwonghen</l>
<l>Dat sy moesten subject zijn ten eewighen dagen</l>
<l>Tot eygenschap gehouden den ouden metten jongen /</l>
<l>Noch zijnde niet vry van doude plagen /</l>
<l>Ten propoostefattet was een groot behagen</l>
<l>Vanden Keyser van Romen met al zijn Heeren /</l>
<l>Daer <hi rend="i">Livia</hi> toe lief met groot begheeren,</l>
<l>Daer quam een ter banen in ghereden</l>
<l>Op een swarten Moor fris ende cloeck /</l>
<l>Sijn Bannier ontwant hy met grooter vreden /</l>
<l>Een gulden Slange in een Assueren hoeck</l>
<l>Dese moedige man was groot van leden /</l>
<l>Tegens hem quam een ridder met wit versoeck /</l>
<l>Op een wit Ros / zijn Bannier van gouwen</l>
<l>Met een root Leeuwenhooft om prijs van vrouwen.</l>

<pb ed="fol." n="A5r"/>
<l rend="; 1tab">Dese reedt met een groot verlanghen</l>
<l>Opten grooten Friesschen assueren bandier</l>
<l>En brack zijn lancie teghen den Slanghen /</l>
<l>Eyssende een ander na Ridders manier /</l>
<l>Rydende noch eens met sulck verstranghen</l>
<l>Dat die groote slanghe was in dangier</l>
<l>Maer verhief hem weder met sulcken cracht</l>
<l>En stack dat Leeuwenhooft heel in onmacht:</l>
<l rend="; 1tab">Dat Leeuwenhooft hief weder op zijn schilt</l>
<l>Hem stellende ter weer tegen sulcken stoot /</l>
<l>En stack den Slange vant peert seer wilt /</l>
<l>Treckende zijn swaert om te steecken doot</l>
<l>Maer die Heeren hebben haer beyden ghestn̄t</l>
<l>Twas om prijs van vrouwen sonder anders noot /</l>
<l>Of yemant wilde weten wat Leeuwenhooft was /</l>
<l>Twas die Heer van <hi rend="i">Burchhorn</hi> op dat pas.</l>
<l rend="; 1tab">Dese heeft van <hi rend="i">Livia</hi> den prijs ghecregen</l>
<l>Door zijn groote vroomheyt soo ghy sult hooren /</l>
<l>Ick sal u vertellen ten baet niet geswegen</l>
<l>Leeuwenhoorn heete dat land te vooren /</l>
<l>Daer nu die groote <hi rend="i">Keynse</hi> is gheleghen /</l>
<l>Dese Heere was machtich om te wreken zijn tooren</l>
<l>So ghy na sult weten int warachtich vertrecken</l>
<l>Twintich Steden en dorpen had hy sonder gecken.</l>
<l rend="; 1tab">Die Feestelicke Triumphe was daer begrepen /</l>
<l>Door den Stercken daet vanden witten Heere /</l>
<l>Daer worde ghedanst / ghesonghen / ghepepen /</l>
<l>door groote blyschap in alle heere /</l>
<l>veerthien daghen duerdet bancket onbenepen</l>
<l>tot dat uyt Engelant een Coninginne quam neere /</l>
<l>met <hi rend="i">Gabba</hi> haren Neve vroom en verheven /</l>
<l>alsmen van outs noch vint beschreven.</l>
<l rend="; 1tab">Te vooren soo ist int corte verhaelt</l>
<l>Hoe doe Coninc van Engelant te Megem / / was</l>
<l>Daer hy den prys creech al onghesack /</l>

<pb ed="fol." n="A5v"/>
<l>Van <hi rend="i">Livia</hi> die schoone die te voren ontreghen / / was</l>
<l>Dit vertelde hy zijn Coninginne ongedraelt</l>
<l>En van Skeysers macht / daer hy toe ghenegen was / / was</l>
<l>Die behaechde zijn Coninginne met sulck begeeren</l>
<l>Bidden dat sy oock mocht den Keyser visiteren.</l>
<l rend="; 1tab">Twelck hem beliefde met al haeren Staete /</l>
<l>So nam hy hueren Leytsman vroet /</l>
<l><hi rend="i">Gabba</hi> haren Neve die wijse ghesate /</l>
<l>Edel en vloeck / ende fier van moet /</l>
<l>Hopende noch prijs te crijgen tzijnder haten /</l>
<l>Dese zijn gecomen cloeck metter spoet</l>
<l>Ende zijn by der Maezen op getreden</l>
<l>Om totten Keyzer te comen met vreden.</l>
<l rend="; 1tab">Tredende op tlant stelden sy haer oorden /</l>
<l>Dat Rosheyr / dat voetvolck / en haer gesinnen /</l>
<l>Doe vernam hy daer met ware woorden /</l>
<l>Dat die Keyser was te Leeuwenhorn binnen</l>
<l>Vande Maesen ghelegen recht int noorden /</l>
<l>Die Coninginne / met <hi rend="i">Gabba</hi> uyt rechter minnen /</l>
<l>Haesten haer deur twout by Egmont gelegen /</l>
<l>Ende hebben ten laetsten Leeuwenhoorn ghecreghen.</l>
<l rend="; 1tab">Die Keyser aenstende dit schoone heyr /</l>
<l>Van soo veel schoon volcx was seer te vreden /</l>
<l>Ende heeftse ontfangen met grooter begheer</l>
<l>Openende haer alle besloten steden /</l>
<l>Die Coninginne liet haren staet beleeden /</l>
<l>Met <hi rend="i">Oeda</hi> haer nichte schoon uytgelesen /</l>
<l>Ter Werelt en was noyt fraeyer ghepresen.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gabba</hi> die hadde zijnen staet alleene /</l>
<l>Met driehondert Joncheeren ter Wapenen preus/</l>
<l>Den Keyser aensach dit volck gemeene</l>
<l>Hy was verwondert want elck scheen een reus /</l>
<l>So groot / so fier / so sterck van beene /</l>
<l>Seggende: dit volck is seer glorieus /</l>

<pb ed="fol." n="A6r"/>
<l>Sy mogen met recht wel Engelsche heeten /</l>
<l>Die te voren Britoens waren schoen onghemeten.</l>
<l rend="; 1tab">Aldus heeft Engelant den naem ghecregen /</l>
<l>Van <hi rend="i">Iulio</hi> die Keyser hooch verheven /</l>
<l>Den Coningin ter eeren met <hi rend="i">Gabba</hi> voorschreven</l>
<l>Die eerste die zijnen standaert heeft ontregen</l>
<l>In een wit velt / was een rooden Haen geseven /</l>
<l>Ten harnasch hoochmoedich quam hy ghestreken.</l>
<l>Van als na toebehooren sonder eenich gebreecken /</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gabba</hi> dit siende is stoutelick met steecken moede /</l>
<l>Een rooden Bannier ter hant genomen /</l>
<l>Met een witten roose tot zijnder spoede /</l>
<l>Een wichtige speere ghelijck die vromen /</l>
<l>Rydende op den Haen als die verwoede /</l>
<l>Breeckende zijn Lancie nam by een andere /</l>
<l>Seer cloeckelick reden sy op malcandere.</l>
<l rend="; 1tab">En reedt op <hi rend="i">Gabba</hi> met sulcker vaerden /</l>
<l>Dat hy hem selven vant seer onsachte</l>
<l>Wt der salen ghevallen int sant opt aerden</l>
<l><hi rend="i">Gabba</hi> die altijt op vromicheyt achte</l>
<l>Liet hem weder opheffen fris ter paerden</l>
<l>Met nieuwe Lancien na ridders manieren /</l>
<l>Rydende op malcanderen met fortsich bestieren</l>
<l rend="; 1tab">Die crachte van <hi rend="i">Gabba</hi> was onghemeten /</l>
<l>Hy stiet op den Haen dat hy moest vlieghen</l>
<l>Wt der salen naet sant heeft hy ghebeten</l>
<l>Inpresenty van <hi rend="i">Livia</hi> al sonder liegen /</l>
<l>Een yeghelick heeft overluyts gecreten /</l>
<l>Die roose winter sonder eenich bedriegen</l>
<l><hi rend="i">Livia</hi> gaf <hi rend="i">Gabba</hi> den hoochsten prijs /</l>
<l>Van costelheyt een roose op een vergulden rijs.</l>
<l rend="; 1tab">Een Roose van paerlen groot ende ront</l>

<pb ed="fol." n="A6v"/>
<l>Met blinckende Smaragden waren die bladen /</l>
<l>Veel groote Robynen was der roosen grondt</l>
<l>Die Rys was met sijnen goude beladen /</l>
<l>Waerdich zijnde menich swaer pondt /</l>
<l>daer na tbancketeren van ghesoden / ghebraden /</l>
<l>In Copia waster al datmen mocht vercieren /</l>
<l>dies <hi rend="i">Gabba</hi> gheeert was door <hi rend="i">Livia</hi> bestieren.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gabba</hi> beriep een ander steeckspel</l>
<l>Tegen hem te comen al diet beliefde</l>
<l>Ter erven van <hi rend="i">Livia</hi> maeckte hy hem snel /</l>
<l>Ter banen wast dat hy hem stracx verhiefde /</l>
<l>Een Heere int witte behaechdet wel /</l>
<l>Met een swarte Jachoorn hy <hi rend="i">Gabba</hi> geriefde</l>
<l>Hy haddet badt moghen met een ander beproeven /</l>
<l>Gabba stack hem of sonder langher toeven /</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Idsaert</hi> metten rooden Leeuwenhooft /</l>
<l>Die meende des Iachoorns schande te wreecken</l>
<l>Wt der banen reedt hy met vast gelooft /</l>
<l>Na <hi rend="i">Burchorn</hi> zijn hof sonder eenich trecken</l>
<l>dat Leeuwenhooft was niet van moede berooft /</l>
<l>Ende heeft met <hi rend="i">Gabba</hi> zijn lancy willen breecken</l>
<l><hi rend="i">Gabba</hi> dit siende deurt goet betrouwen</l>
<l>Reeden steeck om steeck om prijs van vrouwen.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Livia</hi> dit siende nam wonder groot</l>
<l>Van die stercke horten die daer ghevielen</l>
<l>Sonder eenich beswijcken deur crachte bloot /</l>
<l>Dat geen van beyden verpijnden haer hielen</l>
<l>Tgeduerde vier uren al stoot op stoot</l>
<l>Elck verhief zijn moet als Edele zielen /</l>
<l>Totter weercoomst vander Heere metten Hoorne /</l>
<l>Die afghereeden was recht te voorne.</l>
<l rend="; 1tab">Dese Heere daer ick u af doen vermaen /</l>
<l>Was die Heere van <hi rend="i">Burchoorn</hi> na den hoorn geheten /</l>
<l>dat nu al by waters vloet is vergaen</l>
<l>Op een swarten Moor is hy gheseten /</l>

<pb ed="fol." n="A7r"/>
<l>Teghens <hi rend="i">Idsaert</hi> is hy ghecomen ter baen /</l>
<l>En hebben haer Lancie tegen Lancie ghemeten /</l>
<l>Meer dan seven uren tot yegelicx beschouwen</l>
<l>Spreeckende haer speeren om prijs van Vrouwen.</l>
<l rend="; 1tab">Maer <hi rend="i">Livia</hi> heeftet spel opghenomen</l>
<l>Sonder prijs te geven eenich van beyden /</l>
<l>By den handt nemende <hi rend="i">Gabba</hi> den vromen /</l>
<l>En heeft hem ter tafelen willen leyden</l>
<l>Vrolick is <hi rend="i">Gabba</hi> ter Feesten ghecomen /</l>
<l><hi rend="i">Livia</hi> mocht niet langer haer liefde scheyden</l>
<l>Therte was haer ontsteecken door zijn schoonhӡ groot</l>
<l>dies ghebeurdet dat sy hem haer minne boot.</l>
<l rend="; 1tab">Dit weet den Keyser te weten ghedaen</l>
<l>Van <hi rend="i">Gabba</hi> en <hi rend="i">Livia</hi> diet beyden gants begeerde /</l>
<l>Als Iulius dit seeckerlick heeft verstaen /</l>
<l>Siende zijn vroomheyt hijt consenteerde /</l>
<l>Die Coninginne van Engelant dede dit vermaen</l>
<l>Tot bancketteren sy haer gherasselicken keerde /</l>
<l>Maeckende tghereetschap na sulcx toebehooren</l>
<l>Om Skeysers nichte schoon uytvercooren.</l>
<l rend="; 1tab">Met grooten state met volck uytghelesen /</l>
<l>Is die Coninck binnen Leeuwenhorn gheraeckt /</l>
<l>Die Enghelsche Heeren dit landt presen /</l>
<l>Maer Leeuwenhorn te noemen was qualic gespraect /</l>
<l>Segghende groot Keyns soo macht wesen /</l>
<l>dus is tlant al aen zijn taele gheraeckt /</l>
<l>dat noch huydens daechs alsoo wert ghesproken</l>
<l>Half Vries / half Enghels by woorden ghebroken</l>
<l rend="; 1tab">Dus heeft die <hi rend="i">Grootkeyns</hi> den name behouden /</l>
<l>Vanden Engelschen die na den Keyser vraechden /</l>
<l>Als sy van Leeuwenhorn spreecken wouden.</l>
<l>dat nu vergheten is soot haer behaechden</l>
<l>die Keyser ontfinck die Engelsche bouden /</l>
<l>die Coninck die seer ter Bruyloft jaechden</l>
<l>Met allen zijn ghesinnen gheen costen gespaert /</l>

<pb ed="fol." n="A7v"/>
<l>Ter Bruyloft dienen na Skeysers aert.</l>
<l rend="; 1tab">Die Bruyloft geduerde negen dagen /</l>
<l>Met grooter triumphe seer ryckelick gheciert /</l>
<l><hi rend="i">Gabba</hi> dacht altijt om eer te bejagen /</l>
<l>Beroepende een steeckspel wel gemansert /</l>
<l>Sijnen Bruyt ter eeren om haer te behagen</l>
<l>Daer heeft hem <hi rend="i">Idsaert</hi> soo vroom getiert</l>
<l>Dat roode Leeuwenhooft in een gulden velt /</l>
<l>Daer af die Historie ons wonderlick of vertelt.</l>
<l rend="; 1tab">Den oppersten prijs was hem toegheschreven /</l>
<l>Dies hy seer feestelick mochte braggeren /</l>
<l>Tot alle genuechten gingen sy in haer geven /</l>
<l>Keyser en Coninck met alle drie Heeren /</l>
<l>Tot <hi rend="i">Oguus</hi> een Heer diet al deze beven /</l>
<l>Ten berge / ten dale gingen sy spanceren</l>
<l>Dees <hi rend="i">Oguus</hi> was deerste Heer vanden sande /</l>
<l>Dat noch heet <hi rend="i">Oege</hi> is opter Zee-strande.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Calleus</hi> oge wast eerst ghenaemt</l>
<l><hi rend="i">A calculis</hi> die Keeselkens mogen heeten</l>
<l>Die Engelsche haddent also gheraemt /</l>
<l>Dat het land van de keeselkens valt deurt sweten</l>
<l>Dees was naemaechschap van Leeuwenhoorn gesaēt</l>
<l>Vanden rooden Leeuwe sterck ongemeten /</l>
<l>Doen weer daer een nieuwe Bruyloft gesloten.</l>
<l>Van <hi rend="i">Idsaert</hi> ende <hi rend="i">Oeda</hi> die twee minioten.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Oeda</hi> was een suster van Gabba ghepresen /</l>
<l>Een nichte vander Engelscher Coninginnen /</l>
<l>Idsaert was Heere van <hi rend="i">Grootkeyns</hi> ghelesen /</l>
<l><hi rend="i">Lammoer, Grebbe, Gonsende, Linnen</hi>,</l>
<l>Met andere schoone Steden bewesen /</l>
<l>Tot wel twintich toe verstaetet uyt minnen /</l>
<l>Die nu al water zijn tis meere ghesien /</l>
<l>Ra sonden comen plagen deur Gods geschien.</l>
<l><hi rend="i">Terdorp</hi> ende <hi rend="i">Scilphorn</hi>, ende andere meere /</l>
<l>Dese zijn verdroncken by goeder waerheden.</l>

<pb ed="fol." n="A8r"/>
<l>Men vindt noch veel Tomben by schoonen weere /</l>
<l>Met groote schinckelen onlancx gheleden /</l>
<l>Vanden volcke die voortijts hier hadden haer heere</l>
<l>Noch zijnder Reliquien tot diversche Steden /</l>
<l>Als Leeuwerden van Leeuwenhorn verlopen /</l>
<l><hi rend="i">Lammerschagen</hi> van <hi rend="i">Lammoer</hi> / ende andere by hopen.</l>
<l>Twaer te lanc te verhalen / dus willen wy keeren</l>
<l>Ter bruyloft by den Keyser en Coninck rijcke /</l>
<l>Daer sachmen <hi rend="i">Oeda</hi> schoon triumpheren</l>
<l>In gouden habyten noyt soo dierghelijcke</l>
<l>Met haeren staet vol grooter eeren</l>
<l>Haer familie met roosen van paerlen dijcke</l>
<l>En <hi rend="i">Idsaerts</hi> volck aen in duerbare gewaden /</l>
<l>Op gout met rode Leeuwenhoofden geladen.</l>
<l rend="; 1tab">Tot desen Feeste was oock ghecomen</l>
<l>Die Heere van <hi rend="i">Burchorn</hi> int witte ghecleet /</l>
<l>Met een swarten Jachoorn als ander vromen /</l>
<l>Seer rijckelick verciert zijn volck bereede /</l>
<l>Wt der stadt <hi rend="i">Burchorn</hi> / nu vergaen deurt stroomen /</l>
<l>Voortijts schoon landt wijt ende breedt</l>
<l>Men vindt noch die ackeren / werven en grachten /</l>
<l>Onder twater schoon leggen dier op wil achten.</l>
<l rend="; 1tab">Noch huydens daechs ist int ghebruyken /</l>
<l>Te ver heer gewaden <hi rend="i">Tleen</hi> van <hi rend="i">Burchorn</hi> cleyn / nu</l>
<l>Met een swarten Jachoorn by waer ontpluycken /</l>
<l>By den Grave van Hollant int ghemeyn / / nu</l>
<l>Tot waerachtich bewijs van verleden tijden /</l>
<l>Die tnieuwelant bedijct hebben tot haer verblijden.</l>
<l rend="; 1tab">Naden Bruyloft heeft willen den Keyser vertreckt</l>
<l>Overmits groote ronde coude sonder eenich gecken</l>
<l>Het docht hem vreemt te zijn en selsame dinghen /</l>
<l>Dat die winter haer so forts quam strecken /</l>

<pb ed="fol." n="A8v"/>
<l>So dat sy van coude haer handen moesten wringhen /</l>
<l>En noemde het lant Vrieslant int weste gheleghen /</l>
<l>Verlatende die wilde slaven heeft dien naem gecregen.</l>
<l rend="; 1tab">Die Keyser nam die Coninck by der handt /</l>
<l>Hem danckende zijnder coomste met <hi rend="i">Oeda</hi> verheven /</l>
<l>Hy begifte <hi rend="i">Idsaert</hi> haren Heere playsant /</l>
<l>Ende maeckte hem Coninck staet aldus geschreven /</l>
<l>Vanden wilden slaven nu West-Vrieslant /</l>
<l>haer noch de Vriesen den Room af gheven</l>
<l>Seggende / fry Fries / Skeysers ghenoodt /</l>
<l>Die veel Keyseren gedaentē hebben met trouwē groot.</l>
<l rend="; 1tab">Coninck wert by vanden Edelen Romeynen /</l>
<l>Met grooter vryheden vanden Keyser ghemaeckt</l>
<l>Hy danckte den Keyser en dedele greynen</l>
<l>Ende <hi rend="i">Idsaert</hi> is aendien witten roosen gheraeckt</l>
<l>Om hooger eere tot zijnen domeynen /</l>
<l>So creech <hi rend="i">Gabba</hi> Tleeuwenhooft onghelaeckt</l>
<l>Ende <hi rend="i">Oeda</hi> wordt Coninginne vande West-Vriesen onbedroghen /</l>
<l>daer na quam Schagen die witte Roose sonder logen.</l>
<l>AL Vrieslant deurde den Keyser schryven /</l>
<l>dat sy Coninck <hi rend="i">Idsaert</hi> souden ontfangen</l>
<l>voor eenen Oversten om vry te blyven /</l>
<l>Twelck sy alle gheerne hebben ghedaen /</l>
<l>daer nae ginck die Keyser zijn saecken deurdryven</l>
<l>Opten Rijn in Hollandt wiltet wel verstaen</l>
<l>Stichtende Casteelen / Roomburch te Leyden /</l>
<l>Na <hi rend="i">Livia</hi> leven sonder langher verbeyden.</l>
<l rend="; 1tab">Met <hi rend="i">Gabba</hi> track hy in <hi rend="i">Galliam</hi> voort /</l>
<l>daer hy wonder bedreef int corte gheseyt</l>
<l>Also ghy Cronijcken wel hebt ghehoort /</l>
<l>Met Coninck <hi rend="i">Idsaert</hi> heeft zijnen beleyt</l>
<l>Met grooter eeren vant West vant Noort /</l>
<l>By <hi rend="i">Oeda</hi> zijnder Coninginne wijsheyt /</l>
<l>Met grooter glorieus te water te lande /</l>

<pb ed="fol." n="B1r"/>
<l>Tmeestendeel vergeten nu / tis schade / tis schande.</l>
<l rend="; 1tab">O grove negligentie vervloeckte fraudose</l>
<l>Die dooge van vele verstanden berooft /</l>
<l>Versuymende schoone daden als achteloose /</l>
<l>En edele Famoesen haer Eere verdooft /</l>
<l>Naemlicken wint men nu des waerheyts glose /</l>
<l>Van die groote vermaertheyt diet half ghelooft /</l>
<l>Verblinde <hi rend="i">Ignavia</hi> verduystert veel dingen /</l>
<l>Die waerdich souden zijn int licht te bringhen.</l>
<l rend="; 1tab">Als nu die Keyzer lanck was vertooghen</l>
<l>So vant hem Coninck <hi rend="i">Idsaert</hi> in machte verheven</l>
<l>Hy ontboot op een tijdt zijn landen voor ooghen</l>
<l>Ende badt haer om een rhijns te gheven /</l>
<l>Twelck sy weygerden hem ongheloghen /</l>
<l>Soo datter een Oorloch moest aencleven /</l>
<l>Daer thoonde discordia haer oude kueren /</l>
<l>die minst misdeeden / moesten meest besueren.</l>
<l rend="; 1tab">Daer ginck partye baeren haer practijcken /</l>
<l>Dondersaten tegens doverste in grooter twisten</l>
<l>Daer murmureerden den armen teghens den rijcken /</l>
<l>Muytmaeckers die sayden daer verscheyden listen /</l>
<l>Twas al in turbatie noyt dierghelijcken /</l>
<l>Oorloghen met fortsen ontsloten die kisten /</l>
<l>Tliep al tegens dander / knechten teghen die Heeren /</l>
<l>Rebelle dede in ellende weelden verkeeren.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Idsaert</hi> door machte nam stooringhe ter baeten</l>
<l>Hy vergaderde groot volck tegen zijn subiecten</l>
<l>Comende ten velde / sloech zijn ondersaten</l>
<l>Donnoosele straffende metten hardtneckten /</l>
<l>Als verdoolde schapen / ghedoot opter straten /</l>
<l>also dat sy daer niet meer met haer Coninck gheckten /</l>
<l>Hy was haer te zwaer by crachte overweghen</l>
<l>Qualijck voeren sy als rebelle pleghen.</l>
<l rend="; 1tab">Die witte roose hielt die overhant / want</l>
<l>Ander werf schreef hy om een chyns te ontfangen /</l>

<pb ed="fol." n="B1v"/>
<l>So langhe dat hy niet een quant / / vande</l>
<l>Die hem tot weygeren dorste verstrangen</l>
<l>Ter tijdt dat hy al tgeheele Vrieslant / / bandt</l>
<l>Tot onderdanicheyt / of hy wildse hanghen</l>
<l>Dus quamen sy door vreesen tot zijnder ghenaden /</l>
<l>Als goede ondersaten wel wijs beraden.</l>
<l rend="; 1tab">Steden en Dorpen / elck quam bysondere /</l>
<l>Brenghende Coninck <hi rend="i">Idsaert</hi> giften en gaven /</l>
<l>Wt liefden getruckt al dachts hem wondere</l>
<l>Hier door worde vrientschap wederom aenghehaven /</l>
<l>Twist en tweedracht vlogen na den donders /</l>
<l>Party en twist wert doen begraven /</l>
<l>Doen was een ridderlick steeckspel geraemt /</l>
<l>Daer die Edelen quamen onbeschaemt.</l>
<l rend="; 1tab">Van Schagen daer quam een Heere Valiant /</l>
<l>Wel gemonteert fortsich en coene</l>
<l>Hebbende een witte Roose in een root velt gheplant</l>
<l>Des Conincx broeder had hier teghen te doene /</l>
<l>Hy vraechde hem waer hy die Roose vant</l>
<l>Dat en roert u niet sprack die Campioene</l>
<l>Mijn voorouders hebben my dese also ghelaten</l>
<l>Lust u ghy moocht wapen om wapen vaten.</l>
<l rend="; 1tab">Daer gingen die twee op malcanderen rijden /</l>
<l>Nopende so sterck met sporen haer paerden</l>
<l>Noyt en sachmen so twee dappere strijden</l>
<l>Int laetste viel Sconincx broeder ter aerden</l>
<l>dies hy den Roose hielt int verblijden /</l>
<l>Gheciert met een Roose vol waerden /</l>
<l>die Schagen noch heeft int claer beschouwen /</l>
<l>By vroomheyt vercregen om een eeuwich onthouwē.</l>
<l rend="; 1tab">Dit deerde den Coninc <hi rend="i">Idsaert</hi> dat hy most vanderē</l>
<l>Sijn wapen nemende den Leeuwe root</l>
<l>Met een swarte vare door malcanderen /</l>
<l>die Coninginne hads pyne seer groot /</l>
<l>Mit dat sy haer wapen moeste spanderen</l>

<pb ed="fol." n="B2r"/>
<l>Al eer hy vrucht was uyt haer schoot /</l>
<l>Dothan wert hy ghenaemt met vreughden /</l>
<l>Die namaels op wies in groote deuchden.</l>
<l rend="; 1tab">Veel blyschap was om hem bedreven /</l>
<l>Het int wies op schoonsterck en wijs /</l>
<l>Noch worde <hi rend="i">Oeda</hi> een dochter ghegheven /</l>
<l>Niesa geheten / van schoonheyt had sy den prijs /</l>
<l>die namaels in Oost-Vrieslandt moeste leven /</l>
<l>Noch een dochter creech Oeda dat schoone rijs /</l>
<l>Engel genaemt / na d’Engelsche lande /</l>
<l>Een ander <hi rend="i">Venus</hi> deur schoonheyts pande.</l>
<l rend="; 1tab">Noch creech hy eenen jonghen Soone /</l>
<l>Van lijf / van leden seer wel gemaeckt /</l>
<l>In Engelant begeven na Sconincx Troone</l>
<l>Noch is <hi rend="i">Oeda</hi> aen een sone gheraeckt /</l>
<l>Hendrick genaemt / dese was die gone /</l>
<l>Heere van <hi rend="i">Grebbe, Gonsende</hi> onghelaeckt /</l>
<l><hi rend="i">Scilphorne, Lammoer</hi> ende andere Steden /</l>
<l>Die besat hy als Heere met goede vreden.</l>
<l rend="; 1tab">Die derde dochter hiet <hi rend="i">Isabelle</hi>,</l>
<l>Met deuchden verciert naet toebehooren</l>
<l>De Oplichte in <hi rend="i">Gallia</hi>, na Gabbas bestelle</l>
<l>Noch worde haer een derde sone ghebooren /</l>
<l><hi rend="i">Steven</hi>, die stichte <hi rend="i">Staveren</hi> so ick vertelle /</l>
<l>Na zijn selfs name tot vroomheyt vercooren</l>
<l>Die namaels Oost-Vrieslant alleen regeerde /</l>
<l>Met wijsheyt ende liefde / daer hy hem toekeerde.</l>
<l rend="; 1tab">Desen <hi rend="i">Steven</hi> creech by zijnder vrouwen /</l>
<l>Een soon geheeten <hi rend="i">Idsaert</hi> na <hi rend="i">Idsaert</hi> zijn Vader /</l>
<l>Noch een soo creech hy in wettiger trouwen /</l>
<l><hi rend="i">Rabbout</hi> gheheeten / noyt arger noyt quader /</l>
<l>In <hi rend="i">Sinte Wilboorts</hi> historie machment schouwen /</l>
<l>Hoe hy was der deuchden versmader /</l>
<l>dese regeerde na den loop der gheslachten /</l>
<l>Ter tijt toe dat die landen metten water versmachten.</l>

<pb ed="fol." n="B2v"/>
<l rend="; 1tab">Inden Jaere drie hondert drieendertich claer /</l>
<l>So verginck dit lant door den inbreeck der dijcken /</l>
<l>Twelck so ghebeurde / door tquaat schouwen een yaer /</l>
<l>Darme worden belast / men verlichte den rijcken</l>
<l>door gunst en giericheyt men seyts voorwaer</l>
<l>Met haet en nijt quam dit versijcken</l>
<l>Dus al water tot noch toe / en heeft water ghebleven /</l>
<l>Tot datmen 1572 Jaeren hebben gheschreven</l>
<l rend="; 1tab">Een out man ghenaemt die was voorsichtich /</l>
<l>Nam wijf en kinderen / paerden en koeyen /</l>
<l>Ende vluchte hy tijts deur sinnen wichtich /</l>
<l>Daer nu Amsterdam is ginck hy hem spoeyen</l>
<l>Hy was van die <hi rend="i">Grebbers</hi> int wesen lichtich /</l>
<l>Scheyende van daer al mochts hem moeyen /</l>
<l>Merckende dat de dijcken niet sterck ghenoech waren</l>
<l>Om te ontloopen des waters beswaren.</l>
<l rend="; 1tab">Nae Valckenooch zijnder oock veel gheweecken /</l>
<l>Die den vreese voor sagen dattet moeste gheschien /</l>
<l>die Heeren zijn nae Oostvrieslant ghestreecken /</l>
<l>Een man gheheeten <hi rend="i">Tialle</hi> die moeste oock vlien</l>
<l>Met aerde heeft hy een hooch stede besteecken /</l>
<l><hi rend="i">Tiallewal</hi> heet noch die ghebuerte mits dien /</l>
<l>Veel kinderen liet hy na zijnder doot /</l>
<l>die haer kinderen vertelden dit wonder groot /</l>
<l rend="; 1tab">Dese <hi rend="i">Tialle</hi> hadde een Suster <hi rend="i">Aef</hi> ghenaemt</l>
<l>die woude een Berch noch hoogher maecken</l>
<l>Om daer op te woonen heeft hy gheraemt /</l>
<l>Het heet noch <hi rend="i">Avendorp</hi> by waeren saecken /</l>
<l>Een broeder hadde hier zijn Cresing onbeschaemt /</l>
<l>die docht hoe hy an een Vasten Werf mocht geraecken</l>
<l>Theet noch <hi rend="i">Gresing Werf</hi> op deser stonden /</l>
<l>dus heeft die noot haer behulp ghevonden.</l>
<l rend="; 1tab">Tot seven Polders ist weder bedijckt /</l>
<l>Het lant van Schaghen al soomen siet / / noch</l>
<l>Tialle hadde een soon dient den waerheyt gelijct /</l>

<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l><hi rend="i">Lotharus</hi> gheheeten ick en lieghe u niet / / docht /</l>
<l>Dese maeckte die Loete die niet en wijckt /</l>
<l>Hoe veel het verhalen seer verdriet / / och</l>
<l>datmen soo goeden lant soo schandelick sach smooren /</l>
<l>Eermen weder can winnen / zijn veel moeyten vlooren.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Lotharus</hi> hadde een soon was <hi rend="i">Tiaert</hi> gheheeten /</l>
<l>dese maeckte <hi rend="i">Tiaert-Dorp</hi> / met zijn wijf en kinderen /</l>
<l>Met zijn selfs handen ginck hy delven en speten /</l>
<l>Bergende zijn beesten om zijn rouwe te minderen</l>
<l>Van een geheeten <hi rend="i">Grate</hi> is <hi rend="i">Grootewal</hi> gheheeten</l>
<l>Om die te bewoonen sonder waters hinderen /</l>
<l><hi rend="i">Tialle</hi> en <hi rend="i">Cresing</hi> doen sy out waren /</l>
<l>Maeckten doudemans Haege sonder beswaren.</l>
<l rend="; 1tab">Daer nae wert noch een dijck gheslagen</l>
<l>Aen die noortzijde op een hoogen werf /</l>
<l>Van een weduwe geheeten <hi rend="i">Nesa</hi> van <hi rend="i">Schagen</hi></l>
<l>Theet noch die <hi rend="i">Nes</hi> nae dat hy sterf /</l>
<l>dese hadde een broeder <hi rend="i">Wybe</hi> die sonder vertragen</l>
<l>Maeckte <hi rend="i">Wybewerf</hi> als een eygen Erf /</l>
<l>dese hadde een broeder <hi rend="i">Huypke</hi> geheeten /</l>
<l>Hy maeckte den <hi rend="i">Hoep</hi> dat moochdy weten.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Lutke</hi> was hy gheheeten die <hi rend="i">Lutkewal</hi> maeckte /</l>
<l>Daer die gebueren by malcanderen quamen</l>
<l>Twas lanck al err alle dinck wel geraecte /</l>
<l>dus hebdy op het corte veel oude namen /</l>
<l>Van Schagen die altijt na grootheyt haecte /</l>
<l>Hoochmoedich na Rijckdom sonder schamen /</l>
<l>Twas eerst een uythof van een Abdye</l>
<l>Van <hi rend="i">Liddelum</hi> in Vrislant ick segt u vrije</l>
<l rend="; 1tab">Daer na is noch een dijck verhoocht</l>
<l>Int Noorden van Schagen die Keynse geheeten /</l>
<l>Van dien die van groot Keyns bleven ghedroocht</l>
<l>Noch wasser een <hi rend="i">Hemke</hi> / diet wel wil weten /</l>
<l>die heeft na een hoogen werf ghepoocht /</l>
<l>Theet noch <hi rend="i">Hemkewerf</hi> onvergheten /</l>
<pb ed="fol." n="B3v"/>

<l>Dees had een broeder was <hi rend="i">Ian</hi> ghenaemt /</l>
<l>die heeft om een grooter werf gheraemt.</l>
<l rend="; 1tab">Dese Jan riep deghelicx sonder falen</l>
<l>Hael / hael mijn kinderen / brengt / / aerden an</l>
<l>Gaet hael ick sal u wel betalen</l>
<l>Theet noch die <hi rend="i">Haele</hi> van den Waerden / / Man</l>
<l>Nu laet ons vander Kercken talen</l>
<l>die quam by een Jock ossen angevaerden / / dan</l>
<l>Waer snachts die sonden worden ghevonden</l>
<l>haer soudemen der Kerckē fondamenten deurgronden</l>
<l rend="; 1tab">Oorlof hier mede ghy notable Eersamen /</l>
<l>die desen Chronijcka hebt deur ghesien.</l>
<l>Hier heb ick u perfeckt aenghewesen veel namen /</l>
<l>Een gheschiedenissen / die ons x. hondert jaer waer in wesen /</l>
<l>Nu willen wy voort vande Sijpe ramen</l>
<l>Wat aldaer by onsen rijden is voor gheresen /</l>
<l>Byden eersten bedijckers / ende oock den lest</l>
<l>Want den gheschreven Letter onthout best</l>
        </lg>
<p>F I N I S.</p>
    </div></div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp>
            <interp type="primair" value="schag002"/>
        </interpGrp>
<pb ed="fol." n="B4r"/>
<head rend="h3">Hierna volcht een rustich nieu Liedekē van het vermaerde dorp van Scagen / van zijn gestalte / daden ende kueren / by hem gedaen / Gaet op de wyse. Geeft my te drinckē na mijnen / etc.</head>

        <lg type="poem">
<l>Schagen edel Lansdouwe / / soet</l>
<l>U moet ick prijsen en loven /</l>
<l>Bewoont van Mannen en Vrouwen / / breet</l>
<l>Beset met schoone huysen en boven /</l>
<l>Veel dorpen gaet ghy te boven /</l>
<l>Van Rijckdommen wel voorsien</l>
<l>Met Comenschap bestoven</l>
<l>U straten en plaetsen propijs by dien.</l>
<l rend="; 1tab">Edel en hooch zijt ghy besaemt /</l>
<l>Onder veel Steden en Landen /</l>
<l>In eene cleye gront versaemt /</l>
<l>Bepaelt aen die Sijpsche stranden /</l>
<l>Gheen vloet can u aenranden /</l>
<l>Een Seedijck die u bewaert /</l>
<l>Veel visch comt u te handen /</l>
<l>Voghels van mengher aert.</l>
<l rend="; 1tab">Schaghen heeft nu eenen Kerck /</l>
<l>Met twee meelmolenen schoonen /</l>
<l>Een Slot al ist niet al te sterck /</l>
<l>Een Edel Heer gaeter op woonen /</l>
<l>Al uyt die Fransche Croonen /</l>
<l>En oock uyt het Beyers gheslacht /</l>
<l>So zijn Wapenen al vertoonen</l>
<l>God gheef hem Wijsheydt ende cracht.</l>
<l rend="; 1tab">Dit dorp dat is seer wel ghedaen /</l>
<l>Versche Meeren rontsom vloeyen</l>
<l>Met Claver Weyden die vol bloemkens staen</l>
<l>Daer op soo loopen Hollantsche koeyen /</l>
<l>die Boomgaerts lustich daer bloeyen /</l>
<l>Ghy vinter soo soeten vrucht /</l>
<pb ed="fol." n="B4v"/>

<l>Al datter weyt dat wil wel groeyen /</l>
<l>daer is oock bequame lucht.</l>
<l rend="; 1tab">Tvolck is daer soo glorieus</l>
<l>Sterck van beenen en van leden /</l>
<l>Elck man schijnter te zijn een reus /</l>
<l>Soet van manieren ende zeeden /</l>
<l>Fray van habijt en cleeden /</l>
<l>Oock lieflick van spraeck en tael</l>
<l>Propijs in langt en breeden /</l>
<l>O Schaghen ghy bent soo soeten dael.</l>
<l rend="; 1tab">Magnus den vromen Capiteyn /</l>
<l>Die met den huys ende den Deghen</l>
<l>Voor Damiaten die Stad teyn /</l>
<l>Hem dapper en fray heeft ghedreghen /</l>
<l>dies hy den Roos heeft creghen.</l>
<l>En die binnen Schagen gheplant</l>
<l>Met Lelien reyn om ghesleghen /</l>
<l>dees Roos voert oock Enghelant.</l>
<l rend="; 1tab">Schaghe ghy Schaghen hooghen moet</l>
<l>Die zijn Lantsheer noyt heeft besweecken</l>
<l>doen Winckel quam al onder voet</l>
<l>Hebstu prijs en eer gestreecken /</l>
<l>dyn couragie heeft noch ghebleecken</l>
<l>Al doen den Spaniaert om Alckmaer lach /</l>
<l>Tsy haer die dijn eer willen breecken /</l>
<l>du biste noch fray op desen dach.</l>
<l rend="; 3tab">Prince</l>
<l rend="; 1tab">Een schoon Previlegy te handt /</l>
<l>Creecht ghy van Princen en Lantheeren /</l>
<l>Om u Vrome daden valiant /</l>
<l>dus hout Justitie in eeren /</l>
<l>Laet tweedracht al passeren /</l>
<l>En jaecht die boose te lande uyt</l>
<l>So sal den Burgher triumpheren /</l>
<l>Hout Vrede dats mijn besluyt.</l>
        </lg>
<p>F I N I S.</p>
    </div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="pette001"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="B5r"/>
<head rend="h3">Den Nieuw Cronijcke vanden Sijpe.</head>
<lg type="poem">
<l>Ghy doorluchtige / wijse / exelente sinnen /</l>
<l>Hier moocht gijy aenschouwen en aenmercken</l>
<l>Een tractaet welc ic te dichten heb gaē beminnen</l>
<l>Mentioneren van de Sijpe bekent hier Gods werckē /</l>
<l>Hoe hy tot eenen tijt een lant gaet beminnen /</l>
<l>En ten anderen tijdt vermaledijt als den stercken /</l>
<l>Voort neerstich toe leeft met verstande</l>
<l>Tmaect u bekant / al tdoen vanden Sijpschen lande.</l>
<l rend="; 1tab">Met lanck verloopen des tijts al teenen</l>
<l>So heeftmen van dijcken altoos ghesproken</l>
<l>Om den Sijpe te stoppen met gantscher meenen</l>
<l>Maer dopsetten is altijt weder ghebroken /</l>
<l>Binnen drie hondert jaeren en quam noyt gheenen</l>
<l>Die den Sijpe te bedijcken heeft derren bestoocken</l>
<l>Al heeftet ghemeene lant ghesolliciteert / / seer</l>
<l>Tis van onwillighen altoos ghekeert / / weer.</l>
<l rend="; 1tab">Veel Edelen / en Heeren zijnder me ghemoeyt</l>
<l>By verscheyden tijden om dat te volbrenghen /</l>
<l>Tis altoos tegen den stroom gheroeyt</l>
<l>Die Staten hebbens niet moghen gehingen</l>
<l>Geestmer ambocht / die coggē van waterlant geboeyt /</l>
<l>Het sticht van Vrieslant condet niet gedingen /</l>
<l>Dus waer is verloren lant weer tot lant te maecken /</l>
<l>Maer alst God belieft eenigen spoet goede saecken.</l>
<l rend="; 1tab">Nae vele belopens costen onghespaert /</l>
<l>Sonder eenich aflaten so ist aengetast</l>
<l>By willighe gheesten van lustigher aert /</l>
<l>Die haer selven daer me hebben belast /</l>
<l>By Octroy gheven sy den Coninck zijn paert /</l>
<l>Haer selven avontuerende met onrast /</l>
<pb ed="fol." n="B5v"/>
<l>Hopende met God en veel menschen te baten /</l>
<l>Mogen sy alleen vry zijn van des nijders haten.</l>
<l rend="; 1tab">Anno 1552. in den maent Martio lestleden /</l>
<l>Is haer by den Keyser Octroy beseghelt</l>
<l>In Martio hebben sy begost met vreden /</l>
<l>Binnen Schagen by Schout en Schepenen geregelt.</l>
<l>Die maeckt deerste hondert roeden beneden /</l>
<l>Op die Banscheydinghe naet ondiep gepegelt /</l>
<l>Dat met slycker sant / en goeden cleye /</l>
<l>Doen quam doude Syp te met int gereye.</l>
<l rend="; 1tab">In Iunio hebben sy by Petten gewracht /</l>
<l>Die van Scoorl maeckte deerste hondert roeden</l>
<l>Tschijnt dattet die sommighe deet onsacht</l>
<l>Die om tghemeen welvaren meest vermoeden /</l>
<l>Even wel gingen sy voort met al haer macht</l>
<l>Want God gaf haer een salich voorspoeden /</l>
<l>Groote saecken hebben altijt trage ganghen</l>
<l>So grooten wilt / is niet soo haest te vanghen.</l>
<l rend="; 1tab">Voort zijndergemaeckt / ackers / weyden en grachtē</l>
<l>Wt Hollant / Brabant / Vrieslant quamen daer vele /</l>
<l><hi rend="i">Cornelis Pauwels</hi> een Brabander van gheslachten /</l>
<l>Timmerde teerste beste huys groot als een Casteele /</l>
<l>Dat uyt zijn eygen vermoghen en crachten /</l>
<l>Veel eygen lants had hy daer tot zijnen deele</l>
<l>Hoe wel cleyne huyskens daer te voren stouden /</l>
<l>Cleyne dingen zijn nau waerdich te oorconden.</l>
<l rend="; 1tab">Seven water molens zijnder op den Sype gheset</l>
<l>die vanden oosten totten westen in ordine stonden</l>
<l>Elck in zijn polder ende letter net /</l>
<l>Diet water na den grooten sloot sonden</l>
<l>Want daermen sal legen een diepen grooten pet</l>
<l>Moeten veel Emmers zijn ghevonden /</l>
<l>Op elcke molen waer een man geordonneert</l>
<l>Diese by weder en onweder hebben gheregeert.</l>
<l rend="; 1tab">Twee soutkeeten worden daer gebouwen /</l>

<pb ed="fol." n="B6r"/>

<l>Staende schier by het Seedorp van Petten</l>
<l>hier worde getimmert daer worde ghehouwen /</l>
<l>Veel schoone huysen ginckmen te met daer setten /</l>
<l>Men planter / men timmerden sonder na rouwen /</l>
<l>Haer schapen haer koeyen gingen te vetten /</l>
<l>Sy cregen saet in schueren sy backten casen</l>
<l>Om saeten te pachten scheen elck te rasen.</l>
<l rend="; 1tab">Eenen sluys behendich wijt ende groot</l>
<l>Midden inden Oyckerdyck deedmen leggen</l>
<l>Waer door twater loosing nam uyten groote sloot /</l>
<l>Na Wieringen toe moest het dreggen /</l>
<l>Die sluys coste wel thien hondert roonen root</l>
<l>So ick van veel menschen hoorde segghen /</l>
<l>Die dees sluys bewaerde hiet <hi rend="i">Eelmer Bras</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Stroe</hi>, by S. Maerten hy geboren was.</l>
<l rend="; 1tab">Doemen schreef xv. hondert drie ende tachtentig</l>
<l>Worde dees sluys voor vier half hondert gul. Gecocht</l>
<l>Door raet van Scager en Nierop coggen eendrachtich</l>
<l>Ontsloopt / en ten fijne op <hi rend="i">Colhorn</hi> gebrocht /</l>
<l>Het beste hout / schoon / fray en slachtich /</l>
<l>Aldaer aen die oostersche Sluyse verwrocht /</l>
<l>met nouwe balckē / en plancken men den rest ŭvulden</l>
<l>dees Sluys coste in als xxvij. hondert guldens?</l>
<l rend="; 1tab">Noordelick een groote Sloot worde eerst ghespeten /</l>
<l>Van Petten recht na Wieringen gheslaghen.</l>
<l>Die Rugge Sloot wort sy tot dees uren gheheeten /</l>
<l>Met stuyfsant sachmen die dra vol jaghen.</l>
<l>Sy leyt schier als een duyn / men can anders nӡ weten</l>
<l>Ruysch van helm en ander vreemde hagen /</l>
<l>Wat suyd licker is daer noch een ander gecomen</l>
<l>Diemen nu die groot Sloot gaet nomen.</l>
<l rend="; 1tab">Over dees Sloot twe bruggen stonden</l>
<l>Breet gemaect van eecken balcken en plancken</l>
<l>Die beyde gecost hadden menich croonen en ponden /</l>
<l>Deen roeyde vande seedijck na Toochweyt scrancken</l>

<pb ed="fol." n="B6v"/>
<l>Die ander brug worde neffens sinte Maerten bevondē</l>
<l>By den groot <hi rend="i">Keyns</hi> stont noch een crancke</l>
<l>dees was affen die helfte swacker en cleene</l>
<l>Was ghemaeckt om over te weyden twee alleene.</l>
<l rend="; 1tab">Baliu / Schepenen / Secretarius die heele Iustitie</l>
<l>Was al op den Sijpsche landen ghecosen /</l>
<l>Wie recht sprack creech terstont expeditie /</l>
<l>die goeden worden beschemt men strafter den boosen /</l>
<l>Men praten van een Kerc om God in te doen sacrificie</l>
<l>Met preecken / bidden / en uytdeelen Aelmoessen /</l>
<l>Och dit goe-werc en voornemen ginc haest te quisten /</l>
<l>Als God belieft can hyt weder uytristen</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Helico Huybertsz.</hi> eenen Schoute eertijts t Schagen /</l>
<l> was deerste Dijkgraef diemen op Syp eligieerde /</l>
<l>Hy regeerde aldaer weynich iaeren en daeghen</l>
<l>Want die wreede doot hem haelde vander eerde /</l>
<l>Daer nae quam <hi rend="i">Albert Pietersz, Hoochlant</hi> in corte vlagē</l>
<l>Was die tweede Dijckgraef / die opt Sijp verkeerde /</l>
<l>Hy hadde soo lange het Gouvernement /</l>
<l>Als sy al metten water worden gheschendt.</l>
<l rend="; 1tab">Een uytgedruct Segel root van was</l>
<l>Hebben sy gedruct en gehangen in haer brieven</l>
<l>Daer een <hi rend="i">Salvator Mundi</hi> in stont somen las /</l>
<l>Maer tdocht haer by sulc niet te blijven /</l>
<l>Ten lesten ordoneren̄ een <hi rend="i">Swan</hi>, sittende in swaters plas</l>
<l>Met een gulden half vant om frayheyts verstijven /</l>
<l>Welck wapen heeft oock gehadt waterlandt</l>
<l>Dat selfde grijpen die nieuwe weer te handt.</l>
    <l rend="; 1tab">Den Coninck hadde op zijn paert lants een huys gemaect</l>
<l>Een weynich besyden <hi rend="i">Crabbedam</hi> staende /</l>
<l><hi rend="i">Sconincx</hi> huys geheeten / wel gecamert ghedaeckt /</l>
<l>Veel menschen somer om room daer waren gaende /</l>
<l>Een huysman van S. Maerten wasser op geraect</l>
<l><hi rend="i">Cornelis Aelbertsz.</hi> Geheeten / rijckdom hy was ontfaen̄</l>
<l>Een goet man van natuer / en open van herten /</l>

<pb ed="fol." n="B7r"/>
<l>Hy quam noch naemaels tot armoed en smerten.</l>
<l rend="; 1tab">Elck was noch int laboreren sterck en cloeck</l>
<l>Deen maeckte crochten / vander thuynen en hecken</l>
<l>Sy hadden ruymte / twas een groot versoeck</l>
<l>daer souden dra ghecomen hebben gehuchten en vleckē</l>
<l>Daer quamen al herbergen in sommige in sommige hoeck</l>
<l>Oock sachmen coopluy heen en weer trecken</l>
<l>deen om vette koeyen danderom lammeren en om saet</l>
<l>Ick sacher een smit die opt ijser slaet /</l>
<l rend="; 1tab">Veel oude vergangen dingen en structueren /</l>
<l>Hebben ghevonden die spitters en delvers</l>
<l>Vervallen grachte / fondamenten van mueren /</l>
<l>Fraeye beenders / jae somtijt wat silvers /</l>
<l>Die menich hondert jaer onder water moesten kueren /</l>
<l>Veel worter gevonden hier en elvers /</l>
<l>Een man <hi rend="i">Pieter Adams</hi> genaemt hoorde ick vertrecken</l>
<l>dat hy groepen gevonden had beladen met coedrecken.</l>
<l rend="; 1tab">Eenen <hi rend="i">Gerrit Ian Aengsz.</hi> Out tseventich jaeren /</l>
<l>Menich jaer opten <hi rend="i">Keyns</hi> woonende voor zijn doot</l>
<l>Hy sou eens met eenighe dijckers te garen /</l>
<l>By Grootkeyns speten een diepen sloot /</l>
<l>En in het speten ginck hem juyst openbaren /</l>
<l>Een oude verwerde put wijt ende groot</l>
<l>Die steenen waren grau / hy noch gemetselt lach</l>
<l>Diese can vinden / sy staet noch op desen dach.</l>
<l rend="; 1tab">Nch een out man <hi rend="i">Cornelis Ian. Symerts</hi> genaemt</l>
<l>Die van Wiering voer na den mosselbancken /</l>
<l>Neffens <hi rend="i">Tcoegras</hi> heeft hy mosselen versaemt /</l>
<l>Int clauwen vont hy kisten van eecken plancken</l>
<l>Vol beenen die hy te wiering brocht onbeschaemt</l>
<l>Op sondse na tKerckhof / tzijn geen rancken /</l>
<l>Want daer hy de kisten heeft ghecreghen /</l>
<l>Daer hebben eertijt kerckhoven geleghen.</l>
<l>Die vergangen dingen en structurē worden gevondē</l>
<l>Onder tsant in den derden en vierden speet /</l>

<pb ed="fol." n="B7v"/>
<l>Int diep delven vontmen blauwe cleye gronden /</l>
<l>Oock wel goede swarte aen de meet</l>
    <l>O gy vrieschen Zee <hi rend="i">Oceane</hi> waerom hebt ghy v<hi rend="i">er</hi>slondē</l>
<l>Dit schoone lant seer wijt gelegen en breet /</l>
<l>Dat so heerlick befaemt was in veel Coninckrijcken</l>
<l>Ontrent negen duysent morgen groot int bedijcken.</l>
<l rend="; 1tab">Tsijpsch volck hadden meest haer habitatie /</l>
<l>Tusschen den grooten sloot en douwe seedijcke /</l>
<l>Doe wel sy an vander sijde hadden spatie</l>
<l>Daer was meest Egalements / sant sonder Dijke</l>
<l>Oock deurt stuyven van ketelduyn / quamen sy in dolatie</l>
<l>Die voeren worden daer te met so rijcke /</l>
<l>Ick hebse gesien die molcken vijfthien koeyen /</l>
<l>behalven scapen en paerdē sy begonnē fray te groeyē.</l>
<l rend="; 1tab">Als die Sijpsche Boeren met haer waer te mert quamen</l>
<l>Meest binnen Schagen bedreven sy haer affairē</l>
<l>Vier paerden die som in een wagen sy namen /</l>
<l>Oyt Brabants / Veel toegerust waren</l>
<l>Sy reden / en triumpheerden als Jonckers tsamen</l>
<l>Met clappen der zwepen / met crijten en baren /</l>
<l>Sy poechden nergens na dan om te versamen schat</l>
<l>Dat Hemelsch was elcken een vergadt.</l>
<l rend="; 1tab">Men seyt gemeenlick alst den Ezel gaet wel</l>
<l>So danst hy opt ys en breeckt zijn bien</l>
<l>So oock den mensch crijght hy goet wort by rebel</l>
<l>Tegen God / en gaet zijn geboden vlien /</l>
<l>Tgoet brengt den mensch somtijts in de hel /</l>
<l>Tis by ons voorvaders so dick ghesien /</l>
<l>Die met sulcke Sonde waren besmet /</l>
<l>Door weelde en ydelheyt comen de plagen te met.</l>
<l rend="; 1tab">Liet God niet vregaenSodoma en Gomorra</l>
<l>En verdorfse met swavel ende vyer /</l>
<l>Om haer hoverdy die sy bedreven voor en na /</l>
<l>Die eerste Werelt om dat sy maecten goe chier</l>
<l>En sloegen Lots Predicatie niet ga /</l>

<pb ed="fol." n="B8r"/>
<l>Quamen sy niet door den Diluvie dangier /</l>
<l>Men vinter meer die op Schriftuere wil mercken</l>
<l>Die door weelde vergaen zijn in corte percken.</l>
<l rend="; 1tab">O ghy burgers vanden Sijp / en ghy Syperanen /</l>
<l>Waerom verliet ghy God en zijn woort /</l>
<l>Waerom vielt ghy God niet te voet met tranen</l>
<l>Meende ghy sonder hem te halen comfoort /</l>
<l>O neen / siet wat ons den Wijseman gaet vermanen /</l>
<l>So ghy u niet stadich in die vrees des Heer oorboort</l>
<l>So sal averechts worden omgeworpen u huys /</l>
<l>Als ghy niet sult meenen sal u genakē smert en cruys.</l>
<l rend="; 1tab">Ten propooste alsmen 1570 iaer gingen bedieden</l>
<l>Doet Gods cracht en zijn machtighe hant</l>
<l>Och een groot jammer sachmen doen gheschieden /</l>
<l>Een groote watervloet hebben sy doen bekant /</l>
<l>Dat man en wijf / en kint eenichsins mochten ontvliedē /</l>
<l>Noch koeyen / paerden schapen creech het lant</l>
<l>Ontrent tachentich huysen zijnder wech ghedreven /</l>
<l>Met twee hondert menschen deerlick ghelaten tleven.</l>
<l rend="; 1tab">Op alder Sielen nacht te thien uren</l>
<l>Verthoonde God de Heer zijn wonder werck</l>
<l>Men hoorde opten Sijpe suchten en trueren</l>
<l>Twater aencomende seer onstuymich en sterck /</l>
<l>Die santdijck by Pette sachmen eerst verschueren</l>
<l>Opten selven dijck sloechmen tminste werck</l>
<l>Twater stont xiij voet hooch meer en niet min</l>
<l>Twelck onbeweechlick bleven alle molens staen /</l>
<l>Twater conde verscheuren gheen van allen</l>
<l>Veel menschen zijnder door waternoot opgegaen /</l>
<l>Die al haer leven berchden tot dien stallen /</l>
<l>Beyde soutketen sachmen stucken slaen</l>
<l>Thons bosch / t' Ooch / Huysdunen / is twaeter me doorvallen</l>
<l>Och wat dreven daer al mannē en̄ wijven</l>
<l>Om die oude merdijck / met haer schoone Sitte lijven.</l>

<pb ed="fol." n="B8v"/>
<l>Die Heer comt als een dief in der nacht /</l>
<l>Twelck tot meer plaetsen is ghebleecken</l>
<l>Luttel hadden sy op zijn coomste gewacht /</l>
<l>Deen sadt by tvyer / dander te bedt gestreecken</l>
<l>Die derde sat in dronckenschap versmacht /</l>
<l>Die vierde was van huys gheweecken /</l>
<l>Haer schueren vol hoy en saet geplant / / waren</l>
<l>Diemen so dra sach int zant / / varen.</l>
<l>Tresoren / bancken / stoelen en schrijnen /</l>
<l>Bedden / bedseleeren / cussenen en deecken /</l>
<l>Lagen aen doude seedijck gedreven by dozijnen /</l>
<l>Tlach al verwildert / deen stucken / vander int brecken /</l>
<l>Aerdige dieven ginghen haer daer verscijnen /</l>
<l>Die over doel tasten / ander luy goet gestreecken /</l>
<l>Te recht segtmen den eenen man zijn doot /</l>
<l>Is den anderen manne zijnen broot.</l>
<l rend="; 1tab">Op huysen / daken / hopen / quamen sy aen drijven</l>
<l>Tien of twaelf saten sy bedroeft by malcanderen</l>
<l>Naect en verwoest sachmen haer den dijck op climmen</l>
<l>Triep al berg berg / niemant sach na danderen</l>
<l>Hoe groote lieve vrienden tmoester al blijven /</l>
<l>Och was dit nieteen droevich passagie om wanderen /</l>
<l>dit hooch water is binnen twe uren uyt der zee gecomē</l>
<l>En binnen twee uren sachment weer verstromen.</l>
<l rend="; 1tab">Al ist behaechlick voor smenschen doncken</l>
<l>So moet ick nochtans een weynich verhalen</l>
<l>Van treflicke Schagers zijnde opten Sijp verdronckē</l>
<l><hi rend="i">Stoffel Pietersz. Smit, Harinck Ianssz. </hi>Dees altemalen</l>
<l>Sijn met al haer <hi rend="i">Family</hi> deerlick versoncken /</l>
<l>Och den doot en sal niemant falen /</l>
<l><hi rend="i">Dirrick Buykensz.</hi> Een Jongman soo ick bevinne /</l>
<l>Isser oock gebleven met al zijn huysgezinne</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Buycke Brouwer</hi> hiete desen <hi rend="i">Dircx</hi> Vader</l>
<l>Langhe tijt broude hy goet bier t Schagen binnen</l>
<l><hi rend="i">Grootkeyns</hi> had sy met zijn kinders te gade /</l>

<pb ed="fol." n="C1r"/>
<l>Van Schager Kerck erfpacht wiltet versinnen</l>
<l>Zijn bonde hy egde / lant worde beter en niet quader /</l>
<l>Ten lesten heeft hem den doot gaen versinnen /</l>
<l>Sijn kinderen / en̄ erven bruykene noch op desen dach /</l>
<l>Haer beesten gaender so by haer Vader plach.</l>
<l rend="; 1tab">Desen <hi rend="i">Grootenkeynsa</hi> is groot ontrent</l>
<l>Vier morgen / int weyden en int saeyen /</l>
<l>Tleyt hooch boven t Sypsche lant bekent /</l>
<l>Daer legghen om duynen wallen noch haven /</l>
<l>Een quartier gaens van doude Seedijck bekent /</l>
<l>Ick hebber lustich hoy sien maeyen /</l>
<l>Tleyts swinters en somers meest drooghe /</l>
<l>Daer stont die Stadt Leeuwenhorn ten tooghe.</l>
<l rend="; 1tab">Die schoone Sijplant sachmen aldus drijven /</l>
<l>Twee heele winters met een somer lanck /</l>
<l>Sonder eenighe vruchten of the beclijven /</l>
<l>Den dijcken meest wech en eensdeel crank /</l>
<l>Doemen nu 1572 jaer ginc schrijven /</l>
<l>den eersten Meydach ist weer aenghetast God danck</l>
<l>Sy worden verblijt die te voren droevich saten /</l>
<l>Hoe wel zijt dra wederom moesten laten.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe het bedijcken toeginck sal ick vertellen /</l>
<l>Watter worde uytgherecht en uytgemeten</l>
<l>Doverblevenen Syperianen zijnde veel arme gesellen</l>
<l>Van Dover waren sy lustich ghebeten /</l>
<l>Sy hadden gheen macht om den Sijpe te verstellen</l>
<l>Hoort hoe fray sy haer ten lesten hebben ghequeten</l>
<l>Siende vande coggen geen hulp te verwachten /</l>
<l>Aenden Hertoch van <hi rend="i">Alba</hi> sy schreven Requesten dach ende nachten /</l>

<l>Desen hertog out / en ooc een Spaniaert zijnde</l>
<l>Was doen overste van Conick Philippus vercoren /</l>
<l>Om tNederlandt in vreen te stellen / daer hy luttel om pijnde</l>
<l>aensach dit volcx armoede te vooren</l>

<pb ed="fol." n="C1v"/>
<l>Door dootmoedighe supplicatien die hy veel mijde</l>
<l>Heefter een lustighe chijns toegheschreven</l>
<l>So dat die coggen dit moesten doen en niet laten /</l>
<l>En comen haer met veel duysende te baten</l>
<l rend="; 1tab">Doen cregen die bedroefde weer couragie</l>
<l>Want de Coggen en dosten den hertoch niet resisteren</l>
<l>Elck Cogge / en Dorp brocht op zijn besette gagie /</l>
<l>Sy begonnen weer te dijcken als Sijp Heeren</l>
<l>Metten lichsten maeckten sy dijck en dijckagie /</l>
<l>Want daer buel mocht gheen groote costen weeren /</l>
<l>Die molens stonden noch / en die bruggen lagen /</l>
<l>Sy maecten den ring weer dicht in corte daghen.</l>
<l rend="; 1tab">Als dit werck slap ten effecte was ghebrocht /</l>
<l>Dat die zeestromen binnen Slants niet mochten gaen</l>
<l>Anders gheen hulp noch middel daer toe ghesocht /</l>
<l>Den buel was slap / als ick voren doe vermaen /</l>
<l>Den somer gesleten / den winter heeft hem ontknocht /</l>
<l>Weer in te breecken worde het van menich geraen /</l>
<l>Twelck oock so haestelick ghebeurde /</l>
<l>Eermen den Heylighen Kersdach bespeurde</l>
<l rend="; 1tab">Op S. Nicolaus dach geschiede·die twede inundatiē</l>
<l>Doen verdroncken daer menschen noch beesten</l>
<l>Geene dingen hadden noch eenige reparatie</l>
<l>Tsijp lach noch onbeheymt als wilde foreesten /</l>
<l>Doude vaders beschreydemen noch met lammentatiē</l>
<l>Twas metten Sypheeren noch al sovere feesten /</l>
<l>Die sandt dijck brack deur tot diversche steden /</l>
<l>Twater stont op iij voet so hooch als te voren deden /</l>
<l rend="; 1tab">Doen geschieder weer hoofden clouwē / handē wringen</l>
<l>Nu bennen wy Syperianen eewich bedorven</l>
<l>Ons leven lanc willen wy niet meer van dijcken singē</l>
<l>Och tis al nullus dat wy oyt hebben verworven</l>
<l>Verlopen verstroyen sachmen haer gheringhen</l>
<l>Hier en daer in Steden en Dorpen sy sworven</l>
<l>Niemant en dorste meer na dijcken talen /</l>
<l>Doorsaecke waerom sal ick u na verhalen.</l>


    <pb ed="fol." n="C2r"/>
<l>Die nouwe slijckerdijck die daer was palende</l>
<l>Dan doude creyldijck totten voors. Groote Sluysen</l>
<l>Verdreef meest al / men sachse falende</l>
<l>So dapper quam twater van Petten of bruysen</l>
<l>En had het water niet na Wieringhen gaen stralende /</l>
<l>Die oude Vriesche dijck had moeten verguysen /</l>
<l>Twelck noorthollant had moeten becoopen</l>
<l>Want niemant en cab Gods hant ontloopen.</l>
<l rend="; 1tab">Daer lach Tsijp verdroncken wel 24 jaeren /</l>
<l>Daer worde nergens op gesayt noch gheplant</l>
<l>Dat boven lach wies niet op dan helm en haeren</l>
<l>Kalveren en lammeren weydemen op thoochste lant /</l>
<l>Hier worde gevist / daer lagen vogelaren</l>
<l>Daer was een Cornelis Tatesz. een lustich quant</l>
<l>hy timmerde eē huys op tnoorden vandē slijckerdijcke</l>
<l>Ende begon daer te met te worden rijcke /</l>
<l rend="; 1tab">Opten Egalementen zijnde met gras bewossen /</l>
<l>Weyde hy properlick zijn gantsch vee /</l>
<l>En had Koeyen / schapen / veerssen en ossen /</l>
<l>Overvloedich ganssen / en Eende had hy me</l>
<l>Karren en wagens met lustige Rossen</l>
<l>Maer als daer tempeest quam en vol zee</l>
<l>Dreef hy al zijnen beesten al om hooghe /</l>
<l>En brochtse weer uyt alst lant was drooge.</l>
<l rend="; 1tab">Doemen 1577. jaeren heeft geschreven</l>
<l>Is opten Sijpe gevangen en korven en vuyken</l>
<l>Drie duysent guldens aen Mag of daer beneven</l>
<l>In tonnen gesoutē / om tot cabbeliaus aes te gebruyckē</l>
<l>Maer doen die visschers om die steicken keven</l>
<l>En haet en nijt tegen malcander gingen suycken /</l>
<l>Doen benam God haer den segen in corten tijt</l>
<l>Hoe sy daer na visten / sy cregen niet een mijt.</l>
<l rend="; 1tab">Altemet is daer wel een Maere ghevloden</l>
<l>Men soude weer Sypdijcken in dese landen /</l>
<l>Die coggen steden en dorpen zijnder die op [ontbonden]</l>
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<l>Maer sy wilden den saeck niet nemen te handen</l>
<l>den zeedijck wert sterck gemaect met palen en sonde /</l>
<l>En Tsyp moeste leggen drijven met die seestranden</l>
<l>Dees bepalinghe geschiede meest voorwaer</l>
<l>Doemen schreef xv. hondert en vyf en tseventich jaer.</l>
<l rend="; 1tab">Die vrome Edele Heere van <hi rend="i">Bockhout</hi></l>
<l>Had noch om wercken aengenomē 80 cleefsche mannē</l>
<l>Oock by een ghesommeert silver ende gout /</l>
<l>Meende tsypdijcken sou weer worden aengespannen</l>
<l>Daer is niet of gecomen die saeck is vercout</l>
<l>Tworde hier gecreysselt en daer ghewannen /</l>
<l>Als den een was gereet / was dander onghereedt</l>
<l>Verwerde saecken hebben altijt qualick beleet.</l>
<l rend="; 1tab">Int selfde jaer liep thonsbosch oock deure</l>
<l>die dycken by S. Maerten waren seer geraseert</l>
<l>Om een vloet te crijgen was elck in tgetreure</l>
<l><hi rend="i">Nota bene</hi>. Hoe het in Hollant was verkeert /</l>
<l>Men coste een spiets schoon en geel van coleure /</l>
<l>Om een Koe / want sy was anders niet weert /</l>
<l><hi rend="i">Alckmaer</hi> was int selfde jaer oock belegen /</l>
<l>Met dertich duysent man / maer niet ghecreghen.</l>
<l rend="; 1tab">Opten <hi rend="i">Slaper</hi> worde gheslagen een Schans</l>
<l>Om den Spaeniaert / / dit vreemde gespuys /</l>
<l>Over tSyp niet sou comen / twelck droogh was gansch /</l>
<l>En brenghen Noorthollant in schade en confuys /</l>
<l>Want die vyanden hadden anders geen kans</l>
<l>Te Petten was een schans / och wat een ghedruys</l>
<l>Was op <hi rend="i">Crabbedam</hi> en <hi rend="i">Schoreldam</hi> onder die Boeren</l>
<l>daer waren ooc 2 schanssen / daermen in lach te loeren.</l>
<l rend="; 1tab">Nergens hoordemen doen van Sijpdycken praten</l>
<l>Twas al te doen met houwen en smyten</l>
    <l>Haer wirden gevaen 3. Spaniaerts / lustige soldaten</l>
    <l>[T]was al hang op / hang op / ginckmen crijten</l>
    <l>[Men h]inckse aen een bindt / opt Syp mosten sy t leven latē</l>
    <l>[Een mans] leven was doen niet waerdich 2 mytē</l>

<pb ed="fol." n="C3r"/>
<l>Menich schermutselingen men sach by den Sijp gesciē</l>
<l>Die desen Cronijcke maeckte heeftet gesien.</l>
<l rend="; 1tab">Thonsbosch by Petten worde weer gheslaghen</l>
<l>Dat met versche stoffen ende materialen /</l>
<l>die slap / swack zynde / conde niet verdragen /</l>
<l>Des zees volgen / die coggen sorghden voor falen</l>
<l>Al warender dorpen dient gingen beclagen /</l>
<l>Om dat sy die Contributie niet wisten te halen /</l>
<l>Even wel gingen sy voort op seeckere hopen /</l>
<l>Dattet niet weer soude in vloeyen noch in lopen.</l>
<l rend="; 1tab">Die van <hi rend="i">Oge</hi> hebben oock moet ghecreghen</l>
<l>Om tgat te stoppen / want haer lant was drijvende /</l>
<l>Wt haer selfs macht conden sy niet maken te deghen.</l>
<l>dies sy aen Schagercogge waren schrijvende /</l>
<l>Om een som gelts te leen / daer sy om waren verlegen.</l>
<l>Deur dien dat sy Schagen met seevis waren gerijven̄ /</l>
<l>Begeerden weldaet met weldaet te worden geloont</l>
<l>Sy werden ontseyt / selfs de dyckē hebbē haer v<hi rend="i">er</hi>toont.</l>
<l rend="; 1tab">Dit <hi rend="i">Ooch</hi> was eertijts een dorp van 3 huysen /</l>
<l>Rijck triumpherende te water ende te lant</l>
<l>Verginc so haest / och / deur haer sondige abuysen /</l>
<l>Als sy tgat selfs dicht hadden gemaect met sant</l>
<l>Jaers daer na sachment weder in guysen</l>
<l>Doen flau zijnde / namen die saeck niet meer te hant</l>
<l>die huysen verstroomden / tlant ginck te quisten /</l>
<l>Twort noch beclaecht was sy al misten.</l>
<l rend="; 1tab">Suydelick om hooch heen over die duynen</l>
<l>die voornaemste haer huysen waren brengende</l>
<l>Daer conde de zee haer niet meer bethuynen</l>
    <l>Toude Ooch bleef verdroncken met den zee v<hi rend="i">er</hi>mengen̄</l>
<l>O du lantse met dijn sout water swart en bruynen</l>
<l>Hoe menich schip / en lant bistu dwinghende /</l>
<l>Maer den kerck aldaer hebstu niet geschent /</l>
<l>Anno 1581. is sy afgebroken / na tnieuwe oock te weere</l>

<pb ed="fol." n="C3v"/>
<l>Dach en nacht sachmen haer met dijcken slaven /</l>
<l>Om tzeewater van haer lant te nemen een keere /</l>
<l>Want sy condent beweyden ackeren noch graven /</l>
<l>Ten sijne dicht gecregen by hulp van God den Heere</l>
<l>Twerck is voorspoedich als God me wil hanthaven /</l>
<l>Had dit voors. Dorp te gronde vergaen</l>
<l>den coopman / den schipper souder om schreyē menich traen</l>
<l rend="; 1tab">Daer lach Tsyp bedoven / verswolgen met water</l>
<l>Tlach al in swymen die eertijts sterck heyen /</l>
<l>Tworde rau en dieper hoe langer hoe later /</l>
<l>Tsy Sype / wech Sijpe die coggen dagelicx riepen /</l>
<l>Legt nu daer als een verdrenckte cater.</l>
<l>Ghy moet verloopen ghy moet verdiepen /</l>
<l>Ghy hebt ons gecost / so menich swaer pont</l>
<l>Tis cost verloren al darmen oyt an u begont.</l>
<l rend="; 1tab">Daer wort besloten en gheordoneert ten sijne /</l>
<l>Datmen Tsijp vande watermolens soude ontbloten /</l>
<l>Alle sluysen en bruggen werpen ten ruwijne</l>
<l>Tworde al wech ghebrocht met schuyten en vloten /</l>
<l>die twee leste molens doe noch stonden in schijne /</l>
    <l>zijn v<hi rend="i">er</hi>coft na Alckmaer gevoert tgelt datter is ov<hi rend="i">er</hi>schotē</l>
<l>Is hier en daer getelt / en weer uytgekeert</l>
<l>Dit geschiede doemen 1584 Jaer hebben gedicteert.</l>
<l rend="; 1tab">Als nu den Sijpe lang in stilstant had ghestanden</l>
<l>So datmen geen geruchte yewers meer en hoorden</l>
<l>So begonner een gherucht te loopen door die landen</l>
<l>deen sprack men sal weer Sijpen / tzijn ware woorden</l>
<l>den tweden sprack daer comen al billetten te handen /</l>
<l>Mijn heeren sullen daer op vergaren met accoorden /</l>
<l>Tis by loo geen callen noch oude wijfs praet</l>
<l>Tvalt somtijts wel seker dat in twijfel staet.</l>
<l rend="; 1tab">Anno 1596 in den lopenden maent vanden Maert /</l>
<l>Is den Lantmeter met den gecommitteerden gecomen</l>
<l>Te petten op den gemeene lants huyse vergaert /</l>
<l>Hebben eenige saecken van Sijpe te hant genomen</l>

<pb ed="fol." n="C4r"/>
<l>Die diepten gepeylt / tlant over siende een paert</l>
<l>Hoe die dycken lagen / hoe liepen ebben en stromen</l>
<l>daer na billetten op gheslagen in alle contreyen /</l>
<l>Wie wilde mocht hem tander Jaer tot dijcken bereyen</l>
<l rend="; 1tab">Int Jaer daer na in Aprilo weer gecomen waren</l>
<l>Veel Sypsche Heeren opten voors. huyse Petten /</l>
<l>Daer oock veel vrome dijckers quamen vergaren</l>
<l>Welcke Heeren maeckende ordonantien en wetten /</l>
<l>Om te besteden die percken int openbaren /</l>
<l>Tgat van petten na tooch sachmen eerst uytsetten</l>
<l>Datmen met carren en croden vant sant soude maken</l>
<l>Na die hoochste al van ghesette staecken.</l>
<l rend="; 1tab">Den derden Paesdach mostmē aenvate die werckē</l>
<l>Elck dijckmeester quam om zijn werck te bekennen</l>
<l>Hanskuyers quamer daer uyt alle percken /</l>
<l>Hoe lustich sachmen paerden en carren mennen /</l>
<l>Elck wrocht om prijs als den stercken /</l>
<l>Soetelaers brochten bier / speck / broot haen en hennen</l>
<l>Eer Johannes dach in den Somer gecomen was</l>
<l>Sachmen desen dijck gemaeckt seer ras.</l>
<l rend="; 1tab">Terstont zijn die ander bestedingen gedaen /</l>
<l>Vant Ooge of totten groot en Weele</l>
<l>Die slijckerdijck sachmen oock heven aen</l>
<l>Daermen wat slay aen wrocht niet al te vele /</l>
<l>Int selve Jaer quamer in twee Sluysen te staen /</l>
<l>Daer by twee molens noch onganckbaer ten spele /</l>
<l>Twee of drie huysen ick daer mede noch sach /</l>
<l>Den ring was dicht voor S. Michiels dach.</l>
<l rend="; 1tab">In September daer nae hebben sy schade geleden /</l>
<l>Van een storm / comende uyten Noortwesten</l>
<l>Die gemaeckten dijck opten weel tot sommige steden</l>
<l>Acht voeten hooch / brack iune ten lesten</l>
<l>Sie Slijckerdijck creech veel gaten meden /</l>
<l>Want sy noch niet gemaeckt was als den besten</l>
<l>Die noorder Sluys verbrack en meest verdreef /</l>

<pb ed="fol." n="C4v"/>
<l>Dander cleyne wat suydelicker staende bleef</l>
<l rend="; 1tab">Die peerden reeden hier en daer gins en weer</l>
<l>Om te soecken balcken / plancken / sparren en deelen</l>
<l>Die boom vande sluys was by den creyl so veer /</l>
<l>Veel Sypheeren hoordemen treurliedecken quelen /</l>
<l>Van droefheyt sy sloeghen haer hoofden neer</l>
<l>Och wat schaed hebben wy in die groote welen /</l>
<l>Sy cregen te met weer nieuwe couragien</l>
<l>Om te maecken die in gebroocken passagien.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ielle Adriaensz.</hi> als dyckgraef van Medenblycke /</l>
<l>Worde ontboden tot der wercken ordoneerder</l>
<l>Hy maeckte die <hi rend="i">Weel</hi> so behendich en suyverlicke /</l>
<l>Dies hy creech lof en prijs meerder en meerder /</l>
<l>Hy heeft daer gemaeckt alsulcken dijcke /</l>
<l>die voor stormen / en tempeesten / sal zijn een keerder</l>
<l>Maer als God Almachtich niet wil geven spoet</l>
<l>Tis al verloren wat den mensche doet.</l>
<l rend="; 1tab">Int jaer 1598. worde den groote sloot op gespeet /</l>
<l>Ander molentochten / colcken en grachten</l>
<l>Meer watermolens quamender oock ghereet /</l>
<l>Tot tien toe / daer som of gingen dagen en nachten /</l>
<l>Men timmerde huysen / men bouder wijt en breet</l>
<l>Groote saeten / en morgens ginckmen verpachten /</l>
<l>Cool / haver / mostert / Erten / coren worder gesaeyt /</l>
<l>Vennen en crochten / gespeet en gekaeyt.</l>
<l>Doemen tsyp dē twede reys bedijcte gou teerste jaer</l>
<l>Twaelf styu. een roggen broot van elf pont /</l>
<l>dat selve broot golde ix. en x. stuy. sjaers daer naer</l>
<l>drie stuy. een pont speck / summa dier was alle waer /</l>
<l>Een vaen delfs bier ses stuyvers men te gelden vont /</l>
<l>Al dat den armen dijcker heeft gewonnen</l>
<l>Heeft hy terstont met zijn tanden verslonnen.</l>
<l rend="; 1tab">Een narre daer in twee dijckers paerden /</l>
<l>Won sdaechs xiv stuy. beloopende een cluyt /</l>

<pb ed="fol." n="C5r"/>
<l>Een lader of speter / die daer worp aerden /</l>
<l>Won xvi. stuy. een cruyder diet sant met crude bracht uyt</l>
<l>Elf of xij / stuyvers ginck hy aenvaerden /</l>
<l>Negen of acht stuyvers won een ionghe guyt</l>
<l>Vrouwen en Meyden also na advenant /</l>
<l>Daer quamender veel uyt vreemde lant /</l>
<l>Daer was een comen <hi rend="i">Vbele</hi> een holbollich man</l>
<l>Te <hi rend="i">Wiering</hi> Had hy lang met de Mers gheloopen</l>
<l>Alleen een groote sloot te speten nam hy an /</l>
<l>Veel meenden hy sout hebben vercropen /</l>
<l>Hy wrocht alle daeghen dat hy stan</l>
<l>Hy huerde by hem volck by hoopen</l>
<l>Den Comen sloot worth y genaemt laet en vroe /</l>
<l>Hy streckt vande <hi rend="i">Keyns</hi> of na den <hi rend="i">Slijckerdijck</hi> toe.</l>
<l rend="; 1tab">Verheucht u Syp die dus lang int sout hebt geslapē /</l>
<l>Wilt dijnen Schepper dancken en loven /</l>
<l>Nu sulste het versche water gaan lapen</l>
<l>Die Visschen en sullen niet meer in die huysen en hovē</l>
<l>Maer sult beweyt worden met koeyen en schapen /</l>
<l>Ende uyt leveren die groote volle schoven /</l>
<l>Gras / cruyt en bloemkens sullen dy vercieren</l>
<l>Mijn Heeren vande Sype sullen vreucht in dy hantierē</l>
<l rend="; 1tab">Ketelduyn / Ketelduyn eertijts een duyn seer hoghen</l>
<l>Wat hebstu den Sijpe al schade ghedaen /</l>
<l>Dijn hoochte is meest over t Sijp ghevlogen</l>
<l>Du hebste vercort so menich syperjaen</l>
<l>Wie can altans dijn witten rock uyt toghen</l>
<l>Egalementen / colcken / slooten / zijn met dy belaen /</l>
<l>Dijn gestuyf is gulsant / hoe wortmen die quyte /</l>
<l>Tlant eertijt by dy omghehelft / docht niet een myte.</l>
<l rend="; 3tab">Prince.</l>
<l rend="; 1tab">Comt Princen / Hertoghen ende Graef /</l>
<l>Comt Ridder / Heere / Vassael en Baroen</l>
<l>Comt Coopman / rijck / Boer / en Slaef /</l>
<l>Wilt u allegaer na Edelen Sijpe spoen /</l>
<pb ed="fol." n="C5v"/>

<l>Timmert huysen / brengter u goet en Haef /</l>
<l>Helpt den Sype weer in zijn oude doen</l>
<l>Plant / sayt / ackert / maeckt crochten en thuynen /</l>
<l>Men seyt sandighe aerde / canmen maecken bruynen.</l>
</lg>        
<p>		F I N I S.</p>
<div type="section">
<head rend="h4">Nota.</head>
<lg type="poem">
    <l rend="; 1tab">Anno 1460 is bedijckt tlant van <hi rend="i">Burchorn</hi>.</l>
<l>Anno 1468. is daer het eerste kint gheboren.</l>
<l>Anno 1462 / is Sinte Maertens Kerck ghebout /</l>
<l>Diemen dagelicx noch met oogen aenschout.</l>
</lg>
</div>
    <div type="section">
<head rend="h4">Nota.</head>
<lg type="poem">
    <l rend="; 1tab">Anno 37. na den gheboorte onses Heeren</l>
<l>Quam Keyzer Claudius in dese Landen</l>
<l>Heeft Hollant bedijct met groote eeren</l>
<l>Dat eertijts dreef metten seestranden.</l>
</lg>
    </div>
    </div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="C6r"/>
<head rend="h3">Een confortatyf / Refereyrs Wijse ghemaeckt tot verquickinge mijn Heeren vanden Sijpe / en is haer ghesonden doen den grooten Weel
ingheloopen was / met dit navolghende liedeken ghemaeckt by den selven Dirrick Adriaensz. Valcooch.</head>

<head rend="h4"><hi rend="i">Refereyn.</hi></head>
        <lg type="poem">
<l>Ghy couragieuse geesten / ghy vroe Sijpsche Heerē</l>
<l rend="; 1tab">Die nu stadich op den Sijpe gaen laboreren</l>
<l>Dat om te consequesteren / landt ende sandt</l>
<l>Al lijdt ghy wat aenstoot / en moet succumberen</l>
<l>Ghy sult haest triumpheren / en crijgen doverhant /</l>
<l>Acht den spotter niet / die daer seyt tot uwer schant /</l>
<l>Tsy desen / sy dijcken om sandt / Egalement mollen en jarden</l>

<l>Zy verquisten haer gelt / haer goet / haer pant /</l>
<l>Wat sal haer garant / / int ende werden</l>
<l>O ghy Vrome Heeren werpt al dees praet om verden /</l>
<l>Wilt in u presumpsy volherden / / God sal u stercken /</l>
<l>Ghy zijt nu van bedijckers den derden</l>
<l>Die hem oyt besyverden / / met dese wercken /</l>
<l>Zy hebbent begonnen uytgevoert als vrome clercken /</l>
<l>Zoman mach wercken / / aen haer tractaten schoone</l>
<l>dus slacht den swalu / perckt me van perck tot percken /</l>
<l>Denct die volherdich strijt crijcht int ent die croone.</l>
<l rend="; 1tab">Al zijnder nu veel die daer maken grote lammentatiē</l>
<l>En laten thooft hangen (so ick hoor) met desperatien</l>
<l>Dat om dinundatien / / vanden grooten Weele</l>
<l>Rust u weer op / God sal u bystaen met zijnder gratien /</l>
<l>Betaelt u arbeyders met lust sonder murmuratien /</l>
<l>Crijcht gelt tot deser spatien / / daerom werckender vele Hout</l>
<pb ed="fol." n="C6v"/>

<l>Hout eendracht / hebt onder malcander geen schele</l>
<l>Tweedracht en crackele / / hebbē veel gebrocht in snevē</l>
<l>Past op u sluysen begortse wel met plancken en dele</l>
<l>Fondeertse in een lustich priele / / dat sy water mogē geven</l>
<l>Set fraye Watermolenen wel ses of seven</l>
<l>So die voorschreven / / bedijckers hebben ghedaen</l>
<l>Legt en speet u sloten / colcken / net en even /</l>
<l>Weest bedreven / / in tgeen ghy wilt leggen aen /</l>
<l>rijpe ōbedochth<hi rend="i">eid</hi> heeft eertijts v<hi rend="i">er</hi>dorvē menich syperiaē</l>
<l>Die Rechs een ydel waen / / cregen tharen verschoone /</l>
<l>En tzijn bloo crijsluy die vlien als den strijt sal bestaen /</l>
<l>Maer die volherdich strijden crijgen int ent die croone.</l>
<l rend="; 1tab">Wat eē vordel / lust en playsier hebben vercregen</l>
<l>U voorsaten / die tot dijcken der landen waren genegen</l>
<l>Kayen geslegen / / om Meeren / Weelen / en waerden</l>
<l>Ziet u Naebueren aen die rontsom u zijn gheleghen /</l>
<l>Hoe bloeyen haer bedijckte landen met grooten segen /</l>
            <l>Die eertijts plegen / / slimmer dan den Syp te zijn van aerdē</l>
<l>Ziet <hi rend="i">Burchorn</hi> aen beweyt met coeyen en paerdē</l>
<l>Men planter bogaerdē / men timmerter huisen en hovē</l>
<l>die noulanden van <hi rend="i">Texel, Wiering</hi>, die vā sout v<hi rend="i">er</hi>haerden</l>
<l>Bewossen met wilde seecaerden / / Biesen en gruys bestoven</l>
<l> Gaense doude landen in vruchtbaerheyt niet te boven</l>
<l>Vol zaets zijn die schoven / / met gars overladen /</l>
<l>Ghy Spysche heeren zijt conragius ic wil u beloven /</l>
<l>Int ent meerder proven / / van desen in gars in zaden</l>
<l>Al moet ghy deur den zee der tribulatien wat baden</l>
<l>die quamen ter spaden / / den Heer gafse eenen wel vol loue</l>

<l>Dus ick moetet u noch seggen onthout mijn raden</l>
<l>Die volherdich strijt / crijcht int ent de Crone.</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">Prince</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Aensiet die oude Gesten / en Cronijcken wel deuren /</l>
<l>Hoemen dit lant eertijts metten water sach verscheuren</l>

<pb ed="fol." n="C7r"/>
<l>Hoe dē Sijp lach in Keurē / / vā stedē dorpē en grondē</l>
<l>Hoe fray lach die stadt <hi rend="i">Leeuwenhorn</hi> vā slotē en muerē</l>
<l>Opten groot <hi rend="i">Keynsa</hi> / somen siet aen die structuren</l>
<l>Die daghelicx met labueren / / worden bevonden</l>
<l>Daerom ghy Sypsche Heeren laet u slappe handen zijn ontbonden</l>

<l>Arbeyt ten stonden / / om te vercrijgen eeuwige famen /</l>
<l>Ick hoop dat ghy voor een gulden sult ontfaen ponden</l>
<l>tBlaffen der honden / / werpt after den bramen /</l>
<l>Een goet aenheven werck derf hem niet te schamen</l>
<l>Ghy voet veel arme lichamen / / die broot aē u winnen /</l>
<l>Laet den benijder vry steecken en blamen /</l>
<l>na u v<hi rend="i">er</hi>lies vry ramen / / wat sullense anders winnen?</l>
<l>dan quelling des bloets / eē onrust conscienty van binnē</l>
<l>O ghy edele sinnen / / achtse niet waert een boone</l>
<l>Persisteert in u werck / teest / webt altijt als spinnen</l>
<l>Denckt die volherdich strijt crijcht int endt die croone.</l>
        </lg>
<p>		F I N I S.</p>
        </div>
    <div type="chapter">
<head rend="h3">Een nieu Liedeken / en gaet op die Wijse / Het vlooch een swarten Raven / over Den ionghen helt zijn camere.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Kijst nu uyt het beswaren</l>
<l>Ghy Sijpsche Heeren allegaren /</l>
<l>Looft den Heer met bly gheschal /</l>
<l>Want hy u victory verleenen sal.</l>
<l rend="; 1tab">Al hebt ghy vry wat schade gheleden /</l>
<l>En eenen harden storm of ghereden</l>
<l>Rust u weer o en grijpt een moet</l>
<l>God sal u helpen in teghenspoet.</l>
<l rend="; 1tab">Hy can nemen ende oock weder gheven /</l>
<l>Als wy Job vinden gheschreven /</l>

<pb ed="fol." n="C7v"/>
<l>Hy stelt den mensche al int verneer /</l>
<l>En can hem dra verhogen weer.</l>
<l rend="; 1tab">Hy maecte den vromen Job so cael</l>
<l>En gaf hem weer lant huys en sael /</l>
<l>Veel vee en overvloedich gout /</l>
<l>Salich is hy die op God vertrout.</l>
<l rend="; 1tab">Hy can verderven lant en sant</l>
<l>Hy heeft den wint in zijnen hant</l>
<l>Hy regeert donder en tempeesten /</l>
<l>Menschen / ja alle Dieren en Beesten.</l>
<l rend="; 1tab">Die Zee die daer vaert rechte voort</l>
<l>Hy canse dwinghen met een woort</l>
<l>Hy gheeft een yeder wat hy wilt.</l>
<l rend="; 1tab">Al leyt u slijckerdijck heel rebel</l>
<l>God canse bewaren alsoo wel</l>
<l>Al leyt u sluyse seer desolaet /</l>
<l>Hy canse bewaren voor alle quaet.</l>
<l rend="; 1tab">Zijn liefde ghy alle daghen bekent /</l>
<l>Hy u nu een goet weder sent</l>
<l>Dat ghy meucht vast maken die Weele /</l>
<l>Soo sterck als een Casteele.</l>
<l rend="; 1tab">Hy heeft u verleent een vromen man</l>
<l>Diet werck wel ordonneren can /</l>
<l>Zijn Materiael can hy wel voegen</l>
<l>Alst vlucht voor smenschen ooghen</l>
<l rend="; 1tab">Dus is den Mensch sot en ontvroet /</l>
<l>Die hier verlaet dat opperste goet</l>
<l>Dus o ghy vrome Syperiaen /</l>
<l>Met God wilt alle u saecken bestaen.</l>
    <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Prince</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Hy is so grooten Prins /</l>
<l>Al geeft hijt niet na onsen wins /</l>
<l>Het moet hier somtijt galle zijn</l>
<l>Die hy schenckt voor den besten Wijn.</l>
</lg>
<p>F I N I S.</p>
    </div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="C8r"/>
    <head rend="h3"><hi rend="i">Nota</hi>.</head>
<head rend="h4">Hoe menich reys den Sijp bedijckt is / en weer inghebroken.</head>
    <lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Doenme xvn hondert liij jaer hebben geschreven /</l>
<l>Is den Sijpe eerst te bedijcken aenghegeven /</l>
<l>Int jaer van 1570 alsoomen las</l>
<l>Brackt weer in / en wordet een waterplas</l>
<l>Int jaer 72 wordet weer ghemaeckt dicht</l>
<l>Int selve Jaer liepen de dijcken weer slicht</l>
<l>Wordet weer fray bedijckt aen allen oort.</l>
<l>Nu in den September maent vant selve Jaer /</l>
<l>Liept weer in / en in November daer naer</l>
<l>Wordet tgat noch dicht gemaeckt opten groeten wiel</l>
<l>En is op desen dach noch ghebleven heel /</l>
<l>God wil hier toe zijn seghen doen /</l>
<l>Dattet mach wassen worden en groen.</l>
    </lg>

    <div type="section">
<head rend="h4">Nota.</head>
<lg type="poem">
<l>Om baet zijn die Sijp Heeren by een ghecomen /</l>
<l>Om baet hebben sy t Sijpdijcken te hant ghenomen</l>
<l>Om baet hebben sy requesten gheschreven /</l>
<l>Om baet is haer een goet Octroy ghegheven</l>
<l>Om baet zijn die dijcken om t Sijp ghemaeckt</l>
<l>Om baet isser ghespeet / ghedolven gehaeckt /</l>
<l>Om baet deedmen Sluysen en molens setten</l>
<l>Om baet isser gheleyt goe kueren en wetten</l>
<l>Om baet comen tvolck om den Sijp te bouwen</l>
<l>Om baet salmen alle Jaeren den dijck schouwen</l>
<l>Wil God verlaten den Sijp met den Sijp heeren</l>
<l>So sal den baet in schade verkeeren.</l>
</lg>
    </div>
    </div>
    <div type="chapter">
        <interpGrp>
            <interp type="primair" value="schag002"/>
        </interpGrp>
        <pb ed="fol." n="C8v"/>
        <head rend="h3">Een tsamensprekinghe van twee Schager Boeren</head>
<head rend="h4">Die te met onder den Seedijck laghen te loeren.</head>
        <table>
            <row><cell role="header"><hi rend="i">Die eerste</hi></cell><cell/><cell><hi rend="i">Die tweede</hi></cell></row>
<row><cell>Segt my buerman wat hoortmen van den Sijp al nouwe maren /</cell><cell>---</cell><cell>goet openbaren</cell></row>
<row><cell>Wat ist / salmen daer weer gaen keren / delven en slijcken?</cell><cell>---</cell><cell>Oock dijcken /</cell></row>
<row><cell>Salmen t Syp weer maken / en brengen in zijn oude fleure?</cell><cell>---</cell><cell>jae ghebeure /</cell></row>
<row><cell>Wat zijnt voor volck diet werck sullen aentasten?</cell><cell>---</cell><cell>meest ander gasten /</cell></row>
<row><cell>Wat volck ist? Bennent Vlamingen / Vriesen / Brabanders?</cell><cell>---</cell><cell>Oock Hollanders.</cell></row>
<row><cell>Ist Octroy al gewonnen om te bedijcken dit Jaer?</cell><cell>---</cell><cell>al claer /</cell></row>
<row><cell>Zijnder noch al oude Syp Heeren dier in hebben paert of deel?</cell><cell>---</cell><cell>niet veel /</cell></row>
<row><cell>Waer zijnse ghebleven den anderen tsy cleyn of groot?</cell><cell>---</cell><cell>doot /</cell></row>
<row><cell>Hebben haer kinderen geen moet / en tot dit werck een lust?</cell><cell>---</cell><cell>neen ongerust</cell></row>
<row><cell>Waerom dat / wat is de saeck / wat isset punt?</cell><cell>---</cell><cell>daer is gheen munt /</cell></row>
<row><cell>Ick hoor wel die gheen ghelt heeft mach niet comen ter baen /</cell><cell>---</cell><cell>after staen /</cell></row>
<row><cell>Willen haer die Coggen niet helpen noch by staen weer?</cell><cell>---</cell><cell>Niet meer /</cell></row>
<row><cell>Crijgen sy vande Staten gheen assistenty ende onthiet?</cell><cell>---</cell><cell>Gans niet /</cell></row>
<row><cell>Wat heeft haer den Syp ghecost menich pont groot /</cell><cell>---</cell><cell>veel cronen root</cell></row>
<row><cell>Hoe plaghen sy metten vollen buylen comen aen te vlien /</cell><cell>---</cell><cell>ick hebt ghesien /</cell></row>
<row><cell>Wat waren sy eerst doen sy opten Sijp gingen verkeeren /</cell><cell>---</cell><cell>Sijpheeren</cell></row>
<row><cell>Hoe worden sy nu ghenaemt die hoochmoedighe hanen?</cell><cell>---</cell><cell>Arme Syperianen</cell></row>
        </table>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<table>
<row><cell>Wat heeft haer sulcx gedaen / segt my mijn goe Frater?</cell><cell>---</cell><cell>thooch water.</cell></row>
<row><cell>Hoe macht den som rouwen dat sy haer gelt dus hebben verquist?</cell><cell>---</cell><cell>och diet wist.</cell></row>
<row><cell>Wat soudense doen hadden sy tgelt weer in bescheten doecken?</cell><cell>---</cell><cell>uytsoecken</cell></row>
<row><cell>En soudent met haer tanden noch wel ontknoopen /</cell><cell>---</cell><cell>tsou also loopen /</cell></row>
<row><cell>Segt my / wat zijn nu dese leste Sijpsche Heeren?</cell><cell>---</cell><cell>mannen met eeren /</cell></row>
<row><cell>Besoingneren sy wel / slaen sy haer dingen wat gay?</cell><cell>---</cell><cell>heel fray /</cell></row>
<row><cell>Hoe behaecht u haer doen en haer regient?</cell><cell>---</cell><cell>excelent /</cell></row>
    <row><cell>Maecken sy haer dijcken hooch breet en lustich?</cell><cell>---</cell><cell>rustich /</cell></row>
<row><cell>Gaen sy haer trouwe arbeyders wel betalen?</cell><cell>---</cell><cell>sonder falen /</cell></row>
<row><cell>Isser dapper ghelt dat zijt dus aenden Sijpe smacken?</cell><cell>---</cell><cell>by sacken /</cell></row>
<row><cell>Ick hoor wel die wat verdient sal niet lange borgen?</cell><cell>---</cell><cell>hy en derf niet sorgen</cell></row>
<row><cell>Isser tsilver by hen dus dicke en menichfout?</cell><cell>---</cell><cell>oock Gout /</cell></row>
<row><cell>Doen den Weel in brack / sloegen mijn Heeren die hoofden niet neer?</cell><cell>---</cell><cell>niet al te seer</cell></row>
<row><cell>Die in ghebroken gaten cregense stracx weer reparaey</cell><cell>---</cell><cell>in corter spaey /</cell></row>
<row><cell>Sluysen en balcken / worden die stracx weer gesocht?</cell><cell>---</cell><cell>by een ghebrocht /</cell></row>
<row><cell>Wat sijnder al arme menschen die haer broot inden Sijp verdienen?</cell><cell>---</cell><cell>by tienen /</cell></row>
<row><cell>Sy honderden uyt oosten en Westen comen sy wercken /</cell><cell>---</cell><cell>al uyt Deenmercken</cell></row>
    <row><cell>Comense oock niet van Holst / Gelder / Embden / en tWent</cell><cell>---</cell><cell>oock uyt Drent /</cell></row>
<row><cell>haddense Tsyp niet gehadt sy souden schier van honger sterven</cell><cell>---</cell><cell>gang bederven</cell></row>
<row><cell>Hoelang heeft Tsijp onder water gheleghen segtet claer /</cell><cell>---</cell><cell>24. jaer /</cell></row>
<row><cell>Ist lant wel so goet als te voor wat segt den speter?</cell><cell>---</cell><cell>beter /</cell></row>
</table>
        <pb ed="fol." n="D1v"/>
        <table>

<row><cell>Ick hoop dattet Sijp noch sal lustich dyen</cell><cell>---</cell><cell>om lange tyen /</cell></row>
<row><cell>Worden daer al huysen ghetimmert segt Couzijn</cell><cell>---</cell><cell>wel een dozijn /</cell></row>
<row><cell>Begintmer al te houwen te sayen te planten /</cell><cell>---</cell><cell>aen alle canten /</cell></row>
<row><cell>Ick wil oock na den Syp dan trecken metter spoet /</cell><cell>---</cell><cell>soo doet /</cell></row>
<row><cell>Daer sal noch wel fortuyn vallen / souder niet buerman?</cell><cell>---</cell><cell>diet crijghen can /</cell></row>
<row><cell>Als God niet seghent / isset dan oock yet?</cell><cell>---</cell><cell>gans niet /</cell></row>
<row><cell>Nu adieu dats om een saet te pachten / of crijghen in huer.</cell><cell>---</cell><cell>doet so ghebuer /</cell></row>
<row><cell>God den Heer wil ons beyden bewaren tsamen.</cell><cell>---</cell><cell>Amen.</cell></row>
        </table>
<p>F I N I S.</p>
    </div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="secundair" value="08370000"/>
        <interp type="secundair" value="08380000"/>
    </interpGrp>
    <pb ed="fol." n="D2r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Nota.</hi></head>
<lg type="poem">
    <l rend="; 1tab">Anno 837 so gheschiede deerste overval /</l>
<l>Vande Noorluyden en Denen in Hollant over al /</l>
<l>Anno 838. quamen die baldadighe Denen weder</l>
<l>Plonderde Hollandt / verbranden en leyden veel sloten neder</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">Nota.</head>
    <lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Anno xiij. hondert drie daghen al voor Geertruyt /</l>
<l>Is die stadt Veroon ghewonnen ghegheven tot een buyt /</l>
<l>Van Phebus den Burghemeester is hy verraen</l>
<l>Om een somme gelts / so ick heb verstaen.</l>
    </lg>
</div></div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="D2v"/>
        <head rend="h3">Een beclach vande Dijckmeesters / Basen ende Hans-Kuyers / die opten Sype wercken.</head>
<lg type="poem">
<l>Wy arme dijckers / hans kuyers en Basen /</l>
<l rend="; 1tab">Die nu stadich aen den Sijpe laboreren</l>
<l>Wat bennen wy een deel ydele blasen</l>
<l>Wy lopen altijt met leghe en schuerde cleeren /</l>
<l>Wy connen nemmermeer een penninck vermeeren</l>
<l>Want wy visschen stadich al after tnet /</l>
<l>Wy wercken als muyel dat ons den ooghen verkeeren /</l>

<l>Stramme en lamme leden crigen wy te met</l>
<l>Wy kayen / wy dammen / wy legen den pet</l>
<l>En slobben al of cous / schoen en broecken</l>
<l>Ons caecken dunnen wy schieten dapper ons vet /</l>
<l>Wy souden den bocht gaern opten Sijp soecken</l>
<l>Wy connen hem niet vinden in gheene hoecken /</l>
<l>Daerom moghen wy wel segghen altemalen</l>
<l>Tzijn arme bloede / die zijn cost vant Sijp sal halen /</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ons dachhueren bennen vry al wat groot /</l>
<l>Een Gulden of halven Daelder wy sdaechs wel winnen /</l>

<l>Maerten streckt niet wy ghevent al om broot</l>
<l>Om vleys / speck / om wollen ende linnen</l>
<l>Om butter en caes / wijt terstont versinnen</l>
<l>Wy souden een deel wel zijn goede gesellen</l>
<l>Maer tis altijt te cort buyten en binnen</l>
<l>Den Soetelaer can ons kerven me tellen</l>
<l>Hy soeck mede de langste ellen</l>
<l>Want sy stoppen ons tgoet soo duer in den hant</l>

<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l>Willen wy ons dan daer teghen stellen</l>
<l>Tis wech wech alsdan pacty avant /</l>
<l>Den dieren tijt is soo sterck int lant</l>
<l>Wy ghevent al om Drincken / om Eten sonder falen /</l>
<l>Och tzijn arme bloeden die zijn Cost van t Syp sullen halen.</l>

<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Heeren dancken wy uytermaten</l>
<l>Sy gheven ons wel onsen verdienden loon</l>
<l>Maer wat is ten mach al niet baten /</l>
<l>Tgelt rinckelt deur die tanden wat is een croou /</l>
<l>Streck niet meer als in een brouketel een boon</l>
<l>Ons Wijf en kinderen moeten meeten</l>
<l>Dies singen wy noch ons oude toon</l>
<l>Pover / pover hoe hebstu ons ghebeten</l>
<l>Luysich en nat cruypen wy in die beten /</l>
<l>In arme hutkens moeten wy slapen</l>
<l>In onsen kaets is soo weynich te freten</l>
<l>Een versch waterken moeten wy somtijt layen</l>
<l>Och bennen wy niet een deel arme knapen</l>
<l>Loopen sonder gelt meest als den calen</l>
<l>Och tzijn arme bloeden die zijn Cost van Tzijp sullen halen.</l>

<l>&nbsp;</l>
    <l rend="; 3tab">Prince.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daer bennen wel eenighe die fortuyn hebben gehadt</l>
<l>Maer den meesten hoop blijven den ouden knecht /</l>
<l>En moeten loopen het geldeloose padt</l>
<l>Eert is ghewonnen sy verteerent slecht</l>
<l>Ist Aeff / ist Griet / ist Nel ende Brecht /</l>
<l>Sy loopen me schoyen om den armen cost /</l>
<l>Dus vallen wy ghelijck al vande plecht</l>
<l>Wy moghen niet eens worden verdost</l>
<l>tWort oock al by ons verteert en opgheschoft /</l>
    <pb ed="fol." n="D3v"/>
<l>Ons buel is plat / en sy blijft plat</l>
<l>Hy mach wel verblijt zijn die wort verlost /</l>
<l>Van dees plage / en sit op zijn gat /</l>
<l>Te wercken / in een dorp ofte stadt /</l>
<l>Och zijn arme Bloeden die zijn Cost opt Sijp sullen halen.</l>
</lg>
<p>F I N I S.</p>
<cf><p>Ghedruckt tot Hoorn / by Willem</p>
<p>Andriesz. wonende op het Noordt in het</p>
<p>Schrijfboeck.	Anno 1599.</p>
</cf>    </div>
</body>
</text>
</TEI.2>