<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Vreugde-galm op de verkiesingh van den wel edelen gestrengen heer mr. Wigbold Slicher, tot praesident van den Hove van Holland, Zeeland en Vriesland </title>  				
            <author>Nicolaas Johannes Veerman</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 767 A 61</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Vreugde-galm op de verkiesingh van den wel edelen gestrengen heer mr. Wigbold Slicher, tot praesident van den Hove van Holland, Zeeland en Vriesland</hi> van Nicolaas Johannes Veerman uit 1765.</p> 
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>						
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 1)]</hi></p>
				<p>Vreugde-galm</p>
				<p>op de Verkiesingh</p>
				<p>Van den Wel Edelen Gestrengen Heer</p>
				<p>M<hi rend="sup">r</hi>. Wigbold Slicher,</p>
				<p>Tot Præsident van den Hove van Holland,</p>
				<p>Zeeland en Vriesland &amp;c. &amp;c.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">In Plaetse van Wylen den Wel Ed. Gestrenge Heer</hi></p>
				<p>M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">Adriaan van der Mieden</hi>, <hi rend="i">in syn</hi></p>
				<p><hi rend="i">Wel Ed. Gest. Leeven, meede</hi> Præsident</p>
				<p><hi rend="i">van Opgem. Hove.</hi></p>
				<p> &nbsp;</p>
				<p><hi rend="i">IN 'sGravenhage,</hi></p>
				<p>By Pieter van Os, 1765.</p>
				<p> </p> 				
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 6)]</hi></p>
				<p>Geene Exemplaaren worden voor egt erkent</p>
				<p>dan die door den Boekverkoper eigen handig</p>
				<p>onderteekent zyn.</p>
            <p> </p>
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>veer018vreu01_01</idno>            		   
		   
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>	
<sourceDesc> 
	<p>Nicolaas Johannes Veerman, <hi rend="i">Vreugde-galm op de verkiesingh van den wel edelen gestrengen heer mr. Wigbold Slicher, tot praesident van den Hove van Holland, Zeeland en Vriesland</hi>. Pieter van Os, Den Haag 1765</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-28</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-8</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>			         		
		<change> 
		  <date>2006-01-12</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>HD</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
 <change> 
	<date>2009-09-02</date>
	<respStmt> 
		<name type="person">HJB</name>
	</respStmt> 
	<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
</change>				
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <interpGrp>
	<interp type="primair" value="veer018vreu01"/>  	
	</interpGrp>
<body>
			<div type="chapter">
			<pb n="2"/>
				<q rend="bq"><hi rend="i">Virtus, Repulsæ Nescia Sordida, 
				<lb/>Intaminatis fulget Honoribus.</hi></q>                       				
				<pb n="3"/>
<div type="section">				
					<head rend="h3">Ter verkiesinge Van den Wel Edelen Gestrengen Heer m<hi rend="sup">r</hi>. Wigbold Slicher, tot Præsident in den Ed. Hove van Holland, Zeeland, en Vriesland, &amp;c. &amp;c.</head>
               
					<q rend="bq"><hi rend="i">Famam qui Terminat Astris.</hi></q>
<lg type="poem">               
					<l>Myn Zangster laest gedost in droevig Treurgewaad,</l>
					<l>Wanneer ze vol van rouw, een <hi rend="i">Pylaer</hi> van den Staat,</l>
					<l>Wiens nagedagtenis all' de Eeuwen zal doorleeven,</l>
					<l>Beschreide, voeld zig thans getroost en aangedreeven,</l>
					<l>Tot Blydschap, nu het Hov weer Vrolyk Juichen mag,</l>
					<l>Nu 's Lands <hi rend="i">Hoogmogendheid,</hi> ter redding van dien Slag,</l>
               <pb n="4"/>
					<l>Een and'ren Staetsheer heeft ô Heil! ô Vreugd Verkooren,</l>
					<l>In <hi rend="i">Van der Mieden</hi> heeft het Hov een schat Verlooren,</l>
					<l>En Land en Kerk een Baek van ongemeene Prys,</l>
					<l>Doch dat thans en met regt op nieuws de Blydschap rys,</l>
					<l>Ten Top, nu <hi rend="i">Slicher</hi> zal zyn Eed'les plaats bekleeden,</l>
					<l>Nu dat Verligte Bryn zo vol van deugd zal treeden,</l>
					<l>In 't Hooge Hoofd' gestoelt; en zyn Orakel mond,</l>
					<l>'t Vereenigd Nederland, zal zyn ten steun en grond,</l>
					<l>Waer op het Zeegenryk zal onverwrikbaer schraegen;</l>
					<l>Geluk Hoog-Eed'le Heer! dus komt ons Heil Zon daegen,</l>
					<l>In preutseher pragt; en schynt alom met schooner glans,</l>
					<l>De <hi rend="i">Faem</hi> op dit gerugt vliegt voort van Trans tot Trans,</l>
					<l>Om in gants Neerlands Oor die Keuze te Verkonden,</l>
					<l>Het Hov' welv. Wedergalmt, de Vreugd uit duizend Monden,</l>
					<l>'s Lands Vaed'ren zaem geschaerd, verheugd, vernoegd;</l>
					<l>Met all' wie voorts den Rang van 's Lands Beschermers Voegd;</l>
	            <pb n="5"/>
					<l>Verwagten juichende u met opene Armen,</l>
					<l>In uwen Zêtel; elk roept uit, help ons beschermen,</l>
					<l>'s Lands Vryheid; strek ons tot een <hi rend="i">Cato in den Raad,</hi></l>
					<l>Bemin met ons de Vreê; verdelg het Twistziek Zaad,</l>
					<l>En Tragt om ieder naer Verdiensten regt te Loonen,</l>
					<l>Zoo zal u de Oppervorst met een lang Leeven kroonen,</l>
					<l>Zoo zyt gy 't Land ten nut; uw Nageslagt ten Lov,</l>
					<l>En blinkende als een Star in Hollands Roemryk Hov,</l>
					<l>Vereeuwigd gy u Naem; en eind'lyk na uw Sterven,</l>
					<l>Zult gy voor uwe Deugd het Hemel Hov Verwerven,</l>             
               <l> </l>
               <l>E. Musæo A<hi rend="sup">o</hi>. 1764.</l>
               <l> </l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Nulla ex Arte, sed Reverentia,</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Cum animo invidiæ forti</hi></l>
					<l rend="; 1tab"><hi rend="i">tantum Cecinit.</hi></l>
               <l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="sc"><name type="person">Nicolaas Johannes Veerman.</name></hi></l>
   				</lg>
</div>					
				</div>      
      </body>
   </text>
</TEI.2>