<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
  <teiHeader> 
	 <fileDesc><titleStmt> 
		  <title type="main">‘Iets over tekstcritiek’</title> 
		  <author>J. Verdam</author>
		</titleStmt><editionStmt> 
		  <p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
		  <p>exemplaar particuliere collectie</p> 
		  <p>&nbsp;</p> 
		  <p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
<p>Dit bestand biedt een diplomatische weergave van ‘Iets over tekstcritiek’ door J. Verdam,
			 verschenen in <hi rend="i">De taal- en letterbode</hi> 5 (1874), p. 128-136.</p> 		  
		  <p>&nbsp;</p>
		</editionStmt><publicationStmt> 
		  <availability> 
			 <p>2003 dbnl</p> 
			 <p>&nbsp;</p> 
		  </availability> 
		  <idno>verd003iets01_01</idno>		   
		</publicationStmt><sourceDesc> 
		  <p>J. Verdam, ‘Iets over tekstcritiek.’ In: <hi rend="i">De taal- en letterbode</hi> 5 (1874), p. 128-136.</p>
		  <p>&nbsp;</p> 
		</sourceDesc></fileDesc> 
	 <encodingDesc> 
		<p>DBNL-TEI 1</p> 
	 </encodingDesc> 
	 <revisionDesc> 
		<change> 
		  <date>2003-04-15</date> 
		  <respStmt> 
			 <name type="person">IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>colofon toegevoegd</item> 
		</change> 
	   <change> 
	     <date>2008-02-13</date> 
	     <respStmt> 
	       <name type="person">DS</name> 
	     </respStmt> 
	     <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
	   </change>
	   <change> 
	     <date>2009-02-24</date> 
	     <respStmt> 
	       <name type="person">VH</name> 
	     </respStmt> 
	     <item>bestand verbeterd volgens richtlijnen februari 2009</item> 
	   </change>
	 </revisionDesc> 
  </teiHeader> 
  <text> <interpGrp>
    <interp type="primair" value="verd003iets01"/>
  </interpGrp> 
	 <body>
<div type="chapter">
<pb n="128"/>
<head rend="h2">Iets over tekstcritiek.</head>
<head rend="h4">door J. Verdam.</head>
<p>Het is een alleszins verblijdend verschijnsel, dat de belangstelling in onze Middelnederlandsche letterkunde steeds toenemende is. Altijd groeit het getal aan van hen, die er zich op toeleggen, niet alleen om de teksten te leeren verstaan, maar ook, om ze te zuiveren van de smetten, die er meestal alleen op rusten door de onhandigheid of hardhoorendheid van den eenen of anderen copiïst. Meestal, zeg ik, want het gebeurde ook meermalen, dat een Middelnederlandsch schrijver, of liever vertaler, zijne bron geheel verkeerd verstond, en zoo kwam er in onze teksten op verschillende plaatsen een zin, die verre van gezond was, en dien men met behulp der bron kan herstellen, doch indien men dit deed, zou men wel den schrijver verbeteren, maar tegelijk de eigen woorden van den auteur doen verdwijnen. De tekstcritiek mag zich evenwel daarmede niet inlaten; die moet alleen de oorspronkelijke hand van den schrijver herstellen, of aantoonen, op welke wijze eene verkeerde lezing in onze teksten is ingeslopen. Het valt dus in het oog, dat men vooreerst de uiterste behoedzaamheid moet aanwenden, omdat het emendeeren van den tekst zoo licht ontaardt in het emendeeren van den schrijver, en dan zou de criticus de grenzen van zijne bevoegdheid overschrijden.</p>
<pb n="129"/>
<p>Aan eene groote behoedzaamheid moet de beoordeelaar van letterkundige voortbrengselen een helder oordeel paren. Hij moet zich vooreerst nauwkeurig rekenschap weten te geven van de bedoeling van den zin, en het deel, dat ieder woord daartoe bijdraagt, of, om zoo te zeggen, de betrekking die elk woord in den zin bekleedt. Hij moet als het ware bij instinct vatten, welk woord de schuld is, dat de zin op den lezer eenen indruk maakt, verschillend van dien, welken de schrijver er door wilde te weeg brengen. Een helder oordeel verhindert verder den criticus, om eene fout te zien, daar waar er geen is, en den schrijver iets te wijten, wat alleen veroorzaakt wordt door de kortzichtigheid van den beoordeelaar zelven. Elk woord moet juist worden gevat, tot zelfs het kleinste, omdat het onnauwkeurig begrijpen van ieder woord schade doet aan de voorstelling, die de zin bij ons moet opwekken.</p>
<p>Evenwel - ook een helder oordeel, gepaard met behoedzaamheid is voor den criticus niet voldoende. Deze twee eigenschappen vormen met elkander alleen nog maar het negatieve element der critiek. Zij kunnen vereenigd wel afbreken, maar niet opbouwen. Zij kunnen wel fouten opsporen, maar niet verbeteren. Om dus de tekstcritiek met vrucht toe te passen, mag het positieve der critiek niet ontbreken, en dit bestaat in de juiste kennis van de taal onzer voorvaderen. Deze kan worden verkregen, niet door het raadplegen van woordenboeken of glossaria, maar alleen door de bestudeering der gedenkstukken zelven. Belezenheid is dus de eerste voorwaarde voor tekstcritiek. Immers eerst wanneer eene uitgebreide en grondige lectuur vooraf is gegaan, kan men op de hoogte zijn, wat het ‘rechte woord op de rechte plaats’ is. Eerst dan kan men tegen eene of andere uitdrukking het anathema slingeren: ‘dat zegt men niet.’ En in geval een woord foutief is, kan men eerst dan het woord weten, dat er voor in de plaats moet worden gesteld. Dan zal er namelijk kans bestaan, dat het vereischte woord, hetwelk men ook bij andere schrijvers ontmoet heeft, in onze gedachten oprijst juist op het oogenblik, dat er door verwerping van een of ander woord of uitdrukking in een schrijver eene lacune is ontstaan.</p>
<pb n="130"/>
<p>Die belezenheid zal ook nog eene andere goede zijde hebben. Men zal dan bemerken, dat er schier op iedere bladzijde van de uitgaven, die uit de eerste kindschheid van het Middelnederlandsche studievak dagteekenen, verbeteringen te maken zijn, maar dat niet elke dier verbeteringen belangrijk genoeg is, om afzonderlijk te worden vermeld. Wanneer b.v. een ander Handschrift, dan dat, welks lezing in den tekst is opgenomen, eene betere lezing bevat, dan behoeft men deze laatste niet nog opzettelijk aan te prijzen. Ieder verstandig lezer is uit zichzelven in staat, tusschen eene goede en eene slechte lezing te kiezen, en voor iemand, die daartoe niet in staat is, is toch eene gezonde tekstcritiek niet voldoende; hem zou men eenen schrijver geheel en al moeten uitleggen, om de zekerheid te hebben, dat er geen enkele verkeerde gevolgtrekking zal worden gemaakt.</p>
<p>Over het algemeen moet men zich bij de critiek onzer Mnl. teksten onthouden van de vermelding van al zulke verbeteringen die een gewoon lezer zelf kan maken. Wanneer er b.v. in een of anderen tekst staat ‘<hi rend="i">hij hadden</hi>,’ kan men zich de moeite besparen te zeggen, dat men moet lezen <hi rend="i">hij hadde</hi>. Wie dat niet zelf ziet, dien moet voorloopig de lectuur van Mnl. schrijvers ontraden worden. Zulke emendaties komen uitstekend te pas bij eene nieuwe uitgave, maar behoeven niet gemaakt te worden, om iemand een tekst beter te leeren verstaan.</p>
<p>Deze gedachten rezen bij mij op bij het lezen van het stuk van den Heer <name type="person">te Winkel</name>, geplaatst in eene vroegere aflevering van den <title><hi rend="i">Bode</hi></title>, onder den titel ‘Tekstkritiek op het eerste boek van den <title>Roman van Limborch</title>.’ Mijn vriend te W. zal het mij ten goede houden, dat ik mijne aanmerkingen op het door hem geschrevene niet achterhoud, omdat ik geloof, dat het in het belang is van de Middelnederlandsche taalwetenschap, die mij boven alles na aan het hart ligt. Belezenheid is het voornaamste, wat aan te W. ontbreekt. Indien hij bekend geweest was met het Middeln. werkwoord <hi rend="i">verstoren</hi> in den zin van <hi rend="i">vergoeden, herstellen</hi>, zou hij dan bij <title><hi rend="i">Limb.</hi></title> I, 1652:</p>
<pb n="131"/>
<lg type="poem">
<l>Al haddi mine suverheit ghenomen,</l>
<l>Ghi mochtet mi tenen male</l>
<l>Met uwen goede <hi rend="i">verstoeren</hi> wale,</l>
<l>Dat ghi mi of u vader gave,</l>
</lg>
<p>aangeteekend hebben (<title><hi rend="i">Taal- en Lettb.</hi></title> IV, bl. 251): ‘<hi rend="i">Verstoeren</hi> heeft hier, dunkt mij, geen zin’? Toch vindt men het woord in het Glossarium op den <title><hi rend="i">LSp</hi></title>, dat door ieder, die zich met het Mnl. bezig houdt, in de eerste plaats wordt nageslagen. <name type="person">Te W.</name> heeft alleen gedacht aan het Ndl. <hi rend="i">verstoren</hi> d.i. <hi rend="i">vernielen;</hi> maar ook het uitheemsche <hi rend="i">restorer</hi> (<hi rend="i">restaurare</hi>) is in het Mnl. <hi rend="i">verstoren</hi> geworden (vgl. <hi rend="i">vernoyen</hi> van <hi rend="i">ennuyer, vercoeveren</hi> van <hi rend="i">recouvrer, vernoyert</hi> van <hi rend="i">renegatus</hi>.). Dit woord <hi rend="i">verstoren</hi> is in alle Mnl. rechtsbronnen het gewone woord voor <hi rend="i">schadevergoeding geven</hi>. In de Mnl. dichters vindt men het woord o.a.</p>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Teesteye</hi></title> 1115.</head>
<l>Ofte si moeten hem <hi rend="i">verstoren</hi></l>
<l>Also vele, dat verstaet,</l>
<l>Als hem nam dat vonnesse quaet.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">LSp.</hi></title> III, 3, 1233.</head>
<l>Bevelet onsen here God al</l>
<l>Ende hoopt, dat hijt <hi rend="i">verstoren</hi> sal,</l>
<l>Als hi den goeden Job dede</l>
<l>Om sine grote verduldichede.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Lanc.</hi></title> II, 6373.</head>
<l>Daerbi biddic u sere dies</l>
<l>Dat gi hem <hi rend="i">verstoert</hi> sijn verlies.</l>
</lg>
<p>waar het origineel heeft (<title><hi rend="i">Wal.</hi></title> II, bl. 331): Si vos pri porl'amor de moi, que vos li <hi rend="i">restoraiz</hi> sa perte.’</p>
<p>Zie verder <name type="person">Meyer</name>, <title><hi rend="i">Leven van Jezus</hi></title> c. 156; <title><hi rend="i">Ferg.</hi></title> 1912, <title><hi rend="i">LSp.</hi></title> Gloss. Ook het ww. <hi rend="i">restoreeren</hi> komt voor, b.v. <title><hi rend="i">Amand</hi></title> I, 5458.</p>
<lg type="poem">
<l>Nu keere ic weder daer ic 't liet</l>
<l>Van Baven, die <hi rend="i">restoreerde</hi> al</l>
<l>Van den mesgrype, groot ende smal</l>
<l>Dies hi te voren hadde gheploghen.</l>
</lg>
<p>en II, 4563.</p>
<pb n="132"/>
<lg type="poem">
<l rend="; 3tab">die mensche die mesdaen</l>
<l>Heeft in sturtinghen van menschen bloede,</l>
<l>Dat hy nemmermeer met goede</l>
<l>'t Bloet <hi rend="i">restauwereren</hi> mach.</l>
</lg>
<p>Ook de uitdrukking</p>
<lg type="poem">
<l>Ghi voert <hi rend="i">mi liever</hi> hinderwaert</l>
</lg>
<p>(<title><hi rend="i">Taal- en Lettb.</hi></title> IV, 254) is door <name type="person">te W.</name> verkeerd begrepen. Hij verklaart <hi rend="i">voert</hi> als praesens van <hi rend="i">voeren</hi>, en maakt nu naar aanleiding daarvan eene uitdrukking <hi rend="i">hinderwaert voeren</hi> voor <hi rend="i">in het verderf storten</hi>. Wanneer hij aandachtig de plaats uit den <title><hi rend="i">Wal.</hi></title> had beschouwd (vs. 1597 vgg.):</p>
<lg type="poem">
<l>Suldi van mi die toolne ontfaen.</l>
<l>Ghi sult over uwe voete staen,</l>
<l>Eer ic se jou gave, up u paert,</l>
<l>Ghi <hi rend="i">voert</hi> mi liever hinderwaert.</l>
</lg>
<p>dan zou hij gezien hebben, dat de bedoeling geene andere zijn kan, dan deze: ‘Zult gij van mij tol ontvangen, dan zult gij u flink moeten houden. Ik had liever, dat gij met paard en al naar de hel <hi rend="i">gingt</hi>, dan dat ik u dien tol gaf.’<note n="1)" place="foot">Wanneer men, zooals ik bij mijne verklaring gedaan heb, de twee laatstgenoemde regels onderling van plaats doet verwisselen, krijgt men een veel gezonder zin, dan zooals in den tekst van den <hi rend="i">Walewein</hi> wordt aangetroffen.</note> <hi rend="i">Voeren</hi>, is op deze plaats niet, zooals te W. zegt, praes. van <hi rend="i">voeren</hi>, maar impf. conj. van <hi rend="i">varen</hi>. Het pronomen <hi rend="i">mi</hi> is niet het obj. van <hi rend="i">voeren</hi>, maar behoort bij <hi rend="i">liever</hi>. Bij het woord <hi rend="i">liever</hi> wordt in het Mnl. een voornaamwoord in den datief gevoegd, wanneer men wil zeggen <hi rend="i">ik wou liever</hi> of <hi rend="i">had liever dat gij</hi>. B.v. onze uitdr: <hi rend="i">ik had liever dat gij zweegt</hi> luidt in het Mnl.: <hi rend="i">Ghi sweghet mi liever</hi>. De plaats uit den <title><hi rend="i">Wal.</hi></title> beteekent dus: ‘Ik had liever dat gij op uw paard <hi rend="i">hinderwaert voert</hi>, d.i. naar de hel gingt.’ Voorbeelden van <hi rend="i">liever</hi> met een voornaamw. vindt men</p>
<p><title><hi rend="i">Amand</hi></title> II, 3450.</p>
<lg type="poem">
<l>Ghi hads <hi rend="i">mi</hi> vele <hi rend="i">liever</hi> onboren</l>
<l>Dat ghi sceeden wilt van mi.</l>
</lg>
<pb n="133"/>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Brab. Y.</hi></title> VI. 6088.</head>
<l>Want doer liden, noch doer noet......</l>
<l>En woude hi rugge geven no vlien,</l>
<l>Hi en bleef <hi rend="i">hem liever</hi> vele gevangen.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Wal.</hi></title> 5051.</head>
<l>Nochtan waric <hi rend="i">mi liever</hi> doot.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>9202.</head>
<l rend="; 4tab">Her mordenare,</l>
<l>Ghi hadt <hi rend="i">mi</hi> vele <hi rend="i">lievere</hi> scande,</l>
<l>Dan ic quame onder uwe hande.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Yst. Bloeme</hi></title> 1546.</head>
<l rend="; 1tab">Doen keerdi weder</l>
<l>Ende seide den coninc, dat hi niene can</l>
<l>Vinden den armen man,</l>
<l>Dien hi tvingerlijn heeft gegeven,</l>
<l>‘Het mochte <hi rend="i">u liever</hi> sijn bleven.’</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Troje</hi></title> 9669. Var.</head>
<l>Sy maecten my met consten soe dore,</l>
<l>Dat ic <hi rend="i">mi lievere</hi> tlyf verlore,</l>
<l>Dant noch gheduerde.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Lanc.</hi></title> II, 40760.</head>
<l>Si was op hare selven gram</l>
<l>Ende hadde verdriet ende rouwe groot,</l>
<l>Dat si <hi rend="i">haer livere</hi> ware doet.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>III 8955.</head>
<l>Si haddens bi aventuren so sere</l>
<l>Verdient jeghen onsen here,</l>
<l>Dat si <hi rend="i">hem liver</hi> doot waren</l>
<l>Dan si ons waren ontvaren.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Limb.</hi></title> IV. 1498.</head>
<l>Noch waric <hi rend="i">mi liever</hi> onder derde</l>
<l>Begraven vele, dan si</l>
<l>Haren wille hadden van mi.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>V. 896.</head>
<l>Ic ware <hi rend="i">mi liever</hi> in die helle</l>
<l>Dan ic hier altenen laghe,</l>
<l>Ende ruste mi van daghe te daghe.<note n="1)" place="foot">In de beide laatste voorbeelden heeft de tekst ten onrechte <hi rend="i">nu liever</hi>.</note></l>
</lg>
<pb n="134"/>
<p>Zie verder <title><hi rend="i">Limb.</hi></title> I, 1152; IV. 968, 2016; <title><hi rend="i">Ovl. Ged.</hi></title> I, 75, 136; <title><hi rend="i">Rein.</hi></title> 1658 en 2045.</p>
<p>Uit de aangehaalde voorbeelden blijkt voldoende de kracht der behandelde uitdrukking, en tevens dat men even goed zegt: <hi rend="i">mi liever</hi> als <hi rend="i">mi vele liever</hi>, welk <hi rend="i">vele</hi> ook achter <hi rend="i">liever</hi> kan staan,<note n="1)" place="foot">Ook elders vindt men <hi rend="i">vele</hi> achter het adj. of. adv., b.v. <hi rend="i">Velth.</hi> IV, 50, 86; V, 5, 53; VI, 24, 33; <hi rend="i">Stoke</hi> VI, 1075; <hi rend="i">Limb.</hi> I, 881; 1115; 1921; VI, 209; 1878; VII. 1628; VIII, 1102; <hi rend="i">Brab. Y.</hi> VI, 6090.</note> ja zelfs, blijkens <title><hi rend="i">Limb.</hi></title> IV, 1499, door eenige woorden er van gescheiden. Wanneer wij nu nog eens <title><hi rend="i">Limb.</hi></title> I, 1773 beschouwen, welke plaats door te W. geëmendeerd wordt, dan zien wij, dat slechts het voornaamw. <hi rend="i">hi</hi> in <hi rend="i">hem</hi> behoeft veranderd te worden, om den zin geheel te herstellen. Men leze:</p>
<lg type="poem">
<l>Dat <hi rend="i">hem</hi> moeder ende vader</l>
<l><hi rend="i">Liever</hi> voeren beide gader</l>
<l>Hinderwaert <hi rend="i">vele</hi> dan ghi.</l>
</lg>
<p>d.i. (Onze zoon is zoo behekst,) ‘dat hij liever had, dat zijn vader en moeder ongelukkig werden dan gij.’ Ook hier staat <hi rend="i">vele</hi> van <hi rend="i">liever</hi> gescheiden en komt de uitdrukking <hi rend="i">mi liever</hi> in vereeniging voor met <hi rend="i">hinderwaert varen</hi>, evenals <title><hi rend="i">Wal.</hi></title> 1600.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Dat vervolgens <hi rend="i">men</hi> (<title><hi rend="i">Ltb.</hi></title> IV, 257) niet staat voor <hi rend="i">men ne</hi>, maar samengesmolten is uit <hi rend="i">men en</hi>, en dus niet behoeft geëmendeerd te worden, leeren o.a. de volgende plaatsen.</p>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">V.d. L.o. Heeren</hi></title> 2094.</head>
<l>Wat hadde dijn meester di mesdaen,</l>
<l>Dattune verrieds, dat <hi rend="i">men</hi> ginge slaen?</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head>2314.</head>
<l>Nu keren wi weder tonsen here,</l>
<l>Die al dit was in groten sere,</l>
<l>Hoe <hi rend="i">men</hi> lachtert ende sleet,</l>
<l>Hoe <hi rend="i">men</hi> in groten rouwe leet.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Partonop.</hi></title> 6180.</head>
<l>Doe brocht <hi rend="i">men</hi> voor die vrouwe gheleet<note n="2)" place="foot">Aldus leze men in plaats van hetgeen de heer <name type="person">Bormans</name> ons aanbiedt.</note>.</l>
</lg>
<pb n="135"/>
<lg type="poem">
<head>6197.</head>
<l>Alleene brocht <hi rend="i">men</hi> voortgheleet.</l>
</lg>
<p>Wat eindelijk het woord <hi rend="i">torenmoet</hi> betreft, welks bestaan door <name type="person">te W.</name> (bl. 262) slechts uit een paar plaatsen wordt afgeleid, het komt o.a. voor:</p>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Troje</hi></title> 8766.</head>
<l>Pentheseleye, die vrouwe, doet</l>
<l>Ontgelden haren <hi rend="i">toernenmoet</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Brab. Y.</hi></title> VII, 3951.</head>
<l>Des hertoghen vriende zekerlike,</l>
<l>Die . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .</l>
<l>Den hertoghe Anthonise excuseerden,</l>
<l>Ende sconincs <hi rend="i">toornenmoet</hi> paiseerden.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Brandaen</hi></title> 547 (<hi rend="i">OVl. Ged.</hi> I, bl. 102.)</head>
<l>Sijn leven ic hem doen nam</l>
<l>Om minen <hi rend="i">tornenmoet</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Limb.</hi></title> VII, 724.</head>
<l>(Si) wederstonden met pinen</l>
<l>Van Salensen die coninc goet</l>
<l>Ende daden hem groten <hi rend="i">tornenmoet</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Sp.</hi></title> III<hi rend="sup">3</hi>, 1, 45.</head>
<l>(hi) slouch die jongelinge doot</l>
<l>In den <hi rend="i">tornemoede</hi> groot.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Partonop.</hi></title> 7133.</head>
<l>Dore alle die ghene, die hier sijn......</l>
<l>Noch in eneghen <hi rend="i">torenmoede</hi></l>
<l>Wat so hi mi hadde ghedaen,</l>
<l>Dien man en hildic niet ghevaen.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">ib.</hi></title> 7477.</head>
<l rend="; 3tab">dat ghi sijt bevaen</l>
<l>Te hem wert al in <hi rend="i">torenmoede</hi>.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Grimb.</hi></title> II, 6047.</head>
<l>Met <hi rend="i">tornemoede</hi> is hi gesmeten</l>
<l>Aldair in sire vianden scare.<note n="1)" place="foot"><title><hi rend="i">Grimb.</hi></title> II. 4856 vindt men in dezelfde beteekenis <hi rend="i">torenghedochte</hi>.
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">(hi) es tegen hen gerant</l>
<l>Met enen spere in sijn hant.....</l>
<l>Weldichlike met <hi rend="i">tornengedochte</hi>.</l>
</lg></note></l>
</lg>
<pb n="136"/>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Wal.</hi></title> 9955.</head>
<l>Dus peinsde Walewein alse die vroede,</l>
<l>Ende die swaerte met <hi rend="i">toorenmoede</hi></l>
<l>Die sloech emmer slach in slach.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Vierde Mart.</hi></title> 761.</head>
<l>Jacob, wetti wat mi doet</l>
<l>beide pine ende <hi rend="i">torenmoet?</hi></l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Alex.</hi></title> I, 910.</head>
<l>Alexander was goedertieren,</l>
<l>Ende vergaf hem allen sciere</l>
<l>Sinen groten <hi rend="i">tornenmoet</hi>.</l>
</lg>
<p>Op deze laatste plaats staat <hi rend="i">torenmoet</hi> of <hi rend="i">tornenmoet</hi> geheel gelijk met <hi rend="i">evelen moet</hi>, hetgeen ook als één woord <hi rend="i">evelmoet</hi> voorkomt, b.v. <title><hi rend="i">Wal.</hi></title> 10009, <title><hi rend="i">Lanc.</hi></title> II, 31622, <title><hi rend="i">Brab. Y.</hi></title> Dl. II bl. 587 m.</p>
<p>Ten slotte breng ik een woord van hulde aan hetgeen <name type="person">te W.</name> in het midden brengt over de woorden <hi rend="i">werelt</hi> en <hi rend="i">scemde</hi> (t.a.p. bl. 257-260).</p>
<p>De vorm <hi rend="i">scemde</hi> komt ook voor <hi rend="i">Brab.</hi> Y. VI, 8146.</p>
<lg type="poem">
<l>Uut rechter <hi rend="i">schemden</hi> hi hem stelde</l>
<l>Tot den storme, met snellen keere.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<head><title><hi rend="i">Velth.</hi></title> VII, 21, 40.</head>
<l rend="; 1tab">met haren ambachte mede</l>
<l>Maken se ons arm ende vremde.</l>
<l>Gi ne hebt des gene <hi rend="i">scemde</hi></l>
<l>Dat gi u ende ons verslent.</l>
</lg>
<p>De tekst heeft <hi rend="i">sceemde</hi>, maar daar het op <hi rend="i">vremde</hi> moet rijmen, leze men <hi rend="i">scemde</hi>, ten zij men verkieze <hi rend="i">vreemde-sceemde</hi> te lezen, evenals <title><hi rend="i">Ovl. Ged.</hi></title> III. 109, 353.</p>
<lg type="poem">
<l>Nu es si met vele lieden vreemde.</l>
<l>Die derde vrouwe hiet <hi rend="i">Sceemde</hi>.</l>
</lg>
<p>De var. heeft <hi rend="i">vremde</hi>, evenals bij <hi rend="i">Velthem</hi>. Vgl. nog <hi rend="i">Ovl. Ged.</hi> III. 111, 507.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><name type="topo"><hi rend="i">Leiden</hi></name>, Januari 1874.</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>