<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>
      
      <fileDesc><titleStmt>
      	<title type="main">Ter bruilofte van den heere Lukas van Esbeek, griffier van het kantoor der ed. mog. heeren staaten van Zeelandt. En mejuffrouw Maria Hurgronje</title>
      	<title type="subordinate">Gevierdt te Middelburg, den 19. januari 1734</title>
      	<author>Maximiliaen Vermeere</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek, Den Haag, signatuur: 853 B 58</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
         	<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Ter bruilofte van den heere Lukas van Esbeek, griffier van het kantoor der ed. mog. heeren staaten van Zeelandt. En mejuffrouw Maria Hurgronje. Gevierdt te Middelburg, den 19. januari 1734</hi> van Maximiliaen Vermeere uit 1734.</p> 
         	<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink. </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van het oorspronkelijke tekstverwerkingsbestand naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol. A1v en A4v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Ter Bruilofte</p>
				<p><hi rend="i">Van den Heere</hi></p>
				<p>Lukas van Esbeek,</p>
				<p>Griffier van het Kantoor der Ed. Mog.</p>
				<p>Heeren Staaten van Zeelandt.</p>
				<p><hi rend="i">En Mejuffrouw</hi></p>
				<p>Maria Hurgronje.</p>
				<p> </p>
				<p><hi rend="i">Gevierdt te Middelburg, den</hi> 19. <hi rend="i">Januari</hi> 1734. </p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2009 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
         	<idno>verm050brui01_01</idno>
            		   
         </publicationStmt>
      	<notesStmt>
      		<note>scans</note>
      	</notesStmt>	
      	<sourceDesc> 
		   	<p>Maximiliaen Vermeere, <hi rend="i">Ter bruilofte van den heere Lukas van Esbeek, griffier van het kantoor der ed. mog. heeren staaten van Zeelandt. En mejuffrouw Maria Hurgronje. Gevierdt te Middelburg, den 19. januari 1734.</hi> Petrus Dathenus, Middelburg 1734</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>	
		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>
			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-6</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-10-14</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
			<change> 
				<date>2009-09-03</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">HJB</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 		
			</change>							         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   	<interpGrp>
   		<interp type="primair" value="verm050brui01"/>
   		<interp type="primair" value="17340119"/>
   	</interpGrp>
      <body>
			<div type="chapter">
            <pb ed="fol." n="A2r"/>
					<head rend="h3">
					Ter Bruilofte <hi rend="i">Van den Heere</hi> Lukas van Esbeek, Griffier van het Kantoor der Ed. Mog. Heeren Staaten van Zeelandt. <hi rend="i">En Mejuffrouw</hi> Maria Hurgronje. <lb/>
					<hi rend="i">Gevierdt te Middelburg, den</hi> 19. <hi rend="i">Januari</hi> 1734.                
					</head>
	 				<lg type="poem">
					<l>Zoû Ik, dit Bruiloftsfeest ter eere, myne snaaren,</l>
					<l>Van venus, hymen en hunn' huwelyks altaaren,</l>
					<l>Van 't blinde wigt, en wat de blinde fabel meêr</l>
					<l>Den Digteren verschaft, doen klinken? neen. hoe zeer</l>
					<l>'k In kragt van denken en van zeggen mogte slaagen,</l>
					<l>Het zoû myn' Bruidegom verwond'ren nog behaagen:</l>
					<l>'t Geen by verbeeldinge uit die bron wordt afgeleidt,</l>
					<l>Is hem te wel bekendt, dan dat zyn kundigheidt</l>
					<l>Vermaak zoû scheppen in zoo yd'le een' schilderye.</l>
					<l>Ik kies dan zaaken van oneindiger waerdye,</l>
					<l>En heerlyker taf'reel te ontwerpen met myn veêr.</l>
					<l>'k Daal met myne aandagt in den diepen afgrond neêr</l>
					<l>Der eeuwigheid, om daar eerbiedig te beschouwen</l>
					<l>Immanuël, en zyn doorlugtig ondertrouwen</l>
               <pb ed="fol." n="A2v"/>
					<l>Met Sulamite, zyn verkoore zielsvriendin,</l>
					<l>'t Verbaazendt voorwerp van een' gaadelooze min</l>
					<l>En sterke liefde; die hem drong tot zulk vereenen</l>
					<l>Dat hy haar vleesch verkoos, en been werdt van heur beenen.</l>
					<l>Ontzagchelyk geval! dat geen' doorgronders vindt,</l>
					<l>En egter van Uw' trouw verstrekt een' schoone print;</l>
					<l>Zoo verr' vereeniginge en onverdeelde liefde,</l>
					<l>Het middelpunt des egts, Uw' beider harten griefde</l>
					<l>En naar elkanderen dreef. O zegenryke staat</l>
					<l>Waar in ge U thans bevindt! 'k Bid Egtelingen, laat</l>
					<l>Myn' Zangster toe, van uit een levendig bezeffen,</l>
					<l>Uw wederzyds geluk, schuldpligtig, te verheffen.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">Ik zal o Bruidegom! die van geen' wulpsche jeugd</l>
					<l>Nog wufte min verheerdt, maar hagelblanke deugd</l>
					<l>Met rype zinnen schat; voorby gaan af te maalen</l>
					<l>Wat schoon is aan Uw Bruid. genoeg dat de ed'le straalen</l>
					<l>Van twee schoone oogen, en een vriendelyke mond</l>
					<l>De kragt bezitten, om een hart tot op den grond</l>
					<l>Te wonden. 'k Blyf niet staan by tydelyk vermogen,</l>
					<l>Te laag voor Uwen Geest! wie daar door zy bedrogen,</l>
					<l>'t Bekroop U nooit. Ik zwyg van Maagschap en van Bloed,</l>
					<l>Zoo agtbaar, dat de nyd, hoe nydig, 't agten moet.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">Schoon al die wenschlykheên met waarheid t' zaamen loopen</l>
					<l>In Uw' Beminde, 't kon alleen Uw hart niet noopen</l>
					<l>Om haar te kiezen: maar Ik weet, dat eerst en meest</l>
					<l>De zoetheid van haar' aard, en 't zagte van haar' geest</l>
               <pb ed="fol." n="A3r"/>
					<l>U innig neigde tot het zoeken van haar' trouwe.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">Gedoog o Bruid! dat U myn Zangster ook ontvouwe</l>
					<l>De zuiv're reden van het roemen Uwer keur,</l>
					<l>Die by grootmoedigen, den aangenaamen geur,</l>
					<l>Van wys en wel beraên, noodwendig moet verspreiden:</l>
					<l>Gy gaaft geen hart ten best', Gy liet geen ziel verleiden</l>
					<l>Door 't ydel zwetsen en een' dart'len minnepraat</l>
					<l>Van zulk een' Vryer, die alleen den tooi te baat,</l>
					<l>En tot een wapen neemt, om harten te overwinnen.</l>
					<l>O neen. 't vermeesteren van nooit verwonnen zinnen,</l>
					<l>Gelukte Uw' Bruidegom, door deugd en wys gedrag:</l>
					<l>Twee eigenschappen, die in eenen schoonen dag</l>
					<l>Te zetten waaren, zoo 't zyn' heuschheid wilde lyden.</l>
					<l>'k Zeg dan door zwygen veel. Terwyl 'k my kan verblyden</l>
					<l>Van beider wege, dat ge elkanderen evenaardt</l>
					<l>In zulke gaaven en verdiensten, dubbel waerdt</l>
					<l>Te worden aangelegdt, om harten t'zaam te strengelen;</l>
					<l>Daar de eensgezindheid leerdt te leven als twee engelen</l>
					<l>In reine liefde, van den Trouw het zoetste zoet,</l>
					<l>En nooit veranderbaar, door voor- nog wederspoedt.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">Godt, die U aan elkaêr by 't raadslot heeft geschonken,</l>
					<l>Eer aan het Firmament de zilv're Starren blonken,</l>
					<l>Bekroone Uw' trouwdag met bewyzen van zyn gunst</l>
					<l>En Vaderliefde! Hy verleene U meêr, dan kunst</l>
					<l>Van taal en styl, hoe hoog men wenschende mag draaven,</l>
					<l>Beschryven kunne; van zyne onberouwb're gaaven!</l>
               <pb ed="fol." n="A3v"/>
					<l>Zyne algenoegzaamheid vervull' derwyze Uw hart,</l>
					<l>Dat ge in zyn' mogendheid, de zwaarste rampen tart,</l>
					<l>Indien ze U troffen: 't geen zyn goedheid dog wil hinderen!</l>
					<l>Hy zegen 't huwlyks bed en huis met zulke kinderen,</l>
					<l>Die Leden voor de Kerk en Borgers voor den Staat</l>
					<l>In vollen naadruk zyn: terwyl ze als 's Heeren zaadt</l>
					<l>Bestendig blyven, en Uw' naamen by het leeven</l>
					<l>Zoo lang behouden, als de hemel dag zal geeven.</l>
					<l>Wordt, in 't genieten van veel heil, als duiven grys,</l>
					<l>Tot dat ge eens Bruiloft houd in 't zaalig Paradys:</l>
					<l>Daar U geen Digt'ren wensch, al staamlend' toegezongen,</l>
					<l>'t Gehoor zal streelen; maar 't gezang van Eng'len tongen</l>
					<l>U eeuwig groeten, by Godt Vader, Zoon en Geest,</l>
					<l>En de ongestoorde vreugd' verwekt een endloos Feest.</l>
					<l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i"><name type="person">MAXIMILIAAN VERMEERE</name></hi>.</l>
   				</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
               <pb ed="fol." n="A4r"/>
					<head rend="h3">
					Zegenwensch <hi rend="i">Aan den Heer</hi> Lucas van Esbeek, Griffier van het Comptoir der Ed. Mog. Heeren Staten van Zeelant; <hi rend="i">En Mejuffrouw</hi> Maria Hurgronje.<lb/>
					<hi rend="i">In den Egt vereenigd den</hi> 19. <hi rend="i">Januarii</hi> 1734.                
					</head>
	 				<lg type="poem">
					<l>'k Zal ook, vereende Twee, U met myn Wensch genaken,</l>
					<l rend="; 1tab">  Nu gy, op dezen Dag, zoo groot een zaak begind,</l>
					<l rend="; 1tab">  Als 't heilig' Huw'lyk is: Leef t'zamen eensgezind,</l>
					<l>Zoo lang, tot dat g'U kund op 't goude Feest vermaken.</l>
					<l> </l>
					
					<l>God geef U 't allerzoetst', geduuriglyk te smaken,</l>
					<l rend="; 1tab">  Dat m'in syn' Vader-gunst, in zulk een Leven vind.</l>
					<l rend="; 1tab">  Uw' Egt vertoon' U steeds, als in een klare print,</l>
					<l>Hoe Christus en syn Kerk, in suiv're Liefde blaken.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">  En schenkt God aan Uw' Trouw, gelyk te wenschen is,</l>
					<l rend="; 1tab">  Een reeks van Kind'ren; die vercieren Uwen Disch:</l>
					<l>Hy wil die zegenen, en tot syn lof bereiden.</l>
					<l> </l>
					
					<l rend="; 1tab">  d'Almagtige zy ook Uw' heilryk deel en lot</l>
					<l rend="; 1tab">  Hier en in d'eeuwigheid; dan raakt g'eens in 't genot</l>
					<l>Van zulk een paren, daar men nimmermeer zal scheiden.</l>
					<l> </l>
               <l rend="; 1tab"><hi rend="i"><name type="person">PETRUS DATHENUS</name></hi>.</l>
   				</lg>
				</div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>