<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Een Christelicke waerschouwinge</title>
                <title type="subordinate">voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten...</title>
                <author>Albert Verspeck</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Een Christelicke waerschouwinge, voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten...</hi> van Albert Verspeck in de eerste druk uit 1577.
                </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>Folio A3r en A3v: in het origineel ontbreken deze pagina's.</corr>
                        <corr>Folio A5r: noot 'a' ontbreekt in het origineel.</corr>
                        <corr>Folio A5v: ge- ghemoet → ghemoet: 'wiens ghemoet isser verslaeghen'.</corr>
                        <corr>Folio A6r: hoen → horen: 'en laet sy haer niet horen op der straten'.</corr>
                        <corr>Folio B6r: de kop ‘OP dat wy lieue vrienden’ is tussen vierkante haken toegevoegd.</corr>
                        <corr>Folio B6v: margenoot ‘g’ heeft in het origineel nootverwijzing ‘h’ gekregen. In deze digitale editie is dat verbeterd.</corr>
                        <corr>Folio A7r: ooren → oogen: 'ende sluyt uwe oogen voor dat claere licht der sonnen'.</corr>
                            
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan type="fol2">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page>A1v</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""></insert>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">vers190chri01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2012 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>DSOLmetadata:yes</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"></idno>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: F oct 1681 Br (Rariora)</idno>
                </bibl>
                <p>Albert Verspeck, <hi rend="i">Een Christelicke waerschouwinge, voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten...</hi>. z.n., z.p., 1577</p>
                <p>&nbsp;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p></p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">Een Christelicke waerschouwinge</title>
                <title type="subordinate">voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten...</title>
                <author>Albert Verspeck</author>
                
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">Een Christelicke waerschouwinge</title>
                <title type="subordinate">voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten, door dat roode Meyr inder woestijne<hi rend="i">n </hi>comen, en wat vruchten sy daer genieten, hoe sy haer voort moeten dragen, teghen hare vyanden, strijdende ouerwinnen, om dat heerlicke Lant van beloften, dat eewighe leuen, met Josue ende Calep in te nemen en te besitten</title>
                <author>Albert Verspeck</author>
               
                <idno></idno>
                <imprint>
                    <date></date>
                    <publisher></publisher>
                    <pubPlace></pubPlace>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"></idno>
            <order>
                <price curr="euro"></price>
                <link></link>
            </order>
            <blurb><p></p></blurb>
            <titlepage><p></p></titlepage>
            <colofon><p></p></colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2012-10-19</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">MiM</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
    <div type="chapter">
    <cf>
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Een Christelijcke waerschouwinge, voor alle menschen, hoe sy der werelt, de sonden, de lust des vleeschs, sulle<hi rend="i">n</hi> schouwen ende mijden, wat den loon der sonden sy, en hoe sy haer moeten met Israel wt dat blinde, verkeerde Egipten, leyde<hi rend="i">n</hi> laten, door dat roode Meyr inder woestijne<hi rend="i">n </hi>comen, en wat vruchten sy daer genieten, hoe sy haer voort moeten dragen, teghen hare vyanden, strijdende ouerwinnen, om dat heerlicke Lant van beloften, dat eewighe leuen, met Josue ende Calep in te nemen en te besitten</p></cf>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">Sephania 2. vers. 1.</hi></p>
<p><hi rend="i">Vergadert v ende coemt herrewaerts, ghy verdrietelick volck, eer dat oordeel wtgaet, op dat ghy niet als kaf by daghe wech vaert, eer den grimmighen toorn des Heeren ouer v coemt: soect den Heere alle ghy allendighe inden lande, op dat ghy syne rechten onderhout, soect gerechticheyt, soect ootmoedicheyt, op dat ghy inden daghe des toorens des Heeren, moecht verborghen worden, &gt;&amp;=c. </hi></p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">A. Ver. S.</hi></p>
<p>Miches <hi rend="i">4. </hi>vers. <hi rend="i">2.</hi></p>
<p>Coemt laet ons opclimme<hi rend="i">n</hi>, tot den berch onses Heeren, onses Godts Jacobs, op dat hy ons zijne weghen leere, ende op syne paden mogen wandelen, want van Sion sal die Wet wt gaen, en des Heeren Woort van Jerusalem.</p>
<p><hi rend="i">1577.</hi></p>
<div type="section">
    <pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Groete.</head>
<p><hi rend="i">A. VER. S. </hi>een medeghenoot der Gemeenten Jesu Christi, die om die belijdenisse der waerheyt ben veriaecht, veruolcht, berooft, ende na mijn leuen ghestaen, wensche veel ghenade ende vrede, liefde ende barmherticheyt, van God onsen lieuen Hemelsche<hi rend="i">n </hi>vader, door synen Sone Jesum Christum, alle vrienden, broeders ende susters inden Heere, die nu hier ende daer verstroyt zijn, op dat wy hier in dese blinde verkeerde, erghe ende boose werelt, in dese laetste ende periculose daghen, onder dit <note place="margin" n="a">Phil. 2.15</note> arch ende verkeert gheslachte, met een opgheheuen hooft mochten wandelen, Jae onsen hemelschen <note place="margin" n="b">1. cor. 1.24</note> roep also waernamen, dat wy de lendenen onses ghemoets <note place="margin" n="c">Luc. 12.35</note> opschorten, onse lichten ontstaecken, in onse Siele brandende, voortginghen, Jae dat onse sprake aen allen canten, met dat <note place="margin" n="d">mat. 5.13</note> sout des godlicken woorts also vermengt ware, dat wy met woort ende wandel, sulck een getuygenis van ons gauen, op dat een yegelick mensche door onsen wandel <note place="margin" n="e">mat. 5.14</note> mochte spueren, dat God onsen Vader ende wy kinderen des Alderhoochsten door Jesum Christum gheworden zijn, op dat daer door, ende met werckinge Godes, die blinde werelt eenmael mocht recht opwa</p>
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<p>ken, haer bekeeren, boete doen, den <note place="margin" n="f">mar. 1. 15.</note> Euangelium van herten geloouen, op dat het rijcke Christi daghelicx vermenichfuldige ende toeneme, ende dat rijcke des Satans verualle ende afbreke, op dat sy mede, seg ick, deelachtich werden, dat vruechdenrijck, dat eewighe heyl, van Jesu Christo, die daer is een ghetrouwe getuyghe, <note place="margin" n="g">apoc. 1.5.</note> een prince der Coningen, op aerden die ons bemint heeft, ende gewasschen van onse sonde<hi rend="i">n</hi> in zijnen bloede, en heeft ons tot Coninghen ende Priesteren ghemaect, voor God ende zijnen Vader,</p>
<p>den welcken sy eer ende ghewelt van eewicheyt tot eewicheyt, Amen.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Vermaninghe tot boete.</hi></head>
<p>HOort ghy menschen kindere<hi rend="i">n </hi>opent v oore<hi rend="i">n </hi>O ghy dooue <note place="margin" n="u.o.">Ja. 4.8</note> bereydet uwe siele ghy hertneckighe <note place="margin" n="p">Esa.1.16. Jere.4.14.</note> wast u ghy onreyne, reynicht u ghy Melaetsche doet u bose wesen verre van u wech ghy sondaers, hoe langhe, hoe lange willen noch by u die schadelijcke ghedachten zijn, hoe langhe wilt ghy noch dwaes <note place="margin" n="q">Hos.4.16</note> ende dul zijn, hoe langhe wilt ghy noch <note place="margin" n="r">Psal. 82.5</note> in die duysternisse wandelen en die een sonde op die ander <note place="margin" n="s">Jer. 9.3</note> hoopen, och mensche hoe langhe wilt ghy noch uwen lust tot <note place="margin" n="t">Jere. 9.5.</note> spotternie hebben, lichtueerdicheyt en<hi rend="i">de </hi>ydelheyt, voortbrenghen, hoe langhe wilt ghy noch der werelt dienen, het vlees ende den lust der ooghen beleuen in een <note place="margin" n="u">psa. 40.5.</note> pralich, prachtich, houeerdich leue<hi rend="i">n</hi>, u aertsch lichaem verchieren ende op proncken, hoe lange wilt ghy noch O ghy verdwaelde van den weghe des Heren dat onsculdige bloet <note place="margin" n="a">Gene. 4.3 2.pa.24.20. Mat. 23.33. Luc. 11.51.</note> verghieten, het welck uwe vooruaders vanden beghinne altijt ghedaen hebben, en<hi rend="i">de </hi>laden also op u alle dat bloet dat op aerden ghestort is, van den bloede des Rechtueerdigen Abels aen tot op dat bloet Sacharias des soons Barchi, den welcken ghy gedoot hebt tusschen de<hi rend="i">n </hi>Tempel ende den Altaer, en<hi rend="i">de </hi>veriaecht veruolcht ende doodet noch die knechten des Heren tot op de<hi rend="i">n </hi>dach van heden, O wee wee de sulcke in den dach des Oordeels, hoe langhe wilt ghy noch o mensche op die verganckelicke <note place="margin" n="b">Psa.52.9 Jer. 17.11. Luc. 12.19</note> Rijckdommen hopen, en<hi rend="i">de </hi>den eenen acker aen den anderen trecken, ende also dat goede saet des Goddelicke<hi rend="i">n </hi>woorts van die <note place="margin" n="c">Luc. 8.14. I. Tim. 6.9.</note> doornen en<hi rend="i">de </hi>distelen in uwe Siele laten tondergaen ende verdrucken, och hoe langhe wilt ghy lieden noch in dese leste ende perijkelose dagen <note place="margin" n="">d.4. Esd. 16.48 </note> metten geroofden buet uwe steden, huysen en personen verchieren, hoe langhe sal haet nijt, twist, twedracht, moorde<hi rend="i">n</hi>, wurge<hi rend="i">n</hi>, brande<hi rend="i">n</hi>, stelen onder v liede<hi rend="i">n </hi>ouer uwen naesten noch residentie hebbe<hi rend="i">n</hi>, hoe langhe sult ghy mensche noch den <note place="margin" n="e">Esa. 1.3. Jere. 8.4.</note> tijt van vrom te worden vertrecke<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>den dach der boete wt stellen, O neen neen mensche, neempt niet langher <note place="margin" n="f">Sie. 18.25 Acto. 3.19.</note> be-</p>
<pb ed="fol." n="A4v"/>
<p>raet noch wtstel, en vertrect toch niet den eenen dach aenden anderen, want des Heeren <note place="margin" n="g">mat. II. 30</note> iock is licht, ende zijn last en is niet swaer, nu ist noch den tijt van <note place="margin" n="h">2 Cor. 6.2</note> bekeringhe, nv is noch den dach van Salicheyt, daerom een ijder spoedighe hem <note place="margin" n="i">Ep. 5.14</note> en<hi rend="i">de </hi>staei op wten slaep der sonden <note place="margin" n="k">Jac. 4.10.</note>, verootmoedighe sich voor den alderhoochsten, buyghe de <note place="margin" n="l">Heb. 12.12.</note> knien sijns herten, roupt wt het binnenste zijnder Sielen <note place="margin" n="m">Luc. 18.2</note> sonder op houde<hi rend="i">n</hi>, oft God eenmael genade gaef dat v gebet door de <note place="margin" n="n">Ec. 35.27</note> wolcken dronghe ende door den hemel braeck ende also tot die Ooren onses Gods ghenaeckte, so mochte v des heeren <note place="margin" n="o">Jaco. 1.6.</note> wegen bekent, en<hi rend="i">de </hi>zijnen wille gheopenbaert worden, O menschen laet v onderwijsen <note place="margin" n="p">Pro. 2.2.</note> leert wijsheyt soe sult ghy God vresen, want die vreese des Heeren is het beghinsel der wijsheyt, ende zijne <note place="margin" n="q">Eccl. 1.26.</note> tacke<hi rend="i">n </hi>die groeyen eewichlijc, O mensche wie sijt ghy, opent uwe ooren en<hi rend="i">de </hi>aenhoort de stemme uwes godts, luystert op de reden der propheten <note place="margin" n="r">Jer. 6.16. Cant. 5.6.</note>, maeckt v op de straten, tredet op die wegen vraecht naer den alder oudtsten wech, na den wech des eewigen leuens, en hy sal v spreect de Heere heere gewesen worden, maer wie isser uwe een die na God vraecht, wie sucht, claecht, huylt en<hi rend="i">de </hi>weent ouer zijne misdaden en ongerechticheden, O ghy traghe onnaxame, erghe, verkeerde, ende blinde werelt, wie worter oytmoedich, lancmoedich, saechtmoedich, en<hi rend="i">de </hi>Arm van gheeste, wie isser verslagen in zijn ghemoet, wie worter reyn van herten, wie isser met barmherticheyt ontsteecken, wie laecht daer naer den vrede des Heeren, wie zijnse die daer hongeren naer dat Hemelsche Manna, wie isser toch die daer dorst nae de Fonteyne des eewighen leuens, om also inder Sielen versadicht te worden, wie isser die naer dat gelooue vraecht, Ja wie spreect daer tot zijnen vrient, komt laet ons tot dat huys des heeren, den berch Sion, die stadt des leuens ende dat nieuwe Jerusalem ghaen, wie bereydet hen tot den strijdt om teghen zijn eyghen vlees, hel, duyvel, doot te campen, wie neyghet zijne ooren naer dat gheluyt der Basuynen, ende wie schicke hem naer der Trompetten gheschrey, Och wie</p>
<pb ed="fol." n="A5r"/>
<p>isser die haer van den Enghel des Heeren laten teeckenen in haer voorhooft metten naem des hemelschen Jerusalems, om also onsen hooftman Christum Jesum den hertoge des gheloofs naer te volghen ende zijn gheboden te beleuen: O neen neen ghy traghe, meent ghy dat ghy v voor de ooghen des heeren altijt cont verberghen, ofte meent ghy in uwe Hutte eewelijcken op der eerden in wellust des vlees, ende naer den wil uwes herten te leuen, ofte en weet ghy niet dat de here heeft oogen <note place="margin" n="f">Apo.2.18</note> als vier vlammen, kent ende weet alle v <note place="margin" n="t">Jer.11.20</note> ghepeysen, ghedachten ende wercken, ick wil spreckt de Heere mijne hant wt strecken ouer de inwoonders des lants want sy bedrijuen <note place="margin" n="u">Jer. 6.13 ende .8.7.</note>alle ghiericheyt cleen ende groot, beyde de Propheten en<hi rend="i">de </hi>Priesters, leeren allegader valschen Gods dienst ende troosten het volck in haer ongeluck,, ende seggen vrede vrede, daerom sullen sy beschaemt blijue<hi rend="i">n </hi>omdat sy sulcken grouwel bedrijuen spreect den heere, maer hoe den dach des heeren meer naeket, hoe dat daer weynigher mensche<hi rend="i">n </hi>zijn die des heeren stemme, woort ende waerheyt ghehoor gheuen, te recht spreckt den heere van v ghy sondaers, dit volck es wijs ghenouch a quaedt te beleuen maer ghoet doen en willen sy toch nier leeren, wanneer O mensche wilt ghy dan eens eene<hi rend="i">n </hi>dach verkiesen om <note place="margin" n="b">Josu. 24.25. 4. Reg. 23.3</note>  met God een verbont te maken, dat onrecht te mijden, ende dat quaet te haten, den heere te dienen wanneer wilt ghy eens een naedencken hebben, O ghy versteende volcken op aerde<hi rend="i">n</hi>, want de dagen der straffinge, sijn nv voor handen <note place="margin" n="c">4. Efd. 15.15.</note> die Werelt sal trueren, Jae wee wee der werelt en<hi rend="i">de </hi>die daerinne woonen om der sonden wille sullen die <note place="margin" n="d">4. Efd. 15.15.</note> steden verschrict worden die huysen beuen, ende die menschen sullen vreesen want dat <note place="margin" n="e">4. Efd. 16.15</note> vier is ontsteecken ende ten sal niet wt gheblust worden, al roupt ghy dan wee mijns wee mijns, wie wil my in dien tijt ontslaen, so sal u toch den heere eensaem laten, want het beghin der smarten ende veel suchtens, het beghin der dierten, ende veel dooden, het begin des Crijchs en die gheweldige sullen verschricken, iae het be-</p>
<pb ed="fol." n="A5v"/>
<p>ghin der quaden en<hi rend="i">de </hi>ghy sult alle beuen, wat wilt ghi dan doe<hi rend="i">n </hi>ghy die nu naer uwes hertsen lust sin ende ghemoet wandelt, dan en <note place="margin" n="f">Sep.1.18.</note> sal uwen schat ghelt, goet, ofte rijckdom in dien dage niet helpen, noch uwen hoochmoet ofte wellustich leuen en mach v niet beschermen spreect de heere heere.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>HIer om waeckt <note place="margin" n="g">Ko. 13.11. Eph. 5.14.</note> waeckt O alle ghi die daer slaepet, staet op ghy luye, recht op v <note place="margin" n="h">Heb.12.13</note> hoofden tredet op uwe voete<hi rend="i">n </hi>alle ghi onnarame, ghy die daer in uwe <note place="margin" n="i">Efec. 16.6</note> sonden ende ongerechtiche de<hi rend="i">n </hi>versmoort licht, wordt <note place="margin" n="k">I. Tes. 5.7</note> nuchtere<hi rend="i">n </hi>ghy dronckene beulijticht v tot den dienst des heren ghy traghe, daelt neder, daelt neder alle ghy hooghe <note place="margin" n="l">Mich. 6.1</note> berghen, verschrickt ende beeft ghy hueuelen verschuert ende splijt v van een alle ghy steenclippen <note place="margin" n="m">Jo. 11.25</note> verrijst ghy doode, staet op wt dat graf der sonden want dat <note place="margin" n="n">4. Efd. 16 15.</note> vier is voorhanden, en<hi rend="i">de </hi>den Yuer dijns Gods salt aensteken, hoe langhe wilt ghy dan noch O ghy blinde werelt in uwe sonden, iae in uwen bloede van dat hol der voeten  tot bouen uwen hoofde toe versoncken ligghen, hoe langhe wilt ghy noch blint, stom, ende doof zijn, en<hi rend="i">de </hi>uwe oogen, lippen, ende ooren niet laeten openen, hoe zijn uwe Sielen so versteent, en<hi rend="i">de </hi>uwe herten, herder dan eenen Diamant gheworden, hoe sijt ghy so verurempt van dien die v naer zijn beelde gheschapen heeft, ende soe verbittert ouer dien die v so liefflick, vriendelick, ende goedertieren is, hoe zijn uwe steden, huysen, en<hi rend="i">de </hi>personen soe verwoest voor die ooghen des Heren, hebt ghy gheen naer dencken O ghy hoghe ende leghe, Arm en Rijck, cleen en<hi rend="i">de </hi>groot heeft v die Here niet gewaerschout en vermaent, waerschout v den alderhoochsten niet dach ende nacht om den toecomenden toorn te ontvlieden, waer thoe gheschieter, Oorloghe, Pestilentie, ende dieren tijt, en staet nv niet in de werelt, het een volck teghen dat ander, en laet die Here niet donderslagen gheschieden en<hi rend="i">de </hi>blixemen buyten vuyten hoghen Hemel voor v oogen neder dalen ende wie isser toch van v allen die hem daer door ontsettet, wiens herte worter beroert, wiens ge- ghemoet isser verslaeghen, wie vraechter <note place="margin" n="o">Acto. 9.6.</note> eens </p>
<pb ed="fol." n="A6r"/>
<p>met Paulus Heere wat wilt ghy dat ick doen, O ghy verachters van des Heeren onderwijsinge wilt ghy altijt verdoolt ghaen, en claecht dye <note place="margin" n="p">Pro.1.20.</note> wijsheit niet daerbuyten, en laet sy haer niet horen op der straten, en roupt si niet in uwe dueren, voor aen die poorten onder dat volck, hoe langhe wilt ghi noch onwetende, onwetende zijn en uwe<hi rend="i">n </hi>lust tot spottery hebben, wie hanckt de Wet des Heeren aen zijnen <note place="margin" n="q">Pro.3.4</note> halse, ende wie schrijftse inde Tafele zijns hertsen ick recke spreeckt den Heere mijn handt wt ende niemandt en achter daer op, die <note place="margin" n="r">Efai. 33.7.</note> boden des Heeren die roepen daer buyten  ende die Enghelen des vredes die weenen bitterlijcken ende segghen die paeden zijn woest daer en ghaet niemandt op der straten niemant en hout noch trouwe noch geloue, daerom spreeckt oock de Propheet Hoseam, de Heere heeft oorsaeck <note place="margin" n="s">Hesa.4.3</note> te schelde<hi rend="i">n </hi>met de inwoonders des lants want daer en is geen Liefde, gee<hi rend="i">n </hi>trouwe, gee<hi rend="i">n </hi>woort Godts meer inden lande, dan Goodts lasteren, lieghen, moorden, steelen en<hi rend="i">de </hi>ouerspel doen, heeft die ouerhant ghenomen en<hi rend="i">de </hi>de een bloetschult compt naer dander, secht toch ghy verdwaelde vanden wege des Heren, en zijn uwe wercken niet al ydelheyt, lichtueerdicheyt, dertelheyt, wellusticheyt, houerdicheyt, in brassen en suypen, in danssen en springhen, in cameren en onuerbaerheyt, in haet twist kyuage, ende benijdinghe, ende v herten en zijnse niet met begheerlicheyt, ghiericheyt, ende sorghe deser Neringhe, van ghelt en<hi rend="i">de </hi>ghoet onsteken, en iaecht ghy niet alle naer een verghanckelicke Crone, en ist niet met v allen also, dat ghy veel meer souckt der weerelt, het vlees ende den mensche te behaeghen dan uwen schepper, en ghaet het niet also toe, wat den Coninc wil dat doet de<hi rend="i">n </hi>Rechter, en<hi rend="i">de </hi>wat den Rechter voorgeft dat consenteren die ondersaten, de <note place="margin" n="t">Mic. 3.11.</note> Rechters rechte<hi rend="i">n </hi>om geschencke<hi rend="i">n, </hi>de Priesters predicken om loon, ende de Propheten waerseggen om ghelt, wee wee v ghy Rechters ghy die daer om t gheschenck onrechte vonnissen wijst, die eensame weduwen verdruckt, en<hi rend="i">de </hi>die wesen niet voor en staet, wee wee v ghi vremde <note place="margin" n="u">Jere. 23.1 Ezec. 13.3 ende 34.1</note> herders ghy die van Godt niet ghesonden en
<pb ed="fol." n="A6v"/>
zijt, ghy die de menschen cussens maect onder de<hi rend="i">n </hi>armen, ende peulluwen totten hoofde, ghy volghet al uwen eygen geest, ende predict Inegenen, dat woort der lasteringe<hi rend="i">n </hi>breect hem nu aen allen canten wt, daerom spreeckt de Heere, sulcke herders <note place="margin" n="a">Exe. 13.9.</note> en sullen in de vergaderinge mijns volcks niet zijn, noch in dat ghetal des huys Israels en sullen zijn geschreuen worde<hi rend="i">n</hi>, daerom dat sy mijn volck verleyden, ende prediken haer vrede als mijnen toorn noch over haer hangt, want  sy plaesteren al, spreect die Heere, met quaden kalck, maer ick wil eenen draeywint laten stormen in mijnder verbolgentheyt, ende <note place="margin" n="b">Eze. 13.16</note> eenen plasrege<hi rend="i">n </hi>mijnen toorne, en<hi rend="i">de </hi>groote hagelsteenen in mijnder gramschappen, die sullen die mueren omstooten, also dat haer gheheel timmeragie sal verschuert ende gebroken worden, O ghy ellendige herders waer wilt ghy v dan verberghen, waer meent ghy v dan te keeren <note place="margin" n="c">Eze. 34.3.</note>, want het vet ende de wolle der schapen, sal v als dan beschuldigen: Daerom, om dat ghy de kudde daer voor gheweydet hebt. O wee, wee, v alle ghy arme schapen, die v van alsulcke herders laet weyden op dat dorre lant, daer toch uwe Siele niet en mach gespijst, noch ghelauet werden: hoe roemt toch mensche dat ghy so gheringe loopt, na dat suerdeech der Pharizeen, ende drincket so geerne vanden wijn, die met water vermengt is, ende versmaeyt also, dat broot des leuens dat hemelsche Manna, ende en drinct niet vanden wijn die daer claer, louter, ende onuerualscht is, segt, isset niet me<hi rend="i">n</hi>sche, daerom, om dat ghy beyde den rechter ende prediker, beyde uwen vrient ende de mensche, beyde der werelt en<hi rend="i">de </hi>v eygen vlees, sout mogen behagen, ende also in uwe huysen, in uwe neeringhe en<hi rend="i">de </hi>coomanschap, in een ruym ende gemackelick leuen, sout mogen blijuen sitten, om verganckelicke schatten, gout ende siluer by een te vergaderen, O neen, neen, mensche schae<hi rend="i">m</hi>t v, verbercht v, huylt ende weent, schrict ende beeft, voor dat vier, <note place="margin" n="c">Nah.1.2</note> des yuers dijns Gods, ghy Rechters, ghy Predikers, ende schapen, die alsulcken wandel, werck, verkiest, beleeft ende naercoemt, het is ingegaen de<hi rend="i">n </hi>wech Caims,</p>
<pb ed="fol." n="A7r"/>
<p>ende gheuallen inde dwalinghe Balims, omt <note place="margin" n="d">Jud.I.II.</note> gewins, wille, die vergaen zijn inde<hi rend="i">n </hi>oproer Core, ghy sijt alle, wolcke<hi rend="i">n </hi>sonder water, kale onvruchtbare bomen, twemael verstoruen ende wtgewortelt, wilde gholuen der Zee die haer eyghen scande wt schuyme<hi rend="i">n</hi>, hoe sijt ghy mensche aldus op dit aertsche gesint, waerom stopt ghy also uwe oore<hi rend="i">n</hi>, voor dat gheluyt der Hemelscher basuynen, ende sluyt uwe oogen voor dat claere licht der sonnen, waerom verherdet ghy uwe herte dat die claere morgen sterre niet en mach in v schijnen als den dagheraet. Och hoe is dat Goudt van v lieden so gheheel <note place="margin" n="e">Clage Jeremie.4.1.</note> verdonckert, ende dat sijn Goudt so eyslijck gheworde<hi rend="i">n</hi>, want de steene<hi rend="i">n </hi>des heylichdoms, liggen op alle uwe straten verstroyt, de waerheyt is by v wech gheuloden, en<hi rend="i">de </hi>de lueghen heeft haer naer by ghemaeckt, Och hoe is dat <note place="margin" n="59.14">Esa.59.14</note> recht onder v lieden soe te rug gheweecken, en die gherechticheyt verre van v afghetreden waerom en mach dat recht niet ten voorschijn comen, tis met v al neen neen, want de waerheyt die wert geuangen gheleyt, en wie vanden quaeden afstaet die moet allemans roof zijn, siet me<hi rend="i">n</hi>sche sulcx siet den heere ende het behaecht hem quaelijck datter gheen recht en is.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>HIerom ghy sondaers, ghy ouertreders, ghy moetwillighe dwaelders, alle ghy spotters, met des Heeren woort ende Ordonnantie, Tis <note place="margin" n="g">Esa. 1.16.</note> lanck genouch des lust uwes vlees, den homoet uwes herten, de begeerlickheyt uwer oogen beleeft ghedient ende naer ghecomen, tis lang ghenouch den last der sonden op uwe <note place="margin" n="*">Exo. 1.11</note> schouderen ghedraghen, knechten Pharos ende des duyuels gheweest, tis hooch tijt wt Egipten lant, die <note place="margin" n="+">4.Es. 2.36.</note> Blinde ende verkeerde werelt te vlieden, want uwe sonden, misdaden, en ongherechticheden, uwe vuyle en<hi rend="i">de </hi>stinckende ombehoorlijcke wercke<hi rend="i">n</hi>, v quaet hert, en<hi rend="i">de </hi>boose gedachte<hi rend="i">n</hi>, sy zijn al door de<hi rend="i">n </hi>hoghen Hemel, opgheclomme<hi rend="i">n, </hi>en<hi rend="i">de </hi>voor dat <note place="margin" n="++">Gen.6.5.</note> aenschijn des alderhoochsten verschenen en<hi rend="i">de </hi>beschuldigen v O mensche inde teghenwoordicheyt des Lams ende der Enghelen.</p>
<pb ed="fol." n="A7v"/>
<p>HIerom o mensche alle ghi die op den aertbodem in uwe sonden en misdaden verstrickt zijt, waer wilt ghy v toch keere<hi rend="i">n</hi>? waer mee<hi rend="i">n</hi>t ghy v toch te verberghe<hi rend="i">n</hi>? waer sult ghy v wende<hi rend="i">n</hi>? in wat speloncke sult ghi cruype<hi rend="i">n</hi>, oft wat berch sal der staende blijven, die v mach bescherme<hi rend="i">n</hi>; want <note place="margin" n="g">I. Tessa. 2.16.</note> den toorn des Heeren wil wt breken, ende met den <note place="margin" n="h">2. Tes. 2.8</note> adem sijns monts dat aertrijck slaen, het is al o mensche voor sijnen ooghen, verontreynicht hemel ende aerde om der sonde<hi rend="i">n </hi>wil <note place="margin" n="i">2. Pe.3.10</note>, die aerde en<hi rend="i">de </hi>die wercken die daer in zijn sullen branden, en<hi rend="i">de </hi>die elementen des hemels sulle<hi rend="i">n </hi>van hitte smelte<hi rend="i">n, </hi>dan en isser noch <note place="margin" n="k">Pro. 1. 22</note> vre noch tijt meer tot bekeeringhe, dan en mach v huylen, claghen, suchten, kermen en<hi rend="i">de </hi>weenen niet helpen, want die Heere Heere is een <note place="margin" n="l">Nah. 1.2.</note> yverich God ende een wreker, ia een wreker is de Heere, ende toornich, die Here is een wreker teghen sijne tegenpartijders, die het zijne vyande<hi rend="i">n </hi>niet vergheten en sal, want hi roemt die daer toecomende is, ende en sal niet vertoeuen, Ja hy <note place="margin" n="m">Esa. 3.13.</note> coemt ten oordeel metten outsten zijns Volcks, ende met zijne Vorsten, met een veltgheschrey <note place="margin" n="n">I. Tes. 4.16.</note> ende stemme des aerts enghels, ende metter baesuynen. Want ghy hebt (spreeckt den Heer) mijne<hi rend="i">n </hi>wijnberch verwoest, en<hi rend="i">de </hi>den roof der armer is in uwen huyse. Als dan sal die <note place="margin" n="o">Da. 12.12.</note> Zee en<hi rend="i">de </hi>die Aerde hare dooden geue<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>alle ooge<hi rend="i">n</hi> sullen dat Lam sien sitten opten stoel, ooc die, die in hem <note place="margin" n="p">Apo. 1.7.</note>  ghesteken hebbe<hi rend="i">n</hi> sullen hem aenschouwe<hi rend="i">n</hi>. Dan sal die <note place="margin" n="q">Johe. 2.31 Apo.6.12</note> sonne in duysternisse, ende die mane in bloet veranderen, die sterren die sullen vanden hemel vallen, en<hi rend="i">de </hi>die crachten des hemels sullen haer beweghe<hi rend="i">n</hi>, die lieden sullen banghe zijn, want die <note place="margin" n="r">Math. 24.29. Luce. 21.27.</note> zee en<hi rend="i">de </hi>water goluen sullen bruyschen, ia de sondaeren sullen versmachten van vreesen. Dan sult alle ghy houeerdighe, die nv in wellust ende pomperye sidt, ghy dronckaerts <note place="margin" n="s">Gal. 5.19.</note>, giertgaerts, afgode<hi rend="i">n</hi> dienaers, ghy die uwe wercken zijn, haet, moort, suypen, brassen, ouerspel, hoererije, onreynicheyt, dertelheyt, toouerije, vyantschap, twist, benijdinghe, toornicheyt, ghekijf, tweedracht, secte, en onghelooue etc. Ghy alle die de aertsche dinghen meer bemint dan uwen schepper, om een weynich tijt-</p>
<pb ed="fol." n="A8r"/>
<p>lijck welleue<hi rend="i">n</hi>s, da<hi rend="i">n </hi>sult ghy secht de<hi rend="i">n </hi>Prophete alle roepen wt ancxt en<hi rend="i">de </hi>vreese uwes herten <note place="margin" n="t">Efai. 2.19. Apo.6.15.</note>: O berge<hi rend="i">n </hi>berghen valt op ons en<hi rend="i">de </hi>bedeckt ons voor dat aen sicht des geens die op den stoel sidt, ende voor die gramschappe des Lams, want den dach zijnder gramschappen is gecomen, wie van staende blijuen? Dan sullen sommighe hare afgode worpe<hi rend="i">n </hi>inde speloncken der berghen, en<hi rend="i">de </hi>van vreesen niet weten waer dat si vlieden sullen, hoort hoort toch menschen wiens <note place="margin" n="u">Esa. 40. 6 I. Pet. 1.24.</note> vleesch is als hoy, ende uwe heerlijcheyt ghelijck een bloeme des velts, hoort toch wat den Prophete seyt <note place="margin" n="a">Esa. 13.8.</note>: Verscrickinghe, ancxt en<hi rend="i">de </hi>smerte sal den sondaer ouer comen, haer sal so banghe zijn als eender die baert, want siet den grooten dach des Heeren die coomt grouwelijc, toornich, grimmich, om dat lant te verdestrueren, ende die sondaers daer wt te vernielen.O mensche latet v ghewaerschout zijn, schrickt ende beeft beyde mannen ende vrouwen, knechten en<hi rend="i">de </hi>maechden, arm ende rijck, want den <note place="margin" n="b">Apo. 14.15</note> Engel des Heeren die coemt, en<hi rend="i">de </hi>heeft zijne seysen inde hant ende soo spreeckt die Heer slaet aen, slaet aen met uwe schertpe sickele ende snijt die rancken der aerden af, want hare druyuen zijn rijp, ende si worden gheworpe<hi rend="i">n </hi>inde groote wijnpersse des toorns Gods, daer moet ghy toch drincken wt den kelck der gramschappen Gods, met vier ende met solpher ghequelt worden, ende den roock uwe qualen sal opclimmen van eewicheyt tot eewicheyt. Daerom <note place="margin" n="c">Johe.2.12</note> bekeert v, bekeert v, want desen dach die <note place="margin" n="d">Apo. 16.15</note> coemt als een dief inder nacht, eer dat hy v ouerualle, want des Heeren groten dach is na by, ende haest tot hier. Want als dat gheroep vanden dach des Heeren comen sal, soo sullen die stercke dan <note place="margin" n="e">Seph. 1. 14</note> bitterlijc screyen, want desen dach is eenen dach der gramschappen, en<hi rend="i">de </hi>eenen dach der droeffenisse, ende des ancxt, eenen dach des onweders ende tempeesten, eenen dacht der duisternisse ende donckerheyt, eenen dach der wolcke<hi rend="i">n </hi>ende des neuels, eenen dach der basuynen ende trompetten. Dan will ick spreeckt den Heer de lieden so bange maken dat sy rontom sullen gaen ghelijck de blinden, daerom dat sy teghen my ghesondicht heb-</p>
<pb ed="fol." n="A8v"/>
<p>ben, haer bloet sal wtghestort worden ghelijc oft stof waer, ende hare lichamen sullen ligghe<hi rend="i">n </hi>ghelijck oft dreck waer. Wat sal v dan helpe<hi rend="i">n </hi>ghy hoghe berghen, hueuelen ende steenclippen, die nv by nae niet en weet met wat achterclap, luegentael, smaet, laster, ende schande ghy den armen mensche ofte kinderen Gods wilt beswaren? Ja uwe lichamen die maer slijck, aerde en stof en zijn by naer niet en weet met wat heerlijcker cieratie ghy die sult opproncken ende behanghen. Dan en sal v gout noch v siluer, noch v hoochmoedich leuen, in dien dach niet beschermen, spreect de Heere, want daer coemt eenen dach die <note place="margin" n="f">Mal. 4.1.</note> branden sal ghelijc eenen ouen, dan sullen alle stoute ghewelt ende onrecht bedrijuers ghelijck als stroy zijn, en<hi rend="i">de </hi>dien dach des Heeren salse aensteken, ende en sal haer noch tack noch wortel ouer laten blijuen, maer dat gantsche lant sal doort vier zijns ijvers verteert worden, want die Heere wilt corts ee<hi rend="i">n </hi>eynde maken met allen den ghenen die inden lande woonen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>WEe, wee v alle ghy die uwe herte<hi rend="i">n </hi>v<hi rend="i">er</hi>herdet, ende en laet v dese waerschouwinghe niet ghenoech zijn, om dese toecomende straffe te ontulieden. O mensche niemant en trooste sich seluen in onghemack, op dat ghy als dan niet allendich beuonden en wert, want so seyt den Propheet. Men sal haest roepen <note place="margin" n="g">Amo. 5.18</note> O wee, wee want des Heeren dach sal zijn ghelijck oft yemant voor eenen Leeu vloot, ende dat hem eenen Beer ontmoette. O mensche waer wilt ghy v dan keere<hi rend="i">n </hi>oft wenden, sult ghy alsdan niet willen dat ghy als nv hadt die stemme des Heeren ghehoor ghegeuen, boete ghedaen, den Euangelium ghelooft, uwe cieraet van uwen lichaem gheschuert, assche<hi rend="i">n </hi>op uwen hoofde ghestroyt, ende sacken aen uwe<hi rend="i">n </hi>lijue ghetoghen, hoe sult ghy v dan keeren ende wenden in uwe herten, verslaghe<hi rend="i">n </hi>zijnde ouerdenckende, hadden wy noch eenen tijt van boete, hoe souden wy ons met vasten ende bidden, met suchten, claghen ende weenen tot den Heere begheuen? hoe souden wy bermherticheyt saeyen ende liefde oogsten? hoe souden wy onse tonghe be-</p>
<pb ed="fol." n="B1r"/>
    <p>dwinghen van achterclap, ons voor haet, nijt twist, kyuage ende tweedracht wachte<hi rend="i">n</hi>, hoe heylich, kuyselijck en<hi rend="i">de </hi>godsaelich wilden wy ons dan draghen, hoe soberlijcken wilden wy dan die scepselen Gods ghebruycken, och hoe souden wy dan hongheren nae de gherechticheyt, hoe wilden wy dan den hongherighen spijsen, ende den naecten cleeden, hoe wilden wi ons dan begheuen tot dat verstotene verachte volc dat nieuwe Jerusalem, die stadt des vredes, en<hi rend="i">de </hi>de een den anderen metter hant leyden, ende segghe<hi rend="i">n</hi>: Coemt laet ons opclimmen tot den berch Sion, op dat wy horen die stemme der boden die daer vrede vercondighen, die daer segghen tot Sion dijn God is Coninck. Dan en wilden wy noch om ouericheyt ofte ghewelt, noch om vriendt ofte maech, noch om de menschen ofte wellustich leuen, noch om vrou of te kint, noch om ons eygen leuen naer te laten de<hi rend="i">n </hi>Heere te dienen, ende op zijn weghen te wandele<hi rend="i">n</hi>, sulcx te ouerleggen, o mensche in dien tijt en sal v toch al niet helpe<hi rend="i">n </hi>noch verschone<hi rend="i">n</hi>, want <note place="margin" n="h">2. Cor. 6.2</note> nv ist de<hi rend="i">n </hi>tijt van bekeering, nv ist den dach van salicheyt. Maer om dat ghi mensche als nv de stemme des Heere<hi rend="i">n </hi>gee<hi rend="i">n </hi>gehoor en geeft, so en sal v ooc den Heere als dan niet <note place="margin" n="i">Pro. I.28.</note> antwoorde<hi rend="i">n </hi>al ist dat ghy dan tot hem roepen sult. Daerom laet v onderwijsen en<hi rend="i">de </hi>leeren, ende laet naer het vleesch ende zijne lusten te beleuen. Vliet dertelheyt, vliet wellusticheyt, vliet die blinde werelt, ende haere wercken, ende hoort wat den Propheet seyt. Wee, wee den ghenen die smorghens <note place="margin" n="k">Esa.5.II.</note> vroech op zijn om haer tot dat suypen te stellen, ende sitten tot inder nacht, tot dat haer den wijn verhittet, ende hebben herpen, psalters, trommelen, pijpen in haer brasserijen, ende en sien op dat werck des Heeren niet. Daerom heeft die helle haer kele wijt op gedaen, ende haer kaken bouen maten wijt op ghespert, also dat daer inne varen beyde die rijcke ende die vrolijcke etc. Merckt mensche den wech is <note place="margin" n="l">Mat.7.13</note> breet ende wijt die daer leyt totter verdoemenisse, ende veele zijnder die daer op wandelen. Hierom seyt den Propheet is de<hi rend="i">n </hi><note place="margin" n="m">Esa.5.25</note> toorn des Heere<hi rend="i">n </hi>vergramt ouer zijn volck ende slaetse dat de berghen beuen</p>
<pb ed="fol." n="B1v"/>
<p>dat haere lichamen zijn ghelijck als dreck op der straten, en<hi rend="i">de </hi>noch is zijnen toorn ontsteken, Ja onsen God coemt ende en sal niet stille zijn <note place="margin" n="n">Psal. 50.3</note>, een verslindende vier gaet voor hem hene<hi rend="i">n</hi>, ende rontom hem een groot onweder, op dat de godloose als kaf voor zijnen ooghen verstuyue.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p>HIerom alle ghi inwoonders des la<hi rend="i">n</hi>ts, beyde hooch ende leech, ghy alle die noch die dorre wouden, en<hi rend="i">de </hi>beemden gelijc zijt, wiens acker niet voort en brengt dan <note place="margin" n="o">Hebre. 6.8</note> doorne<hi rend="i">n </hi>en<hi rend="i">de </hi>distelen, hoe zijt ghy so ghewortelt in dat droghe lant, en voele ghy noch niet, de straffe is voor handen, daer coe<hi rend="i">m</hi>t een groot onweeder, een <note place="margin" n="n">Psa. 50.3</note> verslindende vier coemt daer wt die hoochte, wilt neder dale<hi rend="i">n, </hi>ende sal v beyde die dorre wouden, en<hi rend="i">de </hi>beemden, doornen ende distelen, verteeren, verslinden, en<hi rend="i">de </hi>wechnemen, hierom zijt verschrickt ende beeft ghi verwoeste lant, ontsettet v tsamen ghy bergen ende steenrotsen, ghy hueuelen ende steenclippe<hi rend="i">n, </hi>huyle ende weent, truert ende claecht, laet de wateren des drucx des ancxt ende der benautheyt aen alle<hi rend="i">n </hi>canten van v hen wech vlieten, want die ackerlieden zijn weynich, ende dat dorre lant en wort niet geploecht. Hier huylt <note place="margin" n="q">Johel. 1.9</note> ghy Priesters des Heeren, claecht ghy dienaers, becleet v met sacken, heylicht den Heer een vasten, want dat vee dat sucht, die runderen sien clagelijc, en<hi rend="i">de </hi>die schape<hi rend="i">n </hi>die versmachten, want daer en is gheen weyde. O ghy vee runderen ende schape<hi rend="i">n</hi>, ghy die dat onvruchtbare lant ghelijck zijt, weent bitterlijck dat uwe ooghen loopen als waterbeken, en dat uwe tranten ouer uwe <note place="margin" n="r">Jere.9.1</note> wanghen springhe<hi rend="i">n </hi>als fonteynen, laet die wateren des drucx tot binnen aen uwe siele ghenaken, op dat dat dorre ende drooghe lant vochtich worde, die doornen ende distelen ae<hi rend="i">n </hi>alle canten moghen verdwijnen, stelt v aen die waterbeken beneffens der riuieren ghy verdorde boomen, op dat ghi van die springhende wateren die daer vlieten vanden hof Edom, moecht besproeyt worde<hi rend="i">n, </hi>ende also groenen voort en<hi rend="i">de </hi>voort.</p>
<pb ed="fol." n="B2r"/>
<p>NU alle ghy menschen Kinderen dye daer schrict ende beeft voor dat Oordeel des heren, ghy die een naer dencken hebt in uwe Siele om voortaen te trede<hi rend="i">n </hi>in die vruchte Godes, ghy die de waeteren des drucx ouer uwe wangen laet vlieten, ghi die daer tredet met een verslagen gemoet, en<hi rend="i">de </hi>gebroken Siele, ghy die sucht claecht huylt ende weent ouer v voorlede<hi rend="i">n </hi>misdaden sonden en ongherechticheden, O alle ghy <note place="margin" n="s">Mic. 6.2.</note> hueuelen berghen ende steenrotsen, worpt v ter neder hoort de stemme <note place="margin" n="t">Mar.1.3</note> des roupers inder woestijne, wordt te saemen een effen ende slecht landt, truert ende weent, wort moede van suchten, daelt neder ter Hellen inden ondersten Kuyle als die eensame en<hi rend="i">de </hi>verlaten <note place="margin" n="u">Psal.6.7.</note>, maeckt uwen leger nat met uwen tranen, en<hi rend="i">de </hi>sijt ouer al beancxt, want de Here is rechtueerdich, en<hi rend="i">de </hi>een strenghe Rechter, ouer de sonden en misdade<hi rend="i">n</hi>, so seyt den Propheet <note place="margin" n="a">Psal.5.6.</note> de groot sprekers en bestaen niet voor de ooghen Godes, God is viandt alle misdadighe, hy verdoet de lueghenaers, ende heeft eenen gruwel aen den bloetgierighen, maer <note place="margin" n="b">Eccl. 2.13</note> ghenadich ende barmhertich is de Heere ouer die, die daer verslaghen van ghemoet, en<hi rend="i">de </hi>ghebroken van gheest zijn, ouer dien die daer suchten claghen ende weenen, want in die dagen des drucx so vergheeft hy de sonden.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>REcht v dan op O ghy Truerende, sijt niet meer traech ghy verslaghene, wilt niet langher slapen ghy ootmoedighe, maer wordt wacker ghy benaude, roupt wt dat diepste uwer benautheyt tot de<hi rend="i">n </hi>Here met den Prophete, hoort mijn ghebet Here <note place="margin" n="c"> Psa. 39.23</note> ende vernempt mijn crijschen Here, verhoort mijn roepen en<hi rend="i">de </hi>aensiet mijn trane<hi rend="i">n</hi> treckt my wt den grousamen Cuyle, verlost my vuyter Hellen ende leyt my Heere wten modder, stelt mijn voeten O Heere op eenen steen dat ick ghewis treden kan, op dat ick my verquicke eer dat my dit leuen beswijcke, laetet v wel gheuallen Heere dat ghy my verlost, haest v toch Heere my te helpe<hi rend="i">n </hi>want my heeft <note place="margin" n="d">psa.40.13</note> omrinckt lijden sonder ghetal, mijn sonden hebben my aenghegrepe<hi rend="i">n</hi> dat ick niet sien en kan, haerder is meerder dan</p>
<pb ed="fol." n="B2v"/>
<p>haren op <note place="margin" n="e">Manas. I.</note> mijn hooft, ick en hebbe O Here geen rust want ic heb uwen toorne ouer my verweckt, ick hebbe Heere groot quaedt voor uwen ooghen ghedaen, mijn sonden mijn boosheden zijn opgeclommen O heer tot inden hoghen Hemel, ende voor v heylige aenschijn verschenen, daerom buyghe ick O heer de knien mijns herten, ende bidde v om ghenade, O heer ick hebbe ghesondicht iae ghesondicht heb ick ende belijde mijn misdaet, daer om O Heere heere, vergheuet my ende sijt mijns ghenadich eet.</p>
<p>&nbsp;</p>
    <p>SIet mensche so moet ghy v voor den Heere verootmoedigen, met <note place="margin" n="f">Luce. 7.38</note> Maria magdalena v voor die voeten Christi ter neder worpen, uwe tranen ouer uwe wanghen storten, uwe sonden en misdaden belijde<hi rend="i">n</hi>, ende seggen met Salomon <note place="margin" n="g">Can. 1.6</note> O heere gheeft my te kennen waer dat ghi weydet, op dat mijn siele mach come<hi rend="i">n </hi>by de kudde uwer gheselle<hi rend="i">n</hi>, stelt v met de bruyt in Canticorem op der straten <note place="margin" n="h">Cant.5.6</note> en<hi rend="i">de </hi>vraecht naer den Here die uwe Siele bemint, climpt op tot den <note place="margin" n="i">Mich.4.2</note> berch Sion, en<hi rend="i">de </hi>tredet naer dat nieuwe Jerusalem, op dat ghy ee<hi rend="i">n </hi>vrye knecht des Heren een burgher ende huysgenoot van die Heylige stadt Gods moecht worde<hi rend="i">n</hi>, want onsen Godt es een Coninck, Prins, Vorst, Heer, <note place="margin" n="k">Eph. 5.19</note> hooft ende rechter ouer dese heylige stadt, ende heeft seeckere Poletien <note place="margin" n="l">mat. 19.17</note> geboden, rechte<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de </hi>zeeden, ouer sijne borgheren ende medeghenoten deser stadt inghestelt, beuolen, naer te comen, te beleuen en<hi rend="i">de </hi>te ghebruycken, wiens gheboden rechten ende seden van Godt den rechtueerdige<hi rend="i">n </hi>rechter inghestelt, moeten haer dese Burghers Jerusalems onderworpen, naer comen ende beleuen, want desen Rechter heeft in zijn een <note place="margin" n="m">Psa. 7.12</note> een Sweert, en<hi rend="i">de </hi>in dander hant barmherticheyt, wilt men hem niet beker en noch zijn rechte<hi rend="i">n </hi>onderhouden, so heeft hi zijn Sweert gewettet en<hi rend="i">de </hi>zijnen boghe gespannen, dootlick gheschut daer opgeleyt, en<hi rend="i">de </hi>zijn pijlen staen om te verderue<hi rend="i">n</hi>, maer hy strect zijn <note place="margin" n="n">Esa. 55.7 Esech.18.27</note> barmherticheyt ouer alle die haer tot hem bekeren, boete doen, den Euangelium gelouen en<hi rend="i">de </hi>zijn polecie<hi rend="i">n </hi>rechte<hi rend="i">n </hi>en<hi rend="i">de </hi>seden naer come<hi rend="i">n </hi>en<hi rend="i">de </hi>beleue<hi rend="i">n</hi>.</p>
<pb ed="fol." n="B3r"/>
<p>COemt compt dan <note place="margin" n="o">Sie. 24.23</note> herrewaerts O alle ghy die daertruert, coemt ende wilt v verblijden, compt O ghy <note place="margin" n="p">Luc. 10.34</note> ghewonde wilt v vermaeke<hi rend="i">n,</hi> compt ghy gequetste laet v verbinden, compt alle ghy die daer <note place="margin" n="q">Ma. 11.28</note> belast en<hi rend="i">de </hi>beladen zijt, compt Christus sal v ontlade<hi rend="i">n</hi>, compt O ghy dode rijst wt den graue wort leuende <note place="margin" n="r">Eph. 5.14</note> staet op wten slaep der sonden, compt O alle ghy nederghedaelde ter hellen ghy beancxste in uwe Siele ende ghy verslaghene van ghemoet, ghy dye uwe <note place="margin" n="s">Math. 5.4.</note> Traenen ouer uwe wanghen vloeyen laet dach ende nacht, compt v truere<hi rend="i">n </hi>verandre in blijschap, heft op uwe hoofden want de poorten der hellen zijn gebroocken, ende het <note place="margin" n="t"> Apo. 12.16</note> ghewelt des duyuels is ter neder gesmeten, compt alle ghy die <note place="margin" n="u">Mat. 5.6</note> daer honghert naer die gherechticheyt, compt ende eet van dat Manna dat vanden Hemel is neder ghedaelt, compt O alle ghi die daer dorstet, compt tot de <note place="margin" n="a">Apo. 21.7 ende. 22.17</note> Fonteyne des leuens, compt altesamen hoch ende leech, arm en<hi rend="i">de </hi>rijck, cleen ende groot, compt ghy <note place="margin" n="b">Ma. 22.2 Luc. 14.17</note> ghenode tot dye Maeltijt des Lams, compt verciert v ende treckt v Bruyloft cleet aen, compt laet ons <note place="margin" n="c">Esa. 2.3. Apo. 21.9</note> op climmen totten berch Syon die Bruyt des lams die heylighe stadt dat nieuwe Jherusalem, daer hoortmen de wachters des Heeren op den <note place="margin" n="d">Mic. 4.8.</note> toorn eeder met nieuwen tongen singen, daer slaetmen die <note place="margin" n="e">Johel. 2.1.</note> Trompetten, ende die Basuyne<hi rend="i">n </hi>gheuen haer gheluyt, daer hoortmen dat vrolijcke geschal der dochter Sion, daer hoortmen de lieffelijcke stemme der boden des Heeren, <note place="margin" n="f">Esa. 52.7.</note> wiens voeten lieflijck zijn, daer roepmen aen allen enden wt uwen God is Coninck, daer springhen die fonteynen des leuens <note place="margin" n="g">Apo. 22.1.</note> claer als christal midden inden Paradijse Gods, daer is den <note place="margin" n="h">Can. 2.II.</note> winter verghaen ende den somer verschenen, daer wast dat hout des Leuens, iae daer ontfancktmen den <note place="margin" n="i"> Esech. 9.4 Apo. 3.12.7.</note> naem des nieuwen Jerusalems in zijn voorhooft, daer hoortme<hi rend="i">n </hi>dat nieuwe liedeken singhen van die <note place="margin" n="k">Apo. 14.3.</note> 144. duysent die vander aerden ghekocht zijn, voor den stoel Gods ende den Lamme, daer worden die <note place="margin" n="l">Exo. 12.23</note> posten der dueren bestreecken met den bloede des Lams ende die verderuer moet voorby gaen, daer vlieten die strome<hi rend="i">n </hi>des <note place="margin" n="m">apo. 22.I</note> Leuendighen waters wten</p>
<pb ed="fol." n="B3v"/>
<p>Paradijse Gods rondtom Jerusalem, om vochtich ende vruchtbaer te maecken dat ghehele lant, daer wordt den rechten <note place="margin" n="n">Lu.10.34</note> Olie ende Wijn onverualst in die wonden wt gheghoten, daer worden die wateren des leuens om <note place="margin" n="o">Esa. 55.I. Apo. 22.17.</note> niet ghegeuen, daer coemtme<hi rend="i">n </hi>in dat lant vol heerlijcke vruchten, daer honich en<hi rend="i">de </hi><note place="margin" n="p">num. 14.8</note> melck vloeyt, aldaer brengt dat houte des Leuens <note place="margin" n="q">Apo. 22.3</note> bladeren voort dye daer dienen tot ghesontmakinghe der Heydenen, daer wort den <note place="margin" n="r">Act. 2.4.</note> Heylighen Gheest rijckelicken ouer de burghers Jerusalems wt gheghoten, daer is dat woort des Heren in volder kracht, scherper dan ee<hi rend="i">n </hi>tweesnijdende <note place="margin" n="f">Jer. 23.29</note> sweert, iae ghelijck een vier dat doornen ende distelen verslint, en als eenen hamer dat die Steenrootsen omstueken breckt, daer is, <note place="margin" n="t">Eph. 2.13.</note> vreede eenicheyt en<hi rend="i">de </hi>den bandt der liefden, daer zijn die <note place="margin" n="">Esai. 2.4.</note> waghens des strijdts wech ghenomen, die bogen ontstucken ghebroken, die swaerden tot ploechijsers, en<hi rend="i">de </hi>die spiessien tot Sickelen ghemaeckt, daer wort vreede gheleert tot aen des werelts eynde, daer is dat <note place="margin" n="a">Ap.21.22.</note> licht des leuens dat onse herten verlicht vierich ende brandende maect met den Salichmakenden <note place="margin" n="b">Ma. 25.2</note> Olie der vreuchden, daer worde<hi rend="i">n </hi>die <note place="margin" n="c">Luc. 12.37</note> lendenen des ghemoets op gheschorst, daer doetmen ghewissche treeden mette<hi rend="i">n </hi>voeten, daer wandeltmen met een opgeheuen hooft, daer zijn die poorte<hi rend="i">n </hi><note place="margin" n="d"> Ap. 21.21.</note> van Perlen ende die straten van louter Gout, daer wort ghepredickt eenen <note place="margin" n="e">Apo. 4.8.</note> Almachtigen Godt <note place="margin" n="f">I Joa<hi rend="i">n</hi>. 5.7.</note> Vader, Soon, Heylige gheest eenich int wesen, die daer <note place="margin" n="">Apo.1.8.</note> is ende was van <note place="margin" n="h">Mich. 5.1</note> eewicheyt tot eewicheit, daer wort gheleert Christus den sone Gods nae der <note place="margin" n="i">Jo. 16.27 ende 17.8</note> Godtheyt wt den vader te zijn, ende zijn menscheyt nader beloften vanden <note place="margin" n="k">Gen.3.15. 2 Sam. 7.12 Koni.I.3.</note> sade Dauidts, daer wordt gheleert den <note place="margin" n="l">Jo. 14.26.</note> Heylighen Gheest een vertrooster der bedructer Sielen, daer wort die Christelijcke <note place="margin" n="m">ma. 28.19</note> Doop op den geloue naer Christus instel den rouwighen boetueerdighen mensche toeghedient, daer wordt dat <note place="margin" n="n">ma. 26.25</note> broot des Nachtmaels tot ghedachtenis des doots Christi den weder ghebornen kindren Gods gebroken en<hi rend="i">de </hi>wtgedeelt, daer wort dat ghebruyckt ouer die hertneckighe sondaers naer de instellinghe Cristi</p>
<pb ed="fol." n="B4r"/>
<p>daerom compt compt herwaerts spreckt de Here O alle ghy volcken ghy die mijnder begheert <note place="margin" n="p">Sir. 24.23</note> coempt versadicht v van mijne vruchte<hi rend="i">n</hi>, compt ghy ghenode, compt <note place="margin" n="q">mat. 22.7</note> ghy Cruepele, compt ghy Lamme, compt ghy Blinde, Compt alle ghy dye gheen <note place="margin" n="r">Esa. 55.2.</note> ghelt en hebt ick wilt v om niet gheuen, compt want de <note place="margin" n="s">Esa. 60.II</note> die staen open nacht en<hi rend="i">de </hi>dach, compt toch Mannen ende Vrouwen, ghesellen ende Maechden, niemandt en maecke zijn ontschult <note place="margin" n="t">Esa. 58.2.</note> staet ras op en<hi rend="i">de </hi>en vertoeft niet, compt compt toch gheringhe ende loopt, want die poorten willen haest sluyten, op dat ghy door dye <note place="margin" n="u">Ap. 22.14</note> poorte in die stadt tredende mocht salich zijn ende leuen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>NU hoort <note place="margin" n="a">Luc. 12.38</note> altsame<hi rend="i">n</hi>, staet op uwe wachte, O alle ghi knechten des alder hoochste<hi rend="i">n </hi>Gods, ghy dye opgheclommen sijt tot den berch Syon, ghy dye door die poorten  in dye Heylighe stadt tot dat Hemelsche Jerusalem zijt getreden, nv staet bereet tot de<hi rend="i">n </hi><note place="margin" n="b">4.Ef.2.35</note> lone des rijcx, heft op uwe hoofden ghy die nv ghecomen zijt tot dat Hemelsche herschal, iae tot dat <note place="margin" n="c">Heb. 12.22</note> getal der veelder duysent Engelen, nv zijt <note place="margin" n="d">Apo. 12.17 en<hi rend="i">de </hi>15.4.</note> verhuecht ende verblijt v, iuycht zijt vrolick, looft, looft den Heere, en<hi rend="i">de </hi>prijst zijnen heylighen naeme, zijt vrolick met roem en<hi rend="i">de </hi>laet die trane<hi rend="i">n </hi>der blijschappen ouer uwe wange<hi rend="i">n</hi> springen, nv staet met den Propheet zijt <note place="margin" n="e">Eph. 6.15</note> geleerst aen uwe voeten, siet op dat woort dijns Heeren het welcke is een <note place="margin" n="f">Psa. 119.105.</note> licht dijner weghen ende een Lanteerne uwer voeten, nv timmert v als die levendighe steenen tot eenen geestelijcken huyse, en<hi rend="i">de </hi>tot een <note place="margin" n="g">Exo. 19.6</note> heylich Priesterscap God te offere<hi rend="i">n </hi>geestelijcke offerhanden, merckt vrinden broeders ende susters hoe dat, dat <note place="margin" n="h">Ep. 4.22.</note> oude wesen moet verdempt dat gemoet vernieut, hoe heylich, vroom, en<hi rend="i">de </hi>godt salich die kinderen des Heren haer moeten drage<hi rend="i">n</hi>, God de Heere beuelt Mose hy soude den <note place="margin" n="i">Exo. 26.1 ende 36.20.</note> Tabernakel oprechte<hi rend="i">n </hi>te weten de hutte des getuychnis, en<hi rend="i">de </hi>stellen daer in een Arcke van vueren hout met Goude ouertegen, ende eenen ghenaden stoel van louteren ghoude, ende ghy sult spreckt den Heer Aron ende zijne sonen met water wasschen, ende</p>
<pb ed="fol." n="B4v"/>
<p>heylighe clederen, aentrecke<hi rend="i">n</hi>, ende  saluen hen dat sy mijn priesters zijn, op dat sy Heylich zijnde in dat Heylich der heylighen mochten treden etc. Merct vriende<hi rend="i">n, </hi>dees arcke des vbonts met goude ouertogen, is ons een Figuere op dit nieuwe Jerusalem, ende den ghenaeden stoel van sijnen goude wijst ons op Christus den sone Gods vol <note place="margin" n="k">Joh.1.17.</note> ghenade ende waerheit, Aron ende zijn sone<hi rend="i">n </hi>wijst ons op de ghelouighe weder gheboren kinderen Gods, die als nu door Christum <note place="margin" n="l">Apo.1.6.</note> Coninghen en<hi rend="i">de </hi>priesteren sijnt gheworden, ende niemant en can ofte mach in dat heylich der heylighen treden, hy en moet al te vooren met dat <note place="margin" n="m">he.10.22 1 Joh.1.7</note> reyne water aender conscientien gewasschen, met den bloede des Lams besprenckt zijn, die vuyle sonden en misdaden afgewasschen, Heylige clederen aentrecken, dat is, den ouden <note place="margin" n="n">Col.3.3</note> mensche ghecruyst zijnde, den ouden vleschelijcken rock der sonden wt ghetrocken hebbende, moeten reyne ende Heylighe clederen dat is <note place="margin" n="o">Gal.3.27.</note> Christum Jesum aendoen, ende alsdan worden wy metten Heylighen Gheest <note place="margin" n="">Psal.23.5</note> ghesalft gheheylicht met de olie der vruechden, ende tot priesteren ghemaeckt, om also den Heere Zyel ende licham daghelicx op te offere<hi rend="i">n </hi>met vierighe gebeden tot Godt te roepen, <note place="margin" n="q"> Esa.35.3. Hebr.12.12.</note> heylighe handen totten here op te heffen, ende die knien onses herten te buyghen, op dat alsoe onse offerhande mach opclimmen ten Hemel, doer die <note place="margin" n="r">Ecc.35.27</note> wolcken dringhen (in dat heylige der heylighen) voor dat aenschijn onses Godts als eenen aenghenaemen offer mach verschijnen etc. Nu zijt <note place="margin" n="s">Apo.19.7.</note> verhuecht ende verblijt O ghi knechten des Heren want nu is die Bruyloft des lams ghecomen, en<hi rend="i">de </hi>die bruyt heeft haer bereyt ende het is haer ghegheuen haer te cleeden met witte blinckende sijde, welcke sijde is rechtueerdichmakinghe der heylighen, hoort toch wat den propheet seyt <note place="margin" n="t">Esa.60.1.</note> staet op O Jerusale<hi rend="i">m</hi> weest blincke<hi rend="i">n</hi>de want dijn licht coe<hi rend="i">m</hi>t, en<hi rend="i">de </hi>die heerlicheyt des Here<hi rend="i">n </hi>die gaet op ouer v, daero<hi rend="i">m </hi>maeckt v op o Syon <note place="margin" n="u">Esa.52.1.</note> maeckt v op, treckt uwe sterckte aen, verciert v heerlijck o ghy heylighe stadt Jerusalem, want daer en sal voortaen gheen onbesneden oft onreyne onder v meer regueren, nu</p>
<pb ed="fol." n="B5r"/>
<p>alle ghy knechten des hogen Gods laet v tekenen van den <note place="margin" n="a">Esec.9.4. Apo.3.12. ende 7.3.</note> Enghel des Heren in v voorhooft, met den naem des nieuwe<hi rend="i">n </hi>Jerusalems, staet nv vast ende onbeweechlijck ghegront op den eenighen <note place="margin" n="b">Es.28.16. I. Petr. 2.6.</note> hoecksteen Christum Jesum, soeckt nv en<hi rend="i">de </hi>smaect wat hemels is, want ghy sijt <note place="margin" n="c">Col.3.3</note> ghestoruen ende uwe leuen is verborghen met Christo in gode, nv laet uwe wandelinghe inden <note place="margin" n="d"> Phil.3.20</note> hemel zijn, nv begheeft uwe <note place="margin" n="e">Rom.6.13</note> lendenen tot den dienst der gherechtigheyt, <note place="margin" n="f">Psa.85.8.</note> treet nv van die een duecht in die ander, bewijst nv dat ghi die wijse <note place="margin" n="g">Ma.25.4</note> Maechden ghelijck zijt uwe lendenen opgheschorst, v lampen met de<hi rend="i">n </hi>Salichmakende<hi rend="i">n </hi>olye der vruechden ontsteecken, yverich ende vierich in dijn ghemoet brandende, ende so voortgaende naer die poorte des leuens <note place="margin" n="h">Apo.14.3.</note> singt nv dat nieuwe liet voor den stoel Goods O ghy reyne bruyt des lams, spreeckt nv met nieuwen tonghen, ende roept met luyder stemmen Heylich, heylich, heylich, is God die almachtighe Here, nv sijt den vruchtbarighen <note place="margin" n="i">Psal.1.3 Jerem. 17.8</note> boom ghelijck die aen die waeterbeeck gheplant is, nv laet dijn spraeck aen allen kanten met dat <note place="margin" n="k">Mat.5.13</note> sout des leuens vermenckt sijn, ende dijne <note place="margin" n="">Mala.2.7</note> lippen de wet des heren vercondigen, nv is de <note place="margin" n="">Ro.13.12</note> duysternis wech, dat clare licht is doer ghebroken, den winter is voor by, den somer staet lieflick, hier en is gheen stilte, dach ende nacht slaen de Trompetten auont ende morghen hoortmen <note place="margin" n="n">Esa.58.1. Johel.2.1</note> der basuynen gheluyt, nv leerdt van Christo <note place="margin" n="o">ma.11.29</note> ootmoedich, sachtmoedich, en<hi rend="i">de </hi>nedrich zijn, nv leert van Christi lanckmoedicheyt, verduldicheyt ende vrindelickheyt, nv leert de <note place="margin" n="p">1 Pet.2.21</note> voetstappen Christi naer volghen, nu stelt de<hi rend="i">n </hi>helm der hoepe op dijn hooft, treckt aen dat <note place="margin" n="q">Eph.6.11</note> hernas Gods, sijt omgort uwe lendenen met waerheyt, aenghetoghen den kreeft der gherechticheit, gheleerst aen uwe voeten, voor al aengrijpt den schilt des gheloofs ende dat sweert des gheests in uwe hant, om te wederstaen alle vierighe pijlen des Satans, <note place="margin" n="r">I.Ti.1.18.</note> oeffent v te saemen tot een’ goede Ridderschap, wandelt in een vierighe liefde sonder haet, nijt, twist, twedracht, onsteeckt dye vierighe <note place="margin" n="s">Luce.15.8.</note> keersse der liefden om den verlooren penninck te soecken, want beneffens de <note place="margin" n="t">2. Pet.1.7</note> broederlicke</p>
</div>
    <div type="chapter">
        <pb ed="fol." n="B5v"/>
        <p>liefde moet ghy ghemeyn liefde gebrucken, want lieue vrinden ghy sijt nv eenen <note place="margin" n="u">2. Cor.3.3</note> brief Christi niet met pen ofte int geschreuen maer met den gheest des leuendighen Godts, in die vleeslijcke taeffele uwes herten op dat hy van alle menschen gelesen worde, lieue broeders ende susters, wilt nu met <note place="margin" n="a">I.Esdr.5.1 Aggi.1.12</note> Serubabel het huys des Heeren ofte veruallen mueren Jerusalems helpen op timmeren, souckt <note place="margin" n="b">Phil.2.4. Luce.22.32.</note> nu de salicheit uwes naesten, sterckt uwen broeder, die daer dwalen leydt op den rechten weghe, want so spreckt den Heere, dit <note place="margin" n="c">Esai.43.7</note> volck heb ick my toebereyt dat het mijnen lof soude vercondighen ghy sijt spreect Christus de <note place="margin" n="d">Ma.5.14</note> Stadt die op eenen berch leyt die van alle menschen gesien wort, ghy zijt dat <note place="margin" n="e">I.Pet.2.9</note> wtuercoren geslachte, dat heilighe volck dat volck des eyghendoms op dat ghy soudt vercondigen die duecht des geens die v geropen heeft tot zijn wonderbaerlijcke licht, daerom vrienden laet u <note place="margin" n="f">Phil.2.13.</note> licht lichten nv in deese arghe ende boose werelt onder dit cromme ende verkeert gheslachte in dese laetste ende perijckelose daghen, lichtet als een licht des Heeren, brengt <note place="margin" n="g">Mat.3.2.</note> vruchten voort die de boete weerdich zijn, beyde met woordt, leuen ende wandel <note place="margin" n="h">Eph.4.31</note> alle geroep laster sy verre van v met alder boosheydt, verghelt niet quaet met quaet, maer ouerwint dat quade met goet, vliedt de luegen, schout achterclap <note place="margin" n="i">Ma.5.44 Luce.6.31.</note> hebt lief uwe vianden, wenst haer goet die v vloecken, doet wel die v haeten, bidt voor die die v cruys lijden veruolghinge aen doen, als die waere <note place="margin" n="k">I.Pet.1.1</note> Pelgrims campers ende strijders des Heren, die als nv inden Gods dienst ende ordeninghe ghetreden zijn, die welcke in die woestijne oft inden voorhof des tempels oft der Gheestelijcke hutte Moyse of inden Paradijse Gods haren wandel werck reyse ende arbeyt hebben. etc.</p></div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B6r"/>
<head rend="h3">Op dat wy lieue vriende<hi rend="i">n</hi></head>
<p>OP dat wy lieue vriende<hi rend="i">n</hi>, broeders en susters, in desen onsen aengeuange<hi rend="i">n </hi>dienst des Heere<hi rend="i">n</hi>, met een opgeheuen hooft, met een vrymoedighe conscientie, met een brandende liefde, met een yuerich ghemoet souden als mannen inden gelooue voortgaen, wy die nv door des Heeren genade met <note place="margin" n="l">Nu.14.8.</note> Israel wt Egipten van dat ghewelt Pharoos verlost, ende door dat roode Meyr inde woestijne in dat lant daer honich ende melck vloeyt, geleyt zijn, etc. Verstaet toch lieue broeders, wy allen hebben met Israel in Egipten, dat is, wy hebben alle nv in dese leste en<hi rend="i">de </hi>periculose dagen in de blinde ende boose werelt ghedwaelt, ende den Pharo den Duyvel tot een heer ende Coninck gehadt, op onse schouderen met tichelsteenen geladen, dat is met vele sware packen der sonden beladen zijnde, den Duyvel gehoorsaem geweest, ende naer synen wille van die een sonde in dander getreden, want wy zijnen knechten ende dienare<hi rend="i">n </hi>waren, maer als nv verlost vanden Satan gheleyt door dat roode Meyr, dat is <note place="margin" n="m">I. Pet.1.19.</note> bevrijt door dat roode bloet des lammeke<hi rend="i">n</hi>s Christum Jesum, gebracht inde woestijne, dat is inden voorhof des Tempels, oft in die <note place="margin" n="n">Exo.26.1</note> gheestelicke hutte Mosi oft in het Paradijs Godts, daer honich ende melck vloeyt, ende heerlicke vruchte<hi rend="i">n</hi> wassen, dat is daer wort v dat onuerualste melck gheschoncken, dat woort des leuens ghepredickt, het welcke o soeter is als honich, daer worden v de heerlicke vruchte<hi rend="i">n </hi>voorgestelt, gepredict ende geleert, dat eewich leuen met Christo ende synen Engelen te beernen, etc. Israel waren een menichte van 600000, wt Egipten gecomen inde woestijne om het heerlicke lant van beloften in te nemen, maer sy <note place="margin" n="p">Nu.14.8.</note> murmureerden tegen de<hi rend="i">n </hi>Heer, ende sy hadden schrick ende vaer, want sy vreesden het volck van dien lande, die ware<hi rend="i">n </hi>als ruesen, waer by syliede<hi rend="i">n </hi>maer en waren te gelijcken als sprinchanen, oock moesten sy ouer hooge bergen, ende geweldige steden in nemen eer sy mochten in het beloefde landt comen, dan sy en vertrouden den Heer niet, ende wilden veel lieuer naer Egipten keeren, dan inde woestijne in ongemac te leuen, hiero<hi rend="i">m</hi> manne<hi rend="i">n</hi>, broe</p>
<pb ed="fol." n="B6v"/>
<p>ders was de Heere toornich ouer Israels also datter vande gheheele menichte maer twee namelick, Josue ende Calep in het beloefde lant en quamen, maer de ander vergingen inde woestijne.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>LIeue broeders ende susters dit voorschreuen is ons een <note place="margin" n="q">I.Cor. 10.2.</note> Figuere ende voorbeelt totten eewigen leue<hi rend="i">n</hi>, nv en zijn wy toch niet voorder dan in de woestijne, en laet ons nv niet <note place="margin" n="r">Phil.2.13</note> murmureren, maer met Josue ende Calep vrymoedich op den God onser vaderen vertrouwen <note place="margin" n="s">Hebr.11.1.</note> nopen en<hi rend="i">de </hi>stueuen, niet <note place="margin" n="t">Ge.19.26</note> omme sien, niet traech worden, niet weder naer <note place="margin" n="">Esa.20.2</note> Egipten oft die blinde werelt te keeren, niet twijfelen, niet wanhopen, niet trueren, op dat wy met Israel in die woestijne vanden Heere niet ghestraft en werden, al ist dat dat cruys, lijden, veruolch, schelden, roepen, lasteren, benautheden, winden ende stormen, Jae die baren der zee bruysschen, ende die goluen deen ouer de<hi rend="i">n </hi>andere<hi rend="i">n</hi> smijten, al zijnder groote manne<hi rend="i">n </hi>als Ruesen, al zijn die vyanden veel, Jae al zijnder hooge berghen, Steden ende Sloten in te nemen, al rasen de poorten der Hellen, so vermogen wy nochtans al te <note place="margin" n="a">Math. 16.18.</note> ouerwinne<hi rend="i">n </hi>door dien die ons sterckheyt geeft Christum Jesum.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>O lieue vrienden, broeders ende susters, ghy die als <note place="margin" n="">I.Pe.2.11</note> vreemdelinghen ende Pelgrims op der aerden wandelt, <note place="margin" n="c">Mic.4.13</note> rustet v totten Crijch, want der werelt, hel, duyvel, doot ende die poorten der hellen staen op teghen Christum ende zijnen gesalfden, tegen alle die gene die metten bloede des lams gewasschen, gesuyuert, ghereynicht ende besprengt zijn, nv moet die bruyt des Lams die <note place="margin" n="d">Apo.12.8</note> bevrucht is baren, voor dat aensicht des Draecx, in pijn, angst ende weedom, nv moeten die geloouige door dat cruys beproeft, en<hi rend="i">de </hi>door <note place="margin" n="e">Sirach.2.5. I Pet.4.12.</note> tvyer ondersocht worde<hi rend="i">n</hi>, nv schiet de oude slanghe den Satan zijn vierige <note place="margin" n="f">Eph.6.16</note> pijlen door zijne ledematen, met dooden, moorden, worghen, branden, sweert, water ende vyer, heft op uwe hoofden, O ghy ledekens Christi, siet op uwen <note place="margin" n="g">He.12.2</note> Hooftman ende voorgangher, den hertoghe</p>
<pb ed="fol." n="B7r"/>
<p>des geloofs, volcht <note place="margin" n="h">I.Pe.2.21</note> zijn voetstappen, tredet op sijne wege<hi rend="i">n</hi>, wilt met <note place="margin" n="i">Ma.11.12</note> gewelt door die enghe poorte indringen, neemt toch ghewilligh dat <note place="margin" n="k">Math.16.24. Mar.8.34. Luce.9.23.</note>cruyce Christi op uwe schouderen, ende draghet daar buyten den leger op den berch, ende wilt also zijne versmaetheyt draghen, ghelijck vanden beginne dat onschuldige lammeken in zijne litmaten veruolcht, veriaecht ende zijn Cruyce ghedraghen heeft.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="i">S</hi>Iet vrinden om dat heden ten dage wy ons vander werelt met hare werken apsentere<hi rend="i">n</hi> <note place="margin" n="l">Ioa.17.16</note> den Heere van herten soecken, te dienen, te vreesen ende te beminne<hi rend="i">n</hi>, daerom haet ons der werelt en<hi rend="i">de</hi> staet ons naer het leue<hi rend="i">n</hi>, <note place="margin" n="m">Gen.4.8.</note>Abel een knecht des alderhoghsten Gods, een dienaer des Heere<hi rend="i">n</hi> om dat sijne<hi rend="i">n</hi> offer ende werc op ten Hemel clom, ende voor God verscheen voor den Heere aenghenaem goet ende recht was ende Caims offer onrecht ende quaet, soo wert Caim tornich op sijnen broeder Abel ende sloech hem doot op den velde, ende verghiet dat onnoosel bloet, siet ende let op <note place="margin" n="n">Ge.12.5.</note>Abraham een vader aller ghelouigen, heeft hy niet moeten zijn vrienden en mage<hi rend="i">n</hi>, zijn lant verlaten ende hier en daer gaen doolen in velden, op berghen, in hutten ende tentten wonen, den vromen <note place="margin" n="o">Gen.19.9 1.Pet.2.7.</note>Loth in Sodoma quelden sy niet de Rechtueerdighe Ziele van dage te dage, hoe wert den vromen <note place="margin" n="p">Ge.27.41.</note>Iacop een kint Godts van zijn broeder Esau ghehaet, staet hem naer het leuen, wilt hem verwurgen ende dooden, moest Iacop niet vlieden voor Esau tot in Haran, hoe heeft den vromen Iacop den gheheelen nacht <note place="margin" n="q">Ge.32.22. Oze.12.5.</note>ghewurstelt men den Enghel des Heeren, tot dat den dagheraet quam, en heeft hy niet met Godt ende menschen ghecampt: siet mijn broeders ende susters, soo moeten wy oock strijden met dat vyer der droeffenisse beproeft zijn, tot dat den dagheraet coemt, dat is, tot dat dat eewighe leuen ons geschoncken wort, ende dat licht des leeuens ons verlichtet, ende dat wy die Segheninghe ontfanghen hier naermaels, siet den vromen <note place="margin" n="r">Ge.37.24</note>Ioseph, wert hy niet van zijn broeders ghehaet, sochten</p>
<pb ed="fol." n="B7v"/>
<p>sy niet zijn bloet te vergieten, worpense hem niet in eenen diepen kuyl, vercochten zy hem niet tot een slave aen de Isamaeliten, en Pharao doet hy niet <note place="margin" n="s">Exo.1.15.</note>alle eerstgheboren knechtkens in Egypten dooden, om de Israeliten wt te roeyen, die onghehoorsame Israeliten <note place="margin" n="t">Nu.14.10</note>wilden zy niet Iosue ende Calep steenighen, om dat sy haer tot vrymoedicheyt vermaenden, om dlant van Belofte<hi rend="i">n</hi> in te nemen, wat sal ick v vrienden meer verhalen, <note place="margin" n="u">1.Sam.22.18.</note>Achimelech ende vijfentachtich, Priesters des Heeren, en dede Saul haer bloet niet vergieten, siet den vromen <note place="margin" n="a">2.Para.24.21. Mat.23.25.</note>Sacharias, om dat hy sonder ophouden den Afgodendienst strafte, hebben si hem niet totter door gesteenicht. Ende den Coninck Dauidt een man naer Gods herte moeste hy niet <note place="margin" n="b">1.Sa.22.1</note>vluchte<hi rend="i">n</hi> voor Saul hier ende daer in speloncken ende holen verberge<hi rend="i">n</hi>, ende <note place="margin" n="c">2.Samu.15.14</note>Absolon zijn soone stont hi Dauidt niet nae het leuen. Merckt de man Gods als hy te Bethel propheteerden teghe<hi rend="i">n</hi> <note place="margin" n="d">I.Conin.13.4.</note>de altaren Ieroboams hoe dat de<hi rend="i">n</hi> Coninc naar hem greep, maer de Heere schicktet also dat zijn hant verdorde, ende en costese niet weder nae hem trecken. <note place="margin" n="e">1.sam.11.2</note>Nahas den Amoniter eer hy vrede wilde maken met den Israheliten, wilde hy niet ten eersten alle haer rechte ooghe<hi rend="i">n</hi> wtsteken. Ende dat wijf Iesabel moesten sy niet voor haer vluchten alle die haer knien <note place="margin" n="f">1.Conin.18.4.</note>voor Baal niet en wilden buyghen, en stont sy den Propheet <note place="margin" n="g">1.Conin.19.2.</note>Elia niet na het leuen <note place="margin" n="h">1.Con.21.13</note>. Naboth de<hi rend="i">n</hi> Israeliter en dede sy hem niet doden om zijnen wijnberch. De<hi rend="i">n</hi> Propheet <note place="margin" n="i">1.Con.22.24.</note>Michea wert hy niet gheslaghen ende in eenen kercker ghesloten. En <note place="margin" n="k">Ier.38.6.</note>wilde men Ieremias niet doden ende werdt in eenen modderkuyl gheworpen. En moeste Vrias niet vluchte<hi rend="i">n </hi>ende noch met ten <note place="margin" n="l">Ier.26.23.</note>sweerde gedoot werden. Dese al hebben vrymoedich, vroom ende godsalighlicken ghestreden en<hi rend="i">de</hi> ouerwonnen, si en hebben sweert, water, vier, Coninck, Prinsch, ofte Vorst ghevreest.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Hoe wert den Propheet <note place="margin" n="m">3.Reg.18.17.</note>Amos voor de<hi rend="i">n</hi> Coninck beschuldicht als een oproermaker, om dat hy die straffe der sonden prophiteerden. Siet <note place="margin" n="n">Dan.3.21</note>Sidrach, Mesach, en Abertnego sy en hebbe<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="B8r"/>
<p>Nebucadnesar den Coninc niet gheureest, noch zijn beelt niet willen aenbidde<hi rend="i">n</hi>, werden sy niet in den vierighen ouen gheworpen, daer hebben si de<hi rend="i">n</hi> Heer met lofsanck ghepresen, ende zijnen groten naem ghelooft. Den Propheet <note place="margin" n="o">Dan.6.16</note>Daniel om dat hy tot den God onser vaderen met geboghe<hi rend="i">n</hi> knien zijn ghebet wtstorte, wert hy niet inden kuyl der Leeuwen gheworpen. En <note place="margin" n="p">Iud.6.9.</note>Achoor wert hy niet handen en voeten aen eenen boom ghebonden. Stontmen <note place="margin" n="q">Tob..1.20.ende 2.5</note>Tobias niet naer zijn leuen, om dat hy die doden begroef. Siet en aenschout den vromen <note place="margin" n="r">2.Mach.6.30.</note>Eeliasaer. Merckt op die <note place="margin" n="s">2.March.7.1.</note>moeder en<hi rend="i">de</hi> haer seuen sonen die als ruesen inden gheloue volstandich by die waerheyt zijn ghebleuen, handen ende voeten afghehouwe<hi rend="i">n</hi> die huyt vanden hoofde gesneden, ende het gheheel lichaem in een panne gebraden. Dat zijn heylighe Martelare<hi rend="i">n</hi> Gods, vrome kampers ende knechten des Heren. Hoe wert die vrome <note place="margin" n="t">Susa.1.36</note>Susanna beschuldicht ende valschelic beloghen. Hoe wert den verduldighen <note place="margin" n="u">Iob.18.2.</note>Iob van zijn vrienden bespot ende ghelastert. Hoe heeft de<hi rend="i">n</hi> tieran Antiochius ghesocht die Ioden <note place="margin" n="a">3.Mach.1.127.</note>te doden, met Kemelen te laten verslinden. Hoe heeft Herodes in Bethlehem die onnosele <note place="margin" n="b">Ma.2.17.Ier.31.15.</note>kinderkens doe<hi rend="i">n</hi> mertelen ende dooden, datmen een ghescrey van claghen, huylen ende weenen opt gheberchte ghehoort heeft, hoe gheringhe wert die sentbode des Heeren <note place="margin" n="c">Math.14.10.</note> Iohannes, van Herodes in den kercker zijn hooft af geslaghe<hi rend="i">n</hi>, Ia mijn vrienden hoe hebben sy Christum Iesum onsen Salichmaker den sone Gods, dat onschuldige <note place="margin" n="d">Esaye 53.10.</note>lammeken naer zijn leuen gestaen, versmaet, veracht, bespot <note place="margin" n="e">Math.26.63. ende 27.29.</note>ghelastert, bespogen als een ketter, verleyder, wijnsuyper, ende duyuels mensche gescholden, also dat den Propheet va<hi rend="i">n</hi> Christo seyt: Ie ben een <note place="margin" n="f">Psa.22.8. ende 109.25</note>wurm ende gheen mensche, een spot der lieden, ende een verachtinghe des volcx, allen die my sien spotten mijns, sperren den mont op, ende schudden den cop, hy wert gheslaghen, ghegheesselt, met een doornen crone ghecroont, ende ten lesten buyten die stadt Ierusalem tusschen twee moordenaers aen die <note place="margin" n="g">Ioan.19.23.</note>galghe des Cruys ghehangen, zijn handen ende voeten hebben sy doorboort, met gal en<hi rend="i">de</hi></p>
<pb ed="fol." n="B8v"/>
<p>edick ghelaeft, zijn zijde met een lancie gheopent, so dat daer water ende bloet wt ran, om zijn cleederen hebben sy dat loth gheworpen, ende sommighe voorby hem gaende spottende met hem en<hi rend="i">de</hi> seyden: Helpt nv v seluen, ende daelt af vanden Cruyce. Mer bouen al dit lijden heeft Iesus zijn ooghen opgheheuen ende gheseyt <note place="margin" n="h">Luc.23.33</note>Vader vergheuet haer, want sy en weten niet wat sy doen. O mijne vrienden broeders ende susters. O ghy <note place="margin" n="i">Can.3.11</note>dochters Ierusalems gaet nv v seluen te buyte<hi rend="i">n</hi>, en<hi rend="i">de</hi> siet dijnen Coninc Salomon, hoe ootmoedich hy als eenen Lam, dat zijnen mont niet op en dede ter slachbancken gheleyt is. Siet den vromen <note place="margin" n="k">Act.7.58.</note>Stephanus een man vol des heyligen gheestes, en is hy niet met steenen ter doot ghebracht. En<hi rend="i">de</hi> <note place="margin" n="l">Act.12.2.</note>Iacobus wert hy niet mette<hi rend="i">n</hi> sweerde wech ghenomen. En moeste <note place="margin" n="m">Act.12.6</note>Petrus niet met sware ketenen inden kercker gebonden zijn. Paulus wert veruolcht, ghegeesselt <note place="margin" n="n">Act.9.25. ende 14.18.</note>ghesleypt, ende met een mande ouer de mueren ghelate<hi rend="i">n</hi>. Hoe veel zijnder noch ten tijde Neronij so door sweert, water, en vier, beproeft, ghepijnicht, ende door martelisatie wech ghenomen, Ia lieue Christenen sint Neronij tot op den dach van heden, is dat Cruyce met oueruloet ouer vele mannen ende vrouwen, ghesellen, ende maechden gecomen, die alle met druc lijden, benautheyt, trueren, claeghen, ende weenen, door dese <note place="margin" n="o">Luc.13.22</note>enghe poorte zijn totten eewigen leuen inghedronghen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>O Lieue vrienden broeders en<hi rend="i">de</hi> susters, siet nv op uwe <note place="margin" n="p">Heb.12.1.</note>voorganghers die ouer vele iaren dese enghen padt hebben moeten betreden, ende Christus selue en moeste hi niet <note place="margin" n="q">Lu.24.25</note>lijden ende also in zijn heerlicheyt gaen. Nv lieue vrienden als ghetrouwe discipelen Christi, neemt op v <note place="margin" n="r">Math.16.24.Mar.8.24.Luce9.23.</note>schouderen dat Cruyce, nv zijn die daghen der <note place="margin" n="s">Eccle.2.1.8.Pet.2.12.</note>beproeuinghe, nv moet den <note place="margin" n="t">4Esd.7.4.Mat.7.14.Luce13.22.</note>enghen wech betreden met trueren, met droefheyt ende met tranen besaeyt worde<hi rend="i">n</hi>, nv moet ghy <note place="margin" n="u">Phi.1.29.</note>lijden en<hi rend="i">de</hi> smerte, commer ende benautheyt onderworpen zijn, nv sal v der <note place="margin" n="a">Io.17.14.</note>weerelt haten, <note place="margin" n="b">Ge.12.2.</note>goeden berouwen, ende sult wt haere steden ghestoten worden, nv</p>
<pb ed="fol." n="C1r"/>
<p>moet ghy gaen <note place="margin" n="b">Gen.12.2</note>dolen met Abraham op den velde in hutten ende tenten woone<hi rend="i">n</hi>, nv moet ghy geuanghen <note place="margin" n="c">Ma.10.17 Mar.13.9 Luce.12.11 Ioan.16.2</note>gekerckert geboeyt gegeselt gepijnicht voor Coninghen ende Princen gheleyt worden,  nv sult ghy <note place="margin" n="d">Io.16.20</note>huylen ende wenen maer die werelt sal haer verblijden, nv lijt dat <note place="margin" n="e">Ma.11.12.</note>rijcke der hemele<hi rend="i">n</hi> ghewelt, nv is die poorte enghe en<hi rend="i">de</hi> smal, nv moet men thien daeghen <note place="margin" n="f">Apo.2.10.</note>tribulatie lijden, nv zijn wy eenen <note place="margin" n="g">1.Cor.4.9.</note>vloeck der werelt de menschen ende den Enghelen, nv worden wy als <note place="margin" n="h">Psa.44.23 Rom.8.36</note>slach schapen ter boot gheleyt, nv zijn wi eenen <note place="margin" n="i">Psal.79.4</note>spot onse vriende<hi rend="i">n</hi> ende nabueren, nv zijn de Heydene<hi rend="i">n</hi> in dat erfdeel des heren ghetreden, nv wert dat bloet der heylichen als eenen waterstroom rontom Ierusalem verghoten, nv wordt dat <note place="margin" n="k">Cla.Ie.4. ende.1</note>fijn Gout met voeten ghetrede<hi rend="i">n</hi> ende die stenen des heylichdoms liggen op alle straten verstroyt etc.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>O Alle ghy <note place="margin" n="l">Esa.60.1.</note>burghers Ierusalems, o ghy <note place="margin" n="m">Es.62.10</note>op der poorten, wandelt op de mueren <note place="margin" n="n">Eph.6.10</note>bereydet v totten crijch, neempt dijn rust weer inde handt, doet aen dat harnas des alderhoochsten Gods, want die vianden zin veel, Sion wort aen allen kanten besprongen en<hi rend="i">de</hi> Ierusalem belegert, daerom <note place="margin" n="o">Mic.4.14</note>O ghy crijgherinne wapent v wapent v want men sal v beleggen, o ghy wachters Ierusalems wort niet moede <note place="margin" n="p">Esa.58.1.</note>blaest de trompetten nacht ende dach auont ende morghen, laet die basuyne haer geluyt gheven, want die oude <note place="margin" n="q">Apo.12.9.</note>slange die roode draeck, dat dier met seuen hoofden ende thien hoornen, die hoer van Babel die daer droncken is vanden bloede der heyligen, ende dat beest met twee hoornen het Lam ghelijck, ende alle die by der eerden wonen die dat teecken in hare rechte hand ende in haer voorhooft van dat beest hebben ontfanghen, die hebben tsamen een verbont ende <note place="margin" n="r">s.Ap.13.15</note>raetslach ghemaeckt. Ierusalem te verdistrueren vernielen ende wt te roeyen, daerom en <note place="margin" n="s">Esa.8.3.Mat.10.26.1.Pet.3.14.</note>vreest niet ghy krijghers van dese heylighe stadt Gods, stelt v vromelijcke<hi rend="i">n</hi> te were, timmert stercke mueren, maeckt vaste bolwercken wijckt niet <note place="margin" n="t">Esa.30.2.</note>keert niet te rugghe, volcht uwen Hooftman <note place="margin" n="u">Io.10.4</note></p>
<pb ed="fol." n="C1v"/>
<p>Christum, sijt als <note place="margin" n="a">Math.10.16.</note>schaepkens onder de woluen houdet v op den engen pat, wort niet flaeu, want noch eenen strijt moet ghy kampen, de handen moeten gheboeyt, de tonghe gehvijst, den mont ghesloten, ende stommeloos als een lam te viere gheleyt worden, aen den staeck gestelt, met ketenen gebonde<hi rend="i">n</hi>, leuendich verbrant, dat het vlees aen de posten hangen blijft. O lieue vrinden broeders ende susters desen wech is <note place="margin" n="b">4.Esdre.7.4.Mat.7.14.Luce.13.22.</note>smal eng ende nau, maer en <note place="margin" n="c">Math.10.26</note>vreest niet hebt eenen ghoeden moet, lijdt verduldicht desen toecomenden strijdt want wy moeten <note place="margin" n="d">Bar.4.22</note>rouwe ende herde weghen ghaen, als dan sult ghy den Satan op zijn schouderen climmen ende als asschen onder v voeten vertreden, dan sult ghy rusten met alle heylighen Gods die haere clederen hebben nat ghemaeckt <note place="margin" n="e">4.Esdr.2.47.</note>mette<hi rend="i">n</hi> bloede des lams, onder den <note place="margin" n="f">Apo.6.9.</note>outaer Christi ende witte clederen aendoen, ende verwachten also uwen bruydegom tot dat hy verschijne in die wolcken. Amen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>O Lieue vrinden broders ende susters wordt niet moede, en sijt niet<note place="margin" n="g">4.Esdr.16.76.</note>truerich, siet niet om, keert niet te rugge laet v niet bewegen <note place="margin" n="h">Math.10.26</note>vreest niet dye het lichaem doden, verschrickt v niet voor die oude slange den roden draeck, beeft niet voordat dier met seuen hoofden, veruaert v niet voor dat beest met twee hoorne<hi rend="i">n</hi>, ontset u niet voor allen die ghene die dat <note place="margin" n="i">Esa.51.12.</note>teecke<hi rend="i">n</hi> vander beeste hebben ontfanghen, want Christus uwen hooftman heeftet al <note place="margin" n="k1">.Corin.15.55.</note>ouerwonne<hi rend="i">n</hi>, die poorten der hellen ghebroken, ende het gheweldt des Satans ter neder ghesmeten, also dat ghy moecht spreken met den propheet die Here is mijn <note place="margin" n="l">Psal.46.2</note>sterckte mijn hulpe mijn bolwerck ick vreese niet al waert oock dat dye aerde in viele en dye berghen int midden der zee voeren, God is mijn <note place="margin" n="m">Psa.27.1</note>licht mijn salicheyt voor wie<hi rend="i">n</hi> soude ic vresen die Here is mijns leuens cracht voor wien soude my grouwelen, O lieue vrinde<hi rend="i">n</hi> spreeckt metten prophete <note place="margin" n="n">Psal.3.7.</note>ick en vrese niet voor veel duysenden die haer om my legheren, en<hi rend="i">de</hi> wederom wie den Here vreest en derf hem <note place="margin" n="o">Ec.34.16</note> nerghens voor verschricken noch ontsetten, spreeckt</p>
<pb ed="fol." n="C2r"/>
<p>met den propheet God is mijn <note place="margin" n="p">Esa.12.2.</note>heyl ic ben seker en<hi rend="i">de</hi> en ontsie my niet, want die Here is mijn sterckte ende mijnen salm, ick sal met vruechden water scheppen wt die Fonteyne mijns Salichmakers, hoort toch O ghy kinderen des alderhoochsten Gods, wat die Here seyt, ick ben die <note place="margin" n="q">Esa.41.13.</note>Here uwen God die dijne rechte hant sterckt die tot dy spreekt, en versaecht v niet ick help v, daerom sijt niet veruaert. O ghy wurmken Iacobs ghy arme hoopken Ysraels ick help v spreekt de Heere dijn verlosser, ende wederom seyt den Heer <note place="margin" n="r">Esa.51.7.</note>keert v tot my O ghy mijn volck die mijne wet in dijne herte draecht, en versaecht v niet als v die lieden versmaden, en sijt niet veruaert als sy v lasteren want sy sullen al verouden als een cleet ende dye motte<hi rend="i">n</hi> sullense eten. Item <note place="margin" n="s">Esa.51.12</note>ick ben uwe trooster hoe compt dat ghy v voor menschen veruaert die toch sterffelijck zijn, ende der menschen kinderen die als hoy vergaen. Ende wederom, <note place="margin" n="t">Esa.8.3</note>En vreest v niet mijn volck ghelijk als sy doen, maer heylicht den Heere Sabaoth in uwer herten, dien laet u een vreese ende verschrickinghe zijn. Item ick ben de Heere die <note place="margin" n="u">Esa.43.2</note>Iacob ende Israhel ghemaeckt heeft, en<hi rend="i">de</hi> hebbe dy met dijnen name gheroepen, ghy zijt mijn, want als ghy doort water gaet, soo sal ick by v zijn dat v die stromen niet en verslinden, ende als ghy doort vyer gaet, so en sult ghy v niet verbarne<hi rend="i">n</hi>, noch die vlamme en sal v niet versticken, want ick die Heere uwen God, die stercke in Israel ben. Daerom mijn broeders laet v niet beweghen, en veest niet, ick ben met v, spreeckt die Here, <note place="margin" n="a">Esa.41.10</note>en wijckt niet, want ic ben dijn God. hebt ghy dan lieue broeders, door desen toost, eenen <note place="margin" n="b">Heb.10.19</note>vryen toeganck in dat helighe, door dat bloet Iesu, so wilt daer toe gaen, in volcomen gheloue, want de <note place="margin" n="c">Apo.12.16</note>Christenen hebben den Duyuel ouerwonne<hi rend="i">n</hi>, door den bloede des Lams, daerom verblijt v ghy Hemelen ende die daer inne woonen. Hierom vrienden zijt niet alleen bereet om voor den <note place="margin" n="d">Act.21.13</note>name Christi ghebonden te zijn, maer wilt ook ghewillich om zijnen name steruen, want al ist dat v leden <note place="margin" n="e">Phil.3.21.</note>deen vanden anderen ghetrocke<hi rend="i">n</hi></p>
<pb ed="fol." n="C2v"/>
<p>worden, so sal nochtans die Here ten tijde der laetster baesuynen uwe lichamen op wecken, ende zijnen heerlijcken lichame ghelijckformich maken. Daerom spreeckt met Paulus. <note place="margin" n="f">Ro.8.34.</note>Wie wil de wtuercorene Gods beschuldighen? Wie canse verdoemen? Christus ist diese rechtueerdich maeckt. Iae wie can ons scheyden van die liefde Gods? droeffenisse, oft anext, veruolghinge, oft honger, naectheit, oft perijkel, oft sweert, noch doot, noch leuen, noch Enghel, noch Vorstendom, noch gewelt, noch dat teghenwoordighe, noch dat toecomende, noch hoochte noch diepte, noch eenighe creatuere en mach ons scheyden van die liefde Gods die daer is in Christum Iesum onsen Here. Hier in dan <note place="margin" n="g">Ap.12.17</note>verblijt v o alle ghy gheloouighe, hebt gheen naerdencke<hi rend="i">n</hi>, meent niet dat v die Heer verlaten sal, want wie v aentast, die <note place="margin" n="h">Sach.2.8</note>tast de<hi rend="i">n</hi> Here in zijnen ogenappel. Secht vrienden mach ook een <note place="margin" n="i">Esa.49.15</note>moeder haer kint vergheten, dat sy niet en versuyme de vrucht haeres buyckx, en oft zijt ooc al dede, soo en sal ick v nochtans niet vergheten, spreeckt de Heere, want mijne ooghen sien op die <note place="margin" n="k">Psa.34.18 1.pet.3.12</note>rechtueerdige, iae mijn ooren luysteren op haar ghebet, iae ick hebbe mijne <note place="margin" n="l">Psa.34.8.</note>Enghelen als eenen legher rontom den vromen geleyt en<hi rend="i">de</hi> haer <note place="margin" n="m">Esa.49.ende.16.</note>naemen in mijne hant ghescreuen, spreeckt de Heere. Daerom lieue vrienden, broeders en susters wort niet traech, noch moede in uwen voornemen, <note place="margin" n="n">Psa.37.3.Hebr.11.1</note>vertrout op Godt die en sal v niet verlaten. Hoopt op den Heer, hy sal v helpen, wa<hi rend="i">n</hi>t zijn <note place="margin" n="o">Eccl.2.13.Tobi.3.13</note>genaede, zijn bermherticheyt, die schaduwe zijns hants streckt hy ouer alle die hem vreesen, diene<hi rend="i">n</hi>, lief hebben, ende beminnen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>NV hoort dan lieue vrienden, broeders ende susters, O alle ghy <note place="margin" n="p">Eph.1.4</note>wtuercorene des Heeren, ghy verachte verstotenen cleen <note place="margin" n="q">Esa.41.15</note>hoopken, ghy verdructe <note place="margin" n="r">Cant.2.2.</note>lelie onder die doornen, ghy die gheweest hebt een spot der menschen, ende een verachtinghe des volcx, ghy die als <note place="margin" n="s">1.Pet.2.11</note>Pelgrims ende vreemdelinghe<hi rend="i">n</hi> op aerden ghewandelt hebt, ghy die gheuangen, ghemertelt, ghepijnicht, van uwe leuen berooft zijt om den name Christi, ghy</p>
<pb ed="fol." n="C3r"/>
<p>die mijn woort voor <note place="margin" n="t">Ma.10.17</note> Coninghen, Princen, Vorsten ende Heeren beleden hebt, ghi die mijne gheboden niet en hebt versmaeyt, veracht noch verstoten, maer beleeft ende naer ghecomen, ghy die de stercke Ruesen, hooghe berghen, gheweldighe steden niet en hebt ghevreest, ghy die niet weder en zijt te rughe gheweken nae <note place="margin" n="u">Esa.30.2.</note>Egipten, ghy die in die woestijne niet en hebt gemurmureert, maer zijt met Iosue ende Calep door sweert, water en vyer, door cruys, lijden en benautheyt door die <note place="margin" n="a">Luc.13.22</note>enghe poorte inghedronghen, coemt ghy alle ende ontfaenkt v vruecht, treet in tot dat eewich leuen, en<hi rend="i">de</hi> wort met blijschap versadicht.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>NV verhuecht ende verblijt v altsamen, O ghy <note place="margin" n="b">2.Co.6.18</note>kinderen des hoghe<hi rend="i">n</hi> Gods. <note place="margin" n="c">Sep.3.14.</note>Iuycht ghy dochter Sion, verquict v o ghi <note place="margin" n="d">Apo.19.7.</note>bruyt des Lams, zijt vrolijck met roem, <note place="margin" n="e">Sap.3.14.</note>O Ierusale<hi rend="i">m</hi>, weydet v nv o ghy cleyne cudde schaepkens sonder vreese, uwe herte sy vol vrolijckheyts, ende uwen mont breke wt van lachen. Nu coemt  ghy krijghers endt krijgherrinnen, ghy die ouerwonnen hebt, laet v <note place="margin" n="f">Apo.21.4.</note>tranen van uwen ooghe<hi rend="i">n</hi> afwasschen, coemt nv zijt ghebenedijt ghy alle die Ierusalem hebt <note place="margin" n="g">Tob.13.16</note>ghetimmert, coemt o ghy <note place="margin" n="h">Math.25.22.</note>gebenedijde, ghi die ouer weynich zijt ghetrou gheweest, coe<hi rend="i">m</hi>t ick wil v over veel goets sette<hi rend="i">n</hi>, coemt besidt dat rijcke mijns Vaders, dwelck voor v en<hi rend="i">de</hi> zijn Enghelen bereyt is. <note place="margin" n="i">Baru.5.1.</note>O Ierusalem, Ierusalem siet rontsomme v vanden opganc ende nederganck der sonnen, siet die vruechde die v van God coemt, treckt wt dijn truercleet dwelck ghy in dijnen iammer aenghehadt hebt, coemt ick wil v den mantel der gerechticheyt aendoen, ende die croone der eerlicker eere op dijn hooft sette<hi rend="i">n</hi>, coemt treckt aen dat witte blinckende zijde cleet, coemt eet nv van dat <note place="margin" n="k">Apo.2.7.</note>houte des leuens, dat daer midden inden Paradijse Gods is, coemt ick wil uwe<hi rend="i">n</hi> <note place="margin" n="l">Apo.3.5.</note>belijden voor mijnen Vader en zijne Enghelen, nv coemt ghy hebt v clederkens nat ghemaeckt inden bloede des Lams, zijt <note place="margin" n="m">4.Esdre.</note>bereyt totten loone des rijcx, want dat eewich licht sal v verlichten, ende die claerheyt des leuens sal v om sta</p>
<pb ed="fol." n="C3v"/>
<p>duwen, staet op ende staet vast, <note place="margin" n="n">4.Esdre.2.38.</note>siet dat ghetal der gheteeckende inde maeltijt des Heere<hi rend="i">n</hi>, die hebben blinckende rocken van den Heer ontfanghen, nv climt op totten berch Sion, met dat heylighe volck en ontfangt van den soone Gods die ghi in die werelt beleden hebt, palmtacke<hi rend="i">n </hi>in uwen handen, en laet die <note place="margin" n="o">Apo.2.10.</note>croone des eewighen leuens op dijn hooft stellen. Dit is die beloninghe des drucx ende der benautheyt. Dit is die heerlijcke sondije voor allen den ghenen die om den name Christi wettelijck ghestreden, ghecampt ende ouerwonnen hebben, nv zijt vrolijck, verhuecht ende verblijt v, springt nv als <note place="margin" n="p">Mal.4.2.</note>mestcaluerkens, en<hi rend="i">de</hi> weydet sonder vreese, want de laetste vyant de doot is ouerwonnen ende tot niet ghemaeckt.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>NV <note place="margin" n="q">Math.25.22. Apo.21.2.14.Esdre.7.6.</note>coemt ende treet in die heylighe stadt des Heeren, den Tabernakel Gods, ende dat nieuwe Ierusalem, die <note place="margin" n="r">4.Esdre.7.6.</note>vol heerlijcke goeden is, daer en is ghenen nacht noch duysternisse, noch mane, noch sterlicht, men behoeft ook <note place="margin" n="s">Apo.21.23</note>gheen sonne // want die heerlijckheyt Gods verlicht die heele stadt, sy schijnt so claer als eene<hi rend="i">n</hi> hellen Iaspis, daer springt die fonteyne des leuens nacht en dach, claer als eenen louteren <note place="margin" n="t">Apo.22.1.</note>waterstroom, ende dese stadt is van louteren Goude, claer ghelijck den reynen cristalle, ende die mueren ende fondamenten zijn verciert met alderley edele ghesteenten ende Peerlen, ende daer en is ghenen Tempel in die stadt, want de Heere de almachtighe God ende dat Lam is onsen Tempel, daer en is <note place="margin" n="u">Esaye.49.10.</note> noch hitte, noch coude, noch honger, noch dorst, maer dat Lammeke<hi rend="i">n</hi> selue sal ons weyden, ende van die fonteyn adere te drincken gheuen, mijn <note place="margin" n="a">Esa.65.12</note>knechten sullen eeten, spreeckt den Here, maer de godloose sullen hongher lijden, mijn Dienaren sullen drincken, maer die godlose sullen dorst lijden, mijn knechten sullen van vrolijcktheyt des herten iuychen, maer die andere sullen van benautheyt des herten roepen, ende van grooten iammer huylen. O <note place="margin" n="b">Esa.54.11</note>ghy allendighe ouer de welcke alle tempeesten gaen, ende ghy troostelose, ick wil spreeckt den Heere,</p>
<pb ed="fol." n="C4r"/>
<p>alle uwe steenen als een cieraet legghen, en v fondamenten als saphieren ende uwe vensteren van Cristael maecken, ende uwe poorten van Robijnen, ende alle uwe paele<hi rend="i">n</hi> van wtghelesen steenen, ende ghy sult alle gheleert zijn vanden Here, daer om bootschapt mijn volck spreeckt de Here dat <note place="margin" n="c">Esd.2. ende 10</note>ick hen dat rijcke Ierusalems wil gheuen, ende ick sal hen eewyghe Tabernakelen maken, ende dat hout des leuens sal hen eenen rueck mijnder saluen zijn, daerom biddet v weynighe daeghen so is v dat rijcke bereyt, waeckt nempt Hemel en<hi rend="i">de</hi> aerde te ghetuyghe, want ick leue seyt de Heere eewichlijck, daer en sullen die daeghen lieue vrinden Broeders ende susters niet verouden, <note place="margin" n="d">2.Pet.2.9.</note>eenen dach by den Heere sal schijnen duysent iaer in vruechden, dat sal ghenuechte blijschap so groot zijn dat sy met ghenen <note place="margin" n="e">1.Cor.2.9.</note>monde en mach ghesproken noch met lippen vertelt worden, gheen herte en kant bedencken O ghi ghelouighe die eewighe vruecht die v bereyt is, al u tijtlick <note place="margin" n="f">Rom.8.8.</note>lijden is niet te ghelijcken by dye eewighe blijschap die v daer gheopenbaert sal worden, hier lijden wi een weynich tijts cruys en benautheyt, maer hier naer vruecht blyschap, ende het eewich leuen, duert van eewicheyt tot eewicheyt. Amen.</p>
<p>&nbsp;</p>
<pb ed="fol." n="C4v"/>
<p>&nbsp;</p>
<p><note place="margin" n="">Ephe.5.</note>Spreeckt onder malcandren van Lofsanghen ende Geestelicke Liedekens: Singt ende speelt den Heere in uwer herten.</p>
</div>
    <div type="chapter"><interpGrp> <interp type="song" value="vers190chri01_0001"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een nieu lieken,</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">op de wijse ick hoorde de basuyne blasen.</hi></head>
<lg type="poem"><l><note place="margin" n="">Mathe.22.</note><hi rend="i">C</hi>Oemt van Suyden en van Oosten,</l>
<l>Van Noorden, van Westen al te saem,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.11.</note>Coemt wilt v al vertroosten,</l>
<l><note place="margin" n="">Esaye 2.</note>Coemt laet ons naer Ierusalem gaen,</l>
<l>Een Stadt seer hooch verheuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.21.</note>Wten Hemel neder ghedaelt,</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.55.</note>Een Fonteyn is daer ghegeuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Ioan.7.</note>Daer by elck een mach leuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.22.</note>Coemt drinct om niet, tis al betaelt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.21.</note>Coemt ick wil v die vrouwe toonen,</l>
<l>Die bruyt des Lams, die heylighe Stadt,</l>
<l><note place="margin" n="">Gala.4.</note>Dat nieu Ierusalem wt Gods troone,</l>
<l>Is neder gedaelt, ick segt v plat,</l>
<l><note place="margin" n="">Luce.14.</note>Het Lammeken is daer gheslaghen,</l>
<l><note place="margin" n="">Mathe.22.</note>Dit maeltijt is daer bereyt,</l>
<l>Dus en soeckt gheen vreemde laghen,</l>
<l><note place="margin" n="">Iere.6.</note>Dus en soect gheen vreemde laghen,</l>
<l>Maer begint naer den wech te vraghen,</l>
<l>Eer v den vyant te neder leyt.</l>
<pb ed="fol." n="C5r"/>
<l>Die Basuyn wort daer gheblasen,<note place="margin" n="">Ioel.2.</note></l>
<l>Te Ierusalem maect v ten crijch bereyt,</l>
<l>Voor uwen vyant wilt niet versaghen,<note place="margin" n="">Barn.4.</note></l>
<l>Aengrijpt den Helm der salicheyt,<note place="margin" n="">Ephe.6.</note></l>
<l>En wilt vroomlick strijden,</l>
<l>Met dat sweert des Geestes fijn,</l>
<l>Wie ouerwint die sal verblijden,<note place="margin" n="">Apoca.3.</note></l>
<l>Hier naer gecleet met witter zijden,</l>
<l>Claerder blincken dan die Sonne schijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gaet in door die enghe poorte,<note place="margin" n="">Luce.13.</note></l>
<l>Dat rijcke der hemelen lijt ghewelt,<note place="margin" n="">Math.11.</note></l>
<l>Smal is den wech aen allen orde,<note place="margin" n="">4.Esdr.7.</note></l>
<l>Maer ee<hi rend="i">n</hi> voet breet, so die Scriftuer vermelt</l>
<l>Het Lammeken dat heeft gestreden,<note place="margin" n="">Apoca.13.</note></l>
<l>Vanden begin der werelt hoort,</l>
<l>Ouerwonnen met alle zijn lede,</l>
<l>Abel die wert vertreden,<note place="margin" n="">Gene.4.</note></l>
<l>Van Caim synen broeder vermoort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Noach die prediker des Heeren,<note place="margin" n="">Gene.6.</note></l>
<l>Wert behouden in die Arcke voorwaer,</l>
<l>In Sodoma die quade temteerden,<note place="margin" n="">Gene.19.</note></l>
<l>Den vromen Loth met onghenaey,</l>
<l>Abraham ginck dolen met sorghen,<note place="margin" n="">Gene.12.</note></l>
<l>Woonde in hutten op een vreemt lant,</l>
<l>Esau wilde Iacop verworghen,<note place="margin" n="">Gene.27.</note></l>
<l>Maer Rebecca ginck hem verborghen,</l>
<l>En moeste vluchten tot in Haran.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ioseph wort van zijn broeders alle,<note place="margin" n="">Gene.37.</note></l>
<l>In den cuyl gelaten met grooten haet,</l>
<l>Pharo doet dooden met groot getalle,</l>
<l>In Egipten, al wat manlick wert gebaert,<note place="margin" n="">Exod.1.</note></l>
<pb ed="fol." n="C5v"/>
<l>Socht Gods volck te vercleenen,</l>
<l><note place="margin" n="">Num.14.</note>Met sware lasten aen elcken cant,</l>
<l>Iosue en Calep wildemen steenen,</l>
<l>Als sy tvolck vrymoedicheyt leerden,</l>
<l>Om in te nemen het beloefde lant.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">1.Sam.22.</note>Achimelech spijsde in nooden,</l>
<l>Den Prophete Dauid al metter spoet,</l>
<l>Sauwel dede hem daerom dooden,</l>
<l>En vijfentachentich vergoten haer bloet,</l>
<l>Sacharias wilt hem niet schamen,</l>
<l><note place="margin" n="">2.Para.24.</note>Te straffen den Afgoden dienst,</l>
<l>Met toornicheyt sy al tot hem quaemen,</l>
<l>Met steenen sy zijn leuen benamen,</l>
<l>En brochten hem so ter door met vliet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">1.Sa.22.</note>Dauid wert veruolcht aen allen zijden,</l>
<l>Van Sauwel en Absalom zijn eygen kint,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Con.13.</note>Ieroboam wilt den man Gods niet lijden,</l>
<l>Hy grijpt naer he<hi rend="i">m</hi>, maer zijn hant verdwijnt,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Sam.11.</note>Nahas wilde re rechte oogen,</l>
<l>Van Godes volck wtsteken fel,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Re.18.19.</note>Iesabel en wil niet ghedooghen,</l>
<l>Al die haer knien niet en booghen,</l>
<l>Voor Baal al op den Berch van Carmel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">1.Reg.22.</note>Als Michea de waerheyt propheteerden,</l>
<l>Gheuangen, gheslagen, so wert hy ras,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Reg.21.</note>Nabot moeste steruen door valsche reden,</l>
<l><note place="margin" n="">Ieremi.38.</note>Ieremias inden cuyl also ick las,</l>
<l><note place="margin" n="">Iere.26.</note>Vrias die moeste vluchten,</l>
<l>Noch steruen door dat sweert,</l>
<l><note place="margin" n="">Amos.7.</note>Amos ginckmen betuchten,</l>
<l>Voor den Coninck met quaey geruchten,</l>
<l>Om dat hy die waerheyt propheteert.</l>
<pb ed="fol." n="C6r"/>
<l>Die drie Ionghelingen tsamen,<note place="margin" n="">Dani.3.</note></l>
<l>Den vierighen ouen was haer bereyt,</l>
<l>Daniel aenbadt God naer tbetamen,</l>
<l>Inden cuyl der Leeuwen wert hy geleyt,<note place="margin" n="">Dani.6.</note></l>
<l>Achor die wert ghebonden,<note place="margin" n="">Iudich.5</note></l>
<l>Handen en voeten aen eenen boom, </l>
<l>Tobias ick moet vermonden</l>
<l>Vele al naer zijn leuen stonden,<note place="margin" n="">Tobi.2</note></l>
<l>Om dat hy ouer al begroef de doyen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eleasar heeft moeten strijden,<note place="margin" n="">2.Mach.6.</note></l>
<l>En de seuen broeders hoort mijn vermaen,<note place="margin" n="">2.Mac.7</note></l>
<l>Om haers vaders wet moesten sy lijden,</l>
<l>De moeder en is niet vryghegaen,</l>
<l>Susanna die wert beschuldicht,<note place="margin" n="">Susa.1.</note></l>
<l>Door loose boeuen opstinaet,</l>
<l>Herodes seer onuerduldich,<note place="margin" n="">Mat.2.</note></l>
<l>Doet dooden, de kinderkens ontschuldich,</l>
<l>Int bethlehem door quaden raet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Herodas doet Ioannes vanghen,</l>
<l>Inden Kercker doet hy zijn hooft af slaen,<note place="margin" n="">Math.14.</note></l>
<l>Die Pharizeen hebben met verlanghen,</l>
<l>Christum Iesum naer zijn leuen ghestaen,<note place="margin" n="">Math.26</note></l>
<l>Bespot, ghegeesselt, gheslaghen,</l>
<l>Gheuangen, bespogen, ghecroont,</l>
<l>Tusschen twee moorders, ick moet gewagen<note place="margin" n="">Math.27.</note></l>
<l>Onse smerten heeft hy ghedragen,<note place="margin" n="">Esay.53.</note></l>
<l>Aent hout des Cruycen wert hy doorwont.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Oock dedemen Iacobus dooden,</l>
<l>Het welck den Ioden wel behaecht,<note place="margin" n="">Actor.12.</note></l>
<l>Petrus en is oock niet ontuloden,</l>
<l>Met ketenen gebonden onuersaecht,</l>
<pb ed="fol." n="C6v"/>
<l><note place="margin" n="">Acto.7.</note>Die Ioden zijn by een ghelopen</l>
<l>Teghen Stephanum tsamen vereent</l>
<l>Als hy wt vierigheyt heeft gheropen</l>
<l>Siet ick sie den Hemel oopen</l>
<l>So hebben sy hem ter doot ghesteent.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Gala.1.</note>Paulus was van God vercooren</l>
<l><note place="margin" n="">Acto.14.</note>Om te preken dat Euangelium goet</l>
<l>Veel cruys lijden quam hem te voren</l>
<l><note place="margin" n="">Phil.1</note>War in hy verblijt wt liefden soet</l>
<l><note place="margin" n="">Acto.28.</note>Hy wert veruolcht in allen staten</l>
<l>Oock leet hy schipbrekinghe voorwaer</l>
<l><note place="margin" n="">Acto.9.</note>Ouer de mueren wert hy ghelaten</l>
<l>Ende ghesleypt achter straten</l>
<l>Noch leerde hy int openbaer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Hebre.12.</note>Siet mijn vrienden al te samen</l>
<l>Sulck een voorbeelden hebben wy</l>
<l>Die daer vrymoedich sonder schamen</l>
<l>Den wech des leuens betraden vry</l>
<l>Dus wilt v met hen begheuen</l>
<l><note place="margin" n="">Mar.8.</note>Christus Cruyce neemt op met vlijt</l>
<l>Soeckt en staet naer deewich leuen</l>
<l>Paulus die heuet aenghewesen</l>
<l><note place="margin" n="">Acto.14.</note>Door lijden coemtmen int Conincrijck.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Christus spreeckt tot zijn huysghenoten</l>
<l><note place="margin" n="">Iohan.16.</note>De werelt sal v haten ouer al</l>
<l><note place="margin" n="">Psal.79.</note>Rontom Ierusalem wort vergoten</l>
<l>Dat bloet der dienaren van Gods ghetal</l>
<l>Den draeck die ghinck beloncken</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.12.</note>Schiet naer die vrouwe eenen stroom</l>
<l>De Coninghen zijn gheworden droncken</l>
<l>De Hoer van Babel heeft haer geschoncken</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.17.</note>Dat bloet der heyligen in haren troon.</l>
<pb ed="fol." n="C7r"/>
<l>Wie hier Godsalichlick wil leuen,<note place="margin" n="">2.Timo.3.</note></l>
<l>Tveruolch en tcruys dat coemt hem aen,</l>
<l>Tgeloof is niet alleen ghegeuen,<note place="margin" n="">Phil.1.</note></l>
<l>Maer oock te lijden om Christi naem,</l>
<l>Het oordeel moet eerst beginnen,<note place="margin" n="">1.Petri.4</note></l>
<l>Aen Gods wtuercorene soet,</l>
<l>Tribulatie wilt die versinnen,<note place="margin" n="">Apo.3.</note></l>
<l>Sal den vyant ouer ons volbringen,</l>
<l>Als tgout int vier worden wy beproeft.<note place="margin" n="">Eccle.2.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Voor Coningen moeten wy belijden,<note place="margin" n="">Math.10</note></l>
<l>Christum Iesum ghebenedijt,</l>
<l>Ghecoort, gebonden aen allen zijden,</l>
<l>Inden kercker gegeesselt met grooten strijt,</l>
<l>Als schaepkens onder de woluen,<note place="margin" n="">Roma.8.</note></l>
<l>Ter slachtbancken worden geleyt,</l>
<l>Siet den Draeck is op ons verbolghen,<note place="margin" n="">Apo.13.</note></l>
<l>Sijn leden gaen ons veruolgen,</l>
<l>Om ons te dooden als Dauid seyt.<note place="margin" n="">Psal.44.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Heer ghy zijt verheuen,<note place="margin" n="">Psal.46.</note></l>
<l>Ons sterckte die ons in noot bystaet,</l>
<l>Daerom willen wy niet beuen.<note place="margin" n="">Esay.51.</note></l>
<l>Noch vreesen die als hoy vergaet,</l>
<l>En wil v toch niet schroemen,<note place="margin" n="">Math.10</note></l>
<l>Broeders en susters in noot,</l>
<l>Wie can ons nv verdoemen,</l>
<l>Christus heuet al ouerwonnen,<note place="margin" n="">Rom.8.</note></l>
<l>Hel, duyuel, ende daer toe doot.<note place="margin" n="">1.Cor.15.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>So spreect de Heere wilt versinnen,<note place="margin" n="">Esay.43.</note></l>
<l>In water en vyer, sal ick by v zijn,</l>
<l>Dat v de stromen niet en verslinnen,</l>
<l>Noch de vlam en verstick op dit termijn<note place="margin" n="">Esay.41.</note></l>
<l>Ghy wormken Iacobs wilt niet vreesen,</l>
<pb ed="fol." n="C7v"/>
<l>Gy arme hoopken Israels,</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.61.</note>Ick ben v saligheyt ghepresen,</l>
<l>Het licht des leuens wtgelesen,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.10</note>En vreest niet tgeslachte Iesabels.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.61.</note><hi rend="i">O</hi> Sion wilt v verblijden,</l>
<l><note place="margin" n="">4.Esdre.1</note>In lijden so hoort des Heeren stem,</l>
<l>Christus coemt v te gemoet rijden,</l>
<l><note place="margin" n="">Canti.3.</note>Gaet wt ghy dochters Ierusalem,</l>
<l>Vwen Coninck die coemt v tegen,</l>
<l><note place="margin" n="">Luce.5.</note>Hy ontfangt v blijdelick,</l>
<l>Hy schenct v dat eewich leuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Mala.3.</note>Vwen naem die staet gheschreuen,</l>
<l>Int boeck des leuens alle ghelijck.</l>
</lg>
</div>
</div>
    <div type="chapter"><interpGrp> <interp type="song" value="vers190chri01_0002"/> </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een nieu liedeken</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wijse,</hi> 
    <lb/>Van liefde coemt groot lijden.</head>
<lg type="poem"><l><note place="margin" n="">Luce.11.</note><hi rend="i">O</hi>Ch mijn Hemelsche Vader,</l>
<l>Daer boven in uwen throon,</l>
<l><note place="margin" n="">Hebr.11.</note>Mijn handen leg ick te gader,</l>
<l>Voor v weldaden schoon,</l>
<l><note place="margin" n="">Roma.10</note>mijn hert dat louet v met vlijt,</l>
<l>mijn armen tot v opghestrect,</l>
<l>O God ghebenedijt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Deutr.10.</note>Als ick was in duysterheden,</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.5</note>O mijn Heer der Heeren goet,</l>
<l>Ter hellen waert dat ick treden,</l>
<pb ed="fol." n="C8r"/>
<l>In Egypten stont mijnen voet,<note place="margin" n="">Roma.16</note></l>
<l>Dat quaet met quaet ick loonde doen,</l>
<l>Die werelt ick beminde,<note place="margin" n="">1.Ioan.2.</note></l>
<l>V woort en conde ick niet beuroen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Met Babel had ick my begheuen,<note place="margin" n="">Math.7</note></l>
<l>Al op de breden wech,</l>
<l>Door afgoden socht ick dat leven</l>
<l>O Heer ick was so slecht,</l>
<l>O ader Fonteyne ick v liet,<note place="margin" n="">Ierem.2</note></l>
<l>Eenen put all sonder water,</l>
<l>Groeff ick maer en wistes niet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ick lach in mijnen bloede,<note place="margin" n="">Esech.16.</note></l>
<l>Met sonden was ick belaen,</l>
<l>Doen quaempt ghy o mijn behoedre,<note place="margin" n="">Luce.15.</note></l>
<l>En spraeckt willet opstaen,</l>
<l>Ghy sult leuen in eewicheyt,</l>
<l>V sonden wilt beweenen,<note place="margin" n="">Eccle.2.</note></l>
<l>Mijn ermen zijn open ghespreyt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een ander volck ghing ick soecken</l>
<l>Meenden v te vinden daer,<note place="margin" n="">Amo.5.</note></l>
<l>Mijn wonden stonden oopen,</l>
<l>Om Olie te ontfanghen claer,<note place="margin" n="">Luce.10</note></l>
<l>Den wijn was daer met water ghemengt</l>
<l>De burghers van dier steden,<note place="margin" n="">Esay.1</note></l>
<l>Deden haeren naesten ghewelt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Bussen en daer toe swierden,</l>
<l>Sach ick ghebruycken daer,</l>
<l>O Heere hooch van wierden,<note place="margin" n="">Esay.42.</note></l>
<l>Waer is nv v cleyne schaer,</l>
<l>Dacht ick dicwils in mijn ghemoet,</l>
<l>Dese sochten oock te doden,</l>
<l>Iae verghoten smenschen bloet.</l>
<pb ed="fol." n="C8v"/>
<l><note place="margin" n="">Iere.51.</note>Babel was ick doen en teghen,</l>
<l>Van dese maecte ick my vry,</l>
<l>Met een ghemoet versleghen,</l>
<l>Buychden ick die knyen mijn,</l>
<l><note place="margin" n="">Canti.2.</note>met Salemon riep ick O Heer,</l>
<l>Brengt my tot uwer weyden,</l>
<l>mijn Siel verlangt so seer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doen ging ick op der straten,</l>
<l><note place="margin" n="">Canti.5.</note>Met die bruyt in Canticorum,</l>
<l>Daer hoorde ick v Legaten,</l>
<l><note place="margin" n="">Ieremi.6.</note>Met slaende trompetten vroom,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.10.</note>V heylich woort vercondighen,</l>
<l>Die leyde my op uwe weghen,</l>
<l><note place="margin" n="">Miche.4.</note>Al naer Ierusalem.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daer wert ick doen ontfangen,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.21.</note>Als een Burgher dier Stadt,</l>
<l>O Heer ick hadt verlanghen,</l>
<l><note place="margin" n="">2.Cor.1.</note>Ghy gaeft my tot eenen schat,</l>
<l>Vwen heyligen Geest in mijn ghemoet,</l>
<l><note place="margin" n="">Roma.8.</note>V Gheboden sy my leerden,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.11.</note> V iock is licht, en daer toe soet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Daer vant ick een Fonteyne,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.22.</note>Veel claerder dan Cristael,</l>
<l>Die poorten zijn certeyne,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.21.</note>Van Peerlen altemael,</l>
<l>Die straten zijn van louter gout,</l>
<l>Int middel stont verheuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Gene.2.</note>Den boom des leuens ghebout.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Den wijn wert daer ghedroncken,</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.1.</note>Supuer en daer toe claer,</l>
<l><note place="margin" n="">Lude.10.</note>Reyn Olie wert my gheschoncken,</l>
<pb ed="fol." n="D1r"/>
<l>Van Christus in mijn wonden daer,</l>
<l>Men strijdet daer oock al om prijs,</l>
<l>Met Gheestlicke wapen,<note place="margin" n="">2.Cor.10</note></l>
<l>In dat hemelsche Paradijs.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gheen gewelt en is daer inne,</l>
<l>Noch oock eenige heerschappy,<note place="margin" n="">Math.18.</note></l>
<l>Al die Christum beminnen,<note place="margin" n="">Apo.1.</note></l>
<l>Sijn Coningen van sonden vry,</l>
<l>Op die weyde worden sy daer geleyt,</l>
<l>Christus is haren Herder,<note place="margin" n="">Esech.34</note></l>
<l>Vol ghenaden en waerheyt.<note place="margin" n="">Iohan.1.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dit is die Stadt des Heeren,</l>
<l>Die Bruyt die Coninghin,<note place="margin" n="">Apo.19.</note></l>
<l>Blinckende met witte cleeren,</l>
<l>Claerder dan die Sonne schijn,<note place="margin" n="">Math.13.</note></l>
<l>Van Christus is sy toebereyt,</l>
<l>met Geestelicke duechden,</l>
<l>Haren Coninck sy verbeyt,<note place="margin" n="">Psalm.84</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doen buychden ick mijn knyen,</l>
<l>En sprack O schepper mijn,<note place="margin" n="">Gene.1</note></l>
<l>V loue ick tallen tijden,</l>
<l>Die my ghenadich wilt zijn,</l>
<l>Die my wt Egipten hebt gheleyt,<note place="margin" n="">Exodi.1</note></l>
<l>Met den verlorenen sone,</l>
<l>Dat eewich leuen toeseyt.<note place="margin" n="">Lude.15.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als ick v nv had gheuonden,</l>
<l>O ghy Coninck van Israel,<note place="margin" n="">Deut.10.</note></l>
<l>Ick dat ick moet vermonden,</l>
<l>Vwen lof met Zerubabel,<note place="margin" n="">1.Esdre.5.</note></l>
<l>Tegen die vyanden hier ick op mijn stem,</l>
<l>Om die mueren op te bouwen,</l>
<l>Al van Ierusalem.<note place="margin" n="">1.Petr.2.</note></l>
<pb ed="fol." n="D1v"/>
<l><note place="margin" n="">Ioan.16.</note>Die vyanden waren veele,</l>
<l>Om wt te roepen my,</l>
<l>Twee legers tot dier stede,</l>
<l>Deen was de Hoer van Babel vry,</l>
<l>Dat ander dat was, ick denck dat beest,</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.17</note>Dat Ioannes sach oprijsen,</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.13</note>Vander aerden onbevreest.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Eenen wint had hem verheuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Acto.20.</note>Van Babel wtghegaen,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.7.</note>Eenen stroom die quam gheslegen,</l>
<l>Om my te nemen gheuaen,</l>
<l>Dat Beest dat quam geweldich voort,</l>
<l><note place="margin" n="">Apo.12.</note>Het schoot yverighe pijlen,</l>
<l>Om my te brengen der doot.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Als Leeuwen sy my omginghen,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Petr.5.</note>Van achter ende van vuer,</l>
<l>Maer o Heer, ghy holpt my springhen,</l>
<l>Met Dauid ouer de muer,</l>
<l><note place="margin" n="">Math.10</note>De haren mijns hoofts had ghy geteld,</l>
<l>Niet een en costen sy crencken,</l>
<l><note place="margin" n="">Esay.43.</note>Want ick stont in v ghewelt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Math.6.</note>U moet ick vader louen,</l>
<l>Ghenadighe Heere soet,</l>
<l>Want sy ginhen noch beroouen,</l>
<l>Mijn tijtlicke goet,</l>
<l>Dat ghy my Heere weerdich acht,</l>
<l>Om veruolleging te lijden,</l>
<l><note place="margin" n="">Phil.2.</note>Van dit verkeert gheslacht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Nv moet ick dan gaen dolen,</l>
<l>Met Abraham opt velt,</l>
<l><note place="margin" n="">Gene.12.</note>En my berghen in holen,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Mach.2</note>met de Ioden een zijn ghetelt,</l>
<pb ed="fol." n="D2r"/>
<l>Die in Machabeen waren versmaet,</l>
<l>Lieuer met haer te steruen,</l>
<l>Dan te laten mijns vaders raet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Een wtlander moet ick wesen,<note place="margin" n="">Hebre.13.</note></l>
<l>Ter werelt een gaeyspel,<note place="margin" n="">1.Corint.4.</note></l>
<l>Om Christus leer ghepresen,</l>
<l>Ben ick verwesen, te zijn rebel,</l>
<l>Een vreemdelinck ben ick nv bekant,<note place="margin" n="">1.Pet.2</note></l>
<l>Als een pelgrim so wy lesen,</l>
<l>Gaen ick dolen achter lant.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maer O Heere verheuen,</l>
<l>Ick bid u v helpt my ras,</l>
<l>Seynt uwen Enghel op mijn weghen,</l>
<l>Sy ghy dedet Tobias,<note place="margin" n="">Tobie.5.</note></l>
<l>Oft ick noch viel inder vyanden hant,</l>
<l>Dat ick v mach belijden,<note place="margin" n="">Mathe.10.</note></l>
<l>O mijn Heer en Coninck vailliant,<note place="margin" n="">Deut.10.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Wilt vast op my vertrouwen,<note place="margin" n="">Heb.11.</note></l>
<l>Ken verlaet v nemmermeer,</l>
<l>Op mynen wech sal ick v houwen,<note place="margin" n="">Psal.33.</note></l>
<l>Sy ghy blijft by mijnder leer,<note place="margin" n="">Esaye 43.</note></l>
<l>Ick sal by v zijn in water en vier,<note place="margin" n="">2.Pet.2.</note></l>
<l>Wilt niet meer tot Babel keeren,</l>
<l>maer secht de werelt adieu.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Adieu ghy boose werelt blint,<note place="margin" n="">Ioan.2.</note></l>
<l>Adieu mijn vrienden al,<note place="margin" n="">Luce 14.</note></l>
<l>Adieu die my niet meer en kent,</l>
<l>Adieu om Christus weghen smal,<note place="margin" n="">Math.7.</note></l>
<l>Adieu den tijtlicken schat,<note place="margin" n="">Math.6.</note></l>
<l>Adieu ick moet gaen wandelen,<note place="margin" n="">Apoca.21.</note></l>
<l>Naer die nieuwe hemelsche stat.</l>
</lg></div>
</div>
    <div type="chapter"><interpGrp> <interp type="song" value="vers190chri01_0003"/> </interpGrp>
<pb ed="fol." n="D2v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Een nieu liedeken,</hi> </head>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">op die wijse</hi> 
    <lb/>noch weet ick een schoon stadt, etc.</head>
<lg type="poem"><l><hi rend="i">O</hi>Ch vrienden al te saem,</l>
<l><note place="margin" n="">Psal.37.</note>Wilt vast op God vertrouwen,</l>
<l>Vrijmoedich wilt voortgaen,</l>
<l>Aen die waerheyt wilt v houwen,</l>
<l><note place="margin" n="">Esaye 60.</note>Heft op v hoofden siet,</l>
<l>Laet v beweghen niet,</l>
<l><note place="margin" n="">Ephe.4.</note>Oft anders v naeket swaer verdriet.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Staet vast en welghemoet,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Petr.5.</note>Om den Heere te behaghen,</l>
<l>Wederstaet vlees en bloet,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Cor.15.</note>Want den vyant leyt v laghen,</l>
<l>Den Draeck die schiet seer fel,</l>
<l>Vierighe pijlen snel,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.12.</note>Om ons te brenghen int ghequel,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sijn leden zijn so seer ontstelt,</l>
<l><note place="margin" n="">Mat.16.</note>De poorten der hellen rasen,</l>
<l>Om dat de waerheyt is int velt,</l>
<l>En de baesuyne wort gheblasen,</l>
<l>Daerom zijn zy ghestoort,</l>
<l><note place="margin" n="">Luce.13.</note>Tgaet ons naer Christus woort,</l>
<l>Wy moeten al duer die enghe poort,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>In pijn anext ende lijden,</l>
<l>moet die bruyt Christi baren,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoca.12.</note>Sy comen aen alle sijden,</l>
<l>Om haer cruys te beswaren,</l>
<l><note place="margin" n="">Ioan.16.</note>De werelt maeckt op ons ghetier,</l>
<l>Door sweert water en vier,</l>
<l>O Here moeten wy treden hier,</l>
<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l>Wy worden soo zeer ghehaet,</l>
<l>Bespot in desen leuen,</l>
<l>Om Christus dat edel zaet,<note place="margin" n="">Gene.7.</note></l>
<l>Die Fonteyne hooch verheuen,<note place="margin" n="">Apoca.22.</note></l>
<l>Worden wy veracht versmaet,</l>
<l>Van deen stadt in dander gheiaecht,</l>
<l>Als ketters en verleyders beclaecht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>V woort O Heere goet,</l>
<l>Moghen wy niet vertellen,<note place="margin" n="">Esaye.43.</note></l>
<l>Deen dreycht on metter doot,</l>
<l>Dander verdoemt ons totter hellen,</l>
<l>Ghebonden op die pijnbanck,</l>
<l>Stom als een Lam is onsen ganck,</l>
<l>Aenden staeck ghestelt, leuent verbrant.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O Heere onse Vader,<note place="margin" n="">Math.6.</note></l>
<l>Wilt ons ghenadich wesen,<note place="margin" n="">Eccle.2.</note></l>
<l>Verlost v kinders alle gader,</l>
<l>En laet ons toch geen weesen,</l>
<l>Wast af ons traenkens al,</l>
<l>Helpt ons wt dit gheschal,</l>
<l>Want Heere desen wech is smal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Och ghy mijn schaepkens al,<note place="margin" n="">Ioan.10.</note></l>
<l>En wilt v niet verpletten,<note place="margin" n="">Math.10.</note></l>
<l>Als is den wech seer smal,</l>
<l>Ick sal u tot my trecken,<note place="margin" n="">Ioan.17.</note></l>
<l>mijn armen zijn opgedaen,<note place="margin" n="">Phil.3.</note></l>
<l>Coemt wilt blijschap ontfaen,<note place="margin" n="">Luce.15.</note></l>
<l>In dat eewighe leuen suldy gaen.<note place="margin" n="">Math.25.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Verblijt v nv altsaem,<note place="margin" n="">Mich.4.</note></l>
<l>O ghy mijn Crijgherinne,<note place="margin" n="">Esaye 6.</note></l>
<l>Doet blinckende cleederen aen,</l>
<pb ed="fol." n="D3v"/>
<l><note place="margin" n="">Apoc.19.</note>Laet mijn licht van v schijnen</l>
<l><note place="margin" n="">Esaie 8.</note>Vreest Duyuel, hel noch doot,</l>
<l><note place="margin" n="">1. Corin.15.</note>Want ick quam in uwen noot,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Ioan.1.</note>En vergoot voor v mijn bloet so root.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><note place="margin" n="">Ephe.2.</note>Den torn heb ick ghestilt,</l>
<l>Ws vaders hooch verheuen,</l>
<l><note place="margin" n="">Apoc.22</note>Ick ben die fonteyn, wie wilt</l>
<l><note place="margin" n="">Ioan.7.</note>Die drinct, sal eewich leuen,</l>
<l>Ick heb den Goliath voorwaer,</l>
<l><note place="margin" n="">1.Corin.17.</note>Die v beschimte daer</l>
<l>Overwonnen dit is claer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ick ben den naghel Iaels,</l>
<l>Die Sisaram thooft nagelde,</l>
<l><note place="margin" n="">De Rech.4.</note>Die mijn schaepkens voor Baals,</l>
<l>Propheten bewaerde,</l>
<l>Ick heb den Leeu en Beer,</l>
<l>Ouerwonnen dit is cleer,</l>
<l>Die v soect te voeren van mijnder leer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mijn bloet is de roode Zee,</l>
<l><note place="margin" n="">Exod.14.</note>Daer duer ick v behielde,</l>
<l>Ick ben dat Hemelsche</l>
<l><note place="margin" n="">Exod.16. </note>Man, dat voor v neder viele,</l>
<l><note place="margin" n="">Ioan.6.</note>Ick ben den herden steen,</l>
<l><note place="margin" n="">Exod.17.</note>Daer dat leuende water reen,</l>
<l>Wt vloot, coemt drinckt al gemeen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ick ben Simpson seer sterck,</l>
<l><note place="margin" n="">Iudi.16.</note>Die de poorten der Hellen,</l>
<l>Nam wech, al wt haer perck,</l>
<l>Gingse op den bercch stellen,</l>
<l>Iacobs leer ben ick ghenaemt,</l>
<pb ed="fol." n="D4r"/>
<l>Dus, duer my neemt uwen ganck,<note place="margin" n="">Gene.28.</note></l>
<l>Climt op ten Hemel, v vreucht ontfangt.<note place="margin" n="">Ioan.10.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ick ben den wech certeyn,</l>
<l>Die waerheyt en dat leuen,<note place="margin" n="">Ioan.14.</note></l>
<l>Den wijnstock wt liefden reyn,<note place="margin" n="">Ioan.15.</note></l>
<l>Die mijn rancxkens wtgelesen,</l>
<l>Bewaer al voor ghewelt,</l>
<l>Den vyant neder gheuelt,</l>
<l>In vrede voor mynen vader ghestelt.<note place="margin" n="">Ephe.2.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Slecht en recht bewaert my 
    <lb/>Heere.<note place="margin" n="">Psalm.25.</note></l></lg>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>
