<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Prijsvaarzen behelzende de waare verëischten in een dichter</title>
               <author>Simon van der Waal</author>
               <author>Juliana Cornelia de Lannoy</author>
               <author>Willem van der Jagt</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Prijsvaarzen behelzende de waare verëischten in een dichter</hi> van Simon van der Waal, Juliana Cornelia de Lannoy en Willem van der Jagt uit 1774.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">waal010ware01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2020 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: KW 2118 F 26</idno>
               </bibl>
               <p>Simon van der Waal, Juliana Cornelia de Lannoy en Willem van der Jagt, <hi rend="i">Prijsvaarzen behelzende de waare verëischten in een dichter</hi>. Z.n, z.p. 1774</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Prijsvaarzen behelzende de waare verëischten in een dichter</title>
               <author>Simon van der Waal</author>
               <author>Juliana Cornelia de Lannoy</author>
               <author>Willem van der Jagt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Prijsvaarzen behelzende de waare verëischten in een dichter</title>
               <author>Simon van der Waal</author>
               <author>Juliana Cornelia de Lannoy</author>
               <author>Willem van der Jagt</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2020-03-25</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">LW</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>PRIJSVAARZEN.</p>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">Op den eerpenning.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi>eez' fiere <hi rend="i">Schoonheid</hi>, naast den <hi rend="i">Zangberg</hi> neêrgezeten,</l>
<l>Wier houding en kleedij elks hart betoovrend streelt,</l>
<l>Is de eedle <hi rend="sc">dichtkunst</hi>, die, uit Godlijk zaad geteeld,</l>
<l>Dus zielverrukkend praalt, tot luister der Poëten;</l>
<l>Twee <hi rend="i">Wichtjes</hi>, aan den dienst dier <hi rend="i">Hemelmaagd</hi> gewijd,</l>
<l>En, onder 't alziende <hi rend="i">Oog</hi>, door zangmin aangedreeven,</l>
<l>Bewijzen, dat geen last hunn' lust weêrhoudt, en geeven</l>
<l>Een juiste schets der spreuk: <hi rend="sc">kunstliefde spaart geen vlijt</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">J.V.H.</hi></l>
</lg>
<cf>
<pb n="3"/>
<p>PRIJSVAARZEN</p>
<p>BEHELZENDE</p>
<p>DE</p>
<p>WAARE VERËISCHTEN</p>
<p>IN EEN'</p>
<p>DICHTER.</p>
<p><figure>
<p><xptr to="waal010ware01ill0001.gif"/></p>
</figure></p>
<p><hi rend="i">PREZENT EXEMPLAAR.</hi></p>
<pb rend="blank" n="4"/>
</cf>
<div type="section">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">De waare verëischten in een' dichter, door Simon van der Waal, aan wien de gouden eerpenning is toegeweezen.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">N</hi>atuur gaat menigwerf een eeuw met moeite zwanger,</l>
<l>Eer 't haar gelukk', datze een' onsterfelijken Zanger</l>
<l>Het vrolijk levenslicht in 't jammerdal doe zien.</l>
<l>De Kunst moet al haar hulp, een' reeks van jaaren, biên,</l>
<l>Om, door heur liefde en zorg, dien Gunstling optekweeken,</l>
<l>Die in verheven Dicht der goden taal zal spreeken.</l>
<l>Wie schetst ons dan het beeld van zulk een' wonderzoon?</l>
<l rend="; 1tab">Beroemde Broederschap! die thans de lauwerkroon,</l>
<l>In Bato's vrijen Tuin, op nieuw hebt opgehangen,</l>
<l>En uw' doorluchten naam vereeuwigt door uw zangen!</l>
<l>Hoe staart mijn zangster op dien groenen eerlauwrier!</l>
<l>Ze erkent haar kunstgebrek, en grijpt zij thans de lier,</l>
<pb n="6"/>
<l>Durftze onvertzaagd zich mede in deezen zangstrijd waagen,</l>
<l>Hoe grooter Feniksheld de zege weg moog' draagen,</l>
<l>Hoe meerze, om de eer der kunst, zichzelv' verheugen zal.</l>
<l rend="; 1tab">Wat stervling draagt het beeld des Scheppers van 't heelal,</l>
<l>Meer duidelijk dan hij, die, voor Gods eer gebooren,</l>
<l>De roem en wellust is van aarde en hemelchooren?</l>
<l>Dan hij, gebooren om natuur, in schaâuw en licht,</l>
<l>Door woordenverwen, fiks te schildren in gedicht?</l>
<l>Dan hij, die als een heer en eignaar van de schatten,</l>
<l>Die de Almagt, aarde en zee en heemlen deed bevatten,</l>
<l>Met onbepaalde magt en onbeperkte gunst,</l>
<l>Hen met een' wenk bestuurt, naar 't oogmerk zijner kunst,</l>
<l>Hen wijslijk huwt of scheidt, en schoonheên doet beseffen,</l>
<l>Die in een keurig oog natuur verre overtreffen?</l>
<l>Dan hij, die, in zijn vaart, 't heelal zelfs vindt te kleen,</l>
<l>Zich stout begeeven durft in 't rijk der mooglijkheên,</l>
<l>En, daar zijn zangtoon zwelt, op 't rollen zijner wijzen,</l>
<l>Geheele stelsels, uit een louter niets doet rijzen?</l>
<l>Verhef u vrij mijn toon! doe waaren zangren recht:</l>
<l>Wie Dichters goden noemt, heeft niets te veel gezegt.</l>
<l rend="; 1tab">'t Gaatwel; 'k hebdus mijn stuk zijn doodverw slegts gegeeven,</l>
<l>Ligt krijgt het houding, kracht, betekenis en leven,</l>
<l>Waarin 't oorspronglijk schoon zich duidelijk verspreidt.</l>
<l>Zo ik in <hi rend="i">kunde, smaak, vernuft</hi>, <hi rend="i">gevoeligheid</hi>,</l>
<pb n="7"/>
<l>En in <hi rend="i">verrukking</hi>, als in zo veel echte trekken,</l>
<l>Het heerlijk, 't godlijk beeld, eens Dichters doe ontdekken.</l>
<l rend="; 1tab">Gewis, hoe sterk de drift ook woel, die zanglust kweekt,</l>
<l>Indien 't een' Dichter aan beschaafd verstand ontbreekt,</l>
<l>'t Is louter wildzang, wat hij ooit bestaa te zingen:</l>
<l>Dan! hij, wiens kloeke geest zich wijdt aan de oeffeningen,</l>
<l>En onvermoeid, met zorg en ijver, rustloos waakt,</l>
<l>Om den gewijden gloed, die in zijn' boezem blaakt,</l>
<l>Door <hi rend="i">rede</hi> en <hi rend="i">weetenschap</hi> bestendig aantekweeken,</l>
<l>Behoedzaam hem belet ontijdig uittebreeken,</l>
<l>Terwijl hij 't godlijk vuur, 't welk immer werkt en woelt,</l>
<l>In zijne wondre kracht, al meer en meer gevoelt,</l>
<l>Zijn rijke zangaêr gunt van lieverleê te zwellen,</l>
<l>Van hem mag 't heilig choor zich eer en vreugd voorspellen.</l>
<l>Hoe noestig slaaft en zwoegt en zweet hij vroeg en laat,</l>
<l>Om, éér hij zich vermoeit met woorden, klank of maat,</l>
<l>De nutste kundigheên bestendig optegaêren!</l>
<l>Zo kust de nijvre bij', de verschöntlooken blaêren,</l>
<l>In eenen roozengaard, daar zij haar voedzel trekt,</l>
<l>'t Welk graage lusten boet en kracht en leven wekt.</l>
<l>Niet anders zweeft zijn geest door de onbegrensde perken,</l>
<l>En tuurt en staart op 't schoon van 's Hoogsten groote werken,</l>
<l>Op <hi rend="i">aart</hi> en <hi rend="i">kracht</hi> en <hi rend="i">orde</hi> en <hi rend="i">werk</hi> en <hi rend="i">wisselstand</hi></l>
<l>Van elk ondeelbaar stuk, en 't uitgezocht verband</l>
<pb n="8"/>
<l>Dier Eenheid, die 't geheel zo kunstig t' zaam doet hangen,</l>
<l>En vindt dus rijke stof en voedzel voor zijn zangen.</l>
<l rend="; 1tab">Ja, Dichter! ken natuur eer Gij haar schoonheid zingt,</l>
<l>Wees Wijsgeer, ken Uzelv', ken al wat U omringt;</l>
<l>Beschouw wat leeft en is, in de onderscheiden Rijken,</l>
<l>Van <hi rend="i">erts</hi> en <hi rend="i">plant</hi> en <hi rend="i">dier</hi>, volg 't geen U poogt te ontwijken</l>
<l>Stoutmoedig onder de aarde, of in het grondloos meir,</l>
<l>Vieg boven maan en zon, doorwandel 't starrenheir,</l>
<l>Totge U geheel verliest in 't ruim der hemelboogen;</l>
<l>Zo ziet Gij, gantsch verrukt, met opgehelderde oogen,</l>
<l>Uwe eigen nietigheid, ja zelfs den waereldkloot,</l>
<l>Schoon, voor 't bepaald gezicht, zo onäfmeetbaar groot,</l>
<l>In al 't geschapendom, gelijk een vezel dwaalen,</l>
<l>Zo blijft uw Zangeres, hoe laagze ook schijn' te daalen,</l>
<l>Het englenchoor op zijde, en zingt haar 's Makers lof,</l>
<l>In Vlieg in Bes en Kei, ja in 't geringste stof.</l>
<l rend="; 1tab">Maar om uw kundigheên al verder uittebreiden,</l>
<l>Moet zich uw geest vooral in 't zedenrijk vermeiden.</l>
<l>Hij zweeve de eeuwen door naar 's waerelds dagenraad,</l>
<l>En speur de bronnen op van zeedlijk goed en kwaad;</l>
<l>Hij zie, hoe 't menschdom, rijk bekroond met zegeningen,</l>
<l>Al vroeg het hoog gezag zijn' Maker wilde ontwringen,</l>
<l>Hoe 't rijk der keurigste orde een woeste bajert scheen,</l>
<l>En de aarde een treurtooneel van alle onzaligheên.</l>
<pb n="9"/>
<l>Maar welk een zangstof voor zijn eeuwigblijde wijzen,</l>
<l>Daar hij uit zulk een' nacht het vrolijkst licht ziet rijzen!</l>
<l>Die zangtoon klimm' van de aarde in 't ruime hemelchoor,</l>
<l>En zwell' steeds onvermoeid de wentlende eeuwen door.</l>
<l>Hij ziet hoe Wijsheid, Liefde en Magt de waereld mennen,</l>
<l>Hij mag in 't Godsbestek de heerlijkste orde erkennen;</l>
<l>Bij alle wisseling, hoe zeer de stervling woel,</l>
<l>De Dichter leert gestaêg, de Hemel treft zijn doel,</l>
<l>De deugd blijft om zichzelv' 't verlicht gemoed bekooren,</l>
<l>Al wie haar trouw bemint is 't hoogst geluk beschooren,</l>
<l>De boosheid draagt haar straf, en God blijft recht en goed.</l>
<l>Zo streeft hij rustig voord met een bedaard gemoed,</l>
<l>En zo hij immer, op een' driesprong, staat verlegen,</l>
<l>Hij kent de orakelstem en weet haar raad te pleegen.</l>
<l rend="; 1tab">Der waare Dichtren God, de Schepper der natuur,</l>
<l>Die al wat zangdrift voelt, door 't blijdschapkweekend vuur</l>
<l>Van zijne milde gunst, zijn' naam ter eer leert zingen,</l>
<l>Die boven maan en zon en hooger starrenkringen,</l>
<l>Ontelbre schaaren voedt, die 't eeuwigjuichend hof,</l>
<l>Door 't rusteloos geschal, doen daavren van zijn' lof,</l>
<l>Die Bouwheer, stichtte, schoon geen heemlen hem omvangen,</l>
<l>Op de aarde een heiligdom, en woont bij lofgezangen.</l>
<l>Hoe juicht hier 't godlijk choor op Sions heuveltop!</l>
<l>Streef, Dichter! streef vol moed, dien blijden zangberg op!</l>
<pb n="10"/>
<l>Wil U uit Siloa met volle teugen laaven;</l>
<l>Zo word uw geest verrijkt met goddelijke gaaven.</l>
<l>Leer op den Tempelberg uit alles watge 'er ziet!</l>
<l>Zie van Moria op Kalvarie in 't verschiet,</l>
<l>Of liever, wil 'er veel leergierig op verkeeren:</l>
<l>De Dichters worden vroed, waar de englen wijsheid leeren.</l>
<l>De Hoofdscheêlberg is 't school van 't gantsche waereldrond.</l>
<l rend="; 1tab">Doch schroom niet, Dichter! om den ongewijden grond,</l>
<l>Bij 't aangenaam geleî der eedle weetenschappen,</l>
<l>En nutte kunsten ook manmoedig optestappen.</l>
<l>Wijd aan <hi rend="i">geschiedkunde</hi> eene aanhoudende oeffening,</l>
<l>Streef over 't aartstooneel, beschouw zijn wisseling,</l>
<l>Geef acht op 't roersel en het doel van elks bedrijven.</l>
<l>Wil in de <hi rend="i">fabelkunde</hi> ook niet onweetend blijven;</l>
<l>Ligt haar den sluier af, zo zietge 't nutte en 't schoon,</l>
<l>'t Welk in haar grijsheid zelf bekoorlijk staat ten toon.</l>
<l>Poog, door gemeenzaamheid, heur hartsgeheim te leezen,</l>
<l>Hoe agterhoudend ze U in 't eerste ook schijn te weezen,</l>
<l>Ze is echter mild en rijk in lessen voor de kunst;</l>
<l>Al 't oude Dichterdom was moedig op haar gunst.</l>
<l rend="; 1tab">'t Gelukte de Oudheid best natuur naar eisch te ontvouwen;</l>
<l>Des poog men bij Hebreer en Griek haar beeld te aanschouwen,</l>
<l>Daar ziet men duidelijk betekenis en kracht,</l>
<l>Terwijl de Romer haar, meer luisterrijk en zacht,</l>
<pb n="11"/>
<l>In haar bevalligheên uitvoerig weet te maalen.</l>
<l>Leef steeds met de Oudheid raad, die zag men'tminst verdwaalen,</l>
<l>Geen wonder, de eedle kunst ging zonder bedelstaf,</l>
<l>Toen Wijsgeerte op den troon door Dichtkunst wetten gaf.</l>
<l>Wil in het zangchoor ook bij Gal en Brit verkeeren,</l>
<l>Tracht, waar 't U mooglijk is, het fraai der kunst te leeren;</l>
<l>Slaa des in Leeuwendaal vooral haar schoonheid gaê,</l>
<l>Maar oordeel, éér Gij kiest, volg niemand blindlings na.</l>
<l>Prijs dat alleen, waarvan natuur U doet beseffen,</l>
<l>Hoe 't aan de kunst gelukte om haar naar wensch te treffen.</l>
<l>Verhef het schoone, datge in puikgewrochten ziet,</l>
<l>Maar zijn 'er feilen in, verschoon, doch volgze niet.</l>
<l>Bij zuiver voedzel moet uw zangaêr weelig groeien,</l>
<l>Opdatze eerlang ontspringe, om als een beek te vloeien,</l>
<l>Die, door wat oord zij stroomt, bevallig ruischt en speelt.</l>
<l rend="; 1tab">Maarzacht, Kunstkweeker! denk, éér ge ons verheugt en streelt,</l>
<l>Wat taak der noeste vlijt vooraf nog zij beschooren.</l>
<l>De grootste geest, die ooit voor 't zangchoor werd gebooren,</l>
<l>Bleef op den zangberg een verwaaten vreemdeling,</l>
<l>Zo niet de zuivre taal hem na ter harte ging:</l>
<l>Leer des, éér Gij 't ooit waagt een zangstuk optezetten,</l>
<l>Naauwkeurig haar <hi rend="i">gebruik</hi>, <hi rend="i">betekenis</hi> en <hi rend="i">wetten,</hi></l>
<l>Wees woordenrijk, opdat, zo ras uw ijver gloei',</l>
<l>Elk denkbeeld, als van zelve, uit brein en veder vloei.</l>
<pb n="12"/>
<l>Denk als een engel, vlug, diepzinnig en verheven,</l>
<l>Voel U, door 't heiligst vuur, tot zingen aangedreven,</l>
<l>Al watge dicht blijft tog maar duister stroef of plat,</l>
<l>Ontzegt de kiesche taal U haaren woordenschat.</l>
<l>Nog meer, Dichtminnaar! schoon 't U vaardig mogt gelukken,</l>
<l>In onrijm U naar wensch natuurlijk uittedrukken,</l>
<l>Het dwingelend gebruik bragt U in slavernij,</l>
<l>'t Wil, dat het laatste woord van 't vaers, een rijmklank zij.</l>
<l>Maar nimmer worde een klank dan om den zin verkooren,</l>
<l>'t Geknars der slaafsche boei' zou alle weelde stooren,</l>
<l>Heel uw belemring des en zorg, dat <hi rend="i">snede</hi> en <hi rend="i">trant</hi></l>
<l>En <hi rend="i">toon</hi> en <hi rend="i">maat</hi> en <hi rend="i">rust</hi>, U vaardig staan ter hand.</l>
<l>Scherp uwe Zangeres 't gehoor, wilze onderrichten,</l>
<l>In al de regels van Tooneel en Heldendichten,</l>
<l>Van Veld en Liergezang, van allen toon, die 't oor</l>
<l>En hart ooit streelen kon, in 't vrolijk Dichtrenchoor.</l>
<l rend="; 1tab">Dus poogde ik schetsgewijs de kundigheên te noemen;</l>
<l>Dan, 't oordeelkundig brein moog' daar met rede op roemen,</l>
<l>'t Is voor een' Dichter niets ten zij hij recht bezeff',</l>
<l>Hoe hij door 't kunstbeleid der menschen harten treff'.</l>
<l>'t Zegt weinig, Zanger! dat uw toonen niet verveelen;</l>
<l>Ja schoon 't Uzelf gelukk' onze ooren zacht te streelen,</l>
<l>'t Voldoet den geest niet, neen, 't betooverend vermaak,</l>
<l rend="; 1tab">Welk zin en ziel bekoort, dat 's uw verheven taak,</l>
<pb n="13"/>
<l>Leer dan uw onderwerp wel kiezen, recht beschouwen,</l>
<l>Op de aangenaamste wijs verädeld, klaar ontvouwen,</l>
<l>Zo streelt en steeltge ons hart. dan, wacht zulks van geen vlijt</l>
<l>Zo U natuur nietzelv' ten Dichter heeft gewijd.</l>
<l rend="; 1tab">Gewis, 't waar vruchtloos naar den eerlauwrier gedongen,</l>
<l>Zo U de <hi rend="i">smaak</hi> ontbrak, de <hi rend="i">smaak</hi> eischt teedre tongen,</l>
<l>Om nektar en ambroos te proeven voor de goôn.</l>
<l>Gelijk een kundig oog, ondanks al 't grootsche schoon,</l>
<l>Den kleinsten misstand in een praalgebouw moet wraaken,</l>
<l>Dus kan geen dichtgebrek aan 't kiesch gehemelt smaaken.</l>
<l>Smaak is een wondre gift, en waar die gantsch ontbreekt,</l>
<l>Wordt hij door tijd, noch vlijt, noch kundigheên gekweekt.</l>
<l>Maar als 't muzijkgehoor, bij 't klinken van de snaaren,</l>
<l>Zo groeitze, waar natuur haar teelt door vlijt en jaaren.</l>
<l>ô Hemelwaarde gaaf! gij schenkt den geest <hi rend="i">gezicht</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Gehoor</hi>, <hi rend="i">gevoel</hi>, en <hi rend="i">reuk</hi>, gij voert uw eigen licht</l>
<l>Gestadig mede, en doet ontwijffelbaar bespeuren,</l>
<l>Hoe ons de kunst natuur vertoont in echte kleuren.</l>
<l>Al 't onnatuurlijk doemtge en 't nuttloos keurt gij af,</l>
<l>Al 't overtollge wraaktge en 't laage vindt gij laf;</l>
<l>Doch 't goede, 't beter, 't best weet gij ons fiks te wijzen,</l>
<l>En 't aangenaame en 't nutte als 't meest volmaakt te prijzen.</l>
<l>Getrouwe Leidsvrouw van het eêl <hi rend="i">vernuft!</hi> met reên</l>
<l>Roep ik u aan, als waartge een godheid hier beneên,</l>
<pb n="14"/>
<l>Bestuur mijn' geest, doe mij uw' bijstand klaar beseffen,</l>
<l>Zo leertge mij, ô Smaak! 't <hi rend="i">vernuft</hi> gelukkig treffen,</l>
<l>Daar ik die schoone schetze in mijne Dichtschildrij.</l>
<l><hi rend="i">Vernuft</hi> is 't wezen en de ziel der Poëzij,</l>
<l>Welhem die <hi rend="i">vindingrijk</hi> heur aart weet te onderscheiden,</l>
<l>En wiens <hi rend="i">verbeeldingskracht</hi> zich nimmer laat misleiden,</l>
<l>Als ijdle <hi rend="i">geestigheid</hi> zich in haar kleed vertoont;</l>
<l>Die snoode, die de jeugd van 't spoor der eere troont,</l>
<l>Ze in spelingen verwart, haar stout in 't wild leert schermen,</l>
<l>En ze eindelijk den schijn voor 't wezen doet omërmen;</l>
<l>Het waar <hi rend="i">vernuft</hi> verleent den Dichter scheppenskracht,</l>
<l>Als hij in de eenzaamheid op haaren invloed wacht,</l>
<l>Hij denkt en wil, zij doet hem 't geen hij wenscht aanschouwen,</l>
<l>Van waar? of hoe? wie zal, wie kan 't naar eisch ontvouwen!</l>
<l>Natuur schijnt op zijn' wenk hem gantsch ten dienst te staan,</l>
<l>Eén denkbeeld roept hij, en zij voert 'er duizend aan.</l>
<l>'Er rijst een Chaos, dan, in weinig oogenblikken</l>
<l>Begint zich alles op zijn' hoefslag reeds te schikken:</l>
<l>Hoe werkt en woelt het vuur! .... daar daagt het schemerlicht!</l>
<l>De onörde wijkt allengs en de onvolmaaktheid zwigt:</l>
<l>Straks groeit het onderwerp in grootte en ordeningen;</l>
<l>Hier rijst de vruchtbre grond, en gints, in ruimer kringen,</l>
<l>Verspreidt een schoone dag, als van een' heldren trans,</l>
<l>Op al 't gevormde eerlang een' gouden zonneglans,</l>
<pb n="15"/>
<l>Die 't stelsel wisseling van licht en schaâuw zal geeven.</l>
<l>Hoe groeit de schoonheid! ... nu vertoont natuur haar leven! ...</l>
<l>Wat sieraad daagt 'er op! ... hoe veel verscheidenheên</l>
<l>Van beelden werken t' zaam en vormen 't kunstig Eén.</l>
<l>En waant men strijdigheid of hier of daar te ontdekken,</l>
<l>Die moet aan 't groot geheel tot meerder luister strekken.</l>
<l>Dan, daar in 't kunstgewrocht al 't schoone bij verdwijnt,</l>
<l>Is, dat het om den mensch alleen ontworpen schijnt;</l>
<l>Die staat in 't middenpunt, daar alles t' zaam moet loopen.</l>
<l>Wat lusthof, zetge dus, ô rijk <hi rend="i">vernuft!</hi> niet oopen!</l>
<l>Wat zaligheên voor 't hart, 't welk, waar 't natuur ontmoet,</l>
<l>Haar schoonheên kent en voelt, zichzelv' met wellust voed.</l>
<l rend="; 1tab">Zwijg trotsche Stoiçyn! uw hart zal u weêrleggen,</l>
<l>Wenge u gelukkig waant, door u 't gevoel te ontzeggen;</l>
<l>Wees wijs, wees sterk van geest, wat lot u zij bereid,</l>
<l>Doch droom van geen vermaak in ongevoeligheid,</l>
<l>Wijk uit mijn' zang! gij kent geen Dichtbespiegelingen.</l>
<l>U roem ik, u, geschikt voor de eeuwigheid te zingen,</l>
<l>ô Teedre! uw groote ziel voelt blijdschap of verdriet,</l>
<l>In onderscheiden graad, in alles wat gij ziet.</l>
<l>Gij kent uw' aart gevormd om zaligheên te smaaken,</l>
<l>Om de Aartsgoedgunstigheid al zingend groot te maaken,</l>
<l>En om 't vermaak te zijn, van uw' natuurgenoot;</l>
<l>Wat goddelijk geneugt, ô Dichter! ô hoe groot! ....</l>
<pb n="16"/>
<l>'t Is voor geen stervling, voor geen englen uittedrukken,</l>
<l>En 't eindigt nooit, dan in vervoeren en verrukken.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Verrukking!</hi> staa, ei staa, mijn kunstvermoogen bij,</l>
<l>Daar 'k thans aan u mijn vuur en al mijn krachten wij'.</l>
<l>Doe dien onwaardigen uw' invloed nooit gevoelen,</l>
<l>Dat hij verstomm', dat al zijn dichtvuur moog' verkoelen,</l>
<l>Die zo onzinnig is, dat, daar hij op u roemt,</l>
<l>U eene razernij of dubble woede noemt.</l>
<l>Mijn eerbied groeit! ik span voor hooger toon mijn snaaren...</l>
<l>Hoe! zal een sterveling het groot geheim verklaaren,</l>
<l>Dat ligt geen engel ooit volmaakt ontwikklen zal?</l>
<l>Verrukte Dichter! die de wondren van 't heelal,</l>
<l>In uw vervoerdheid, zo gelukkig weet te maalen,</l>
<l>Ai, wil mij 't wonder van uw' eigen geest verhaalen.</l>
<l>Uw boezem klopt en zwelt voor 't oopnen van uw' mond:</l>
<l>Zeg, wat verborgen kracht gevoelt Gij op dien stond?</l>
<l>Een godlijke aandrift schijnt uw' ijver optewekken;</l>
<l>Nu meugt Gij 't hemelbeeld der waarheid klaar ontdekken,</l>
<l>Haar licht bestraalt uw' geest, terwijl Gij, los van de aard,</l>
<l>En door geen zingestel belemmerd in uw vaard,</l>
<l>Bekoord, verlicht, verhit, beroerd en opgetoogen,</l>
<l>Haar godlijk schoon beschouwt met onbenevelde oogen;</l>
<l>Uw teder hart gevoelt al watge zingt en dicht;</l>
<l>Natuur, als hieldt zij zich geheel aan U verpligt,</l>
<pb n="17"/>
<l>Doet U volöp haar vreugd en zaligheden smaaken,</l>
<l>En als gewijd profeet uw' boezem heftig blaaken.</l>
<l>Gij volgt in 't onderwijs de lessen, die ze U gaf.</l>
<l>De orakels rollen van uw heilge lippen af:</l>
<l>Doch nimmer wordtge door <hi rend="i">Verrukking</hi> meer gedreven,</l>
<l>Dan wen uw's Makers lof door U wordt aangeheven,</l>
<l>Het zijge als wijsgeer roemt de schoonheên der natuur,</l>
<l>Dan blaakt in uw gezang een godlijk liefdevuur,</l>
<l>Of daarge als christen 't heil van Adams kroost doet hooren,</l>
<l>Dan volgtge op de aarde 't lied der eeuwigblijde chooren;</l>
<l>Vooral, wen 't Heilgeloof uw zangdrift wekt en voedt,</l>
<l>De <hi rend="i">Liefde</hi> uw' geest ontvonkt, de <hi rend="i">Hoop</hi> U juichen doet.</l>
<l rend="; 1tab">Daalt Serafijnen! daalt, op 't klinken deezer wijzen!</l>
<l>Hoort hier <hi rend="sc">jehova's</hi> magt en <hi rend="sc">goëls</hi> liefde prijzen.</l>
<l>Dees Zanger schijnt te groot voor deeze onzalige aard:</l>
<l>Daalt englen! daalt beneên! en voert hem hemelwaard!</l>
<l>Neen, laat hem hier nog lang in zijn verrukking zingen,</l>
<l>Maar hoe! ... waar voeren hem zijn Dichtbespiegelingen?</l>
<l>Toef Dichter! ... ach! daar stijgt hij juichend naar omhoog,</l>
<l>Staar, Zangster! staar! ... helaas! 'k verlies hem uit mijn oog.</l>
</lg>
<p><hi rend="i"><hi rend="sc">ach! hoe wensch ik om een nederiger hart en stouter gezang</hi>.</hi></p>
<p><hi rend="sc">young</hi>.</p>
</div></div>
<div type="chapter">
<pb n="18"/>
<head rend="h3">De waare verëischten in een' dichter, door jongkvrouwe Juliana Cornelia de Lannoy, aan wie de zilveren eerpenning is toegeweezen.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">I</hi>n één dier gunstige oogenblikken,</l>
<l>Waarïn de ziel het meest den prijs van 't aanzijn voelt:</l>
<l>Waarïn geen drift in onzen boezem woelt,</l>
<l>En die men aan 't gepeins 't bekwaamste toe kan schikken;</l>
<l>In zulk een oogenblik, herdacht ik in mijn' geest,</l>
<l>Welke eigenschappen best ons in die Kunst volmaaken,</l>
<l>Die 't oor zo lieflijk streelt, het hart zo teêr kan raaken,</l>
<l>En steeds de zoetste lust van 't menschdom is geweest.</l>
<pb n="19"/>
<l>Natuur deedt struik noch blaadren hooren,</l>
<l>Eöol was wis in slaap met al zijn hofgezin,</l>
<l>Ja Zephirus hieldt zelfs zijn' adem in,</l>
<l>Gewis, om mijn vermaak, mijn' aandacht niet te stooren;</l>
<l>Een zilver beekje alleen bleef ruisschen aan mijn zij,</l>
<l>Daar ik in 't lommer trad van slingrende ijpendreeven,</l>
<l>Haar dicht en lachend groen met zonnegoud doorweeven,</l>
<l>De stilte, de eenzaamheid, elk voorwerp streelde mij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Gij waart dat lieflijk tijdstip waardig,</l>
<l>ô Gij! aan wie mijn hart zo teder is verknocht:</l>
<l>Indien ik ooit iets voor uw glorie wrocht,</l>
<l>Was immer op uw' wenk, mijn lust, mijn iever vaardig,</l>
<l>Vergun mij (riep ik uit) bekoorster van mijn ziel,</l>
<l>ô Dichtkunst! sta mij toe in uw geheim te dringen!</l>
<l>Ik moet het in den rei van uw Bewondraars zingen,</l>
<l>Doe blijken dat uw gunst mij ook te beurte viel’.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ik spreek, een glans verrast mijne oogen,</l>
<l>Een drift ontroert mijn ziel, een siddring komt mij aan,</l>
<l>Ik spoed mij voort, maar langs onzeekre paên....</l>
<l>Wat schouwspel trof mijn oog! wat stond ik opgetoogen!</l>
<l>Een staatelijk gebouw, een tempel, aan wiens pracht</l>
<l>De kunst geen moeite of vlijt, 't vernust geen pooging spaarde,</l>
<l>Wiens achtbaare oudheid zelv een' diepen eerbied baarde....</l>
<l>Triümf! 't is 't Heiligdom daar mij haar gunst verwacht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="20"/>
<l>'k Treed toe, 't wordt op mijn bede ontslooten,</l>
<l>Zij was 't, ik zag de Schoone in al haar majesteit.</l>
<l>Wat eedle zwier, en welke eene achtbaarheid!</l>
<l>Gewis, ze is uit iets groots, iets hemels voortgesprooten.</l>
<l>De onsterflijkheid voor 't minst vereeuwigt haar bestaan;</l>
<l>Zij zelve omvlocht haar hoofd met nooitverwelkbre bladen;</l>
<l>De Kunsten sierden haar met blinkende eergewaaden,</l>
<l>En 't schuldeloos vermaak boodt haar zijn mirthen aan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hier stondt uw naam in 't goud gedreeven,</l>
<l>ô Zuilen van haar' troon! zo waard aan mijn Godes.</l>
<l>Homeer, Virgyl, gij teedre Euripides,</l>
<l>En gij, die aan de Seine uw' roem zo hoog zaagt streeven,</l>
<l>Corneille, ik zag uw beeld met duurzaam loof omkroond,</l>
<l>De liefde en eerbied nog in ieders hart verwekken.</l>
<l>'t Penceel vereeuwigde ook des grooten Miltons trekken,</l>
<l>Wijl Hoogvliet aan zijn zijde in 't marmer was vertoond.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Niets mooge u hier bewondring baaren,</l>
<l>ô Zielen zonder vuur, die smaak noch kunde siert;</l>
<l>'k Zag hoe mijn Schoone om strijd geliefkoosd wierdt,</l>
<l>Van alles, waar op aarde onze eerbied op moet staaren:</l>
<l>Vorst Willem lacht haar aan, ze is aan zijn gunst verpligt;</l>
<l>Gij eert haar Stanislaus! Gustavus mint haar chooren,</l>
<l>De Noorder Monarchin verleent haar gunstige ooren,</l>
<l>Terwijl Germanjes Held haar zelf eene eerzuil sticht.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="21"/>
<l>'k Genaak, daarze op haar' troon verheven,</l>
<l>Omringd van al haar' stoet, eene eerste hulde ontving:</l>
<l>Men zwijgt. zij wenkt; een achtbaar sterveling</l>
<l>Komt, op haar' dienst verliefd, zich aan haar overgeeven.</l>
<l>De reine Deugd hadt zelf hem in haar' schoot gekweekt,</l>
<l>De Rede hem gevormd; ze aanschouwt hem opgetoogen;</l>
<l>Iets groots was in zijn zwier, iets teders in zijne oogen;</l>
<l>Zij lacht hem vrindlijk aan, wijlze in dier voegen spreekt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>‘Wat rang of staat ge ook moogt bekleeden,</l>
<l>Uit welk een bloed ge ook sproot, gij zijt mij wellekom,</l>
<l>ô Sterveling! bewoon mijn Heiligdom,</l>
<l>Zie daar het spoor der eer, ik noode u toetetreeden.</l>
<l>Genoeg is 't dat uw ziel verlicht, grootmoedig schijn';</l>
<l>Genoeg dat uw verdienste elks achting weg moog' draagen,</l>
<l>Al kwaamtge ook van den ploeg u in mijn kunstperk waagen,</l>
<l>De groote Fredrik zelf zal hier uw speelnoot zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar voeltge u in mijn liefde ontvonken?</l>
<l>Is op mijn' eersten lonk uw ziel geheel in vuur?</l>
<l>Is zulks een trek, een invloed van Natuur?</l>
<l>Heeftze u een' juisten smaak, een keurig oor geschonken?</l>
<l>Is uw gevoelig hart met 's naastens leed begaan?</l>
<l>Bespeurtge een voorgevoel om in wat groots te slaagen?</l>
<l>Is de eer, de onsterflijke eer, uw opperst welbehaagen?</l>
<l>En ziet gij met vermaak den roem van andren aan?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="22"/>
<l>Belust om naar mijn gunst te dingen,</l>
<l>Bezoekt uw iever wis der Weetenschappen choor.</l>
<l>Elk treedt hier niet op Wolf of Newtons spoor,</l>
<l>Gij hoeft niet in 't geheim van ieders kunst te dringen;</l>
<l>Maar zoo gij zingen wilt, met oordeel, smaak en zwier,</l>
<l>Niet ééne of wil voor 't minste aan haar uw' aandacht wijden.</l>
<l>Op wiens bewondring hooptge in deez' verlichte tijden,</l>
<l>Indien onweetendheid uw zorg, uw' zang ontsier'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Doch laat geen waan u doen gelooven,</l>
<l>Dat immer werkzaamheid een' Dichter heeft gemaakt.</l>
<l>Indien mijn vuur niet in uw' boezem blaakt,</l>
<l>Dat edel vuur, dat niets, als 't eens ontvlamt, kan dooven,</l>
<l>Dat zelfs uw schaduw nooit voor mijn gezicht verschijn';</l>
<l>Uw pooging, zal u niets dan hoon en wroeging baaren;</l>
<l>Gij kunt vorst Midas kroost op uwen roem doen staaren,</l>
<l>Gij kunt een Zwaanenburg, doch nooit een Vondel zijn.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Maar kentge u aan de grootsche trekken,</l>
<l>Die ik dit oogenblik geschetst heb voor uw oog;</l>
<l>Ik ben 't, die zelve u tot mijn' dienst bewoog;</l>
<l>Die tot iets luisterrijks uwe eerzucht op kwam wekken.</l>
<l>Ziet gij dien eedlen rei van Phoenixzangren aan,</l>
<l>Wier glorie door mijn gunst ten toppunt is gereezen?</l>
<l>Gij zult eens nevens hen 'tvermaak van 't menschdom weezen,</l>
<l>Uw naam zal als de hunne in mijn triümfrol staan.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="23"/>
<l>'k Bespeur, die eer is u beschooren,</l>
<l>Ik ken dat godlijk vuur, dat uit uwe oogen straalt:</l>
<l>Welaan, uw keuz' zij tot mijn' dienst bepaald;</l>
<l>Wees Dichter; 't is uw werk, gij waart 'er toe gebooren;</l>
<l>Maar weetge aan wier belang ge u thans hebt toegewijd?</l>
<l>Kentge al de waardigheid van mijn verheven wetten?</l>
<l>ô Stervling! wees bedacht haar luister bijtezetten;</l>
<l>Doe zien datge inderdaad mijn' invloed waardig zijt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe groot een roemge ook moogt erlangen:</l>
<l>Al hadtge Amfions lier en Orfeus stem ten deel,</l>
<l>Denk niet datze ooit het oor der wijzen streel',</l>
<l>Ten zij de zuivre Deugd de ziel is van uw zangen:</l>
<l>Gij ziet haar Priesteres haar steun, haar tolk in mij,</l>
<l>Bedenk hoe wel 't u voegt voor haar gezag te waaken:</l>
<l>En zo gij door mijn kunst haar glorie wilt volmaaken,</l>
<l>Dat uw gedrag haar eer, en steeds mijn lofspraak zij.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hoe teder zal ze uw hart verbinden</l>
<l>Aan Hem, die haar aan de aarde in al zijn goedheid schonk.</l>
<l>Ja, dat ze uw ziel in zijne liefde ontvonk':</l>
<l>'t Is dan, datge in mijn Kunst een waar vermaak zult vinden;</l>
<l>Door haar, door mij bezield, zult gij verrukt, bekoord,</l>
<l>De galmen van zijn' lof tot voor zijn' troon doen dringen:</l>
<l>Ga voort, gij zult Hem eens op hooger toonen zingen,</l>
<l>Als gij zijn roem verheft in een gewenschter oord’.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="24"/>
<l>Hier zwijgtze, en voor haar' troon gebogen,</l>
<l>Ontvangt haar keureling de lier uit haare hand.</l>
<l>Men leent het oor wijl hij de snaaren spant;</l>
<l>Hij zou een Phoenix zijn, zij hadt zich niet bedrogen.</l>
<l>Een feestgejuich klimt op; wat is die dag haar waard!</l>
<l>Geen wonder, schoon 't haar nooit aan hulde zal ontbreeken,</l>
<l>Natuur kan haar in elk geene echte telgen kweeken,</l>
<l>Zij moet een pooging doen alsze iets voortreflijks baart.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>ô Gij! Bataafsche Kunstmeceenen!</l>
<l>Gij Priesters van haar choor! ik bied u dit tafreel.</l>
<l>Zijt gij voldaan, en schetste mijn penceel</l>
<l>Die trekken, die de ziel eens Dichters moet verëenen?</l>
<l>Gij vergde zulks met recht, wat strekkenze ons tot eer!</l>
<l>Gaat voort, beschermt een Kunst zó edel, zó verheven;</l>
<l>Zoo doetge in ons Gewest haar' roem ten toppunt streeven.</l>
<l>Zoo zienwe Augustus eeuw in onze tijden weêr.</l>
</lg>
<p><hi rend="i"><hi rend="sc">pour l'amour de l'art</hi>.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="waal010ware01ill0002.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="25"/>
<head rend="h3">De waare verëischten in een' dichter, door Willem van der Jagt, aan wien, een tweede zilveren eerpenning, bij loting is te beurt gevallen.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">W</hi>at hevigblaakende ijvergloed</l>
<l rend="; 1tab">Ontsteekt mijn dichtgezind gemoed?</l>
<l>Wat durft mijn stoutheid zich vermeten?</l>
<l rend="; 1tab">Wie, wie noopt mij tot zingen aan,</l>
<l rend="; 1tab">Om in den breeden kring te staan,</l>
<l>Bij Neêrlands wakkre Hoofdpoëeten?</l>
<l rend="; 1tab">Wie leert mij, op gepaste wijs,</l>
<l rend="; 1tab">Nu dingen naar den eereprijs,</l>
<l>Vol hoop om, op mijn kunstgezangen,</l>
<l>Het heerlijk glorijloon te ontvangen?</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="26"/>
<l rend="; 1tab">Geen Heblust, die op schittrend goud</l>
<l rend="; 1tab">En blinkend zilver de oogen houdt</l>
<l>Gevestigd, kost mij ooit bekooren.</l>
<l rend="; 1tab">Neen, neen: daar ik die snoode doem,</l>
<l rend="; 1tab">Slaat de eedle zucht tot eer en roem</l>
<l>Mijn traage dichtluim met de sporen.</l>
<l rend="; 1tab">Het goud van onvervalschte deugd,</l>
<l rend="; 1tab">Was steeds mijn doel, mijn liefde en vreugd,</l>
<l>En 't zilverblank van zuivre zeden</l>
<l>Trof mij door zijn bekoorlijkheden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mij lust, in klinkend Liergedicht,</l>
<l rend="; 1tab">Der nijdige afgunste in 't gezicht,</l>
<l>'<hi rend="i">t Verëischte eens Dichters</hi> optezingen;</l>
<l rend="; 1tab">Nu Leeuwendaal, zoo grootsch, zoo blij,</l>
<l rend="; 1tab">In 's Graavenhaag' de Poëzij</l>
<l>Ten reij' voert met haar Lievelingen:</l>
<l rend="; 1tab">Daarze aller aandacht naar zich trekt,</l>
<l rend="; 1tab">Wijl <hi rend="i">Kunstliefde</hi> elk tot <hi rend="i">vlijt</hi> verwekt,</l>
<l>Om haar, met veelvermogende armen,</l>
<l>Te helpen koestren en beschermen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="27"/>
<l rend="; 1tab">Maar hoe! mijn Zangster! .. zagt! ... waarheen! ...</l>
<l rend="; 1tab">Verstout gij u, met snelle schreên,</l>
<l>Het hooge Kunstchoor optestappen?</l>
<l rend="; 1tab">Ei, voeltge uw eigen zwakheid niet,</l>
<l rend="; 1tab">Daar elk uw krank vermogen ziet? ...</l>
<l>Ligt struikeltge op de steile trappen...</l>
<l rend="; 1tab">Helaas! ... hoe zijtge dus ontzind? ...</l>
<l rend="; 1tab">Bedaar... zie toe wat gij begint.</l>
<l>Te rug... gij zult geene eer behalen,</l>
<l>Maar schaamrood naar de laagte dalen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dus dacht ik onlangs, heel ontroerd,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer mijn geest, mijzelv' ontvoerd,</l>
<l>Op vleugels zweefde van gedachten,</l>
<l rend="; 1tab">Toen onverwacht een glansrijk licht</l>
<l rend="; 1tab">Mij toestraalde in mijn aangezicht</l>
<l>En mijne twijfling kwam verzagten.</l>
<l rend="; 1tab">Ik zag eene overschoone Maagd,</l>
<l rend="; 1tab">Die 't blaauwe kleed vol starren draagt,</l>
<l>Wier speeltuig en wier blonde hairen</l>
<l>Omslingerd zijn met lauwerblaêren,</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="28"/>
<l rend="; 1tab">Hoe blonk haar poezle en witte hals,</l>
<l rend="; 1tab">En boezem, even blank en malsch,</l>
<l>Die zwol van vindingrijk vermogen!</l>
<l rend="; 1tab">'k Zag uit den tooi en 't wezen ras,</l>
<l rend="; 1tab">Dat deze zelf de Dichtkunst was,</l>
<l>Hier neêrgedaald uit 's hemels bogen.</l>
<l rend="; 1tab">Zij trad voort bij me in 't eng bestek</l>
<l rend="; 1tab">Van 't stil en eenzaam boekvertrek,</l>
<l>Waarze, aan mijn zij', zich nedervlijdde</l>
<l>En mij, met haren troost verblijdde.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">‘Houd moed, ô Voedsterling! mijn gunst</l>
<l rend="; 1tab">Zal (sprakze) aan uwe zwakke kunst,</l>
<l>Meêdoogend nieuwen bijstand leenen,</l>
<l rend="; 1tab">Wel aan: ik biede u hart en hand,</l>
<l rend="; 1tab">Nu 't vrijheidkoestrend Nederland</l>
<l>Kweekt zooveel groote Kunstmecenen.</l>
<l rend="; 1tab">Leer, leer van mij wat <hi rend="i">ijvergloed</hi></l>
<l rend="; 1tab">Eens Dichters geest verwarmen moet;</l>
<l>Wat <hi rend="i">kundigheid</hi> hem moet bestieren,</l>
<l>Zoo hij zijn dicht, naar eisch, wil sieren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="29"/>
<l rend="; 1tab">Wiens geest tot dichtlust wordt gespoord</l>
<l rend="; 1tab">Gevoelt (zoo gaat die schoone voort)</l>
<l>Een hemelsche <hi rend="i">Aandrift</hi> in de zinnen,</l>
<l rend="; 1tab">Die heimlijk zijn gemoed verhit;</l>
<l rend="; 1tab">En derft hij dees, hij treft geen wit:</l>
<l>Hij kan geen' waaren roem gewinnen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Blijft alles levenloos en koud.</l>
<l rend="; 1tab">'t Ontbreekt zijn reên aan smaaklijk zout.</l>
<l>Hij moet zijn schoonste dichtgedachten</l>
<l>Alléén van dezen <hi rend="i">invloed</hi> wachten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Als hij, door dezen gloed ontvonkt</l>
<l rend="; 1tab">En van mijn milde gunst belonkt,</l>
<l>Zijn kracht niet wil vergeefs verspillen;</l>
<l rend="; 1tab">Dan wikt, dan weegt hij eerst de stof,</l>
<l rend="; 1tab">Beproeft zijn kunstvermogen, of</l>
<l>Het veilig kan die zwaarte tillen;</l>
<l rend="; 1tab">En vindt hij, evenredigheid</l>
<l rend="; 1tab">In zijne kunde en kunstbeleid</l>
<l>En kiesche keus van zijn gezangen,</l>
<l>Dan gloort de blijdschap op zijn wangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="30"/>
<l rend="; 1tab">Dees ijver, die zijn borst deurstooft,</l>
<l rend="; 1tab">Noopt hem te zoeken 't pit uit <hi rend="i">Hooft</hi>,</l>
<l>De kern uit al het werk van <hi rend="i">Vondel</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En uit <hi rend="i">Antonides</hi> het keest;</l>
<l rend="; 1tab">Ter voeding' van zijn' graagen geest.</l>
<l>Hij gaêrt een' ganschen letterbondel</l>
<l rend="; 1tab">Uit <hi rend="i">Anslo</hi>, <hi rend="i">Bake, Zeeus</hi>, <hi rend="i">Oudaan,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Haazen</hi>, <hi rend="i">Rotgans</hi>, <hi rend="i">Westerbaan</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Mauritius, de Marre</hi> en <hi rend="i">Schimmen;</hi></l>
<l>Wier dichtvuur plagt om 't heetst' te glimmen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Dichter zamelt schat bij schat</l>
<l rend="; 1tab">Van kunstgeleerdheid op elk blad;</l>
<l>Dit leert hem grove feilen mijden;</l>
<l rend="; 1tab">Opdat hij nooit zoo verr' verdwaal'</l>
<l rend="; 1tab">Dat Heiden, Turk, of Jood, in taal</l>
<l>En godsdienst, met zichzelven strijden.</l>
<l rend="; 1tab">Hij stelt geen kleppende oojevaar</l>
<l rend="; 1tab">In 't nest van eenen adelaar;</l>
<l>Geen brullend leeuwshoofd op een' ezel;</l>
<l>Noch wieken aan den radden wezel.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="31"/>
<l rend="; 1tab">Hij plukt in vroege lentelucht</l>
<l rend="; 1tab">Geen druif of andre herrefstvrucht:</l>
<l>Geen' zomer doet hij 't ijs betreden:</l>
<l rend="; 1tab">Den winter met zijn' grijzen baard,</l>
<l rend="; 1tab">Schikt hij in 't bont, of aan den haart:</l>
<l>Hij geeft den Gal geen noordsche zeden:</l>
<l rend="; 1tab">Hij dost geen' Samojeed in 't goud:</l>
<l rend="; 1tab">Geen' bloodäart schetst hij immer stout:</l>
<l>Den rijkdom doet hij deftig leven,</l>
<l>En mild aan krijtende armoê geeven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Hij wordt dus wakker toebereid,</l>
<l rend="; 1tab">Door onvermoeide naerstigheid;</l>
<l>Daar Oudheid- en Historijkennis,</l>
<l rend="; 1tab">Verdichtzelkunde en rijp Vernuft,</l>
<l rend="; 1tab">En Oordeel, dat schier nimmer sust,</l>
<l>Maar, wars van dartle letterschennis,</l>
<l rend="; 1tab">Den kunstbarbaar met reden doemt,</l>
<l rend="; 1tab">En 't <hi rend="i">voegsame</hi> en de <hi rend="i">vinding</hi> roemt,</l>
<l>Met woordenrijkheid hem verzellen;</l>
<l>En wil zich om geen' rijmslag kwellen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="32"/>
<l rend="; 1tab">Gelijkenissen weet hij fraai,</l>
<l rend="; 1tab">In een' verrukkelijken draai,</l>
<l>Met leenspreuk, door zijn dicht te weven.</l>
<l rend="; 1tab">'t Zij die van aarde, water, vier,</l>
<l rend="; 1tab">Of lucht, of boom, of plant, of dier,</l>
<l>Of elders zijn ontleend naar 't leven.</l>
<l rend="; 1tab">Hij zorgt slechts dat de ontleende zaak</l>
<l rend="; 1tab">Zij juist geschikt en tot vermaak:</l>
<l>Dat pracht van bijsieraad niet hinder'</l>
<l>En 't hoofdwerk in zijn kracht verminder'.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een schilder neemt in acht</l>
<l rend="; 1tab">Het schoon, 't natuurlijk en wat kracht</l>
<l>De tegenwerking kan doen blijken;</l>
<l rend="; 1tab">Wat hoogsel, diepsel, licht en bruin</l>
<l rend="; 1tab">Zijn stuk volmaakt; wat recht, wat schuin</l>
<l rend="; 1tab">Ten voorschijn komt of weg moet wijken:</l>
<l rend="; 1tab">Zoo weet hij ook, in ijder deel,</l>
<l rend="; 1tab">Te schildren met zijn dichtpenseel;</l>
<l>Doet al 't verrassende ons beseffen</l>
<l>En 't wonderbaare onze aandacht treffen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="33"/>
<l rend="; 1tab">Hij, wars van ijdle woordenpraal,</l>
<l rend="; 1tab">Spreekt zuivre en welgepaste taal.</l>
<l>En wil geen stopwoord ooit gedogen.</l>
<l rend="; 1tab">Hij aast altijd op 't merg en pit</l>
<l rend="; 1tab">Der spraake, en ijder woordenlid</l>
<l>Beschouwt hij met deurdringende oogen;</l>
<l rend="; 1tab">En, wraakende alle bastaardij,</l>
<l rend="; 1tab">Werpt fluks de uitheemsheid aan een zij',</l>
<l>Dan wil, met onvervalschte dichten,</l>
<l>Mijn Zangchoor loflijk helpen stichten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn Kunstnaar, die mijne eer betracht,</l>
<l rend="; 1tab">Maakt dat zijn vaerzen lieflijk, zagt</l>
<l>En streelende in onze ooren vloeien;</l>
<l rend="; 1tab">Ten zij in klagte of droeffenis;</l>
<l rend="; 1tab">Wat angstig, naar, of klagende is,</l>
<l>Eischt dat geen dicht zich ras zal spoeien.</l>
<l rend="; 1tab">Hij let ook op de rust en sneê:</l>
<l rend="; 1tab">Dit brengt sieraad en houding meê;</l>
<l>Hij poogt geen regels saam te lijmen,</l>
<l>Met vrolijkheid op vlijt te rijmen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="34"/>
<l rend="; 1tab">Als hij zijn dierbre Schoonheid ziet</l>
<l rend="; 1tab">Speelt hij een allergeestigst lied,</l>
<l>En snaart de luit met zilvren koorden;</l>
<l rend="; 1tab">Dan klinkt het alles zagt en zoet,</l>
<l rend="; 1tab">Schoon hij, die min in de aders voedt,</l>
<l>Wat luidt denkt in fluweelen woorden.</l>
<l rend="; 1tab">Hij zingt dus den <hi rend="i">Abtswouder</hi> na;</l>
<l rend="; 1tab">Vleit Kloris zijne wedergaê;</l>
<l>Doch wacht zich van onkuische treken,</l>
<l>Die 't vuur der ontucht ligt ontsteken.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Is hij van droefheid aangedaan</l>
<l rend="; 1tab">Dan hoort men hem een' treurtoon slaan;</l>
<l>Dan zucht, dan schreit, met jammrend klagen,</l>
<l rend="; 1tab">Elkëen, begaan met zijne smart;</l>
<l rend="; 1tab">'t Heeläl kleedt hij in aaklig zwart,</l>
<l>Omdat zijn vriendt hem wordt ontdragen.</l>
<l rend="; 1tab">Hier is een sombre eenvoudigheid</l>
<l rend="; 1tab">Door al het dichtwerk heen verspreid:</l>
<l>Dit leeren <hi rend="i">Nazo's</hi> klagtgezangen,</l>
<l>Die wij met luistrende ooren vangen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="35"/>
<l rend="; 1tab">Nu voert hij weêr de vreugde in top.</l>
<l rend="; 1tab">Hij heft een' schoonen lierzang op,</l>
<l>En volgt <hi rend="i">Pindaar</hi> in toon en klanken.</l>
<l rend="; 1tab">Hij juicht, met een' vernoegden geest,</l>
<l rend="; 1tab">Op de algemeene of vrienden feest,</l>
<l>En helpt de hoogste Goedheid danken,</l>
<l rend="; 1tab">Voor weldaên die heur milde hand</l>
<l rend="; 1tab">Schonk aan zijn' vriend of vaderland;</l>
<l>En doet, als <hi rend="i">Smits</hi>, op keur van wijzen,</l>
<l>De blijdschap tot den hemel rijzen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk een arend in zijn vlucht</l>
<l rend="; 1tab">Omhoog stijgt, klapwiekt door de lucht</l>
<l>En zweeft en staaröogt in de wolken;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo vliegt mijn Dichters geest omhoog,</l>
<l rend="; 1tab">En klimt straks uit het verziende oog</l>
<l>Van alle de ondermaansche volken;</l>
<l rend="; 1tab">Opdat hij 's hemels Majesteit</l>
<l rend="; 1tab">Wier luister zich alöm verspreidt</l>
<l>Op hoogverheven toonen loove</l>
<l>En drijve in 't zog van <hi rend="i">Vollenhove.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="36"/>
<l rend="; 1tab">Is hij op Heldenzang belust,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn Nimf, ernsthastig toegerust</l>
<l>Met <hi rend="i">Maro's</hi> en <hi rend="i">Homerus</hi> vonden,</l>
<l rend="; 1tab">Komt deftig, statig, voorwaards treên,</l>
<l rend="; 1tab">En spreekt, met klem, heur achtbre reên,</l>
<l>In lange vaerzen opgewonden.</l>
<l rend="; 1tab">Of, doet zij, op nog hooger toon,</l>
<l rend="; 1tab">Het grootsch vijfvoetig dicht, zoo schoon,</l>
<l>Zoo prachtig klinken in mijne ooren,</l>
<l>Dan dreunen all' mijn Tempelchooren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Het kenmerk van haar' dappren Held,</l>
<l rend="; 1tab">Wiens daên zij zich heeft voorgesteld,</l>
<l>Vol luister uit de borst te zingen,</l>
<l rend="; 1tab">Is altijd deugdzaam en vol moed</l>
<l rend="; 1tab">Daar de éénheid zijns bedrijfs, haar' gloed</l>
<l>Verspreidt door all' zijn handelingen.</l>
<l rend="; 1tab">En doelt op een voortreflijk end:</l>
<l rend="; 1tab">Gelijk Held <hi rend="i">Abraham</hi>, bekend</l>
<l>Als aller Jooden vroomste Vader,</l>
<l>Gevloeid is uit mijn' <hi rend="i">Hoogvliets</hi> ader.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="37"/>
<l rend="; 1tab">Wil mijn Poëet de Visschersfluit</l>
<l rend="; 1tab">Of 't Herdersriet, met zoet geluid,</l>
<l>In weide of duin, vol kunst, doen hooren,</l>
<l rend="; 1tab">Zijn Mikon kout van schuit en schip,</l>
<l rend="; 1tab">Van zeil en treil en bank en klip,</l>
<l>En hoe hem Doris kan bekooren:</l>
<l rend="; 1tab">Zijn Thirsis zingt van wolle en schaap,</l>
<l rend="; 1tab">Van stulp en staf, en hond en knaap;</l>
<l>Prijst Galaté, met zuivre toonen,</l>
<l>In 't spoor van <hi rend="i">Schermer</hi> en van <hi rend="i">Moonen.</hi></l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Niet minder blinkt zijn schittrend licht,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer hij zich in 't Klinkgedicht</l>
<l>Van veertien vaerzen uit wil drukken;</l>
<l rend="; 1tab">Hij maakt het kloek en frisch van leên,</l>
<l rend="; 1tab">Opdat het, stevig op de been,</l>
<l>Geen steun behoeve aan stok of krukken,</l>
<l rend="; 1tab">Dit pronkstuk van verheven smaak,</l>
<l rend="; 1tab">Wil dat elk deel een' volzin maak',</l>
<l>En met een' schellen klemtoon sluite:</l>
<l>Ja, 't laatste vaers zich 't krachtigste uite.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="38"/>
<l rend="; 1tab">En voelt zijn dichtlust zich vervoerd</l>
<l rend="; 1tab">Tot kwinkslag, schimp of aartig boert</l>
<l>En geesling van verkeerde zeden;</l>
<l rend="; 1tab">Om kort, met zwier van geestigheid,</l>
<l rend="; 1tab">Te heeklen 't spoorloos onbescheid,</l>
<l>In stekend Puntdicht scherp van reden;</l>
<l rend="; 1tab">Of ook tot Bijschrift juist van trant;</l>
<l rend="; 1tab">Hij volgt in dit den braaven <hi rend="i">Brandt;</hi></l>
<l>In dat mijn <hi rend="i">Huygens</hi> en <hi rend="i">de Decker:</hi></l>
<l>Zoo strekt hij tot een' deugdenwekker.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Verkiest hij ooit het Schouwtooneel,</l>
<l rend="; 1tab">Met leerzaam blij- of treurgespeel,</l>
<l>Te stichten door zijn kunstbedrijven,</l>
<l rend="; 1tab">Nu neemt hij wakkren <hi rend="i">Sophocles</hi></l>
<l rend="; 1tab">Met <hi rend="i">AEschylus</hi>, <hi rend="i">Euripides</hi>,</l>
<l>En andren, die het Treurspel stijven;</l>
<l rend="; 1tab">Dan <hi rend="i">Plautus</hi> die 't gebrek belacht</l>
<l rend="; 1tab">Ten voorbeeld: doch geeft tevens acht</l>
<l>Op <hi rend="i">Feitama's</hi> kunstkundig schaaven,</l>
<l>En <hi rend="i">Langendyks</hi> volschoone gaaven.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="39"/>
<l rend="; 1tab">En als 't Rondeel, schoon reeds veröud,</l>
<l rend="; 1tab">Hem lokt, begint hij fier en stout,</l>
<l>Verzamelt al zijn moed en krachten:</l>
<l rend="; 1tab">Maakt dat de eentoonigheid niet stuit;</l>
<l rend="; 1tab">Als we in 't weêrkeerend rijmgeluid</l>
<l>Herhaling van het voorstel wachten:</l>
<l rend="; 1tab">En toont hoe hij om trant noch maat</l>
<l rend="; 1tab">Zich kreukt en nooit verlegen staat;</l>
<l>Des roepen all' mijn blijde Chooren,</l>
<l>Dat hij een Dichter is gebooren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Zoo gij, ô Kunstvriend! dan uw vlijt</l>
<l rend="; 1tab">Uit liefde ook mij ten dienste wijdt,</l>
<l>Zult gij een' grooten naam verwerven.</l>
<l rend="; 1tab">Treed rustig toe in 't letterspoor:</l>
<l rend="; 1tab">Geen schroom verzelle u: neen: draaf door.</l>
<l>De deugd en dicht behoên voor 't sterven.</l>
<l rend="; 1tab">Welaan... te werk... schep eenmaal hoop:</l>
<l rend="; 1tab">De glorij is voor zweet te koop;</l>
<l>Geen Bloodaart kan triömf behaalen:</l>
<l>Het voegt een' held te zegepraalen’.</l>
<l>&nbsp;</l>
<pb n="40"/>
<l rend="; 1tab">Hier zweeg de Dichtkunst. Ik, die zagt,</l>
<l rend="; 1tab">Vol eerbied, haar te omhelzen dacht,</l>
<l>Vondt in mijn meening' mij bedrogen;</l>
<l rend="; 1tab">Terwijlze op 't oogenblik verdween,</l>
<l rend="; 1tab">En mij, in 't schrijfvertek, alleen</l>
<l>Liet werken, met mijn denkvermogen.</l>
<l rend="; 1tab">Ik vatte toen mijn speeltuig aan,</l>
<l rend="; 1tab">Om haar deez' Lierzang na te slaan,</l>
<l>Maar ach! ... fluks sprongen all' mijn snaaren,</l>
<l>En mij is alle hoop ontvaaren.</l>
</lg>
<p><hi rend="i"><hi rend="sc">la lecture, et la poësie, ont été toujours mon genie</hi>.</hi></p>
<p><figure>
<p><xptr to="waal010ware01ill0003.gif"/></p>
</figure></p>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>