<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Hollands koors</title>
               <author>Lieven van Waarmond</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Hollands koors</hi> van Lieven van Waarmond uit 1687.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>p. 1: elendigeDoodt-stuypen → elendige Doodt-stuypen: ‘vervallen in elendige Doodt-stuypen’.</corr>
                       <corr>p. 2: deNacht → de Nacht: ‘In't stilste van de Nacht’.</corr>
                       <corr>p. 26: her → het: ‘op dat het naderhant niet weer’.</corr>
                       <corr>p. 27: Jnly → July: ‘begonnen den 30. July’.</corr>
                       
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">waar009holl01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2015 dbnl / Lieven van Waarmond</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Utrecht, signatuur: Pamflet UB 880</idno>
               </bibl>
               <p>Lieven van Waarmond, <hi rend="i">Hollands koors</hi>. Clement van Lylant, z.p. 1687</p> 
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Hollands koors</title>
               <author>Lieven van Waarmond</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Hollands koors</title>
               <author>Lieven van Waarmond</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2015-06-22</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">HB</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="*1r"/>
<p>HOLLANDS KOORS,</p>
<p>Verergert in een Derdendaaghse;</p>
<p>Vervallen in een quynende Sieckte;</p>
<p>En geëyndight in ellendige Dootstuypen.</p>
<p>Sijnde een verhaal</p>
<p>Van de onheylen en kleyne adem-halingen, die den Lande van Holland en West-vriesland, sedert ruym 1600. Jaren herwaarts sijn overgekomen; soo ten tijden van de Graven, als oock onder de gewaande vryje Regeringh, Staats-gewijse in naam; dogh Stad-houderlijck in der daat.</p>
<p>Mitsgaders het</p>
<p>PROCES CRIMINEEL,</p>
<p>tusschen de</p>
<p>Ingesetenen van Holland</p>
<p>en de H<hi rend="sup">r</hi>. Casper Fagel,</p>
<p><hi rend="i">Raat - Pensionaris van Holland en West-vriesland &amp;c</hi>.</p>
<p>Door Lieven van Waarmond.</p>
<lb/>
<p>Gedruckt na de Copy tot Weenen,</p>
<p>By <hi rend="i">Clement van Lyland</hi>, in de Klaagh-straat, in de Haaghsche-moort; In 't Jaar onser Verlossingh 37. Onser Slaverny 15. Onser Sterven 3.</p>
    <pb rend="blank" n="*1v"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="*2r"/>
<head rend="h3">Aen
<lb/>
Den Vryheyd en Vaderland lievende 
<lb/>
leser.</head>
<p><hi rend="b">H</hi>Et is aenmerckens waardigh, en van een onwederspreeckelijcke waarheyt, dat yder Mens (als van den <hi rend="i">Hemel</hi>) is ingestort een bysondere sucht en liefde tot de wel-stant van sijn Vaderland; welcke sucht oock vergeselschapt is met een begeerte, om de <hi rend="i">Regeerdes van den Lande</hi> en beschermers van der selver <hi rend="i">Vryheyd</hi>, schuldige gehoorsaemheyt te bewysen, en voor haar behoudenis te waacken: voornamentlijck moet dit plaatse grijpen in die gene die gewent sijn te leven onder een vryje <hi rend="i">Staats gewijse Regeringh;</hi> want de spreucke: <hi rend="i">Ne sit alterius qui suus esse potest: die sijn eygen Heer kan wesen, worde niemants slave</hi>: haar niet alleen wel bekent behoort te sijn, maar oock tot een spoor en prickel moet dienen, om altijt deselve spreucke in practijck te hou-<pb ed="fol." n="*2v"/>den en nimmermeer uyt de gedachten te laten gaan die heylsame Lesse: <hi rend="i">Libertatem Nemo bonus nisi cum Anima anasit; Geen braaf Patriot sal de Vryheyd anders als met sijn leven verliesen</hi>. Soo ghy (bescheyden Leser) dit u selven eens errinert, sult ghy gemackelijck kunnen gelooven, dat het een <hi rend="i">Recht liefhebber</hi> van sijn <hi rend="i">Vaderland</hi> seer smertelijck moet voorkomen, soo wanneer het sijn voorseyde <hi rend="i">Vaderland</hi> en hem in het selve niet wel gaat; hoewel hy dickwils niet weet (immers niet wel weet) waar het hapert. Kan dese qualijck-vaart sulcken droefheyt baren in de liefhebbers van het <hi rend="i">Vaderland</hi> in het gemeen; wat moet het dan niet wel een dood-steeck sijn in de Zielen van de soodanige, die niet alleen den aard en staat deses Lants, en de wijse op welcke het selve behoort geregeert te werden, maar oock de oorsaeck van desselfs qualijck varen bekent is; die oock, niet willende dese kennisse voor haar selven houden en onder de assche van ingekropte droefheyt begraven, alle hare arbeyt hebben te koste geleyt, om ten nutte van dese onse 
eertijts <hi rend="i">vryje Vader-lande</hi>, soodani-
    <pb ed="fol." n="*3r"/>
    ge grondregels en <hi rend="i">Heylsame wegen</hi> aan te wysen, waar by de <hi rend="i">Republijck loffelijck</hi> en geluckigh kan werden geregeert: maar dese droefheyt wert in dese politijcke schryvers, onder welcke oock wel eenige van de beste <hi rend="i">Regenten</hi> schuylen, geen weynigh vermeerdert, wanneer sy komen te bemercken dat het verval van Welvaert en verlies van <hi rend="i">Vryheyd</hi> niet soo seer voort komen uyt de neringhloosheyt der tijt en groot verval van Commercie en Zeevaert, als wel uyt de bron en oorsaeck van dese drie elenden en swarigheden, die yder inwoonder van dit ons <hi rend="i">Holland</hi> genoegh en buyten maat gevoelt; welcke oorsaack sy genootsaeckt sullen sijn te toonen, en aan al de <hi rend="i">Werelt</hi> bekent te maken datse niet anders is als de goddeloosheyt en meyneedigheyt van de <hi rend="i">Regeerders</hi> onser tijd, als die de aangewesene gronden, aan haer tot grondvestingh van de <hi rend="i">vryje Staats-gewijse Regeringh</hi> gegeven, niet alleen niet wel hebben geleght, maar geheel verworpen, ja de reets geleghde t' eenemael het staats-geveyrte hebben ontruckt, en de meyneedigheyt en eygen intrest in desselfs plaatse
<pb ed="fol." n="*3v"/>
    voor grondregels, en het doelwit, waar op elck <hi rend="i">Regeerder</hi> moet steroogen, gestelt: en of dit noch niet genoegh ware om de krachten des volcks te verminderen, en den staat te ontsenuen, sich daer en boven niet geschaemt hebben, de bakens en voorbeelden, die men in andere <hi rend="i">Landen</hi> en <hi rend="i">Republijcken</hi> heeft gesien, door de heylloose vleyery der <hi rend="i">Historie-schryvers</hi> (dien nooyt eenigh Koninck, hoe snooden tiran hy oock mach geweest sijn) hebben ontbroken, en, soo het sich tot noch toe in ons Lant toedraaght, niet light sullen ontbreecken, soodanigh te doen beswalcken, dat het gemeene gros der onderdanen door die duystre wolcken van vleyery en loftuytery, want de verder sienderen wort dogh aanstonts de mont gesnoert, en het spreecken en schryven op de schrickelijckste straffen verboden, de wissel-valligheden van andere landen en <hi rend="i">Republijquen</hi> niet klaar kan beschouwen; welcke saacken haar (namentlijck de <hi rend="i">Regeerders</hi>) dan quansuys tot een deckmantel kunnen strecken, om de sorgh over het gemene best, dar haar soo dier is aan bevolen, dat sy het selve
<pb ed="fol." n="*4r"/>
    niet als met quetsingh van haar goeden naam en faam, besoedelingh harer dierbare Zielen, en schuldigh-makingh aan de verdoemelijckste misdaat, kunnen verwareloosen, gantsch en gaar te abandonneren, en de <hi rend="i">Republijck</hi> op noch erger en gevaarelijcker klippen te stieren, als waar aan andere Landen haar selve hebben gestooten.</p>
<p>Soo wy (Leser) dit noch verder op onse tijd over brengen, en den stant der saacken noch nader ondersoecken (gelijck wy in het vervolgh meynen te doen) sal het klaar blijcken, dat onse <hi rend="i">Regeerders</hi> aan alle dese fouten schuldigh staan, en sich eensdeels schandelijck hebben mis-gaan in het <hi rend="i">Borgerlijcke</hi> als verwareloosende die dierbare Spreucke:</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Felix, quem faciunt aliena pericula Cautum</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Hy spiegelt hem sacht die sich aan een ander</hi></l>
<l><hi rend="i">spiegelt</hi>.</l>
</lg>
<p>Anderdeels, in het gene daar het meest: op aan komt, en meer haer selve, als het <hi rend="i">Vaderland</hi>, betreft, tegens de getuygenisse van haar eygen gewisse, godlooselijck in de wint slaande die <hi rend="i">Goddelijcke</hi> vermaningh en lesse:</p>
<pb ed="fol." n="*4v"/>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Discite justitiam moniti &amp; nontemnete Divos</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Leert Rechtveerdigheyt betrachten;</hi></l>
<l><hi rend="i">En geen God-heyd te verachten</hi>.</l>
</lg>
<p>In allen desen (bescheyden Leser) vind ick geen reden om te misprijsen de droefheyt in de lief hebbers van ons <hi rend="i">Vaderland</hi>, het rechtveerdigh ongenoegen in de uytvinders van die <hi rend="i">Heylsame doch verwareloosde gronden</hi>, en den yver en jalousy, over die kostelijcke <hi rend="i">Vryheyd</hi>, in de grontvesters, op-bouwers, en <hi rend="i">Regeerders</hi> van onse <hi rend="i">Republijck</hi> die wy (naast <hi rend="i">God</hi>) onse rijckdommen en het kleyn spranckje, dat van onse by na gantsch uyt-gedoofde <hi rend="i">Vryheyd</hi> noch schijnt overgebleven te sijn, verschuldicht sijn en moeten blyven: maar in tegen - deel brengt dit alles My mijn plicht indachtigh, namentlijck haar alle hier in te prijsen, en al haren handel hier omtrent gepleeght te billijcken, en te vertrouwen, dat sy (soo haar oogen eens uyt het graf op dusdanige trouwloos heden quamen te slaen, de gemene onderdanen, met verwijtingh van hare ondanckbaarheyt, lafhertigheyt en light-geloovigheyt, souden toe-roepen,
<pb ed="fol." n="*5r"/>dat sy niets beter verdient maar loon na werck ontfangen hadden; en over de <hi rend="i">Regeerders</hi> souden sy seeckerlijck de schrickelijckste vervloeckinge uyt-spreecken, en alle hare heylsame grondregels van <hi rend="i">Staat</hi> en deftige sede - lessen veranderen in een verbaasde uyt-roep</p>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">O! quanta infamia saecli. sc: nostri</hi>.</l>
<l><hi rend="i">O! schrickelijcke schande onser Eeuw</hi>.</l>
</lg>
<p>Maer ghy sult, bescheyden Leser, my hier op misschien antwoorden, dat ghy wel kunt inschicken en gelooven, dat soodanige ondanckbare, lafhertige en licht-geloovige onderdanen in ons <hi rend="i">Vaderland</hi> kunnen gevonden werden, als geen kennis van saacken hebbende: maar dat gy u selven niet kunt verbeelden, dat sulcks in <hi rend="i">Regeerders</hi> kan plaatse grijpen, daar sy ten meesten deele bestaan (immers behooren te bestaan) uyt Menschen wel begaaft met natuurelijck verstant, onderwesen in Politijcke maximen, ervaren in buyten-land-sche saacken, geensins onbewust van het gene in en omtrent den <hi rend="i">Staat van het Land</hi> gebeurt, en boven dien oock een <hi rend="i">Ziel</hi> hebben te verliesen; uyt welcke schijn dan
<pb ed="fol." n="*5v"/>voort komt dat verkeert en ongegront oordeel, dat onse <hi rend="i">Landaard</hi> schijnt ingeschapen te sijn, want, of schoon men altijt na den aard der liefde moet te werck gaan en (soo veel doenlijck) een goet vertrouwen omtrent den handel van sijn even - naesten en veel meer van sijn <hi rend="i">Regeerders</hi> moet in de boesem omdragen, soo sal men echter bevinden dat dat seer verkeerdelijck al hier in <hi rend="i">Holland</hi>, van oude tyden af, is gepractiseert: blijcken sijn hier van <hi rend="i">Leycester</hi> met sijn gantsche <hi rend="i">Factie, Buat, van der Graaf &amp;c</hi>. En dit is het daar het vele in ons Lant (gelijck ick soo even gesegt hebbe) en mischien <hi rend="sc">ue</hi> beminde Leser mede, aan hapert, ja dit waarlijck heeft my oorsaeck gegeven en mijn yver op-geweckt, om mijn geringh talent daar aan te besteden, dat de schellen die, by gebreck van ondersoeck, op uwe oogen sijn geraackt, welck ondersoeck door voor - oordeel en licht - geloovigheyt in vele is achterwege gebleven, eens mogen werden af-gelicht, is het niet geheel en op eene tijt, immers dat sy allengs kens soo weeck en los mogen werden, dat sy eyndelijck noch van selve
<pb ed="fol." n="*6r"/>komen af te vallen:</p>
<p>En hier in meyn ick eenigsins mijn oogmerck te sullen bereyckt hebben, soo ghy dese weynige bladeren gelieft te door-lesen en der selver inhout met aandaght en opmerckinge te overwegen, welcke u wel soo veel en soodanige stoffe sal beschaffen, dat ick my by na durf verseeckeren, dat het <hi rend="sc">u</hi>, in allen desen ovetuyght sijnde, sal doen uytroepen, dat soodanige onderdanen geen beklagh waardigh en geen straffe groot genoegh sijn, om over de soodanige <hi rend="i">God-vergete</hi> en meyneedige <hi rend="i">Regenten</hi> geoeffent te werden.</p>
<p>Maar hoewel ick (bescheyden Leser) <hi rend="sc">u</hi> wel gaarn toestaa, dat alsulcke <hi rend="i">Regenten</hi> de strenghste straffen tot haar loon behoorden te ontfangen, soo dunckt my echter, dat'er onderscheyt moet gemaackt werden in straffe te oeffenen over de <hi rend="i">Regeerders</hi> van onse en van de voorgaende <hi rend="i">Eeuw</hi>, alsoo men altijt gewoon is te letten op de omstandigheden van tijd, plaats en personen, om de saacken daar eenighsins na te reguleren: Want dat onse Voor-vaderen, soo onder de slaverny en usurpatie der <hi rend="i">Gra</hi>-<pb ed="fol." n="*6v"/><hi rend="i">ven van Holland</hi>, als in de verwisselingh van <hi rend="i">Heer</hi>, slechs in naam, te weten in het aannemen van <hi rend="i">Prins Willem de Eerste</hi> tot Stadhouder (hoewel het doen was: <hi rend="i">Mutatio Tyranni non est tyrannidis ab latio</hi>) soo groffelijck haar selve hebben te buyten gegaan, schijnt om dese vier na volgende redenen noch eenighsins verschoonelijck: want 1. hadden sy soo geen baackens en voor-beelden in andere <hi rend="i">Landen</hi> voor, overmits doen ter tijt bykans de geheele <hi rend="i">Christen Werelt</hi> onder Koningen en Monarchen geboeyt lagh. 2. Kon haar eenighsins tot verschooningh strecken de slecht en eenvoudigheyt dier <hi rend="i">Eeuw</hi>, als waar in alle lust: en yver om yets te ondersoecken by na was uyt - gedooft. 3. Wierden by haar geen of seer weynige onpartydige <hi rend="i">Historie-Schryvers</hi> gevonden; soo dat, schoon het aan lust en yver niet had ontbroocken, het ondersoeck der saacken hier door is 't niet geheel, immers eenigermaten belet wierd; en eyndelijck ten 4. hadden sy nooyt de smaack van die gulde <hi rend="i">Vryheyt</hi> gehad, maar altijt om - geloopen als een paart in de ros-molen van hare <hi rend="i">Heeren de Graven van</hi>
<pb ed="fol." n="*7r"/><hi rend="i">Holland</hi>: en hier quam het van daan, dat sy haar staat veel verbetert en sy veel geluckiger meynde te sijn, wanneer sy (als het rechte <hi rend="i">Hollandsche Paart</hi>) bereden wierden van een <hi rend="i">Ruyter</hi>, wiens uyterlijck gewaat cierlijker was, en wiens gelaat en mannieren vry beminnelijcker haar voor quamen, daar sy echter in acht mosten genomen hebben, dat het al op een uyt quam, of een Paart met een diamanten Toom, geborduurde Zadel, en vergulde Sporen bereden wierd, of met een yseren Toom, slecht Zadel, en yseren Sporen, soo het selve Paart evenwel geteugelt bleef.</p>
    <p>Maar soo wy nu eens tot onsen tijd over beginnen te gaan, en eens ter deegh overwegen hoe het sich daar in heeft toe-gedragen, hebben wy nu geen rechtveerdige <hi rend="i">Redenen</hi> om verbijstert en verstomt te staan? dat men in dese onse <hi rend="i">Eeuw,</hi> waar in de menschlijcke <hi rend="i">wijsheyt</hi> tot haar grootste toppunt van <hi rend="i">volmaacktheyt</hi> schijnt geklommen te sijn, noch dusdanige <hi rend="i">Regeerders</hi> tot die boos en goddeloosheyt siet overgegeven, dat sy haar niet ontsien hebben, dat <hi rend="i">Trooyaansche Paart</hi> door de groote poort op het
<pb ed="fol." n="*7v"/><hi rend="i">Binnen-hof</hi> in te halen, en niet alleen op het <hi rend="i">Binnen-Hof</hi>, maar selfs inde <hi rend="i">Raat-kamer van Holland en West-vriesland</hi> op het <hi rend="i">Hoogh- Altaar</hi> te setten, by welcke men naderhant als tot een <hi rend="i">Godspraack</hi> gedwongen was tegaan, en uyt sijn mont te hooren, wat ten nutte van het <hi rend="i">Vaderland</hi> behoorde in het werck gestelt te werden; dat men daar en boven oock noch de onderdanen onser <hi rend="i">Provincie</hi> tot die onmenschelijckheyt heeft sien vervallen, dat sy (ô! onafwasschelijcke vleck van onse Natie) haar trouwste <hi rend="i">Regenten</hi> smadelijck hebben durven de schop geven, en al hare gramschap, schrickelijcke ondanckbaarheyt, en verkeerde wraack oeffenen aan die groote en in <hi rend="i">Staats en Krijghs saacken hoogh-verlichte Mannen</hi>, welcker meerder onse <hi rend="i">Eeuw</hi> nooyt gehad heeft, en tot smert der vroomen mogelijck nooyt hebben sal(God geve ons slechs hunsgelijcke) welcke daat haar in eeuwigheyt tot verwijt sal strecken, en namaals de straffen van den regtveerdigen <hi rend="i">God</hi> sal doen ondergaan: Maar gy sult my (bescheyden Leser) hier op mischien te gemoet voeren, dat niet de <hi rend="i">Regeerders</hi>, maar het gemene volck hier af
<pb ed="fol." n="*8r"/>de schult moet gegeven worden, als door wiens op-roerigheyt het inhalen van dat <hi rend="i">Troyaansche Paart</hi> is bevordert en uytgewrocht, en soo kort daar aan door het schoppen van de braafste voorstanders van <hi rend="i">Vryheyd en Vaderland</hi>, en schandelijck vermoorden van de <hi rend="i">twee gebroederen de Witten</hi>, de hoop van oyt daer van (als door de doot) verlost te sullen worden, benomen, ja t' eenemaal uyt-geblust: maar den Leser gelieve te weten, dat naulijcks een voorbeelt word gevonden van oproer, sonder aan-hitsingh ja selfs stoockingh der voornaamste <hi rend="i">Regeerders;</hi> en of schoon het ons aan voorbeelden had ontbroocken, soo meynen wy echter onwederspreeckelijck te sijn, dat desen oproer is gestoockt door eenige van de voornaamste uyt den Lande, en heftigh aan-geblasen van soodanige Menschen, die te scheep komen om den gantschen <hi rend="i">Raad Gods</hi> aan het volck voor te dragen, en te toonen dat sy sijn gesanten <hi rend="i">Gods</hi> en werck-tuygen om <hi rend="i">Christus</hi> haren Koninck vele onderdanen te gewinnen; daar sy in tegendeel (ick spreeck niet van de vromen, die'er waare-<pb ed="fol." n="*8v"/>lijck mede geweest sijn en oock noch, ja selfs in grooter getal als oyt in dese onse <hi rend="i">Eeuw</hi>, worden gevonden) met sulcke en diergelijcke staaltjes, haar toonen te sijn gesanten van den duyvel, en rechte wercktuygen om sijn Koninckrijck te doen aangroeyen, want sy die heylsame lesse van haren Meester, welcke is vermaningh tot vrede, liefde, eenigheyt, en schuldige gehoorsaemheyt aan hare wettige Overheden, verwaarloosen, en den raat van den Duyvel op-volgen, met moort, oproer, en plonderingh in het werck te stellen: soo dat wy wel rond uyt durven seggen, dat van de soodanige niet het <hi rend="i">Koninckrijcke Gods</hi>, maar dat van den Duyvel werd opgebout en verder uyt-gebreyt. En genomen het was evident, dat dit alles door het los en op-roerigh <hi rend="i">Volck</hi> was te weege 
gebracht; soo wil ick (onpartyge Leser) U E. gevraaght hebben, wie die gene sijn, die sijn <hi rend="i">Hoogheyt</hi> het <hi rend="i">Erf - Stadhouderschap</hi> (wel de grootste begane misdaat) hebben op-gedragen, het <hi rend="i">Volck</hi> of de <hi rend="i">Regeerders</hi>? welcke laatste gy my buyten alle dispuyt sult toestaan, en ick durve my verseecke-<pb ed="fol." n="**1r"/>ren, dat gy hier en boven noch ten vollen sult overtuyght sijn, dat de meeste <hi rend="i">Regeerders</hi>, van die nu ruym veertien jaren herwaarts het roer der <hi rend="i">Regering</hi> in handen hebben gehad, haar hebben schuldigh gemaackt aan meyneedigheyt ja de grootste schelmstucken, die kunnen bedacht werden; en dat men heel andere <hi rend="i">Mesures</hi> omtrent haar, als de <hi rend="i">Regenten</hi> der voorige <hi rend="i">Eeuw</hi>, dient te houden: hier in sult gy (segge ick) ten vollen bevestight werden, soo wy het gedragh der saacken van onse tijt eens gaan overwegen soo in haar geheel, als in haar deelen en omstandigheden: hierom sal, mijns oordeels, niet ondienstigh wesen, dat wy, tot des Lesers vergenoegingh, dese deelen en omstandigheden soecken over een te brengen met die vier redenen, daar hier boven, omtrent de saacken van de voorgaande <hi rend="i">Eeuw</hi>, als oock der selver <hi rend="i">Regenten</hi>, gewagh hebben gemaackt; In de eerste plaatse komt ons dan voor tot verschooningh der laatstgemelde <hi rend="i">Regeerders</hi>, het gebreck van baackens en voorbeelde in andere <hi rend="i">Republijquen;</hi> of dit nu in de <hi rend="i">Regeerders</hi> onser tijd kan
<pb ed="fol." n="**1v"/>plaats hebben, geve den Leser selve te oordeelen, en te bedencken of de <hi rend="i">Republijquen Venetien, Genua, Ragousa, de Losselijcke Switsersche Cantons &amp;c</hi>. haar in desen deelen niet kunnen ja moeten dienen tot beschuldigingh en overtuygingh; De tweede reden van verschooningh was de slecht en eenvoudigheyt harer <hi rend="i">Eeuw</hi>, maar soude het niet ten hooghsten bespottelijck wesen, dat dese onse <hi rend="i">Regenten</hi> haar verschooningh hier in souden willen soecken en hare misslagen de duysterheyt deser <hi rend="i">Eeuw</hi> wyten, in welcke niet alleen de eygene uyt-vindingh soo groot is, als oyt; soo dat men met recht mach twijffelen, of se wel grooter sal of kan werden: maar daar en boven sijn oock aan het meeste gedeelte van haar bekent geweest die heylsame gronden en maximen op welcke de <hi rend="i">Republijquen Venetien en Ragousa</hi> sijn gebouwt, en na welcke sy soo langen reex van jaren wel en loffelijck geregeert sijn, waar uyt genoegsaam kennelijck is, dat dese schelmsche <hi rend="i">Regeerders</hi> haar eygen gewisse (soo sy'er waarlijck noch hebben, of soo het niet t' eenemaal met een brandyser is toe-<pb ed="fol." n="**2r"/>geschroeyt) kracht en gewelt hebben aangedaan, met nevens dese oock die heylsamen <hi rend="i">Gronden</hi> en Maximen te verwaarloosen, die haar soo wel en tydelijck en alleen maar tot heyl en wel-stant van <hi rend="i">Land</hi> en <hi rend="i">Volck</hi> sijn aangewesen: maar neen! dese moesten niet alleen verwaarloost, maar oock (op dat haare Goddeloosheyt en schelmery te klaarder bleeck) soodanigh in de <hi rend="i">vleyery</hi> van haar en hare medestanders en voornamelijck van hare <hi rend="i">Af-god;</hi> en in den laster, hoon en smaat, uytgebraackt tegen sulcke Staat-kunnige, die uyt-vinders en aan-wysers van die grond-wetten van <hi rend="i">Staat</hi> waren, in-geswachtelt werden, dat sy niet als aan weynige, welckers vermogen gebroocken was, kennelijck waren. De derde gront 
van verschooningh kan haar mede in 't minste niet dienen om daar op naar ontschuldigingh te bouwen, want de <hi rend="i">History - Schryvers Hooft, Bor, Aytsma</hi> en seer veel anderen sullen haar hier in tot beschuldigers en overtuygers strecken. Wat eyndelijck het vierde aan-gaat, is niet noodigh vele bewijsen by te brengen; de ervarentheyt ja selfs de aller eenvou-<pb ed="fol." n="**2v"/>digste en minst in Staats-saacken ervarenste sullen de <hi rend="i">Regeerders</hi> hier in tegen sijn, hebben alle het niet van hare Vaders gehoort hoe het sich omtrent veertigh jaren herwaarts alhier heeft toegedragen? ja hebben niet vele het met hare oogen gesien? hoe dat kostelijck juweel de <hi rend="i">Vryheyt</hi> voor een by na on-af-losbare somme gelts was verpant, hoe men het heeft gesoght aan een die niet de minste eygendom of hypotheke op het selve koste praetenderen, te verkoopen, wat segh ick verkoopen, te schencken; hoe dese doe het hem door de beste en vroomste des <hi rend="i">Lands</hi> wierd geweygert en met noyt vol-prijsb're standvastigheyt wierd onthouden, dat kostelijcke juweel heeft onderstaan met gewelt, en wel het schrickelijckste dat oyt gehoort is, haar te ont-nemen, wanneer hy door dien vervarelijcken toelegh op de Stad <hi rend="i">Amsterdam</hi> en het gevangen nemen van ses <hi rend="i">Heeren</hi> uyt de souvereyne Staats vergadering het Land in een bloed-bad, de voornaamste Stad met hare Koop-lieden en goederen in <hi rend="i">Ruijn</hi>, en de Vaders des <hi rend="i">Vaderlands</hi> in lijf en dootsgevaar meende te stellen. Ia waarlijck sy
<pb ed="fol." n="**3r"/>hebben oock gesien haar en het heele <hi rend="i">Vaderland</hi> van dien dwingeland verlost, de <hi rend="i">Eendraght</hi> herstelt, de deure tot welvaart en rijckdom ontsloten, de <hi rend="i">Vryheyd</hi> te eenemaal weder ten toone gestelt, en alle de ingesetenen niet slechts met <hi rend="i">Hert</hi> (datse oock te voren waren) maar oock met monde <hi rend="i">Vry</hi> gemaackt, en oock eyndelijck in staat gebraght, om alle die schulden waar mede die kosteliicke parel was beswaart, in korte jaren af te lossen. Hier uyt kunt gy nu als den dagh bespeuren (bescheyden Leser) hoe slecht het met dese <hi rend="i">Regeerders</hi> soude afloopen, soo se haar hier mede meende te ontschuldigen, te weten, dat de smaack van die onwaardeer'-lijcke <hi rend="i">Vryheyd</hi> haar onbekent was geweest. Immers hebben sy dese <hi rend="i">Vryheyt</hi> (gelijck wy nu getoont hebben) op het uyterste poinct van eeuwig verlooren te sullen werden, gesien; evenwel heeft het <hi rend="i">God Almaghtigh</hi> gelieft sigh over haar en het <hi rend="i">Land</hi> te ontfermen, en haar op het ongesienste en onverdienste van alle gewelt te ontlasten en in alle ampten en bedieningen meteen volle luyster te herstellen. Hier uyt wil ick nu
<pb ed="fol." n="**3v"/>(Leser) <hi rend="sc">u</hi> selven laten onrdeelen, of op soo een over-groote wel-daat niet noch grooter danckbaarheyt behoorde te volgen, en of die <hi rend="i">Regeerders</hi> (gestelt dat sy onschuldigh sijn geweest aan het onmatigh groot-maken van sijn <hi rend="i">Hoogheyt</hi> en de andere schelm-stucken) niet haar plicht was geweest met de <hi rend="i">speer</hi> van <hi rend="i">Reden, Voorsightigheyt</hi>, en <hi rend="i">onverschrocke Dapperheyt</hi> te stooten op de buyck van dat <hi rend="i">Troyaansche Paart</hi>, en nauw acht te geven of de werck-tuygen tot het onder brengen van ons <hi rend="i">Hollands Troyen</hi> in het selve niet besloten waren? en of onder die schoon - schijnende groente niet een snooden adder verborgen lagh? en of wy niet wel reden souden hebben sulck slagh van <hi rend="i">Regeerders</hi> achter het geslaght der <hi rend="i">Eselen</hi> te stellen, als die nooyt over den steen, daar sy eens over gestruyckelt hebben, sullen komen te vallen. Hoe nu dese onse <hi rend="i">Regeerders</hi> haar in desen allen hebben gedragen, hebbe ick in het begin van dese mijne Voor-reden laten sien en naderhant al eenighsins getoont, en niet alleen de uytkomst der saacken; maar oock dese weynige bladeren sullen het u klaar en on-<pb ed="fol." n="**4r"/>geveynst doen blijcken, soo gy se maar met aandacht en een onpartydigh oordeel gelieft te door-lesen.</p>
<p>Verwonder u niet over den Tytel, die gy op het voor-hooft van dit Tractatje gedruckt siet; alsoo, mijns bedunckens, <hi rend="i">Holland</hi> ten tijde der <hi rend="i">Graven</hi> en der <hi rend="i">Stadhouders</hi> tot de doot van <hi rend="i">F: Hend' rick</hi> wel gevoeghelijck kan geseyt werden aan de Koors te hebben gegaan: want wat is haar slaverny anders geweest? als een Koors, die met de doot van yder <hi rend="i">Graav</hi> en <hi rend="i">Stad-houder</hi> hare tusschen-posinge schijnt gehad te hebben; alsoo sy in het begin en met het aankoomen van een ander <hi rend="i">Graav</hi> en <hi rend="i">Stad-houder</hi>, wel eenighsins sachter wierd gehandelt, echter evenwel haast wederom in de selve Koors quam te vervallen.</p>
<p>Dat ick oock <hi rend="i">Holland</hi> een derdendaaghse Koors toe-schrijve, schijnt my niet te eenemaal buyten het spoor getreden te sijn, al soo met het overlyden van <hi rend="i">Prins Hendrick</hi>, en het aankomen van sijn Soon, den tweeden <hi rend="i">Willem</hi> met alle sijn geweldenaryen en trotse ondernemingen, die derdendaaghse Koors met een schrickelijcke-<pb ed="fol." n="**4v"/>lijcke en nooyt-gehoorde verheffingh haar aanvangh nam, welcke verheffingh nogh even hard continueerde tot de Doot van dien doorlughtigen, dogh nimmermeer heerschens sat sijnde, <hi rend="i">Vorst</hi>, die verflaaude met sijn begravingh, en geheel ophiel met het scheyden van de groote vergaderingh gehouden in <hi rend="i">'s Gravenhage</hi> in de jaren 1650 en 1651. waar op is gevolght een gansch <hi rend="i">Heerlijcke</hi> en <hi rend="i">Frissche</hi> tusschen-poosingh; maar door dien dese Koors soo vehement haar begin genomen had, was het niet wel bedenckelijck, datse soo aanstonds soude vervallen in die quynende Sieckte, sonder nogh een tweede en derde verheffingh: het schijnt ons derhalven niet ongerijmt, de snoode en vervloeckte verradery, gepleeght by <hi rend="i">Buat, Kievith, vander Horst</hi> en soo voort, om <hi rend="i">Holland Cijnsbaar</hi> aan <hi rend="i">Engeland, en den Prins de Subalterne van den Engelschen Koninck</hi> alhier te maken, op te nemen voor de tweede verheffingh; het <hi rend="i">Exploict</hi> op <hi rend="i">Chattam, de Vrede</hi> met <hi rend="i">Engeland</hi> en het vast stellen van het <hi rend="i">Eeuwigh Edict</hi> voor de tweede tusschen - posingh; en eyndelijck al de grouwelen (ick schric-<pb ed="fol." n="**5r"/>ke als daar aan dencke) uytgewroght in den jare 1672. voor de derde en laatste verheffingh als in welcke dese siecke soo was af gemat en haar krachten uyt-geput, dat niet dan de doot te verwachten was, die evenwel (mischien tot erger moetende bewaart, of (dat het wenschlijckst ware) om herstelt te sullen werde) doen daer niet op en volgde, 
maar voorgekomen wierd van die quijnende en uyteerende Sieckte, die ick <hi rend="i">Holland</hi> hebbe toegeschreven, welcke Sieckte wel dusdanigh magh genoemt werden, vermits in dien Oorlogh ons alles soo tegen liep, dat wy genootsaackt waren de <hi rend="i">Vrede</hi>, hoewel met kleyn voordeel, te soecken, die wy oock met weynigh <hi rend="i">Reputatje</hi> verkregen: en wat goets ons na de <hi rend="i">Vrede</hi> is over gekomen, behoeve ick naulijcks te vrage, alsoo een yders antwoort hier op buyten twijffel sal gereet sijn, namentlijck dat het niet anders is geweest als <hi rend="i">Schattingh, Accijs, Tollen</hi> en wat diergelijck meer magh wesen; welcke droevige quyningh naderhant is uyt-geborsten in ellendige Doot-stuypen; Doot-stuypen noem ick se, om dat al het gene
<pb ed="fol." n="**5v"/>by de getrouwe <hi rend="i">Regeerders</hi> in <hi rend="i">Holland, Zeeland Vriesland</hi> en <hi rend="i">Groeningen</hi>, omtrent de wervingh van 16000. Man, in 't werck gestelt en te wege gebraght is, by niets beter kan geleecken werden, als by die force en krachten, die een siecke, op sterven leggende, in het werck stelt, en wel tot soo verre, dat hy soodanige dingen doet en uytwerckt, die hem in gesontheyt en volle krachten sijnde, onmogelijck soude wesen.</p>
<p>Soo dese gelijckenissen in alles (bescheyden Leser) niet net over-een komen, soo bid ick, dat U E. slechts gelieft te bedencken, dat noyt eenigh gelijckenis soo vierkant op haar voeten kan staan, als wel het gene waar by se geleken wort, maar altijt, is 't niet geheel immers ten deelen manck gaat. Laat u de eenvoudigheyt der stijl en het niet na den aart der Dight kunde geregelde <hi rend="i">Rijm</hi>, geen steen des aan-stoots sijn; maar eer een beweegh - reden, om naden aart der Liefde te oordeelen, met te dencken dat het maar alleen is voort gekomen uyt een hert vol liefde tot de welstant van sijn <hi rend="i">Vaderland</hi>, en voort gevloeyt
<pb ed="fol." n="**6r"/>uyt een penne niet alleen niet gewent, maar oock niet maghtigh om yets voort te brengen, dat den Schrijver een kunstigh <hi rend="i">Puëet</hi> en deftigh <hi rend="i">Orateur</hi> soude toonen te sijn, veel min om daar door eenige <hi rend="i">Lof</hi> te willen bejagen: dat gy oock den rechten naam op het <hi rend="i">Tytel-blat</hi> niet en siet, moet in u geen mistrouwen op mijn Persoon baren, maar eer een aan-leydingh, om my voor voorsightigh te houden; als wel wetende, dat de dagen soo boos, de vleyery soo groot en de <hi rend="i">Regeerders</hi> soo snood sijn, dat het onmogelijck is, sonder sigh selven in lijfs-gevaar byna te brengen, eenige hatelijcke waarheden aan den dagh te brengen; evenwel heb ick'er eenige (sonder naam en eghter op het spoor van andere seer geleerde <hi rend="i">Politijcke</hi>, die ick als by de hielen grypende volge) in dit kleyn Tractaatje, tot quytingh van mijn gewisse, willen beschryven; niet twijffelende, of die lesse <hi rend="i">Tune cede malis, sed contra audentior ito</hi>, sal my in allen desen Recht-veerdigen.</p>
<pb rend="blank" n="**6v"/>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="15670000"/>
<interp type="secundair" value="15790000"/>
<interp type="secundair" value="15810000"/>
<interp type="secundair" value="15840000"/>
<interp type="secundair" value="15850000"/>
<interp type="secundair" value="16090000"/>
<interp type="secundair" value="16180000"/>
<interp type="secundair" value="16250000"/>
<interp type="secundair" value="16310000"/>
<interp type="secundair" value="16470000"/>
<interp type="secundair" value="16480000"/>
<interp type="secundair" value="16500000"/>
<interp type="secundair" value="16500605"/>
<interp type="secundair" value="16500729"/>
<interp type="secundair" value="16500730"/>
<interp type="secundair" value="16500803"/>
<interp type="secundair" value="16501106"/>
<interp type="secundair" value="16540000"/>
<interp type="secundair" value="16650000"/>
<interp type="secundair" value="16670805"/>
<interp type="secundair" value="16720000"/>
<interp type="secundair" value="16720820"/>
<interp type="secundair" value="16780000"/>
<interp type="secundair" value="16830000"/>
<interp type="secundair" value="16840109"/>
</interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h3">HOLLANDTS KOORS;
<lb/>
Verergert tot een derdendaaghse;
<lb/>
Verandert in een quynende Sieckte;
<lb/>
En vervallen in elendige Doodt-stuypen.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">WAt</hi> heeft ons <hi rend="i">Hollant</hi> niet al rampen moeten lijden</l>
<l>Om van het <hi rend="i">slaafsche</hi> juck haar halse te bevryden?</l>
<l>Wat heeft het (om haar <hi rend="i">Hoogh- en Vryheyt</hi> voor te staan)</l>
<l>Niet wreetheyt en verdriet in hare Ziel ontfaan?</l>
<l>Ons Volck had naaulijcks haar beginnen neer te planten</l>
<l>In 't <hi rend="i">Oudt Batavien</hi>, en haar van alle kanten</l>
<l>Versorght voor binnen en voor buyten landts gewelt;</l>
<l>Of van een ander sien sy haar de wet gestelt.</l>
<l>'t Was al te langh dit Volck in rust en vreë gelaten,</l>
<l>Eerst veynsd'men, maar daar na begon men haar te haten</l>
<l>In 't openbaar, men komt met onverwinb're macht</l>
<l>En overweldight haar, ja breekt haar gantsche kracht.</l>
<l>Nu was het kost'lijck pant, de <hi rend="i">Vryheyt</hi> haar ontnomen;</l>
<l>Nu saten sy geboeyt in 't albeheerschend' <hi rend="i">Romen</hi>,</l>
<l>En sagen (tot haar leet en duldeloose pijn)</l>
<l>Wat onderscheyt het was of slaaf of vry te sijn</l>
<l>Maar neen haar dapperheyt was soo niet te beteug'le,</l>
<l>Of sy gevoelde noch de krachten haarer vleug'len,</l>
<l>'t Geheugen van haar <hi rend="i">Vry</hi> en onbedwonge <hi rend="i">Staat</hi></l>
<l>Baard' in haar tot het juck een onversoenb're haat.</l>
<pb n="2"/>
<l>Den <hi rend="i">Romer</hi> had met haar een hulp-verbont gesloten,</l>
<l>En noemd' haar met de naam van trouwe Bontgenoten,</l>
<l>Maar doe men al haar doen en handel wel besagh,</l>
<l>Haar <hi rend="i">Vryheyt</hi> raackt' in d' as, en kreegh vast slagh op slagh.</l>
<l>Dit was voor <hi rend="i">Bataviers</hi> een hoon niet om te dragen;</l>
<l>'t Gemeen begon haar noodt aan d' <hi rend="i">Edelste</hi> te klagen,</l>
<l>Sy wenschten haaren neck t' ontslaan van Slaverny:</l>
<l>Veel liever (als een slaaf in weelde) arm en <hi rend="i">Vry</hi>.</l>
<l>Een<note n="†" place="foot">Claudius Civilis (alias) Klaas Burgersz. een Batavier van Konincklijcken stam. (b) Dit was een geheylight Bos, by de Latijnen genaamt Sacrum Nemus, gelegen, na 't gevoelen van de meeste Schryvers, tusschen Voorschoten en Voorburgh,</note> <hi rend="i">Helt</hi>, hier door geterght, die vat op sulcke reden</l>
<l>De moedigheyt in 't hert, de wraack bekruypt sijn leden:</l>
<l>(aan:</l>
<l>Met 't Wapen in de vuyst spreeckt hy het <hi rend="i">Volck</hi> dus</l>
<l><hi rend="i">Mijn Vrienden 't is nu tijt ons van het juck t' ontslaan</hi>.</l>
<l><hi rend="i">M' heeft langh genoegh geleen de Roomsche trouloosheden</hi>:</l>
<l><hi rend="i">Men wacht vergeldingh voor de diensten die w' haar deden</hi></l>
<l><hi rend="i">In voor'ge tijden, maar ons wel verdiendeloon</hi></l>
<l><hi rend="i">Is niet als veynsery en bitt're smaat en hoon</hi>.</l>
<l><hi rend="i">Sy namen ons eerst aan voor Vrienden ja voor Broeders</hi></l>
<l><hi rend="i">Wy souden strecken tot elckanderens behoeders</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Maar als men onse plicht getrouw'lijck had voldaan</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Sach men ons niet als Vrient, maar eer als slaven aan</hi>.</l>
<l>Het <hi rend="i">Volck</hi> door dese rêên gemoedight en geprickelt,</l>
<l>Heeft sich met <hi rend="i">Claudius</hi> in 't stryden in gewickelt;</l>
<l>Sy alle sijn gereet te wagen eene slach,</l>
<l>Op dat men of sijn Doot, of <hi rend="i">Vryheyd</hi> krygen mach.</l>
<l><note place="margin">(a)Civilis</note> Hy (a)riep al 't <hi rend="i">Volck</hi> by een, en deedse saam vergaren,</l>
<l>In't stilste van de Nacht, by't ruysche<hi rend="i">n</hi> van de blââren;</l>
<l>In 't <hi rend="i">Schakerbos</hi> (b) recht' hy een groote Maaltijt aan,</l>
<l>Waar op hy d' <hi rend="i">Adeldom</hi> sijn opset deed' verstaan.</l>
<pb n="3"/>
<l>Soo haast <hi rend="i">Civilis</hi> sach dat d' <hi rend="i">Adel</hi> door het drincken</l>
<l>Verhit was, liet hy stracks een gulden beker schincken</l>
<l>Van d' aldersterckste Wijn, op dat sy, als verwoet,</l>
<l>Haar recht beschermden tot den laatsten droppel Boedt.</l>
<l>Hier deed' hy al het Volck malkander trouwe sweren,</l>
<l>Om 't al te dienst-baar juck van <hi rend="i">Romen</hi> af te keeren,</l>
<l>En al die tot dit stuck (door laf heyt) 't hert ontschoot</l>
<l>Wierd' van het <hi rend="i">Helden-purck</hi> vervloeckt en stracks gedoot.</l>
<l>Hy plaatsten achter haar de Kinders en de Vrouwen,</l>
<l>Op dat den aan-slagh haar door bloôheyt niet mocht rouwen,</l>
<l>Maar eer gemoedight op den <hi rend="i">Vyandt</hi> los te gaan</l>
<l>Op dat haar Egtgenoot en Kroost niet wierd' gevaan.</l>
<l><hi rend="i">Sa riep hy Bataviers en onveraaghde Mannen!</hi></l>
<l><hi rend="i">Elck van u sy een een Leeuw, om moedigh te verbannen</hi></l>
<l><hi rend="i">De Roomsche dwing'landy; elck Vrouw sigh man'lijck quijt</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Om door 't geschrey Man te moed'gen tot den strijt</hi>.</l>
<l>Dus heeft den <hi rend="i">Batavier</hi>, als woedende, verkregen</l>
<l>(Na dapp'ren tegenweer) de langh gewenschten <hi rend="i">Zege</hi>:<note n="*" place="foot">Dese Victorie hebben de Batavieren bevochten omtrent 72. jaar na de geboorte Christi, na de bouwingh van Romen 822 jaren</note></l>
<l>De vreugd' was buyten maat vergeten was de smert,</l>
<l>Men was nu (als wel eer) gantsch vry van tongh en hart.</l>
<l>Nu wisten sy hoe hoogh de <hi rend="i">Vryheyt</hi> was te achten:</l>
<l>Dies dagten sy haar voor 't verliesen meer te wachten</l>
<l>Als eerst, sy waren acht of negen hondert jaar</l>
<l>Vry van een dwingent <hi rend="i">Hooft</hi> en merckelijck gevaar.</l>
<l>Maar naderhant haar <hi rend="i">Staat</hi>, wat hooger op gestegen</l>
<l>Verlockte menich <hi rend="i">Vorst</hi> om door geveynsde wegen</l>
<l>Van vrientschap't moedig <hi rend="i">Volck</hi> te krygen in bedwang<note n="†" place="foot">Diederick de eerste Graaf van Hollandt is van de Staten des Landts gekomen Ao 913. sommige meenen dat hy gestelt is van Carolus Simplex, andere meenen van Carolus Calvus, doch dit is niet waarschijnelijck.</note></l>
<pb n="4"/>
<l>Dat haar veel jaren had gevallen suur en bangh.</l>
<l>Men gaf 't in 't eerst wel sacht en draaghelijcke name,</l>
<l>Hoewel sy tellekens veel meerder macht bequamen;</l>
<l>Als haar van 't <hi rend="i">Statendom</hi> was wett'lijck toegevoeght:</l>
<l>Sy hielden nimmer haar ten vollen vergenoeghr.</l>
<l>Doch 't gingh noch taam'lijck wel met d' ingeboren <hi rend="i">Graven</hi>,</l>
<l>Men was wel niet heel <hi rend="i">Vry</hi>, oock niet geheeliik <hi rend="i">Slaven</hi>,</l>
<l>Vermits de <hi rend="i">Graven</hi> met de <hi rend="i">Staten</hi> van het <hi rend="i">Landt</hi></l>
<l>Te samen hadden <hi rend="i">'s Lands</hi> en <hi rend="i">Volcks bestier</hi> in d' <hi rend="i">Handt</hi>.</l>
<l>Maar 't <hi rend="i">Lyden</hi> ginck eerst aan, wanneer wy mosten bucken</l>
<l>(lucken</l>
<l>Onder 't <hi rend="i">Borgoensche Huys;</hi><note n="(a)" place="foot">Hertoch Philips van Bourgondien is Graaf van Hollandt geworden in den jaren 1433.</note> hier sach men d' onge-</l>
<l>Vermeerd'ren, om het <hi rend="i">Volck</hi> van aard: soo vroom en sacht,</l>
<l>Te brengen onder d' al te onbepaalde macht. (ren,</l>
<l>Dees' sochten't <hi rend="i">Staten-Recht</hi> allenskens te vermind'-</l>
<l>En 't recht der Heerschappy<note n="(b)" place="foot">Het recht van Survivance en Successie.</note> te brengen op haar Kind'ren,</l>
<l>Op dat dit strijdtbaar Volck(noch vol van <hi rend="i">Euvelmoedt</hi>)</l>
<l>Door sulk een dwing'landy mocht raken onder <hi rend="i">Voedt</hi>:</l>
<l>Dit al opslockend' <hi rend="i">Htiys</hi> socht verder in te dringen</l>
<l>Tot al wat machtigh was om <hi rend="i">Hollandt</hi> te bedwingen,</l>
<l>En op haar scherpe spoor komt't huys <hi rend="i">van Oostenrijk<note n="(c)" place="foot">Dese Maximiliaan was wel geen Graaf maar Voogdt van Hollandt, hoewel hy sich altijt als Grave aanstelde,</note></hi></l>
<l>'t Welck van haar trotsen moedt gaf daad'lijck klaren blijck.</l>
<l>Eerst <hi rend="i">Maximiliaan</hi>, doe <hi rend="i">Ph'lips</hi>, doe <hi rend="i">Carolus de Vijfde</hi>,</l>
<l>Die met geveynsde deught en moedt sijn Rijck seer stijfde,</l>
<l>Hy stelde somtijts 't een of 't ander voorrecht in,</l>
<pb n="5"/>
<l>Om soo de gunst van 't <hi rend="i">Volck</hi> te krygen na sijn sin:</l>
<l>Dees macht(hoewel meê scherp) was echter te verdragen</l>
<l>Want lof en <hi rend="i">Glorie</hi> was het geen hy woud bejagen;</l>
<l>En schoon hy inderdaat staat- en heersch-sugtig was,</l>
<l>Sijn even-moedigheyt quam <hi rend="i">Hollant</hi> te pas.</l>
<l>Maar laas! sijn een'gen Soon gebynaamt <hi rend="i">Ph'lips de tweede</hi></l>
<l>Verbastert t' eenemaal van al de goede seden</l>
<l>Sijns <hi rend="i">Vaders</hi> (die den aardt van <hi rend="i">Holland</hi> was bekent)</l>
<l>Heeft stracks der <hi rend="i">Landen recht</hi> en <hi rend="i">Vryheyt</hi> geschent.</l>
<l>Dees laat <hi rend="i">Duc D' Alb'</hi> aanstonts den tienden pennick vragen,<note place="margin">Ao 1567</note></l>
<l>Om oorsaack aan het <hi rend="i">Volck</hi> te geven om te klagen;<note n="(a)" place="foot">Den Koninck Philippus de tweede, siende dat den Prins van Oranjen door sijn loosheyt de gemoederen des Volcks seer tot hem getrocken had, vreesde dat de Nederlanden hem eens tot een Hooft souden aan nemen over haar, daarom sond hy Duc d' Alba, en gaf soodanige commissie, dat hy de sucht des Volks niet licht soude krijgen, maar veel eer dat het volck gedurigh over sijn wreetheyt aan den Koninck souden moeten klagen, waar door hy het volck socht meer aan hem verplicht te houden, met haar altemets eenige versachtingh der Placaten te geven, en Duc d'Alba, quansuys, wat te bestraffen over sijn doen.</note></l>
<l>En, om sijn bloed-dorst en sijn heersch-sucht te voldoen,</l>
<l>Maakt dat het <hi rend="i">Volk</hi> veel twist en muytery moest vôen.</l>
<l>Hier holp geen weynich toe de staatsucht van veel <hi rend="i">Ed'len</hi>,</l>
<l>(Die anders soo men dit niet dede mosten beed'len)</l>
<l>Want daar 's geen beter raat die soo een 't Hert verkloeckt,</l>
<l>Dan dat hy sijn fortuyn in troebel water soeckt.</l>
<l>Van dees' was wel de grootst' <hi rend="i">Prins Willem van Oranjen</hi>,</l>
<l>Die heym'lijck uytwrocht, dat men 't bloedigh juck van <hi rend="i">Spanjen</hi></l>
<pb n="6"/>
<l>Sou werpen van de neck, en hem dan nemen aan,</l>
<l>Op dat hy soo de plaats sijns <hi rend="i">Meesters</hi> mocht ontsaan.</l>
<l>Hy maackte en verbondt den <hi rend="i">Koninck</hi> af te sweeren,</l>
<l>En al sijn <hi rend="i">Recht</hi> uyt <hi rend="i">Hol</hi>- en <hi rend="i">Zeelandt</hi> strack te weeren:</l>
<l>Op dat des <hi rend="i">Konincks</hi> plaats voor hem sy in geruymt,</l>
<l>Heeft hy geen list noch goê gelegentheyt vertuymt.</l>
<l>Doe wierd hy haast een Man vol <hi rend="i">Gods-vrucht</hi> en vol <hi rend="i">Heyligheyt</hi>,</l>
<l>(heyt</l>
<l>Die om de <hi rend="i">Gods-dienst</hi> en de <hi rend="i">Vrybcyt</hi> 't Land in veylig-</l>
<l>Bracht door sijn groote sorgh, maar 't was sijn eygen <hi rend="i">Baat</hi>,</l>
<l>Die sich geberght vond in het heyl van onse <hi rend="i">Staat</hi>.</l>
<l>Dit luckt' hem wel want sijnd' een Man vol Oorlogs-kennis,</l>
<l>Ontdeckt behendiglijk des <hi rend="i">Spanjaarts</hi> list en schennis;</l>
<l>Soo dat hy 't hoogh gesach van twee <hi rend="i">Provincies</hi> kreech,</l>
<l>En onderwijl raackt 't Heyr des Vyands uyt de weegh.</l>
<l>'t Regeren van een volck begon hem haast te smaken,</l>
<l>Doch sach geen kans om tot het <hi rend="i">Graaf' lijck</hi>. Ampt te raken;</l>
<l>Om dat de weerklanck van die alte bitt're <hi rend="i">Naam</hi></l>
<l>Was by het <hi rend="i">Volck</hi> gehaat en heel onaangenaam.</l>
<l><hi rend="i">Duc d' Alba</hi> onderwijl dee niet als moorden, branden,</l>
<l>En 't recht verkrachten van dees' strengh geboeyde Landen,</l>
<l>En die sijn wil weerstont geraackte aan de galgh,</l>
<l>Hier door kreegh al het Volck van sulcken schelm de walgh.</l>
<l>Nog wierd' gewetens dwang geoeffent in de Steden:</l>
<l>Nu was het veel te lang dit Volck op 't hart getreden,</l>
<l>Om niet van't <hi rend="i">Spaansche</hi> juck sig moedigh te ontslaan; Als eertijts <hi rend="i">Claudius</hi> aan <hi rend="i">Romen</hi> had gedaan.</l>
<l>Het brave Statendom der <hi rend="i">Vryje Nederlanden</hi></l>
<l><note place="margin">1579</note> Dit maackte (tegens elk die haar quam aan te randen)</l>
<l>Tot <hi rend="i">Vytrecht</hi> een bescherm en eeuwich hulp-verbont</l>
<pb n="7"/>
<l>Om na geen <hi rend="i">Vrèè</hi> te sien voor men in <hi rend="i">Vryheyt</hi> stondt.</l>
<l>Men sweert den Koninck af door ord're van de Staten</l>
<l>Men breekt sijn Wapens en vernietight sijn Placaten,</l>
<l>En uyt 't <hi rend="i">Gebede-boeck</hi> wierdt sijnen <hi rend="i">Naam</hi> gescheurt</l>
<l>En daar was niemant die dit niet voor goet en keurd'.</l>
<l>Nu meend'men had men voor geen dwingend' hooft te duchten,</l>
<l>(Want 't <hi rend="i">Graaf'lijck ampt</hi> was uyt) nu wist men van geen suchten;</l>
<l>Daar men de <hi rend="i">Dwing'landy</hi> sijns <hi rend="i">Heers</hi> had afgekeert,</l>
<l>Om dies te beter van sijn <hi rend="i">Knecht</hi> te sijn verheert.</l>
<l>Nu had 't <hi rend="i">Aamechtigh Landt</hi> wat <hi rend="i">Ademtocht</hi> gekregen,</l>
<l>Doch <hi rend="i">Willem</hi>, vreesend' dat men hier wel een'ge wegen</l>
<l>Mocht inslaan tot verdrag, heeft het soo loos beleyt</l>
<l>Dat hem gegeven wierd de <hi rend="i">Hooge Overheyt;</hi></l>
<l>Dit was in d' Oorlogh maar, doch 't was seer licht te mercken,</l>
<l>Dat hy sich in 't gebiet soodanigh socht te stercken,</l>
<l>Dat, als de schrick van <hi rend="i">Graaf en Heer was uyt de weegh</hi>,</l>
<l>Hy d' opper <hi rend="i">Heerschappy</hi> heel in sijn handen kreegh.</l>
<l>Hy maackten hem bemint by 't <hi rend="i">Volck</hi> en by de <hi rend="i">Staten</hi>,</l>
<l>En somwijl had hy hem wel soo ver uyt gelaten,</l>
<l>Dat men wel merckte (schoon hy't <hi rend="i">Graaf-schap</hi> wel niet vroegh)</l>
<l>Dat men hem dienst sou doen, indien men't hem opdroegh.</l>
<l>Dit had hem haast geluckt, men had al vast besloten</l>
<l>Den dagh en tijt, om wéér de <hi rend="i">Vryheyd</hi> wech te stooten,</l>
<l>Hoewel twee Stêên <hi rend="i">Der Goud'</hi> en 't <hi rend="i">machtigh Amsterdam</hi></l>
<l>Niet wilde toestaan, dat hy tot het <hi rend="i">Graafschap</hi> quam;</l>
<l>Maar de <hi rend="i">Hooghste Hemel-vorst</hi>, die't <hi rend="i">Volck</hi> te seer be minde,</l>
<l>Dan dat s' haar wederom als slaven lieten binden,</l>
<pb n="8"/>
<l>Liet toe, dat door een schelmsch 'en omgekochte hant</l>
<l>1584 Dien <hi rend="i">Vorst</hi> door-schoten wierd (nochtans tot <hi rend="i">Heyl</hi><note n="†" place="foot">Niet om dat hy het Landt niet genoegh beschermde, maar om dat soo hy noch drie a vier dagen geleeft had de Graafelijcke regeringh weer herstelt sou geweest sijn, en wy eeuwigh onder de selve soude hebben moeten suchten.</note> van't Lant.</l>
<l>De Son begon doenmaals wel eenigsins te schijnen,</l>
<l>Maar ach! een donckre wolck dêê die wel haast verdwijnen;</l>
<l>1585 Als <hi rend="i">Dudly</hi><note n="(a)" place="foot">Robbert Dudley Graaf van Lycster van Koningin Elisabeth uyt Engelant gesonden tot Gouverneur der Nederlanden,</note> aan quam met 't gespuys van sijnen <hi rend="i">Raadt</hi></l>
<l>Al t' saam vyanden van dees' <hi rend="i">Vrygevochten Staadt</hi>.</l>
<l>Dees snôô door - trapte <hi rend="i">Fiel</hi> socht door geveynsde trouwe</l>
<l>Een brugh tot oproer en tot <hi rend="i">Dwing'landy</hi> te bouwen,</l>
<l>Hy nam de <hi rend="i">Gods-dienst</hi> tot sijn snoode deck-kleet aan</l>
<l>Om onder <hi rend="i">Gods-vruchts</hi> schijn ons <hi rend="i">Hollandt</hi> te verraân.</l>
<l>Doch <hi rend="i">God</hi> verweckt' een Man, die sulcken opset stuyten,</l>
<l>(Guyten:</l>
<l>En staagh de list ontdeckt' van 't <hi rend="i">Hooft</hi> der <hi rend="i">Schotsche</hi></l>
<l>'t Was <hi rend="i">Olden Barnevlt</hi> die hem de <hi rend="i">Kaart</hi> verstack,</l>
<l>En door sijn schrand're vlijt dien trotsen <hi rend="i">Hooghmoedt</hi> brack.</l>
<l>Soo ras <hi rend="i">Lyecster</hi> sach dat alles hem liep tegen,</l>
<l>Socht hy (soo loos als boos) veel middelen en wegen,</l>
<l>Om 't <hi rend="i">Graauw</hi> en 't <hi rend="i">fijne Volck</hi> te krijgen aan sijn handt,</l>
<l>Op dat hy <hi rend="i">Barnevelt</hi> en <hi rend="i">Maurits</hi> voerd' uyt Landt.</l>
<l>Dit bleef niet soo geheym, of 't quam wel haast ter ooren</l>
<l>Van <hi rend="i">Olden Barmevelt</hi>, die al sijn doen ginck stooren,</l>
<l>En snêê die pas mêê af, dies <hi rend="i">Graaf Lyccster</hi> dacht,</l>
<l>'t Is best dat ick vertreck, en dat 'k mijn Hooft hier wacht,</l>
<pb n="9"/>
<l><hi rend="i">Lycester</hi> trock na huys misnoeght in alle deelen,</l>
<l>Om dat hy na sijn lust den Meester niet mocht spelen:</l>
<l>Soo dat <hi rend="i">Mauritius</hi> door <hi rend="i">Raad</hi> van d' <hi rend="i">Advocaat</hi>,</l>
<l><hi rend="i">En</hi> een'ge vrome kreegh al d' <hi rend="i">Ampten</hi> van den <hi rend="i">Staat</hi>.</l>
<l>Nu ginck'thet <hi rend="i">Vaderlant</hi> een tijt lang seer voorspoedig;</l>
<l>Want <hi rend="i">Maurits</hi> was een <hi rend="i">Vorst</hi> vol krijghs - beleyt en moedigh:</l>
<l>Maar laas! <hi rend="i">Lycesters</hi> geest wort in hem haast herbaart;</l>
<l>Men merckt' al in 't begin sijn al te heerschend' aart.</l>
<l>Sijn eerste <hi rend="i">Proef-stuck</hi> was 't bestant met kracht te stuyten,</l>
<l>Op dat men door den krijg met Vyanden van buyten</l>
<l>Ons innerlijcke maght geheel verliesen mocht,</l>
<l>En Hy dan met gemack ons tot sijn slaven brocht.</l>
<l>'t Bestant wierd evenwel gemaackt voort twalef jaren, 1906</l>
<l>Op dat men onderwijl wat krachten mocht vergaren:</l>
<l>Dit wrockte <hi rend="i">Maurits</hi> in het binnenst van sijn <hi rend="i">Hert</hi>,</l>
<l>En meend dat hier door sijn gesagh vermindert wert.</l>
<l>Na seer veel <hi rend="i">Veynsens</hi> heeft hy eynd'lijck wraack genomen,</l>
<l>Een wraack die tot dees dag het <hi rend="i">Hert</hi> treft aller <hi rend="i">Vromen</hi>:</l>
<l>In 't jaar van tien en acht wierd aller vroomste <hi rend="i">Man</hi> 1619</l>
<l>Gevangen op den dagh der slachtingh van <hi rend="i">Sint Ian</hi>.<note n="(a)" place="foot">Anno 1618.op den 29. Augustus sijnde de dagh van St. Jans onthoofdingh Wierd Johan van Olden Barnevelt, soo als hy ginck na de vergaderingh van de Staten van Holland (die hem in hare beschermingh genomen hadden) van een Cap: van de Guarde de van Prins Maurits, tegen alle trouwe, gevangen genomen</note></l>
<l>Dien Man die hy (naast <hi rend="i">God</hi>) alleen sijn <hi rend="i">Heyl was</hi> schuldigh,</l>
<l>En die om sijn behout veel smaat en <hi rend="i">Hoon</hi> geduldigh</l>
<l>Had uyt-gestaan, op dat hy <hi rend="i">'s Vaders</hi> ampten kreegh;</l>
<l>Nu helpt hy voor al 't goet sijn <hi rend="i">Helper</hi> uyt de weegh.</l>
<l>'t Was hier mee niet genoeg de <hi rend="i">Phaenix der Geleerden</hi></l>
<l><hi rend="i">De Groot, en Hoogerbeets</hi>, die 't Spaanse juck af-keerden,</l>
<pb n="10"/>
<l>En moedigh spraken voor de <hi rend="i">Wetten</hi> van het <hi rend="i">Landt</hi>,</l>
<l>Die mosten meê op d' een of d' ander wijs aan kant</l>
<l>Doe dwongh hy in de stêên de <hi rend="i">vrome Magistraten</hi></l>
<l>Het Stads bestier en al haar <hi rend="i">Ampten te</hi> verlaten; En bragt'er <hi rend="i">Mannen</hi> in met meyn-<hi rend="i">Eedt</hi> vaak bemorst,</l>
<l>Die hy gebruyckte tot sijn wraack-lust en <hi rend="i">Bloet-dorst</hi>.</l>
<l>Noch liet hy eynd'lijck een <hi rend="i">Albaansche Bloet - Raad</hi> spannen</l>
<l>Bestaand' uyt bittere, en omgekochte Mannen,</l>
<l><note n="†" place="foot">De 24 gedelegeerde Regrers van Olden Barnevelt hebben voor dit vonnis (boven haar salaris) uyt de gemeene Lands middelen genoten tot een vereeringh 2400, guldens.</note>Gehuurt tot dese saack voor ruym twee duysent pont:</l>
<l>Dus wierd's <hi rend="i">Lands Vryigheyt</hi> verdelght tot in de gront.</l>
<l>Dees <hi rend="i">Moorders</hi> hebben d' <hi rend="i">Eedt</hi> en trouheyt langh verbannen</l>
<l>Die velden 't <hi rend="i">Vonnis</hi>, na het voorbeelt der <hi rend="i">Tyrannen</hi>,</l>
<l>Niet hebbend' sijnen: saack gewogen in de schaal</l>
<l>Van <hi rend="i">Reden</hi>, maar eylaas! sijn loon was't schendigh Staal</l>
<l>(vol-voeren,</l>
<l>Hier ginck 's <hi rend="i">Landts</hi> treur-rol aan men most die oock</l>
<l>Mer't alder vroomste Hooft te nemen van de schoeren</l>
<l>Van <hi rend="i">Olden Barnevelt</hi> die  <hi rend="i">Hollandts Roem</hi> en <hi rend="i">Macht</hi></l>
<l>Uyt sulcken ned'righeyt tot sulcken luyster bracht.</l>
<l>Dees overtrouwe <hi rend="i">Ziel</hi> gesolt door veel <hi rend="i">Elenden</hi></l>
<l>Stapt' seer geduldig met sijn stockje na sijn <hi rend="i">Ende</hi>,</l>
<l>Hy toont sijn onschult aan het Volck op't <hi rend="i">Hof-schavot</hi>:</l>
<l>Hy knield' en kreeg de slag en gaf sijn <hi rend="i">Ziel aan God</hi>.</l>
<l>Doe treurde <hi rend="i">Holland</hi> om het bannen van twee <hi rend="i">Vaders<note n="*" place="foot">Hugo de Groot Pensionaris van Rotterdam, en Rombout Hoogerbeets Pensionaris van Leyden wierden 5. dagen na het onthoofden van Barnevelt sijnde den 18.May 1619. gecondemneert in een eeuwige gevanckenis op Loevesteyn,</note></hi></l>
<l>Op 't <hi rend="i">Huys te Loevesteyn</hi> geschantvleckt als <hi rend="i">Verraders</hi>:</l>
<l>Denck eeuwig <hi rend="i">Hollands Leeuw</hi> aan't jaar van <hi rend="i">Negentien</hi>,</l>
    <l>Wat gy toen dwiglandy en moord-lust saagt geschîe<hi rend="i">n</hi>.</l>
<pb n="11"/>
<l>Men rechte dan een <hi rend="i">Beeld</hi> op 't <hi rend="i">Hof</hi> in. <hi rend="i">'s Gravenhagen</hi></l>
<l>Reght voor de <hi rend="i">Groote Zaal</hi>, komt dan de <hi rend="i">Vreemd'lingh</hi> vragen</l>
<l>Door wie dat sulcken <hi rend="i">Man</hi> gebracht is tot de doot?</l>
<l>Soo seg door die, die hy gequeeckt had in sijn schoot.</l>
<l>Men setten op sijn <hi rend="i">Hooft</hi> een krans van <hi rend="i">Lauwer-bladen</hi>,</l>
<l>En nevens hem sijn <hi rend="i">Roem</hi> en <hi rend="i">Glory-rijcke Daden</hi>,</l>
<l>Dit op-schrift sett'men vry voor op een <hi rend="i">Marmor-steen;</hi></l>
<l>(Tot teycken dat dien <hi rend="i">Helt</hi> onnoosel heeft geleên)</l>
<l><hi rend="i">Dit was de steun-Pylaar van 't Lant, en voor Hispanjen</hi></l>
<l><hi rend="i">Een schrick en Geessel, - en een Vader voor Oranjen</hi>:</l>
<l><hi rend="i">Maar Dees heeft (ô! bloet-dorst door een vervloeckte? sneê</hi></l>
<l><hi rend="i">Hem 't leven wegh geruckt, en 't Vaderlant de Vreê. (den</hi>,</l>
<l>Hier sag men klaar de trouw van dees <hi rend="i">Nassousche Hel-</hi></l>
<l>En hoe sy Staat en Kerck in <hi rend="i">Weeld</hi> en <hi rend="i">Vryheyd</hi> stelden:</l>
<l>Men sag haast wat van haar bestier te wachten was;</l>
<l>Daar men al in 't begin soo bitt're <hi rend="i">Vruchten</hi> las.</l>
<l>Dog <hi rend="i">God</hi> die <hi rend="i">toonde</hi> haast dat hem dit feyt mis-haagde;</l>
<l>Want van die tijt af hem geen aanslag oyt wel slaagde;</l>
<l>Hy sloeg hem haast te bed, en (van't verstant berooft)</l>
<l>Riep hy gedurig, weg! met dat bebloede <hi rend="i">Hooft</hi>.</l>
<l>Ses jaren quam hy na dit heerliick stuck te sterven,<note place="margin">1625</note></l>
<l>En <hi rend="i">Fred'rick Henderick</hi> quam al sijn goed' ren erven,</l>
<l>En al de <hi rend="i">Carges</hi> sijn hem strack ter hand gestelt;</l>
<l>Dus slotens' ons weer haast in het <hi rend="i">Nassousch gewelt</hi>.</l>
<l>Doe was 't een sluymer-tijt ontydig hier te noemen,</l>
<l>En van wiens vruchtens men sig niet veel kon beroemen;</l>
<l>Mits desen tijt het <hi rend="i">Landt</hi> op soo veel schatten stond,</l>
<l>Dat <hi rend="i">Hollands Geld-kas</hi> wierd geleeght tot op de grond.</l>
<l>Dien Oorlogh was een vont om 't <hi rend="i">Volck</hi> de beurs te putten,</l>
<l>Op dat sy naderhant ontbloot van goude stutten</l>
<l>Genootsaackt souden sijn na 's <hi rend="i">Lends-mans</hi> wil te gaan</l>
<l>En 'tjuck der dwing'landy als eerst te nemen aan.</l>
<pb n="12"/>
<l>Het <hi rend="i">Volck</hi> was staag verheugt, en riep alweêr <hi rend="i">Victorie!</hi></l>
<l>Maar Laas! sy dachten niet, dat's <hi rend="i">Veld-heers Lof</hi> en <hi rend="i">Glorie</hi></l>
<l>De weg was tot bederf van het gemene <hi rend="i">Land</hi>:</l>
<l>Want 's <hi rend="i">Princen</hi> grootsten <hi rend="i">Roem</hi> was <hi rend="i">Hollands</hi> grootsten schand.</l>
<l>Dees kostelijcke <hi rend="i">Prins</hi> trock steeds met magt te velde,</l>
<l>Waar door <hi rend="i">hy Land</hi> en <hi rend="i">Volck</hi> dick in perijckel stelde:</l>
<l>Daar 's <hi rend="i">Thiênen, Leuven, ja heel Braband</hi> insgelijck,</l>
<l>Die gaven van sijn doen een alte klaren blijck.</l>
<l>Ter <hi rend="i">Zee</hi> ginck 't anders toe, daar liet hy alles loopen</l>
<l>In 't wild', en schaamd hem niet 's <hi rend="i">Lands Schepen</hi> te verkoopen</l>
<l>Die dan weer kruysten op de Schepen van den <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l>Waar door de <hi rend="i">Koopmanschap</hi> gebragt. wierd buyte <hi rend="i">raat</hi>.</l>
<l>Sijn Kind'ren liet hy aan ontsagb're <hi rend="i">Huysen</hi> trouwen,</l>
<l>Om ons te beter in sijn loos bedwang te houden:</l>
<l>Hy dwongh sijn eygen <hi rend="i">Neef</hi> de <hi rend="i">Survivance af</hi>,<note n="(a)" place="foot">Graaf Willem Fredrick van Nassouw sijn Neef dwongh hy door fijne gesanten de survivance van het Stadhouderschap van Groningen en d' Omlanden af.</note></l>
<l><note place="margin">1631</note> En maackt' dat <hi rend="i">Holland</hi> die sijn Soon ten eersten gaf.<note n="(b)" place="foot">In 't jaar 1931 verijght hy door sijn snoode knyperyen voor sijn Soon Willemde tweede, doenmaels noch maar Vijf jaren oud, de survivance van het Sta shoaderschap van Holland, als oock het verwacht van alle lyncs Vaders Ampten,</note></l>
<l>Tot 't staacken van de <hi rend="i">Krijg</hi> was hy nooyt te bewegen:</l>
<l>Sijn <hi rend="i">Heersch</hi>- en <hi rend="i">Geld sucht</hi> was de <hi rend="i">Vrede-handel</hi> tegen:</l>
<l>Maar als de <hi rend="i">Spanjaart</hi> hem te <hi rend="i">vrede had gestelt</hi></l>
<l>Met <hi rend="i">Sloten, Sterckten</hi> en een groote somme <hi rend="i">Gelt;</hi></l>
<l><note place="margin">1647</note> Doe was hy haast bereyt sijn stem daar toe te geven;</l>
<l>Doch d' <hi rend="i">Hemel</hi> wilde niet dat hy soo lang sou leven,</l>
<l>Dat <hi rend="i">Holland</hi> (na. veel ramps) de soete <hi rend="i">Vreê</hi> genoot,</l>
<l>Die hy (tot <hi rend="i">-s Landts</hi> bederf) gehaat had als de doot.</l>
<l>Na soo veel daden quam dees <hi rend="i">Gidion</hi><note n="(c)" place="foot">Dese als oock nog veel andere namen uyt de H. Schrift gaven hem de Hoofsche en flatterende Predicanten.</note> te sterven:</l>
<pb n="13"/>
<l>Nu (meend men) soud men wel een beter stand ver-werven;</l>
<l>Vermits het <hi rend="i">Vaderlant</hi> van soo een was verlost:</l>
<l>Die haar de <hi rend="i">Wel-vaart</hi> en de <hi rend="i">Vryheyd</hi> had gekost.</l>
<l>Maar laas! dees vreugt was kort, sijn Soon <hi rend="i">Wilhem de tweede</hi></l>
    <l>Quam als een trotse <hi rend="i">Leeuw</hi> sijns <hi rend="i">Vaders Throon</hi> betrede<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Hy steld' hem aanstonts aan als wettig Opper-heer,</l>
<l>En smeet der <hi rend="i">Staten macht, en Recht</hi> van Boven neêr.</l>
<l>Dees onbesonne <hi rend="i">Wulp</hi> in 't eerst al klaarlijck toonde</l>
<l>Wat sucht tot <hi rend="i">Hollandts Heyl</hi> in sijne boesem woonde:</l>
<l>Hy wou baldadiglijck de <hi rend="i">Vrede breecken af</hi>,<note place="margin">1648</note></l>
<l>Soo men, als <hi rend="i">Spanjen</hi>, hem geen satisfactie gaf.<note n="(a)" place="foot">Den Prins, na dat hy (als sijn Vader) al veel geschenken van den Koninck van Spanjen bedongen had, wilde hy echter de Vrede niet helpen bevorderen, of men most hem hier te lande mede een recompense daar voor geven, en dat gedaan sijnde wierd de Vrede in den jare, 1648, tot Munster gestoten.</note></l>
<l>Hy bracht in <hi rend="i">Staat</hi> en <hi rend="i">Kerck</hi> seer veel veranderingen Veel <hi rend="i">Vreemde</hi> sogt hy in 's <hi rend="i">Lands Ampten</hi> in te dringen,</l>
<l>Al snoode <hi rend="i">Vleyers</hi>, die staag vlogen van sijn <hi rend="i">hand</hi>,</l>
<l>En 't <hi rend="i">Recht</hi> verdelgden van dit <hi rend="i">vry-gevogten Land</hi>.</l>
<l>Nu dagt het <hi rend="i">Holland</hi> tijt eens op haar huys te dencken,<note place="margin">1650</note></l>
<l>Om sonder schaâ en 's <hi rend="i">Lands</hi> beveyliging te krenckê, Het volck 't ontlasten van d' ondragelijcke last</l>
<l>Die <hi rend="i">Fredrick</hi> Hend' <hi rend="i">rick</hi> op haar schouders had gepast;</l>
<l>Het oogmerck en het wijs advijs der <hi rend="i">Heeren Staten</hi></l>
<l>Was het afdancken van een goet getal Soldaten</l>
<l>En <hi rend="i">Ruyters</hi>, die den <hi rend="i">Staat</hi> had in haar dienst en <hi rend="i">Eedt;</hi></l>
<l>Om te verminderen de pijn en 't <hi rend="i">herten-leedt</hi>,</l>
<l>Dat anders ligt het <hi rend="i">Volck</hi> tot in de gront sou drucken,</l>
<l>Indien het onder soo een last nog lang most bucken:</l>
<l>Alsoo <hi rend="i">Prins Henderick</hi> reets opgenomen hadt</l>
<pb n="14"/>
<l>Ten lasten van het <hi rend="i">Landt</hi> een on-af-losb're schat,<note n="†" place="foot">Frederick Henderick had het met sijn kostelijcke Veldttochten soo ver gebracht, dat de Staten van Holland en West-Vriestandt genootsaackt waren sedert den jare 1625 tot 1647 hare goede Ingesetenen te belasten met hondert en veertigh milioenen gouts, om de overgroote Oorloghs lasten te voldoen, boven welcke somme sy noch beswaart waren met dertien milioenen; waar van jaarlijcks by haar een-en-seventigh hondert en vijftigh duysent gulden voor Int'resten mosten betaalt werden.</note></l>
<l>'t Was dan geen wonder dat ses<note n="*" place="foot">Te weten Dordrecht, Haarlem, Delft, Amsterdam, Hoorn, en Mledenblick, uyt welcke Steden naderhant de Heeren na Loevesteyn wierden gevoert.</note> van de trouwste Steden</l>
<l>Van H <hi rend="i">olland, s</hi>oo seer deên om al de and're <hi rend="i">Leden</hi></l>
<l>Te brengen tot eendraght op dit soo braef besluyt;</l>
<l>Om het af-dancken van het <hi rend="i">Volck</hi> te wercken uyt.</l>
<l>Maar doe was't <hi rend="i">Willems</hi> tijt het twist-vier aan te steecken,</l>
<l>(ken:</l>
<l>Om d' <hi rend="i">Eendracht</hi> van het <hi rend="i">Volck en Steden</hi> te verbreec-</l>
<l>Hy wist wel dat'er niets sijn saack was in de weegh,</l>
<l>Als dees', indien den <hi rend="i">Staat</hi> die na haar wenschen kreegh.</l>
<l>(te gangen</l>
<l>Geen schelm-stuck krijgt oyt schijn dan door bedeck-</l>
<l>Dies had hy fray den <hi rend="i">Rock</hi> der <hi rend="i">Gods-dienst</hi> om gehangê</l>
<l>En tot dit <hi rend="i">Eereloos</hi> bestaan gebruyckte Hy</l>
<l>De list'ge <hi rend="i">Pape-tongh</hi> en snoode <hi rend="i">veynsery</hi>,</l>
<l>Hier toe gebruyckte hy uyt d' <hi rend="i">Haaghsche Predicanten</hi></l>
<l><hi rend="i">Broer Stermont</hi> en <hi rend="i">Broer Loot</hi>, twee <hi rend="i">Puriteynsche quanten</hi>,</l>
<l>Hier by quam <hi rend="i">Goedhals</hi> nog, die braaf den <hi rend="i">Charletan</hi></l>
<l>Kost spelen op het <hi rend="i">Hof</hi>, en queet hem als een Man.</l>
<l>Dees' had hy in de <hi rend="i">Kerck</hi> die hem gedurig vleyden,</l>
<l>En 't los en domme Volck na sijne wencken leyden:</l>
<l>Door dees' is d' <hi rend="i">Eendracht</hi> van den <hi rend="i">Staat</hi> van een gesplitst,</l>
<l>En tegen 't <hi rend="i">Wettigh Hooft</hi> de <hi rend="i">Leden</hi> op gehitst.</l>
<pb n="15"/>
<l>Hier sach men klaar de snood' on-danckbaarheyt der tyden:</l>
<l>Hier most de <hi rend="i">Meester</hi> van sijn <hi rend="i">Huurelingen</hi> lyden:</l>
<l>Een hont (hoe dom) nogtans sijn eygen <hi rend="i">Meester</hi> kent;</l>
<l>Daar dit gespuys het <hi rend="i">Recht</hi> van haar <hi rend="i">Regeerders</hi> schent.</l>
<l>Noch meer leê <hi rend="i">Holland</hi> van trouloose bontgenoten,</l>
<l>Die in de voor'ge <hi rend="i">Eeuw</hi> de handen met haar sloten;</l>
<l>Daar <hi rend="i">Holland</hi> (om haar <hi rend="i">vry</hi> te maken) meer alleen</l>
<l>Gewaagt heeft en geslaaft als d' and're samen deên.</l>
<l>In plaats van <hi rend="i">Holland</hi> in haar ongeval te helpen<note n="(a)" place="foot">Siet hier van het 1. arttijekel van de Unie, waar by de Staten van de and're Provincien, die Provincie wiens recht maar eenighsins gelaedeert wierd, gehouden waren de selve met goed en bloet te adsisteren en te beschermen, en behalven dat sy dit niet alleen niet hebben gepraesteert, maar in tegen deel getracht de Provincie van Holland en West-vrieslandt t' eenemaal te onderdrucken en te onder te brengen, met alle de heylsame resolutjes van Holland tegen te gaan en den Prins den vollen toom te geven om sijn dollen yver en wraack-lust te vol-voeren, gelijck haar trou-loosheyt gebleken is doe sy met haar vijf of sessen een resolutie te voorschijn brachten op naam van de Staten Generaal, waar by den Prins geauthoriseert wierd de besendingh in de Steden te doen.</note></l>
<l>Soo sochten sy haar met al 't leed te overstelpen:</l>
<l>De <hi rend="i">vryheyt</hi> en het <hi rend="i">Recht</hi> kreeg van haar wond op wondt;</l>
<l>Sy wenschten <hi rend="i">Hollandts</hi> magt verdelgt tot in de grondt</l>
<l>Als <hi rend="i">Willem</hi> merckte dat sijn aanslag hem misluckte,</l>
<l>En dat m' in <hi rend="i">Holland</hi> voor <hi rend="i">sijn Heers</hi>-sucht noch niet buckte;</l>
<l>Maar even vlyrig op haar <hi rend="i">Raads-besluyten</hi> stont</l>
<l>Als vast gevestight op een onverwrickb're grondt,</l>
<l>Ging hy op bijtender en scherper midd'len dencken:</l>
<l>Om 't <hi rend="i">hooge Staats gesag</hi> geheel en al te krencken,</l>
<l>Hy brak sijn <hi rend="i">Eedt</hi> en <hi rend="i">Trouw</hi>, steld billickheyt aan kant,</l>
<l>En nam een hard' en noyt-gehoorde saack by d' hant.</l>
<l>Hy trock self in persoon door al d' <hi rend="i">Hollandtsche Steden</hi>,</l>
<l>Om door sijn by-sijn al de onbedreven <hi rend="i">Leden</hi></l>
<pb n="16"/>
<l>Bevreest te maken: want sijn Suiten was wel sterck</l>
<l>Vier hondert koppen die hem dienden in dit werck;</l>
<l>Dit was quansuys de last der <hi rend="i">Algemeyne Staten</hi>,</l>
<l>(Hoewel'er doe maar vijf of ses vergadert saten)</l>
<l><note place="margin">Den 5 Juny.</note> Die dit roem-ruchtig stuck <hi rend="i">Held-haftig</hi> voerden uyt,</l>
<l>Op naam en <hi rend="i">Zegel</hi> van een <hi rend="i">Wettig Saats</hi> besluyr.</l>
<l>Dit was nog niet genoeg om trouw' en <hi rend="i">vroome Heeren</hi></l>
<l>Van haar soo heylsaam werck en opset af te keeren,</l>
<l>Voor <hi rend="i">Vryheyd</hi> stonden sy heel pal en onvervaart</l>
<l>En 't <hi rend="i">Heyl</hi> van <hi rend="i">Land</hi> en <hi rend="i">Volck</hi> was haar te lief en waart,</l>
<l>Dan dat s' uyt bloodigheyt sigh selven souden neygen</l>
<l>Na's <hi rend="i">Vorsten</hi> wulpsen sin, door smeecken of door dreygen:</l>
<l>Die deê gelijck eertijts de snoô <hi rend="i">Rhehabeäm</hi></l>
<l>Die d' oude <hi rend="i">Raad</hi> verwierp en schelmse <hi rend="i">Raeds-luy</hi> nam.</l>
<l><hi rend="i">Pluym-strijckers Duyts en Frans vyandelijcke Vrienden</hi></l>
<l>Dees reuckeloose <hi rend="i">Vorst</hi> al sijn handel dienden,</l>
<l>Als <hi rend="i">Aersens</hi><note n="*" place="foot">Francoys Aarssens een brabander, eertijts door den Advocaat Barnevelt gevordert is naderhant een principaal instrument geweest van Prins Maurits in 't ombrengen van den voornoemden Advocaat en het verkrachten van de privilegien; soo oock sijn Soon den Heer van Spijck, die hem heeft laten gebruycken tot Verspieder binnen Amsterdam, om haar Ruijn dies te eerder en te beter te bevorderen, om welcke frayje saacken hy in den jare 1651. genootsaackt is geweest sijn Ampt te quiteren, als oock te versoeeken in de Amnestie te mogen begrepen worden, op dat geen verder ondersoeck over syne actien mocht getenteert werden.</note> en <hi rend="i">Capel, Renswoud'</hi> en and're meer,</l>
<l>Geslagen schelmen en schandvlecken van haar <hi rend="i">Eer</hi>.</l>
    <l>Dees <hi rend="i">Raads-luy</hi> waren door haar snoode troulooshede<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>De oorsaack van al 't quaat en onheyl dat wy leden,</l>
<l>Sy bliesen hem een <hi rend="i">Heyl-</hi> en <hi rend="i">Eer-loos</hi> op-set in,</l>
<l>Om alles door gewelt te krijgen na sijn sin.</l>
<l>De Hayren rysen my van schrick en vrees te bergen,</l>
<l>Als 'k denck dat m' <hi rend="i">Hollands Leeuw s</hi>oo smadelijck dorst tergen:</l>
<pb n="17"/>
<l>Wat leê hy niet al spijt en smaat en ongevaar</l>
<l>In d' Hooymaand van het al te droeve <hi rend="i">Gulde jaer</hi></l>
<l>Doe't dolle oorlogs <hi rend="i">Paert</hi> by nacht quam aangestegen:</l>
<l>En doe men't Krijghs-volck van de Staadt gebruyckte tegen</l>
<l>De grootst' en machtigste der Steden van ons <hi rend="i">Lant</hi>,</l>
<l>Om, wat na <hi rend="i">vroomheyt</hi> aard, te helpen van een kant,</l>
<l>Men gaf't de naam dat dit geschiede om de Steden</l>
<l>Strick te bewaren by de Unie en de <hi rend="i">Vrede</hi>,</l>
<l>Waar tegen <hi rend="i">Holland</hi> soo men voorgaf had misdaan</l>
<l>Met tegens d' andere <hi rend="i">Provincies</hi> aan te gaan:</l>
<l>Maar 't oogmerck was die Stadt met 't <hi rend="i">Krijghs-volck</hi> t' overromp'len</l>
<l>Met 't oop'nen van de <hi rend="i">Poort</hi> en <hi rend="i">Amsterdam</hi> te domp'len</l>
<l>In brant en jammer en te rooven al haar schat</l>
<l>Die d' Haven van <hi rend="i">Euroop</hi> in volle rust besat:</l>
<l>Men sou de <hi rend="i">Wissel-banck</hi> van al haar gelt ontblooten,</l>
<l>Om hier door d' Hart-aar van gantsch <hi rend="i">Holland</hi> af te stooten:</l>
<l>Het plond'ren van de <hi rend="i">Stad</hi> was't <hi rend="i">Krijgs-volck</hi> toegestaan</l>
<l>Op dat de koopmanschap geheel te grond mogt gaan.</l>
<l>Dus socht den <hi rend="i">Prins</hi> 's <hi rend="i">Lands Recht</hi> en <hi rend="i">Welstant</hi> te verbannen,</l>

    <l>Op dat hy sonder schroom sijn krachten in mogt span- (nen,</l>
<l>Om tegen <hi rend="i">Engeland</hi> met oorlog aan te gaan,</l>
<l>Op dat men daar sijn eysch door dwangh soud nemen aan:<note n="†" place="foot">Des Princen oogmerck was (na veeler meningh) Amsterdam met verrassing in te nemen, en met Krijghs-volck belet te houden, en dat men het gelt uyt de Wissel-banck de Republijck van Engeland met Oorlog soo verre tot dijn dispositie soud brengen, dat Carel de 2. reets Koninck van Schotlant, van haar wierd aangenomen tot Koninck van Engeland, en dit geluckt sijnde, die Koninck sijn magt by den Prins soo voegen, en geheel Holland te dwingen den Prins rot Graat en absoluyt Hert van haar Provincie aan te nemen,</note></l>
<pb n="18"/>
<l>Op dat sijns <hi rend="i">Vrouwen Broer, Prins Carolus</hi> de tweede</l>
<l>Als opper <hi rend="i">Soeverayn</hi> op <hi rend="i">Stuarts Throon</hi> mocht treden.</l>
<l>Nu, dacht hy, was dat werck soo heymelijck bestelt,</l>
<l>Dat hem geen tegenstant kost deeren noch gewelt.</l>
<l><note place="margin">Den 29 July</note> Doch <hi rend="i">God</hi> sond op die nacht een mist en sware regen,</l>
<l>Waar door de <hi rend="i">Ruytery</hi> afdwaalden van de wegen,</l>
<l>Hier bleeck hoe weynig dat des <hi rend="i">Menschen</hi> oplet gelt</l>
<l>Als <hi rend="i">God</hi> hem tegens haar en haar besluyten stelt.</l>
<l>Haar order was rondom de posten t' onderscheppen,</l>
<l>Op dat'er niemand van den aanslach iets sou reppen;</l>
<l>Nochtans d' Hamburger <hi rend="i">Post</hi> geraackten ongemoeyt</l>
<l>Door't Leger dat van uur tot uur in aan-was groeyd;</l>
<l>Hy spoeyd' om in der yl tot in de Stad te raken,</l>
<l>Om aan de <hi rend="i">Magistraet</hi> met een bekent te maken</l>
<l>Het geen hem op de reys in 't Leger wedervoer:</l>
<l>Hier was die groote Stad terstont in <hi rend="i">rep</hi> en <hi rend="i">roer</hi></l>
<l>Men haalt de bruggen op en, doet de poorten sluyten,</l>
<l>Om 't <hi rend="i">Heylloos Nacht-getroet</hi> haar snood verraet te stuyten:</l>
<l>De moed'ge <hi rend="i">Magistrset</hi> betrachtend' <hi rend="i">Eed</hi> en <hi rend="i">Eer</hi></l>
<l>Steld' midd'len in het werck tor dap'pren tegenweer;</l>
<l>Het <hi rend="i">Volck</hi> bragt het geschut manmoedig op de <hi rend="i">Wallen</hi>:</l>
<l>Bereyt als <hi rend="i">Leeuwen</hi> op den Vyand aan te vallen,</l>
<l>Ja elck is even graag te sterven voor haar <hi rend="i">Stad;</hi></l>
<l>En voor de Vryheyd van het <hi rend="i">Land</hi> (de beste schadt).</l>
<l>Was d' aenslag aan het Y misluckt: in <hi rend="i">'s Gravenhagen</hi></l>
<l>Gevoeld' men dies te meer des <hi rend="i">Veld-heers</hi> harde slage:</l>
<l><note place="margin">Den 30 July.</note> Op Hooymaands dertighsten (ô spijt) gebruyckten hy</l>
<l>Een openbaar gewelt, en loutt're <hi rend="i">Dwing'landy</hi>.</l>
<l>Hy schaemd' hem niet het <hi rend="i">Recht</hi> der <hi rend="i">Volckeren</hi><note n="(a)" place="foot">Het Recht der Volckeren by de Latijnen jus Gentium genoemt, was by de Romeynen Heylig en most ongeschonden blyven, en by aldien het selve in een of meer van haar gesanten gelaedeert wierd, wierd het voor de hooghste mis-daat gehouden, en aan de ganischen Staat selve gedaan geacht, en by gevolge oock ten nyterste wreeckbaar.</note> te schenden,</l>
<pb n="19"/>
<l>Maar deê (als een Tyran) door hulp van syne benden,</l>
<l>Verseeck'ren op het Hof ses <hi rend="i">Leden</hi> uyt den <hi rend="i">Raet</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Holland</hi>!(ô vervloeckt' en trouweloose daet)</l>
<l>Dees ses Beschermers van het <hi rend="i">Recht</hi> en <hi rend="i">Vryjigheden</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Holland</hi>, wierden voor de diensten die sy deden</l>
<l>Aan 't <hi rend="i">Vaderland</hi>, gevoert met schrickeliick gedruys</l>
<l>Van Volck, als in triumph na 't <hi rend="i">Loevesteynsche huys</hi>.<note n="(a)" place="foot">Dese ses Heeren aldus schelmachtigh vast gehouden sijnde, wierden des Sondaghs avonds, sijnde den 31. July 1650 in twee Carossen (in yder drie) geset, elck met drie Soldaten by haar (op dat sy niet met malkander in 't heymelijek souden spreeken, want Latijn en Frans ware haar verboden te spreecken) 25. Ruyters voor yder Koets; soo veel in't midden, en soo de Venen, Woerden en Ysselsteyn gevoert (om alle Steden voorby te gaan) na het Huys te Loevesteyn. De Namen van de ses Heeren sijn dese: de Wit van dorth, Duyst van Voorhout van Delft, Ruyl en de Waal van Haarlem, Keyser van Hoorn, Stellinghvverf van Medenblick.</note></l>
<l>Doe <hi rend="i">Willem</hi> merckte dat het hem vry was ontschoten</l>
<l>En dat sijn <hi rend="i">Neef</hi><note n="(b)" place="foot">Den Prins had sijn Neef Graaf Willem Stadhouder van Vrieslandt gesonden om Amsterdam met verrassing in te nemen op den 30. july het welck hem misluckte, hier op quam den Prins noch dien selfden avont in 't Leger voor Amsterdam om met gewelt te ondernemen, dat sijn Neef door list niet had kunnen krygen.</note> de poort des <hi rend="i">Amstels</hi> vond gesloten</l>
<l>Als hy met 't Krijghs-volck dacht te trecken in de <hi rend="i">Stadt</hi>,</l>
<l>Om haart' ontweldigen haar <hi rend="i">Kleynood</hi>' en haar <hi rend="i">Schat</hi>.</l>
<l>Steeg hy aanstonts te Paart en ruckte na het Leger</l>
<l>Tot <hi rend="i">Amsterveen</hi>, om soo Stads <hi rend="i">Borgery</hi> gedweeger</l>
<l>Te maken doer sijn macht, en tegenwoordigheyt:</l>
<l>En echter wierd sijn eysch hem van het Volck ontseyt.</l>
<l>Doch <hi rend="i">Amstels Achtb're</hi> Raadt (om alles niet te wagen</l>
<l>Tot 't uyterst) heeft door haar Gesanten voor doen dragen</l>
<l>Aan <hi rend="i">Willem</hi> een accoort en minnelijck verdragh,</l>
<pb n="20"/>
<l><note place="margin">Den 3. Augusti</note> Het welck gesloten wierd op Ooghst - maants derden dagh. dagh.<note n="(a)" place="foot">Op den 3. Augusty wierd de Vrede tusschen de Stat en den Prins tot Amsterveen gesloten.</note></l>
<l>Maar onder die bedingh Eylaas! dat twee gebroeders</l>
<l>Twee <hi rend="i">Bickers</hi> vol van trouw twee Steed- en <hi rend="i">Burger-hoeders</hi></l>
<l>Hun staat verlieten en hun Ampten, om met glimp</l>
<l>Sijn Leger van de <hi rend="i">Stad</hi> te voeren sonder schimp.</l>
<l>Wat treurde <hi rend="i">Holland?</hi> doe den <hi rend="i">Amstel</hi> most ontbeeren</l>
<l>Twee <hi rend="i">Catoos</hi> uyt haar Raat twee <hi rend="i">Vryheyd</hi> lievend <hi rend="i">Heerë</hi>:</l>
<l><hi rend="i">Dordrecht</hi> haar <hi rend="i">Heer de Wit; Haerlem De Wael</hi> en <hi rend="i">Ruyl:</hi></l>
<l>En <hi rend="i">Delft Duyst van Voorhout</hi> die stercke <hi rend="i">Vryheyts-zuyl</hi>.</l>
<l>Hoe droevigh klaagde <hi rend="i">Hoorn</hi> de <hi rend="i">Hooft - Stad</hi> der <hi rend="i">West-vriesen</hi>,</l>
<l>Doe sy de trouwe raat van <hi rend="i">Keyser</hi> most verliesen?</l>
<l>En riep niet <hi rend="i">Medenblick, Zieltogende, ick sterf</hi>!</l>
<l>Soo ick noch langer mis mijn brave <hi rend="i">Stellingwerf</hi>?</l>
<l>Dees snoode <hi rend="i">Dwing'landy</hi> wierd evenwel gepresen</l>
<l>By een'ge <hi rend="i">Leeraers</hi> in <hi rend="i">Gods Kerck</hi> en onder desen</l>
<l>Queet <hi rend="i">Teelingh</hi> hem het meest een <hi rend="i">Goddeloose Zeeuw</hi>,</l>
<l>Een schender van <hi rend="i">Gods woort</hi><note n="(b)" place="foot">Maxmiliaan Teelingh Predicant tot Middelburgh liet in die tijt een Boeckje uyt gaan onder de naam van vrymoedige aanspraack aan sijn Hoogheyt Prins Willem de tweede, waar in hy de besendingh in de Steden, de belegeringh van Amsterdam, het sayseren van de Heeren &amp;c. seer roemde, als geschiet sijnde door ingevingh van Gods Geest, gelijck hy oock de daden van Maurits aan Barnevelt en andere verhaalde oock alsoo geschiet te sijn, ja hy schreef den Prins namen toe, die alleen God selve in sijn Woort werden toegeschreven.</note> een <hi rend="i">Monster</hi> van ons <hi rend="i">Eeuw</hi>.</l>
<l>In Wijn-maent na dit werck trock hy na's <hi rend="i">Gravenhagë</hi>,</l>
<l>Na dat eerst <hi rend="i">Rheenen</hi> had gevoelt de <hi rend="i">wreede slagen</hi>,</l>
<l>Waer meê hy haar en ons soo scherp en wreed'lijck sloegh;</l>
<pb n="21"/>
<l>Niet denckend' dat de doot hem na sijn Leger joegh.</l>
<l>Het glas sijns <hi rend="i">Levens</hi> liep seer schielijck na het ende,</l>
<l>Waar door men klaerlijck sag, dat <hi rend="i">God</hi> het schip wou wende</l>
<l>Na veyl'ger Haven; want op Slachtmaants sesden dag<note place="margin">Den 6. November.</note></l>
<l>Men d' ondergang des Sons des <hi rend="i">Tweeden Willems</hi> sag<note n="(a)" place="foot">Op den 6. November 1650. is Prins Willem de tweede, na een sieckte van 8. dagen, in 's Gravenhagen overleden, nauw'lijcks 24 jaren out sijnde.</note></l>
    <l>Hier sag men dat de val de <hi rend="i">Hoogmoet</hi> haast komt volge<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>Hy sterft hier die den <hi rend="i">Staet</hi> by na had in geswolgen:</l>
<l><hi rend="i">Oranje</hi> storte hier als eertijts <hi rend="i">Phaëton</hi>,</l>
<l>Die roeck'loos mennen wouw de Paerden van de <hi rend="i">Son</hi>.<note n="(b)" place="foot">Dese gelijckenis kan seer wel met dit Exempel overeen gebracht werden, alsoo Prins Hendrick de Staats wagen seer slim en doortrapt Kost mennen na sijn eygen interest, en phantasie, soo evenwel dat de Staten en het Volck noyt eenige apprehensie schenen te Kunnen opvatten tot Praejuditie van hem; maar sijn Soon den toom hebbende in handen gekregen wilde met Phaëton de wagen op een andere mannier stieren, het welcke in geenderhande wyse met de opinie van het Volck konde overeen komen, soo is hy oock met Phaëton de selfde gangh gegaan.</note></l>
<l>De Faam van <hi rend="i">Willems Doot</hi> drong door tot in de <hi rend="i">Stedë</hi>,</l>
<l>Die meest voor 't recht van 't <hi rend="i">Land</hi> en <hi rend="i">Vryheyd</hi> leên en deden:</l>
<l>De blijtschap overtrof de voorge pijn en smert;</l>
<l>Nu was men vry van Mondt te voren maar van Hert.</l>
<l>'t Geheugen van dees doot moet nooyt van <hi rend="i">Holland</hi> wijcken,</l>
<l>Vermits men niet meer was genootsaekt omte kijckë</l>
<l>Na eenen die als hy sijn dollen sin niet hadt,</l>
<l>Sijn wett'ge <hi rend="i">Meesters</hi> wel deê setten in een gat.</l>
<l>Nogtans verdiend' hy lof by die hem 't meeste haten</l>
<l>Want hy geopent had de oogen van de <hi rend="i">Staten</hi>.</l>
<l>Om haar te wachten, dat het kost'lijck <hi rend="i">Vryheyts-Schip</hi></l>
<l>Sig niet weer stoote aan d' af-setsel van die <hi rend="i">Klip</hi>:</l>
<pb n="22"/>
<l>Dit wierd seer wel betracht, want nauwelijcks vier jaren</l>
<l>Na dat's <hi rend="i">Lands Schip</hi> 't gewelt van <hi rend="i">Willem</hi> was ontvaren,</l>
<l>Wierd <hi rend="i">Nassousch laetsten tronck</hi> geheel gesloten uyt</l>
<l><note place="margin">1654</note> Sijn <hi rend="i">Vaders Ampten</hi> door een <hi rend="i">Wettig Staats besluyt</hi>.</l>
<l>Maer schoon men sonder <hi rend="i">Hooft</hi> en dwangh in <hi rend="i">Vryheyt leesde:</hi></l>
<l>Men vond'er echter die <hi rend="i">'s Lands welstant</hi> tegen streefde,</l>
<l>Want vijftien jaren na het heuch'lijck <hi rend="i">jubeljaer</hi><note n="*" place="foot">Dit was het jaar 50. het rechte Jubel en vreugde jaar, alsoo men doe meer verblijt behoorde te wesen, als over het verdryven van den Koninck van Spanjen, want die hadden wy genoegsaam tot onse dispositie gebracht, ja soo verre dat die wel een Vrede na onse sin most maken, echter bleven wy nog in gevaar om t' eeniger tijt, ja na menschen apparentie aanstonts van onse soo dier gekochte Vryheyt en (met tagtig jaren Krijg gehaalde Vrede) door onse eygen Stathouder berooft te werden, waar van wy door sijn doot soo subijt, geluckig en genadig verlost wierden.</note></l>
<l><note place="margin">1665</note> Sag men de <hi rend="i">Staet</hi> gebracht in merckelijck gevaer.</l>
<l>Verraders van ons <hi rend="i">Land</hi> en vleyjers van <hi rend="i">Oranje</hi>,</l>
<l>Die sochten 't <hi rend="i">Vrye Land</hi> en hechten aan <hi rend="i">Brittanje</hi>:</l>
<l>Op dat men <hi rend="i">Willems</hi> Soon tot opper <hi rend="i">Heer</hi> nam aan,</l>
<l>Most 't oprecht <hi rend="i">Hollands Volck</hi> soo schendigh sijn verraân.</l>
<l>Dog <hi rend="i">Hollands</hi> wijse <hi rend="i">Wit</hi><note n="(a)" place="foot">Johan de Wit Raad Pensionaris van Holland, ondeckte seer behendig de onderhandelingh van Buat met Carel de tweede.</note> en <hi rend="i">Voorspraeck harer Steden</hi>:</l>
<l>Ondeckt behendig door sijn wack're schranderheden</l>
<l>En vlijt, de handel-wijs en opset van <hi rend="i">Buat</hi>,</l>
<l>Die heymelijck verstant met <hi rend="i">Koninck Karel</hi> hadt.<note n="(b)" place="foot">Dese Buat was een Pagie geweest van Prins Willem de 2. die hem oock in sijn laatste euveldaat tot Rhenen behulpig had geweest, dese had een samensweeringh gemaackt tegens's Landts regeringh met Kievit, vander Horst en meer andere ter eenre, en Carel ter andre syde,</note></l>
<l>Men sond' noyt Vloot in Zee, men had noyt voergenomen Een</l>
<pb n="23"/>
    <l>Een aanslag voor ons <hi rend="i">Land</hi>, of't was al eerst gekome<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Tot <hi rend="i">Carels</hi> ooren, die, door dese snoode daat,</l>
<l>Occasiy kreeg tot het vermeest'ren van den <hi rend="i">Staet</hi>.</l>
<l>Soo niet de <hi rend="i">hooghste Heer</hi> voor <hi rend="i">Holland</hi> had gestreden;</l>
<l>En niet ontdeckt had het verraat en trouw'loosheden</l>
<l>Die men gesmeet had om het <hi rend="i">vryje Holland</hi> weer</l>
<l>Te brengen onder 't jock van eenen wulpschen <hi rend="i">Heer</hi>.<note n="(a)" place="foot">Het oogmerck van dese samensweerders was dit Landt tributaris van Engeland te maken, het welck genoegsaam bleeck in de Zee-slach doe de meeste niet wilde slaan tegen de Engelse, en Tromp de Slach met een Esquadre van 32. Schepen vier uren met opgehijsde Zeylen aansach, en eyndelijck met sijn gantsche Esquadre de blauwe vlach twee dagen vervolghde, en sonder eenige schade weder om quam.</note></l>
<l>Maar doen die schelm <hi rend="i">Buat</hi> het loon kreeg van verraders,</l>
<l>En <hi rend="i">Helt De Wit</hi> door last van <hi rend="i">Hollants</hi> trouwe <hi rend="i">Vaders</hi></l>
<l>Het mannelijck <hi rend="i">Exploit</hi> uytvoerde op <hi rend="i">Chattam</hi>,</l>
<l>De Havens toesloot en haar grootste <hi rend="i">Schepen</hi> nam,</l>
<l>Waar door heel <hi rend="i">Londen</hi> was benauwt aan alle hoecken:</l>
<l>Soo dat sy selfs door dwang de <hi rend="i">Vrede</hi> mosten soecken;</l>
<l>Doe wierd's <hi rend="i">Lands Vryheyt</hi> en de Vrede vast gestelt:<note place="margin">1667</note></l>
<l>Waar goê <hi rend="i">Regeerders</hi> sijn geen schelmsch verraat oyt gelt.</l>
<l>Hier aan wierd 't Segel van de Vreê en <hi rend="i">Vryheyds Heeren<note place="margin">Den 5 August 1667</note></hi></l>
<l>Gehangen, om voortaan de slaverny te weeren,</l>
<l>Door het vast stellen van het eeuwigh <hi rend="i">Staats Edict</hi>,</l>
<l>Dat <hi rend="i">Vryheyd</hi> mint in't <hi rend="i">Hert</hi> waar <hi rend="i">Dwing'landy</hi> voor schrikt</l>
<l>Dit nut en heylsaam Kint had in sijn teere dagen</l>
<l>Veel haat en schamp'ren hoon van't <hi rend="i">Prince volck</hi> te dragen,</l>
<l>'t Welck het te brengen socht in <hi rend="i">Lijf</hi>- en <hi rend="i">Doots-gevaar</hi>;</l>
<pb n="24"/>
<l><note place="margin">1672</note> Dat haar geluckte in het schrick'lijck schrickel-jaar.<note n="†" place="foot">Het jaar van 72. was met naam en daat een recht schrickel-jaar, als wanneer soo schielick vier Provincies in het Fransch en Bisschops gewelt raackte, en daar en boven nog binnen onse Provincie van Holland sulcke en orme en execrable dingen passeerde, als het venietigen van het eeuwig Edict, het breecken van soo veel Eeden, van welcke de Regenten van niemant als van God alleen Konden gedispenseert werden, het plonderen en ruineren van soo veel treffelijcke Heeren hare huysen, en schrickelijck moorden der twee onbevleckte Broeders, gelijck de Leser noch hooren sal.</note></l>
<l>Doe d' eer ontsachb're <hi rend="i">Leeuw's Lants</hi> ondergang bestelt sagh;</l>
<l>Doe 't <hi rend="i">Stichts</hi> en <hi rend="i">Geldersch volck</hi> in 't <hi rend="i">Fransch en Paapsch</hi></l>
<l>gewelt lagh;</l>
<l>Doe <hi rend="i">'s Vyants</hi> trotse Vloot ons <hi rend="i">Helden</hi> lockten uyt,</l>
<l>Op dat <hi rend="i">Vorst Carolus</hi> ons <hi rend="i">Holland</hi> kreeg tot buyt.</l>
<l>Doe heeft de dwing'landy, de bitse nijt en tooren</l>
<l>Den ondergang en doot van't <hi rend="i">Staets Edict</hi> beschoren,</l>
<l>Men dwong<hi rend="i">'s Lants Vaders</hi> tot het breecken van hun <hi rend="i">Eedt</hi>,</l>
<l>Gestaaft tot <hi rend="i">Heyl</hi> van <hi rend="i">'t Landt</hi> (ach middel alte wreedt)</l>
<l>Om dus op't puyn des <hi rend="i">Staats</hi> te vestigen den <hi rend="i">zetel</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Willem</hi>, door den Raat van <hi rend="i">Calchas</hi><note n="*" place="foot">Thadeus Lantman die geen Kleyn instrument van dit alles geweest is,</note> die vermetel</l>
<l>(Als 't waar een <hi rend="i">Gods-spraeck</hi>) 't wuft en domme volck toepraet,</l>
<l>Dat dit geschieden most tot redding van den <hi rend="i">Staet</hi>,</l>
<l>Was maar die Staats orkaan by dit gewelt gebleven,</l>
<l>Het was 't misleyde Volck nog ligt'lijck te vergeven,</l>
<l>Maar ach! mijn inckt wert blijck, ick beef, mijn hant beswijckt,</l>
<l>In 't schryven, hoe de <hi rend="i">Deugd</hi> selfs wierd verongelijkt,</l>
<l>In 't <hi rend="i">Witte Broeder paer</hi> den droeve Staat t' ontrucken,</l>
<l>Voor welckers dapperheyt en moet den <hi rend="i">Brit</hi> moest bucken Daar,</l>
<pb n="25"/>
<l>Daar <hi rend="i">Chattams Zegeprael te Dorth</hi> van tuygen kond',</l>
<l>Eer snood' ondanckbaarheyt 't af-beeltsel daar van schond.</l>
<l>De <hi rend="i">Witten</hi> moesten 't doe by alle man ontgelden,</l>
<l>Sy steckten 't voorwerp aan het lasteren en schelden:</l>
<l>Wat tot haar nadeel was wierd lichtelijck gelooft,</l>
<l>Men ruste niet voor't <hi rend="i">Lant</hi> van dees twee was berooft.</l>
<l>Des Vyants inval in ons <hi rend="i">Lant</hi> wierd haar geweten,</l>
<l>Selfs d' oorsaeck van den krijgh wierd op hun hals gesmeten;</l>
<l>En die maar eenigsins was voor hun Vrient bekent,</l>
<l>Sach aanstonts al den haat van 't Volck op sig gewent.</l>
<l>Dit dapper <hi rend="i">Paer</hi>, dat tot <hi rend="i">'s Lants vryheyt</hi> was geboren</l>
<l>Wierd met de <hi rend="i">vryheyt</hi> op een selfde tijt verlooren,</l>
<l>Het opgeruyde Volck, in moordlust heel verhit,</l>
<l>Spoog op hun al haar <hi rend="i">Gal</hi> en was als <hi rend="i">helsch</hi> op <hi rend="i">Wit</hi>.</l>
<l>De <hi rend="i">Moordt</hi> verstreckt' den loon voor al haar brave daden:<note place="margin">Den 20 Augusti Ao. 1672</note></l>
<l>Het <hi rend="i">Hof-schavot</hi> was haar een bedde van <hi rend="i">Parade</hi>:</l>
<l><hi rend="i">De Wip de Doot-baer; en de spot een Lijck-gedicht</hi></l>
<l>Voor dese, daar al 't <hi rend="i">Lant</hi> soo hoog aan was verplicht.</l>
<l>Al 't Volck was gretig om dit treurspel te bekijcken,</l>
<l>En met gejuyg te sien 't mishand'len van de <hi rend="i">Lijcken</hi>;</l>
<l>Sy hingen opgespalckt als Varckens aan den haack</l>
<l>Met d' Hoofden nederwaarts, ach! al te blinde wraak.</l>
<l>Haar Leden sijn verkocht in d' aangelegen <hi rend="i">Landen</hi>,</l>
<l>De Ooren, Neusen, en de Vingers van de Handen:</l>
<l>Ja selfs wat schaamte niet en melt wierd niet verschoont,</l>
<l>Maar opgeveylt, en als in een triumph vertoont;</l>
<l>De <hi rend="i">Vingers</hi> daar <hi rend="i">Heer Jan't</hi> Edict meê had geschreven,</l>
<l>Die wierden niet als voor een groote som gegeven:</l>
<l>Soo dat den Haagh, wel eer door <hi rend="i">vroomheyt</hi> soo vermaart,</l>
<l>Wierd in een nest en Hal van <hi rend="i">Menschen-vlees</hi> herbaart.</l>
<pb n="26"/>
    <l>Doch't aldergrouwelijckst, van <hi rend="i">Turcken</hi> noyt versonne<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Wierd op dien droeven dagh van d'<hi rend="i">Hagenaars</hi> begonnen:</l>
<l>Sy hebben haar (ô! schrick) met <hi rend="i">Herten-vlees</hi> gespijst;</l>
<l>Daar selfs d' onmensch'lijckheyt op't grouwelijckst voor yst.</l>
<l>Doe gold geen lange reex doorluchte <hi rend="i">Helde-daden</hi></l>
<l>Van Heer <hi rend="i">Cornelis</hi>; noch het rijp vernuft in 't raden</l>
<l>Van Heer <hi rend="i">Johan</hi> die door sijn weêrloos verstant</l>
<l>(Naast <hi rend="i">God</hi>) de oorsaeck was van d' op-hef van ons <hi rend="i">Lant</hi>:</l>
<l>Hy wist de <hi rend="i">Staten</hi> nauw door <hi rend="i">Eendracht</hi> te verbinden;</l>
<l>En wass'er gelt gebreck hy wist het stracks te vinden:</l>
<l>De sorg en rijpen raedt van desen <hi rend="i">grooten Man</hi></l>
<l>Den goeden Leser aen dit staeltje mercken kan:</l>
<l>'t Jaer vijf-en-sestig doe men hier den Oorlog voerde</l>
<l>Met 't <hi rend="i">Britsche Rijck</hi>, doe <hi rend="i">Jorck</hi> gestadig gretig loerde</l>
<l>Op ons bederf: doe in sijn Schip geschreven stont</l>
<l>Het Rijck <hi rend="i">Carthago</hi> moet gedelght tot in de gront.<note n="*" place="foot">De Romeynen seer nydigh sijnde over den groote aanwas van Carthago (als haar te veel in de weeg en in 't oogh leegende) besloten met alle haar macht het selve te overvallen, en t' eenemaal ja tot de gront te verdelgen, op dat het naderhant niet weer tot sich selve, en tot eenige aansien en macht mocht komen; dese selve resolutie had men in Engelant, ten aansien van Hollant, dat haar een tegenwicht (als Carthago aan, Romen) was: om 't Volck te beter hier toe aan te moedigen, liet Jorck voor sijn Cajuyt schryven dese Latijnsche woorden: Carthago est delenda. dat is Carthago (hier mede meende hy Hollant) moet uytgeroeyt vvorden.</note></l>
<l>Doe liet men hier een Vloot van veertigh Schepen maken,</l>
<l>Om op het spoedigste in rust en vree te raken,</l>
<l>Indien 't de <hi rend="i">Opper-heer</hi> beliefd' ons by te staen:</l>
<l>Gelijck hy (door sijn gunst en goetheyt) heeft gedaen.</l>
<pb n="27"/>
<l>'t Gemeen<note n="(a)" place="foot">Verstaat hier door de menichte, het slechte Volckje anders.</note> wierd niet belast met 't afdoen van dees schulden,</l>
<l>Maar yder <hi rend="i">Borger</hi><note n="(b)" place="foot">De gequalisiceerde Borgers die haar goederen en rijckdommen de Regeerders en Magistraten moesten bekent maken, dese moesten tot het maken van die Schepen en het houden van dien Oorlogh contribuëren een halve twee dat is een vier-hondersten pennigh, het welck waarlijck een kleyne belastingh vvas in soo een dangereusen en gevaarlijcken Oorlogh.</note> gaf hier toe van duysent gulden</l>
<l>Twee gulden en een half uyt seeckre somme gelt,</l>
<l>Waar op een yder na sijn midd'len was gestelt.<note n="(c)" place="foot">Dese quotisatie (soo se rechtmatigh was) bedroegh gemeenlijck circum circa de helft van het Capitaal dat de Burgers effectief besaten.</note></l>
<l>Hier sach men sonne-klaar wat dat men sulcke <hi rend="i">Helden</hi></l>
<l>Niet schuldig was, voor dat sy ons in <hi rend="i">Welvaert</hi> stelden:</l>
<l>Niet dat de gantsche som hier meê vervlogen was;</l>
<l>Neen! m' had een Vloot in <hi rend="i">Zee</hi>, en hield een <hi rend="i">Vloot</hi> by Kas.<note n="(d)" place="foot">Alle dese groote uytrustingen beliepen niet meer als omtrent de helft van de somme die de vier-honderste penninck bedroegh.</note></l>
<l>Mijn lust haer heugenis niet verder op te halen,</l>
<l>Om niet door yver van mijn ord're af te dwalen;</l>
<l><hi rend="i">God</hi> eynd'lijck noch eens straf voor die beschaffen sal</l>
<l>Die oorsaeck sijn geweest van sulcker <hi rend="i">Mannen val</hi>.</l>
<l>Na ruym ses jaren <hi rend="i">Krijgh</hi> gaf <hi rend="i">God</hi> de <hi rend="i">Lande Vrede</hi>,<note place="margin">1678</note></l>
<l>Die echter van den <hi rend="i">Prins</hi> seer heftig wierd bestreden?</l>
<l>Alsoo hy door dit werck sich <hi rend="i">Graaf</hi> te maken sach:</l>
<l>Want <hi rend="i">Hollant</hi> doen ter tijt al op het gijpen lach.<note n="(e)" place="foot">Hollant was doen ter tijt soo macht en radeloos, dat, had de Vrede noch langer uytgestelt gebleven, wy in geen staat hadden kunnen komen om de ambitie en heerschsucht van den Prins te wederstaan, welckers desseynen men klaar sag strecken, om ons, afgemat sijnde, self te overmeesteren en sich tot Heer over ons op te werpen.</note></l>
<l>Hy socht, na dat de Vreê vier dagen was gesloten,</l>
<pb n="28"/>
<l>Die, tot ons schade ja <hi rend="i">Ruijn</hi> om ver te stooten,</l>
<l>Alsoo hy doen ter tijt een Slach gelevert had;</l>
<l>Om te bevorderen 't ontsetten van een <hi rend="i">Stadt</hi>.<note n="(a)" place="foot">Dit vvas de slach om Bergen in Henegouwen te ontsetten.</note></l>
<l>Een slach die onsen <hi rend="i">Staat</hi> veel <hi rend="i">Zielen</hi> quam te kosten</l>
<l>(Soo <hi rend="i">Willen</hi> noch die <hi rend="i">Stadt</hi> uyt <hi rend="i">'s Vyants</hi> hant verloste)</l>
<l>In d' eerste <hi rend="i">Chargie</hi>, die den <hi rend="i">Vyant</hi> op ons schoot</l>
<l>Wel vijftigh Officiers en <hi rend="i">Grooten</hi> bleven doot.</l>
<l>Dus meende hy den <hi rend="i">Krijgh</hi> weer op een nieuw t' hervatten,</l>
<l>En 't kale <hi rend="i">Hollants Volck</hi> te villen en te schatten,</l>
<l>Op dat het eyndelijck gantsch <hi rend="i">Geld</hi> en <hi rend="i">Radeloos</hi></l>
<l>Dees Oorloch-siecke <hi rend="i">Vorst</hi> tot haren <hi rend="i">Heer</hi> verkoos.</l>
<l>Maar al sijn loosheyt en bedrogh kost hier niet gelden</l>
<l>Vermits de <hi rend="i">Staetsche</hi> kant als wack're <hi rend="i">vryheyts Helden</hi></l>
<l>Besorghde dat de <hi rend="i">Vreê</hi> van 't <hi rend="i">Land</hi> bleef in 't geheel.</l>
<l>En niet geschonden wierd selfs in het minste deel.</l>
<l>Doe snackten 't Volck staegh na verlichtingh van accijsen,</l>
    <l>(Het welck in Vredens-tijt van selven scheen te wyse<hi rend="i">n</hi>)</l>
<l>Maar alles te vergeefs: men wierd tegen den aart</l>
<l>Der <hi rend="i">Ouden</hi>,<note n="(b)" place="foot">Ick heb hier voren aangewesen uyt soo een notabel exempel, de ongelijckheyt der Lasten die voor den Oorlog van het jaar 1672. opgebracht wierden, met de lasten die in ja na dien Oorlog wierden gepractiseert, hoewel in die drie Oorlogen, waar onder een die over de drie volle jaren geduurt heeft, en die men niet sonder aanmercklijcke koste gevoert hadde, de quotisatie doenmaals wel een derde minder was.</note> nog al meer van tijt tot tijt beswaert.<note n="(c)" place="foot">Na dat men in dien Oorlogh tot op het been was uytgemergelt, en men in Hollant in een jaar namentlijck het jaar 73, behalven noch ontelbare lasten heeft moeten opbrengen seven maal een twee-honderste penningh; wierden echter na het sluyten van de Vrede allede imposten, Convoyen en licenten merckelijck verhooght.</note></l>
<pb n="29"/>
<l><hi rend="i">Reële lasten</hi> selfs begon men in te voeren,<note n="*" place="foot">In 't jaar 1680. wierd een Reële tvvee-honderste penninck op gestelt, dat is niet <hi rend="spat">na</hi> de quotisatie (als eerst) maar na alle de goederen, gene uyt-gesondert, die ymant besat; het welcke waarelijck een grouwelijcke ja ondrageliicke belastingh vvas.</note></l>
<l>Om een ondraachlijck pack te leggen op 's Volcks schoeren,</l>
<l>En hoe een een'ge Stadt daer meerder tegen sprak<note n="(a)" place="foot">Amsterdam.</note></l>
<l>Hoe snoode <hi rend="i">vleyery</hi><note n="(b)" place="foot">De andere Steden die ja en Amen seyden.</note> ons meer na 't Herte stack.</l>
<l>Soo dat ick hier by, tot des <hi rend="i">Lesers</hi> vergenoegen,</l>
<l>Wel mag dees <hi rend="i">verssjes</hi> van een seecker <hi rend="i">Schryver</hi> voegen:<note n="(c)" place="foot">De Heer La Court heeft dese twee Versjes in de voorreden van sijn Boeck geintituleert Politycke Weeghschaal.</note></l>
<l><hi rend="i">Met een beladen Neck en Sporen in de sy</hi></l>
<l><hi rend="i">Roept Neerlants domme Paert mijn hert en tongh is vry</hi>.</l>
<l>En naderhant sond hy in <hi rend="i">Zee's Lants</hi> schoonste Schepen<note place="margin">1683</note>,</l>
<l>Om al de <hi rend="i">Zee-macht</hi> op een tijt uyt 't <hi rend="i">Lant</hi> te slepen</l>
<l>Op een onveylge plaets en onbequamen tijt.<note n="(d)" place="foot">Doe sijn Hoogheyt dese considerabele Vloot in Zee stierde was de somer verloopen en men begon al veel ongestuymigh weder te Krygen, soo dat het desperaatheyt scheen, soo laat een Vloot in Zee te laten gaan, soo men se niet notoyrlijck wilde verwaarloosen.</note></l>
<l>Maer 't bleeck dat hy de Vloot wou willens wesen quijt.</l>
<l>Niet dat hy hier in had gekent de <hi rend="i">Heeren Staten</hi>,</l>
    <l>Neen! 't was sijn kroon te na haar soo veel eer te late<hi rend="i">n</hi>;</l>
<l>Hoewel hy wist dat sy sijn <hi rend="i">Meesters</hi><note n="(e)" place="foot">Dat de Staten van de Provincien wettigh de Heeren en meesters sijn van de Prins, blijckt Klaar uyt sijn instructie die hy krijght en aan de commissie die hem de Staten geven, waar by hy genootsaackt is te sweeren, de Staten houw en getrouw te sullen sijn, als oock niet te attenteren sonder uyt-druckelijck bevel van de voornoemde Staten.</note> sijn, en dat</l>
<pb n="30"/>
<l>Hy niets beginnen mocht, dan daar hy last toe hadt.</l>
<l>En schoon der veel den <hi rend="i">Prins</hi> hier in seer wijslijck rieden,</l>
<l>Dat dit niet sonder groot perijckel kon geschieden:</l>
<l>'t Was mis! hy wist waarom, hy most sijn dolle <hi rend="i">Hooft</hi></l>
<l>In volgen; schoon ons <hi rend="i">Lant</hi> wierd van haar macht berooft. (ren</l>
<l>Het dacht hem reets te langh, dat men in vreê vijf ja-</l>
<l>Geleeft had; dies wild' hy ons op een nieuw beswaren</l>
<l>Met Oorlogs-lasten, daar hy wist dat <hi rend="i">Hollants Kas</hi></l>
<l>Aen de Militie noch seer veel ten acht'ren was.<note n="(a)" place="foot">Doe sijn Hoogheyt dese petitie dee, was Hollant wel 18. Maanden soldy aan de Soldaten ten achteren.</note></l>
<l>Ons <hi rend="i">Prinsje</hi> meend' hy soud heel licht de Heeren <hi rend="i">Staten</hi></l>
<l>Seer licht bewegen tot het werven van Soldaten;</l>
<l>Maar <hi rend="i">Willem</hi> in dees saeck sich braaf bedrogen vont,</l>
<l>Mits men aen d' <hi rend="i">Amstel</hi> dit seer heftig tegen stont;</l>
<l>Want sy niet anders dan een wissen krijgh voorsagen</l>
<l>Uyt 't geen dat <hi rend="i">Willem</hi> met die <hi rend="i">wervingh</hi> wou bejagen.</l>
<l>Maer als hy merckte dat hy hier om geen gehoor</l>
<l>Kreeg aan den <hi rend="i">Amstel</hi> en aen't <hi rend="i">Schie</hi>;<note n="*" place="foot">De Magistraat van delft en Leyden waren mede in't eerst: wel tegen de Wervingh; doch lieten 't haast sacken, maar die van Schiedam stonden louter in de bresse, om dit weick te keeren, en hebben oock nevens Amsterdam haar tot het allerlaatsten toe niet laten omsetten maar sijn als brave voorstanders van de Vryheyt volstandigh gebleven</note> gaf hy stracks</l>
<l>voor, (ten;</l>
<l>Dat noyt sijn mening had gestrekt tot nood'loos veg-</l>
<l>En daerom maer geeyscht had sestien duysent knechten</l>
<l>Om de <hi rend="i">Frontieren</hi> op het noodigst te voorsien:</l>
<l>Om staag gereet te sijn den <hi rend="i">Fransman</hi> 't hooft te biên,</l>
<l>Soo hy van opset was te nad'ren onse Wallen,</l>
<l>En die op 't onversienst en swackste t' overvallen:</l>
<pb n="31"/>
<l>Dit was't dat hy den <hi rend="i">Saat</hi> seer graeg wijs maken wou,</l>
<l>Op dat dit werck te meer sijn voortganck krygen sou,</l>
<l>Hoe <hi rend="i">Willem</hi> na sijn <hi rend="i">Eedt</hi> sich vorder heeft gequeten,</l>
<l>Veel luyden (op dees dagh) in <hi rend="i">Hollant</hi> seer wel weten!</l>
<l>En hoe hy met dit werck sijn <hi rend="i">Meesters</hi> liet begaen</l>
<l>Bleeck aen al't geen hy in die tyden heeft gedaen.</l>
    <l>Hy schaemd' hem niet uyt seer veel Steden de Soldate<hi rend="i">n</hi></l>
<l>(Buyten consent en last der algemeyne Staten)</l>
<l>Te voeren in der yl na't <hi rend="i">Spaensche Nederlant</hi>.</l>
<l>Daer 't eerst scheen dat hy ons wou hoeden voor dien brant (raken:</l>
<l>Des Oorloghs, daer men licht met <hi rend="i">Vranckrijk</hi> in sou</l>
<l>Hoewel hy sweegh, dat hy die selfs eerst dacht te maken,</l>
<l>Dat nu bleeck; want hy 't Lant geheel beroofde van Haar Macht en Krijghs-volck, ja schier tot de laatste <hi rend="i">Man</hi>.</l>
<l>Dit was de Man die noyt iets anders socht als <hi rend="i">Vrede</hi>:</l>
<l>Daer hy door dreygen en beloften vele <hi rend="i">Leden</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Staat</hi>, schier dwongh om stracks de Wervingh toe te staen,</l>
<l>En willens tegen 't <hi rend="i">Heyl</hi> der <hi rend="i">Landen</hi> aen te gaen.</l>
<l>Doe trock hy na het Y, en socht die brave <hi rend="i">Heeren</hi></l>
<l>Van hare trouwe sorgh en yver af te keeren:</l>
<l>Maer neen! hy kreegh geen heul; die dapp're <hi rend="i">Magistraat</hi></l>
<l>Tot niets sich buygen laat dat <hi rend="i">Vryheyt</hi> tegen gaat.</l>
<l>Doe hy op dese wijs haar vroomheyt niet kost fnuycken,</l>
<l>(bruycken</l>
<l>Most: men tot dit geswel (dus noemde men 't) ge-</l>
<l>Een scherper vlijm om 't quaat seer haastigh baas te sijn,</l>
<l>En d' and're goede Steên te vryën van 't fenijn,</l>
<l>Dat <hi rend="i">Amstels Magistraat</hi> soo schelms had in gesogen,</l>
<l>Waar door den gantschen <hi rend="i">Staat</hi> van <hi rend="i">Hollant</hi> was bedrogen Dies</l>
<pb n="32"/>
<l>Dies was het noodigh dat m' een tegengift bedacht,</l>
<l>Op dat men <hi rend="i">Haar</hi> met al haar aenhang t' onder bragt.</l>
<l><hi rend="i">Prins</hi> Willem met <hi rend="i">Odijck</hi> en <hi rend="i">Phalalethes Fagel</hi><note n="(a)" place="foot">Den Raat Pensionaris Fagel had om de Heeren van Amsterdam swart en doot-schuldig te maken, een Boeckje onder de naam van Philalethes, uyt-gegeven. geintituleert Missive van een Regent aan een ander Regent, vol goddeloose lasteringen en schrickelijeke calumnien, waar om hy naderhant de naam van Philalethes heeft behouden.</note></l>
<l>(Twee pesten in den staat twee <hi rend="i">Hoofden</hi> van't <hi rend="i">Ian hagel</hi>)</l>
<l>Namen gelegentheyt dat <hi rend="i">Vranckijcks Afgesant</hi></l>
<l><note place="margin">Den 9 January 1684</note> Een Brief sond na sijn Heer (uyt haest) door's <hi rend="i">Vyants</hi></l>
<l>Lant,</l>
<l>Die onderschept en stracks bestelt wierd in de handen</l>
<l>Van <hi rend="i">Grana</hi>, Gouverneur der <hi rend="i">Spaansche Nederlanden</hi>,</l>
<l>Die, in dees gantsche saack (van <hi rend="i">Willem</hi> onderrecht)</l>
<l>Dees Brief ontcijfert,<note n="(b)" place="foot">Den Marquis de Grana had desen Brief ontcijfert, maar let wel, wie sal een Brief in cijfer geschreven Kunnen ontcijferen dan die de meningh en manier van schryven van sulcken Brief bekent is? maar seyd men, de sleutel was daar by; maar wie is soo dvvass, dat hy sou Kunnen gelooven, dat ymant een Brief in cijfer sou schryven, op dat niemant die sou verstaan, gelijck buyten tvvijfel dat het oogmerck van den Ambassadeur geweest is, en hy sou de sleutel daar by senden? hier bleeck de valschheyt genoegh.</note> en op't heyloost uyt-gelecht,</l>
<l>Te senden noodig dagt aen 't <hi rend="i">Hof</hi> in <hi rend="i">'s Graven-hagen</hi>:</l>
<l>Op dat sy nu quansuys eens voor haar oogen sagen</l>
<l>Het schelmsch bedrijf en snoodt verraet van amsterdam,</l>
<l>Dat laas! by veel van't Volck ja <hi rend="i">Staten</hi> inganck nam.</l>
<l>Doe had men recht quansuys dier <hi rend="i">Mannen</hi> eer te krencken</l>
<l>Met laster, smaat, en wat haar schensucht kon bedencken:</l>
<l>Men</l>
<pb n="33"/>
<l>Men sloot, ô spijt! haar twee gedeputeerdens op,<note n="(a)" place="foot">Doe die geintercipieerde Missive gelesen souden werden in de vergaderingh van de Staten van Holland, stond Fagel op en commandeerde de gedeputeerde van Amsterdam haar buyten in de vertreck-Kamer te retireren, het welck hoewel ongaarn en protesterende dede, als sijnde het notabelste lit van die vergaderingh, en mede gequalificeert te hooren het geen daar verhandele wierd, voornamentlijck soo der iets tot haren laste mochte wesen, om haar te verantwoorden; en soo ras sy in de vertreck-Kamer gecomen waren wiert die toe gesloten, als oock alle de uyt-gangen na buyten.</note></l>
<l>En 't scheen dat alles neegh voor <hi rend="i">Nassousch</hi> lieve pop.</l>
<l>De snoode <hi rend="i">Vleyery</hi> swoer rasend en verbolgen,</l>
<l>Dees <hi rend="i">Schipioos</hi> tot op 't schavot selfs te vervolgen:</l>
<l>Dit was den loon vooral haar goet dat dese Stadt</l>
<l>In den voorleden <hi rend="i">Krijgh</hi> den <hi rend="i">Staat</hi> bewesen hadt.<note n="(b)" place="foot">Amsterdam heeft in den jare 72 en 73. doe de saken op het alder desperaatste waren, de geheele Oorloghs-Vloot en meer als de helft van al de Oorloghs-lasten betaalt, welcker overschot ontelbare millioenen emporteerde.</note></l>
<l>Doe dese handelwijs den <hi rend="i">Prins</hi> noch niet wou lucken,</l>
<l>Sogt hy haar eynd'lijck op het felst' te onderdrucken,</l>
<l>Het Segel van den <hi rend="i">Staat</hi> men op haar brieven sloegh.</l>
<l>Geen pijn, geen straf, geen doot was voor haar wreet genoegh.</l>
<l>Maar noyt den laster hecht op't ongêkreuckt geweten,</l>
<l>Dies heeft de vale nijt haar tanden stomp gebeten</l>
<l>Op haar onnooselheyt; <hi rend="i">Heer Hooft</hi> verselt met <hi rend="i">Hop</hi></l>
<l>Des <hi rend="i">Amstels</hi> onschult op het heerlijckst voerd' in top.</l>
<l>De <hi rend="i">Waerheyt</hi> (eerst verjaaght) quam <hi rend="i">Hollants Raet</hi> beschijnen,</l>
<l>En deê 't gevreest gevaar en leugen-geest verdwijnen</l>
<l><hi rend="i">Des Amstels brave Raat trad moedig voor den dagh</hi>,</l>
<l><hi rend="i">En toonden aen den Staat des Prinssensnoodbejagh</hi>.</l>
<l>Dit heeft in heel den <hi rend="i">Raat</hi> een yver-vier ontsteken,</l>
<l>Om 't <hi rend="i">Staats gesagh</hi>, dat dus langh deerlijck lagh besweken</l>
<pb n="34"/>
<l>t'Herstellen, en het <hi rend="i">Heyl</hi> te vord'ren van den <hi rend="i">Staati</hi></l>
<l>En niet te vreesen voor eens <hi rend="i">Vorsten</hi> wrock en haat.</l>
<l>Dit <hi rend="i">voorbeelt</hi> wierd gevolght van <hi rend="i">Groningers</hi> en <hi rend="i">Vriesen</hi>.</l>
<l>(Wiens sy oock <hi rend="i">Middelburgh</hi> al lang bestond te kiesen)</l>
<l>En dord' des <hi rend="i">Vorsten wil</hi> heel mann'lijck wederstaan,</l>
<l>Wanneer hy met gewelt haar wilde tegen gaan.</l>
    <l>Dit werck lag hem te dwars in sijn krijgs-siecke ooge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Maar sach te laat dat hy sich schendig had bedrogen:</l>
<l>Want daar hy 't <hi rend="i">Statendom</hi> geheel te dwingen dacht;</l>
<l>Sach hy sijn snoode daat soo haast te niet gebracht:</l>
<l>Dit was een hoon quansuys en daarom niet te dulden:</l>
<l>Maar, siende dat hy hier betaling kreeg na schulden,</l>
<l>Socht hy by <hi rend="i">Papen</hi> troost in 't <hi rend="i">Spaansche Nederlant</hi>,</l>
<l>En gaf de <hi rend="i">Staten</hi> tijt tot 't maken van 't Bestrant;</l>
<l>Die wilden geensins dees gelegentheyt verliesen;</l>
<l>Maar schatten 't veylighste de gulde <hi rend="i">Vreê</hi> te kiesen</l>
<l>Tot <hi rend="i">vreugde</hi> van al 't volck; in <hi rend="i">weerwil</hi> van <hi rend="i">die geen</hi></l>
<l><hi rend="i">Die meer tot Spanjen als tot ons genegen scheen</hi>,</l>
</lg>
<p>FINIS</p>
</div>

    <div type="chapter">
<pb n="1"/>
<head rend="h2">Proces Crimineel,</head>
<head rend="h4">In cas van
<lb/>
    Hoogh gequetste Majesteyt
<lb/>
        tusschen de
<lb/>
        Ingesetenen van Holland
<lb/>
        Als Aanklagers ter eenre
<lb/>
        en de
<lb/>
        Hr' Casper Fagel
<lb/>
        <hi rend="i">Raat-Pensionaris &amp;c. van Holland en West-Vriesland</hi>
<lb/>
        Als Gedaaghde ter andere sijde</head>

<div type="section">
<pb n="2"/>
<head rend="h3">Aan - klaghte.</head>
<lg type="poem">
<l>O <hi rend="i">Godin van't Heyligh Reght!</hi></l>
<l>Die geen twist-saack oyt besleght,</l>
<l>Dan na reên en billijckheyt;</l>
<l>Die noyt Mensch hebt opgeleyt</l>
<l>Een te groot' en wreede straf,</l>
<l>Soo hy u geen oorsaeck gaf.</l>
<l>Ey! wy bidden, hoor de klaght,</l>
<l>Die, van ons wort voort gebragt</l>
<l>Voor u <hi rend="i">Goddelijcke Tbroon</hi>, Daar gerecht' - heyt slaat ten toon:</l>
<l>Agh! wy bidden nochmaal hoort</l>
<l>'t Geene dat wy brengen voort</l>
<l>Tegen dese snoode gast,</l>
<l>Die op <hi rend="i">Reght</hi> nogh <hi rend="i">Gods-dienst</hi> past:</l>
<l>Dese die nu is gedaagt</l>
<l>En van ons hier aan-geklaagt</l>
<l>Is die die men <hi rend="i">Fagel</hi> noemt,</l>
<l>Die heel veel van <hi rend="i">Gods-dienst</hi> roemt,</l>
<l>Die de naam van dienaar draagt:</l>
<l>Dogh na niemands wencken vraagt;</l>
<l>Die het <hi rend="i">Statendom</hi> veraght,</l>
<l>En met haar besluyten laght;</l>
<l>Die de magt van 't <hi rend="i">Land</hi> verbreeckt,</l>
<l>En de <hi rend="i">Staat</hi> na 't herte steeckt:</l>
<l>Die de <hi rend="i">Vrome</hi> buyten boort</l>
<l>Werpt, en die niet na hem hoort</l>
<l>Dreygt en schelt, ja het schavot</l>
<l>Was geweest veel <hi rend="i">vromer</hi> lot,</l>
<l>Soo 't den <hi rend="i">Hemel</hi> niet belet</l>
<l>Had, en schielijck haar geredt</l>
<l>Uyt de klaauwen van dien <hi rend="i">Leeuw</hi>.</l>
<pb n="3"/>
<l>Dese had soo veel geschreeuw</l>
<l>Van een duyster <hi rend="i">Cyffer-schrift</hi></l>
<l>Overdeckt met snood <hi rend="i">Vergift</hi></l>
<l>In sijn valsch' ontcijfferingh:</l>
<l>Dees sijn wett'ge Meesters vingh</l>
<l>Die van wegen <hi rend="i">Amstels Raadt</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Grootste Lit</hi> was van den <hi rend="i">Staat;</hi></l>
<l>Die den <hi rend="i">Oorlogs-standaert</hi> swaayd',</l>
<l>En het <hi rend="i">Reght</hi> heel slincks verdraayd:</l>
<l>Die staagh wenschte dat hy swom</l>
<l>In het bloet van 't Statendom;</l>
<l>Die wel heyligh na den schijn</l>
<l>Maar van binnen is fenijn.</l>
<l>Dogh gy <hi rend="i">Heylige Godin</hi>,</l>
<l>Bond dit beest sijn krachten in,</l>
<l><hi rend="i">Willems</hi> toelegh braackt gy af,</l>
<l>Spijt en gramschap bleev sijn straf,</l>
<l>En het al te laat berouw</l>
<l>(Dat hy alles hebben wouw)</l>
<l>Deê hem als den <hi rend="i">Middagh</hi> sien,</l>
<l>Dat het nimmer souw geschiên</l>
<l>(Door wat wegen hy 't oock socht)</l>
<l>Soo hy ons niet over mogt;</l>
<l>En soo <hi rend="i">Hollands</hi> oude kracht</l>
<l>Niet eerst was te niet gebraght.</l>
<l>Gy Ô <hi rend="i">Themis</hi> maackt ons vry,</l>
<l>Gy hielpt <hi rend="i">Neêrland</hi> uyt de ly.</l>
<l>Want doe <hi rend="i">Willem</hi> ord're kreegh</l>
<l>Sich te houden uyt de weegh,</l>
<l>Doe gy hem verbood te slaan,</l>
<l>Was't gevreest gevaar vergaan;</l>
<l>Doe die schrick was neêr gevelt,</l>
<l>Wierd de <hi rend="i">Vrede</hi> vast gestelt,</l>
<l>En de Oorloghs damp verdween</l>
<l>Doe het <hi rend="i">Reght</hi> den <hi rend="i">Raad</hi> bescheen,</l>
<pb n="4"/>
<l>Doe de <hi rend="i">Waerherts</hi> held're straal</l>
<l>Blonck in <hi rend="i">Hollands groote Zael</hi>,</l>
<l>Doe gy toonde aan den <hi rend="i">Staat</hi></l>
<l>d' Oorsaack van het schelmsch Verraat</l>
<l>Dat men, langhs soo wreede trap,</l>
<l>Sogt het hoogste Meesterschap:</l>
<l>Doe gy aanwees wat gebroet</l>
<l>Hollands Tuin had omgewroet;</l>
<l><hi rend="i">Themis</hi> agh! weêr tot ons daal</l>
<l>Regt dees twist:-saack andermaal,</l>
<l>En verlos 't <hi rend="i">Gemene-Best</hi></l>
<l>Van dees doodelijcke Pest,</l>
<l>Die, nu dit hem is misluckt,</l>
<l>En Hem 't <hi rend="i">Staats-gesagh</hi> ontruckt,</l>
<l>Door een meerder schijnb're wegh,</l>
<l>En veel duyst'rer overlegh,</l>
<l>Op sijn eerste oogh-wit doelt,</l>
<l>En nogh even gretigh woelt,</l>
<l>Om sigh stout te setten neêr</l>
<l>In 't gestoelte van sijn Heer;</l>
<l>Dies hy nu de eendraght splitst,</l>
<l><hi rend="i">Steden</hi>, tegen <hi rend="i">Steden</hi> hitst,</l>
<l>Dese door sijn twist-lust, maackt</l>
<l>Dat het Land in twee-draght blaackt:</l>
<l>Een gantsch wett'ge Magistraat</l>
<l>Maackt dees' Kancker in den <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l>En die snoode <hi rend="i">Volck-harpy</hi></l>
<l>By een schelmsche Maat-schappy</l>
<l>Soo verdaght, als of by haar</l>
<l>Menigh <hi rend="i">Dief</hi> en <hi rend="i">Land- verraâr</hi></l>
<l>Schuylde, en hy hout niet op,</l>
<l>Voor het twist-vier vlamt in top:</l>
<l>Dan wijst dit gedroght noch aan,</l>
<l>Om malckand'ren te verstaan,</l>
<l>Een die onpartydigh is</l>
<pb n="5"/>
<l>(Schoon het tegendeel is wis)</l>
<l>Dese eyndight het geschil</l>
<l>Na des een noch anders wil</l>
<l>Quansuys; ja hy leght se neêr!</l>
<l>Maar hy maackt sich selven Heer:</l>
<l>'t Spreeck - woort somtijts wanckelbaar</l>
<l>Maackt dees onweêrspreeck'lijck waar;</l>
<l><hi rend="i">Daar twee veghten om een Been</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Gaat een derde daar med been</hi>.</l>
<l>Wie sigh tegen dese stelt,</l>
<l>Wort door openbaar gewelt</l>
<l>Uyt-gejonast als een <hi rend="i">Boev</hi>.</l>
<l>Heeft het <hi rend="i">Schip</hi> niet wel de Loev?</l>
<l>Gaat het daar niet voor de wint,</l>
<l>Daar de <hi rend="i">Kneght</hi> sit in 't <hi rend="i">Bewint</hi>?</l>
<l>Neen, het leyt braav in de ly,</l>
<l>En 't is lout're <hi rend="i">Dwing' landy</hi></l>
<l>Daar een <hi rend="i">Dienaar</hi> van den <hi rend="i">Staat</hi></l>
<l>Sulck een <hi rend="i">wreeden</hi> stuck begaat:</l>
<l>Dogh het is het out geweer,</l>
<l>En rondom gescherpte Speer,</l>
<l>Die men eertijts sulcke gaf,</l>
<l>Wie men 't H <hi rend="i">ert</hi> wouw stooten af;</l>
<l>'t Is niet sonder reden dan,</l>
<l>Dar dees over-sijne Man</l>
<l>Sulck een spoor op-volgen kan,</l>
<l>Daa r de grootste <hi rend="i">Rijcks-Tyan</hi></l>
<l>By staat kijcken als een Kint,</l>
<l>Al haar wreetheyt is maar wint,</l>
<l>Ja selv <hi rend="i">Nero</hi> en <hi rend="i">Tibeer</hi></l>
<l>Krijgen al haar eere weêr:</l>
<l>Want daar <hi rend="i">Nreo 's Moeders Lgo</hi></l>
<l>Moorde, tot sijn tijd-verdrijv,</l>
<l>Daar heeft dees' (ô spijt en schand)</l>
<l>Vreed en <hi rend="i">Veheyt</hi> van ons <hi rend="i">Land</hi>,</l>
<pb n="6"/>
<l>En de <hi rend="i">Eendraght</hi> gansch vermoort,</l>
<l>En der Steden <hi rend="i">Reght</hi> versmoort,</l>
<l>Dees' der <hi rend="i">Eed'len</hi> Schat op eet;</l>
<l>Dees' aast op der Burg'ren sweet;</l>
<l>Dees' den Koopman schat en plaagt,</l>
<l>Dees' haar huyt en vleys door-knaaght,</l>
<l>En dat affchrapt op het been:</l>
<l>Decs verplettert al haar leên,</l>
<l>Om te vreeten 't schoncker-mergh;</l>
<l>Dees' den aldergrootsten <hi rend="i">Bergh</hi></l>
<l>Souw versetten, om door 't <hi rend="i">Blos</hi></l>
<l>Van dit <hi rend="i">Volck</hi> te sijn gevoet;</l>
<l>Dees de Steden soo beroert,</l>
<l>En der <hi rend="i">Vromen</hi> monden snoert,</l>
<l>Dat de Eendraght leyt verkraght,</l>
<l>En de Koopmanjchap versmaght:</l>
<l>Blijck hier van sy elcke Stad,</l>
<l>Die daar proev van heeft gehad;</l>
<l>Ga na <hi rend="i">Dorth</hi>, vraagh hoe 't daar gingh,</l>
<l>Doe men daar de gildens vingh,</l>
<l>En haar (agh! te fel en wreet!)</l>
<l>Dwongh te breecken haren Eet</l>
<l>Die eerst willigh was gedaan,</l>
<l>Om Stats <hi rend="i">Weten</hi> voor te staan.</l>
<l>Vraagh de <hi rend="i">Leydsche Burgery</hi>,</l>
<l>Hoe de snoode dwing'landy</l>
<l>Daar soo onlanghs heest geheerst,</l>
<l>Hoe dat daar elck om het seerst',</l>
<l>Soo veel brav' en Agbib re <hi rend="i">Lien</hi></l>
<l>Wist een voordeel af te sien:</l>
<l>Hoe men Wett'ge schopten uyt,</l>
<l>En haar daân heeft mis geduyt;</l>
<l>Hoe hy, door sijn bitse tongh,</l>
<l>Al die <hi rend="i">Aghtb're Raden</hi> dwongh,</l>
<l>Soo dat by, in sulck een Vlam,</l>
<pb n="7"/>
<l>Heel het Hagghje na hem nam,</l>
<l>Daar hy nu noch speeit de baas,</l>
<l>En de Kat is by de kaas,</l>
<l>En by melck en boter-vat;</l>
<l>Daar hy d' overige schat</l>
<l>Haast sal hebben saam geraapt,</l>
<l>Mits hy, tart de beste, kaapt.</l>
<l>Vraaght eens <hi rend="i">Delft</hi> en <hi rend="i">Mon'ckendam</hi>,</l>
<l>Hoe men daar aan <hi rend="i">Questie</hi> quam?</l>
<l>Elck secht, dese, met geweit,</l>
<l>Ons gedurigh wetten stelt.</l>
<l>Ja daar nimmer was verschil</l>
<l>En daar elck bleef even stil</l>
<l>In sijn prijf b're besigheên,</l>
<l>Daar noyt tegen het gemeen</l>
<l>'t Ailer minsten is gedaan,</l>
<l>Sroockte dees' het twist-vier aan:</l>
<l>'t Is die Stad, die is vermaart</l>
<l>Overmits sy is gepaart</l>
<l>Aan dat heughgelijcke <hi rend="i">Land</hi></l>
<l>Dat de <hi rend="i">Purmer-dyck</hi> om-spant,</l>
<l>Dogh nogh meerder door die <hi rend="i">Meer</hi>,</l>
<l>'t Lust-prieel van menigh <hi rend="i">Heer</hi>,</l>
<l>Die de naam van <hi rend="i">Beemster</hi> draaght,</l>
<l>En d' aanschouwers soo behaaght,</l>
<l>Dat haar <hi rend="i">Hof-steen, Boom en Blaêan</hi></l>
<l>Noyt het gretigh oogh versaân,</l>
<l>Die steets elcken <hi rend="i">Vreemdelingh</hi></l>
<l>Wegh-ruckt in verwonderingb;</l>
<l>Dogh genoegh van dit vermaack:</l>
<l><hi rend="i">Purmerend</hi> (om tot de saack</l>
<l>Weêr te komen) had te laugh</l>
<l>Moeten luyst'ren na de sangh</l>
<l>Van een, die sijn mede leên</l>
<l>Schier soeckt op de neck te treên;</l>
<pb n="8"/>
<l>Die de <hi rend="i">Raden</hi>, door sijn lift,</l>
<l>Soo fijn te betoov'ren wift,</l>
<l>Dit sy sijnen dollen sin</l>
<l>Staagh gewilligh volghden in:</l>
<l>Hier door wierd hy soo versteent</l>
<l>In sijn trotsheyt, dat hy meent,</l>
<l>Dat elck voer sijn grootsche ftoet</l>
<l>Heel dienst-wiligh buygen moet,</l>
<l>En nu elck uyt d' oogen sier,</l>
<l>Dar hy staagh de Stad verried,</l>
<l>Meent nogh dese soete <hi rend="i">Vrient</hi>,</l>
<l>Dat die smaat is on-verdient,</l>
<l>Die hem nu wert aan-gedaan</l>
<l>Van de voor <hi rend="i">Stats</hi> wetten staan;</l>
<l>Maar 't is geen geheymenis,</l>
<l>Dat, wie, slechts vermaaghdschapt is</l>
<l>Aan dat schrick-dier, dat hier staat,</l>
<l>Meê de selvde wegh in slaat,</l>
<l>Light waant dese Brauegast,</l>
<l>Dat het niemand beter past</l>
<l>Te regeren, als die geen,</l>
<l>Die dit spoor-loos pad betreên,</l>
<l>En die heel een and'ren schijn</l>
<l>Geven, als sy waar'hijek sijn;</l>
<l>Vals in 't hert en schoon voor t' oogh,</l>
<l><hi rend="i">Holland</hi> menighmaal bedroogh,</l>
<l>En dit light geloovigh Volck</l>
<l>Voelde dickwils meè dien dolck</l>
<l>Van dien veynsaart, slim en vals,</l>
<l>Haar gestoocken door den hals,</l>
<l>Schijn van <hi rend="i">Gods-vrught</hi>, dwing'landy</l>
<l>Was dit <hi rend="i">Heerschap</hi> staagh op fy,</l>
<l>Hy verstond quansuys de swier</l>
<l>Van 't <hi rend="i">Groot-mogend Saats-bestier</hi>:</l>
<l>Hy had meer ervarentheyt,</l>
<pb n="9"/>
<l>En kost met wat meer beleyt</l>
<l>Spreeeken (daar wat groots aan hingh)</l>
<l>In de Staats vergaderingh,</l>
<l>En, ten oorbaar van 't gemeen,</l>
<l>Reysde 't <hi rend="i">Heerschap</hi> mar alleen,</l>
<l>Al de Groore kost hy best</l>
<l>Quansuys, ja tot al ne rest</l>
<l>Was hy aldermeest bequaam;</l>
<l>Doch dit tuyght sijn trotse naam,</l>
<l>Sou dien heit niet, van verstant,</l>
<l>Sijn een puyckje van het Lant?</l>
<l>In wiens welen geestigh speelt</l>
<l>Wijsheyts en beleeltheys beelt;</l>
<l>Soud hy niet stantvastigh sijn,</l>
<l>Die de naam van <hi rend="i">Constantyn</hi></l>
<l>Tot sijn tweede voor-naam draaght?</l>
<l>Was hy immermeer versaaght,</l>
<l>Voor het dreygen van die geen?</l>
<l>Die steets sorgen voor 't gemeen,</l>
<l>En wien wel-vaart van haar Stad,</l>
<l>(Meer dan al haar gelt en schat)</l>
<l>Aan het hert is vast geheght,</l>
<l>Ja daar in begraven leght,</l>
<l>Bleev die man niet alle sijt</l>
<l>Vaardigh tot een heete stiijt?</l>
<l>Die een <hi rend="i">Burgh</hi> voert in sijn van:</l>
<l>Sou dien hough verlighte Man</l>
<l>Niet wel meer als and're sien?</l>
<l>En veel ongeval ontvhên?</l>
<l>Die geen glas of bril ontbreeckt:</l>
<l>Maar rondom vol <hi rend="i">Reyren</hi> steeckt.</l>
<l>Dies al war men wenschen souw,</l>
<l>Wijsheyt, deugat, beproefde trouw,</l>
<l>I neyde tot sijt. Stat en Staat,</l>
<l>Rijp en wei-gegronde <hi rend="i">Raat</hi></l>
<pb n="10"/>
<l>Rijckdom, Staat, en hooge Stam,</l>
<l>By dien Heer haar setel nam.</l>
<l>En de and're goede Liên</l>
<l>Waren hier mee niet voorsien</l>
<l>Quansuys, niemand was soo sterck,</l>
<l>En bequaam tot sulcken werck</l>
<l>Van <hi rend="i">Regeringh</hi>, gaâ' te slaan,</l>
<l>En behoorliick voor te staan:</l>
<l>De behoudingh van ons <hi rend="i">Land</hi></l>
<l>Was een saack, daar veel verstand</l>
<l>Toe vereyscht wierd, en van haar</l>
<l>Was hy de bequaamste; maar</l>
<l>'t Is gewis dat <hi rend="i">Eygen-baat</hi>,</l>
<l>Sucht tot al te hooge <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Heert-sucht, Trotsbeyt, hooge moet</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Honger na der Burg'ren Goet</hi>,</l>
<l>En wat daer nogh meer aen scheelt,</l>
<l>Hier de meeste <hi rend="i">Roll'</hi> wel speelt:</l>
<l>'t Is oockgeen verwond'ringh waart,</l>
<l>Dat sijn maght is saam; vergaart,</l>
<l>Om dees vrome <hi rend="i">Burgery</hi></l>
<l>Staâg te brengen in de ly;</l>
<l>Die van sulck een trots gebroet</l>
<l>Is geteelt, en op-gevoet;</l>
<l>Die gestaegh wert aen-gesoght</l>
<l>Van dit schrickelijck gedroght,</l>
<l>Dat g' hier siet, om Stat en Staat</l>
<l>Door bedrogh en valschen <hi rend="i">Raat</hi>.</l>
<l>Te misleyden, en eerlangh</l>
<l>d' Alderlaetsten ondergangh</l>
<l>Te doen volgen, dies geen quaat,</l>
<l>Nood'loos ichatten, of verraot,</l>
<l>W ort oyt ergens aengereght,</l>
<l>Daavan defe <hi rend="i">Meefler Kneght</hi>,</l>
<l>En vervaar'lijck Monster-dier,</l>
<pb n="11"/>
<l>Van wien gy ô <hi rend="i">Themis</hi> hier</l>
<l>Soo veel schendaân hebt verslaan,</l>
<l>Als oyt ymand heeft begaen:</l>
<l>Die men nu, noch nimmermeer,</l>
<l>Moest bewijsen eenig' eer,</l>
<l>Maar, als men hem gingh voorby,</l>
<l>Slechs toe-roepen van ter fy:</l>
<l><hi rend="i">Leg af Rapsac</hi>, snoode <hi rend="i">Fiel</hi>,</l>
<l>Moorder van U eygen <hi rend="i">Ziel</hi>,</l>
<l>Schender van het <hi rend="i">Hollands Regt</hi>,</l>
<l>Dat de <hi rend="i">Leden</hi> samen hegt!</l>
<l>Schelm door eeden, valsch gedaen,</l>
<l>Tot de keel toe overlaan!</l>
<l>Haccker na eens anders goet;</l>
<l>Swelger van het <hi rend="i">Burg'ren</hi> bloet!</l>
<l>Plaagh voor Boer en <hi rend="i">Edelmgb!</hi></l>
<l>Gretigh na veranderingh!</l>
<l>Kancker vooreen <hi rend="i">Wees</hi> of <hi rend="i">Weeuw!</hi></l>
<l>d' Aldersnootsten <hi rend="i">Phariseeuw!</hi></l>
<l>In het kort den slimsten guyt,</l>
<l>Die oyt afgront braecken uyt!</l>
<l>Ja wie hem sleghts geeft gehoor,</l>
<l>En sijn goddeloose spoor</l>
<l>In-slaet, ô't en kan niet sijn</l>
<l>Of hy wort door dat fenijn</l>
<l>(Dar decs schen-brock yder schenckt)</l>
<l>Soo in deughtsaemheyt gekrenckt,</l>
<l>En vergiftigh, dat de Pest</l>
<l>Maer alleen woont in sijn nest:</l>
<l>Die in twee-spalt en in twist</l>
<l>Leevt, en door een snoode list</l>
<l>And're vroome luy besmet.</l>
<l>En het <hi rend="i">Land</hi> in roere set.</l>
<l>Nu men sulck een gaet te keer,</l>
<l>En bied dapp're tegen-weer,</l>
<pb n="12"/>
<l>Is het vier soo ver geraeckt,</l>
<l>Dar het al in vlamme blaeckt:</l>
<l>En <hi rend="i">Helaes!</hi> wie, van uns al,</l>
<l>Weet hoe langh dit dueren sal.</l>
<l>Immers dus wort 't gelt verquist,</l>
<l>En door goddeloose list</l>
<l>'t Slegbt en domme Volck verleyt; Ja Meyn-eet en trouw'loosheyt</l>
<l><hi rend="i">Holland</hi> nu ter tijt regeert,</l>
<l>En de deught wert overheert,</l>
<l>Dogh dit alles heeft sijn reên,</l>
<l>d' Af-God moet sijn aen-gebeên.</l>
<l>Dit is 't waerom dat hy raest,</l>
<l>En staâgh twist en oorlogh blaest;</l>
<l>Hier toe draeft hy gins en weer,</l>
<l>Om den <hi rend="i">Vorst</hi> te maken <hi rend="i">Heer</hi></l>
<l>Van het <hi rend="i">vrie Nederland</hi></l>
<l>Hier toe hy sijn kracht in spant,</l>
<l>Hier toe stiert hy't <hi rend="i">Vrybeyts Schip</hi></l>
<l>Op des tweedragts harde klip,</l>
<l>Op dat d' eer'loos eygen-baat</l>
<l>Steygert tot de hooghste sltaat,</l>
<l>Daer hy al sijn <hi rend="i">Meesters</hi> dwingt,</l>
<l>En haer't vryë stuur ontwringt:</l>
<l>Dan speelt hy <hi rend="i">Duc d' Albaas Rol</hi>,</l>
<l>Die van <hi rend="i">Heersch-sugt</hi> wrect en dol,</l>
<l>'t Vryë <hi rend="i">Volck</hi> het <hi rend="i">Bloet</hi> af-tapt,</l>
<l>En daer na op 't Her te trapr.</l>
<l>Sict soo trouw heeft dele Vrient</l>
<l><hi rend="i">Willem</hi> in dees' saeck gedient,</l>
<l>Die hem misschien, voor dit al,</l>
<l>Geen belooningh geven sal:</l>
<l>Dan verbanningh, galgh, of strop,</l>
<l>Of het af-slaen van sijn kop;</l>
<l>Dog <hi rend="i">Goden</hi> ons eysch en wensch</l>
<pb n="13"/>
<l>Is, dat gy dit snoode Mensch</l>
<l>Na verdienste vaerdigh straft,</l>
<l>En verraders loon verschaft.</l>
<l>En gy, wreede <hi rend="i">Staats Tyran;</hi></l>
<l>Is 't soo niet; wat seghj'er van?</l>
<l>'k Wed gy, van decs' gantsche schult,</l>
<l>Niet een woort ontkennen sult.</l>
</lg>
</div>
    </div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Replijck.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Vrouw Themis</hi>, nu dit slagh</l>
<l><hi rend="i">Van Fielen</hi>, haer beklagh</l>
<l>Heeft voor u troon gedaen,</l>
<l>Laet, bid ick, oock aen my</l>
<l>Geoorloft sijn (of schoon</l>
<l>'t Nier waert is) dat ick toon</l>
<l>Wat van dees saecke fy,</l>
<l>Ey! hoor mijn antwoort aen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Al, wat hier is geseght,</l>
<l>Wort van my niet weêr-legt;</l>
<l>Maer dat ick 't sweet en bloet</l>
<l>Der vrome Burg'ren suygh,</l>
<l>Is maer versiert, en vals</l>
<l>Gelogen door haer hals:</l>
<l>Dogh dat ick haer van 't goet</l>
<l>Ont-last, ick willigh tuygln.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ick leer haer ned'righeyt,</l>
<l>En prijsb're suynigheyt;</l>
<l>De <hi rend="i">Rest</hi> ick na my treck:</l>
<l>Want daer de winst vermeert,</l>
<l>En daer men gelt en goet</l>
<pb n="14"/>
<l>Vergaert in overvloet,</l>
<l>Wort niemant soo verheert,</l>
<l>Dan daer men lijt gebreck.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dies, Themis</hi>, scheerick maer</l>
<l>De wol af, en het haer;</l>
<l>En soo daer, by geval,</l>
<l>Sorntijts wat bloet door sijght,</l>
<l>Dat dient my in mijn kraem,</l>
<l>En 't is my aengenaem.</l>
<l>Het beesje (als het hijgt)</l>
<l>Te minder sporr'len fal.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Oock dat ick heb de magt</l>
<l>Van 't Statendom verkragt,</l>
<l>En haer t' gebiet ontsegh,</l>
<l>Ja dat ick <hi rend="i">Willems</hi> sin</l>
<l>Gedurigh volgh, 't is waar</l>
<l>Dat is, om dat ick haer</l>
<l>(Voor ons) een beter wegh</l>
<l>En spoor sou leyden in.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ick wijs haer sulck een pad,</l>
<l>Soo men het langh betrad,</l>
<l><hi rend="i">De Eendr aght</hi> bleev gestrant,</l>
<l><hi rend="i">De Vryheyd</hi> bleev gevân,</l>
<l>Wy roovden al de schat,</l>
<l>Wy dwongen <hi rend="i">Stad</hi> voor <hi rend="i">Stad</hi>,</l>
<l>En leyden aen den band,</l>
<l>Die ons dorst tegen staen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dogh dat ick sulcke moord,</l>
<l>Die houden eet en woord,</l>
<l>De grootste leugen is,</l>
<l>Die ymand immer loogh:</l>
<l>Want door veel <hi rend="i">vromer Raet</hi>,</l>
<pb n="15"/>
<l>Mijn toelegh raeckte mis,</l>
<l>En ick my selv bedroogh.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maer dat ick hield verstant</l>
<l>Met <hi rend="i">Spanjen</hi>, om dit Lant</l>
<l>Te helpen overlaân</l>
<l>Met krijgh en dwing'landy,</l>
<l>Is waerheyt; maer ons wit</l>
<l>Was noyt, om het befit</l>
<l>Van <hi rend="i">Holland</hi>, te verraân</l>
<l>Aen <hi rend="i">Vranck-Rijcks Heerschappl</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Het was om door de macht</l>
<l>Van <hi rend="i">Vranckrijck, Hollands</hi> kragh</l>
<l>Allenghs te sien gevelt;</l>
<l>Op dat men, met gemack,</l>
<l>Trad op haer vryën <hi rend="i">Neck</hi>,</l>
<l>En uyt haer harden beck</l>
<l>Met matiglijck gewelt,</l>
<l>De scherpste tanden brack.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En dat ick in dees' <hi rend="i">Eeuw</hi></l>
<l>De <hi rend="i">Pest</hi> ben: en der Weeuw</l>
<l>En Weesen <hi rend="i">Beâ</hi> veracht,</l>
<l>Dat lieght dit snood gespuys:</l>
<l>Noyt gav ick die gehoor,</l>
<l>Steets stopte ick mijn oor</l>
<l>Voor al haer sught en klaght,</l>
<l>En floot voor haer mijn H uys.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dies Themis</hi> ick beken,</l>
<l>Rond-uyt wie dat ick ben;</l>
<l>Ick schaem in 't minste niet</l>
<l>Mijn wack're <hi rend="i">Helde-daân</hi>:</l>
<l>En wat de <hi rend="i">Twist</hi> aengaer,</l>
<l>Waer van dit <hi rend="i">Volckje</hi> praet,</l>
<pb n="16"/>
<l>Her is als yder siet,</l>
<l>En gy hier kunt verstaen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'t Is waer</hi> ick stuur het <hi rend="i">Schip</hi></l>
<l>Op Twee-<hi rend="i">draghts</hi> harde klip:</l>
<l>Om my te maken groot,</l>
<l>En <hi rend="i">Willem Oppn-Heer</hi>.</l>
<l>Raeckt hy en ick dan <hi rend="i">Vry</hi></l>
<l>Van d' <hi rend="i">Haagsche, Burgery</hi>,</l>
<l>Soo naeckt dit volek haer doot,</l>
<l>En <hi rend="i">Vrybeyd</hi> raeckt ter neer.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maer lieve goede Luy?</hi></l>
<l>Van waer komt dese <hi rend="i">Buy?</hi></l>
<l>Wat reden port u aen</l>
<l>Tot dese bitse klaght?</l>
<l>Weet gy wel wie gy daeght?</l>
<l>En hier soo stout beklaeght?</l>
<l>Swijgt! 't is met u gedaen,</l>
<l>Gy wort slegts uyt-gelagt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Of meent gv dat ick ducht</l>
<l>Een Reght-banck? of dat sught</l>
<l>Tot wel-doen in mijn <hi rend="i">Hert</hi></l>
<l>Nogh op-gesloten legt?</l>
<l>Neen! 't <hi rend="i">Zeyl</hi> is al geswayt,</l>
<l>Het <hi rend="i">Kegbt</hi> laugh slincks gedrayt:</l>
<l>Gy waght vry niet als smert,</l>
<l>En spotten met u <hi rend="i">Reght</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">En (wijl dat ick dogh soo</l>
<l>Bloet-gierigh ben en snoô)</l>
<l>A ls hier dit schuym van 't <hi rend="i">Volck</hi></l>
<l>My af-geschildert heeft:</l>
<l>Waght van my anders niet,</l>
<l>Als <hi rend="i">Ramp-spoet en verdriet</hi>,</l>
<pb n="17"/>
<l>Mijn scherp geslepen <hi rend="i">Dolck</hi></l>
<l>Maeckt anders dat ghy beeft.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dogh gy, ont-voogde <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l>En eertijts vryë <hi rend="i">Raad</hi>,</l>
<l>Wist gy <hi rend="i">Luy</hi> oock nogh niet,</l>
<l>Dat nimmer hoere Kint,</l>
<l>En wilden <hi rend="i">Vreemdelmgh</hi>,</l>
<l>Een deftigh ampt aen vingh?</l>
<l>En in een <hi rend="i">vry Gebiet</hi></l>
<l>Gestelt dient in 't bewint?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l><hi rend="i">En gy misleyde Rot</hi>,</l>
<l>Waght gy oock beter <hi rend="i">Lot?</hi></l>
<l>Weet gy niet dat een Knecht,</l>
<l>Gestelt in hooge <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l>Op niemants wencken let?</l>
<l>En aght noch God noch <hi rend="i">Wet?</hi></l>
<l>Maer op sijn <hi rend="i">Heer</hi> toe-leght,</l>
<l>En, waer hy kan, verraet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gy sijt nu onder 't Juck,</l>
<l><hi rend="i">Ey</hi>! liever willigh buck,</l>
<l>Eer <hi rend="i">Willem 't Vaderland</hi></l>
<l>Met Schorpioenen plaagt,</l>
<l>En wie hem tegen blaft</l>
<l>Met strop en swaerden straft:</l>
<l>Daer eertijts <hi rend="i">Nassouws Hand</hi></l>
<l>U slechts uyt 't <hi rend="i">goetje jaegd</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Duplijck</head>
<lg type="poem">
<l>W Ie schrickt nier voor soo schamp're woorden!</l>
<l>Noyt <hi rend="i">Reghter</hi> sulck een taal aen-hoorden.</l>
<pb n="18"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Godinne Themis</hi>, tot u loon,</l>
<l rend="; 1tab">Krijght gy hier spot en schamp'ren hoon.</l>
<l>Dit schrick-dier schijnt u <hi rend="i">Reght</hi> ont-waslen,</l>
<l>En op u <hi rend="i">Godheyt</hi> niet te paffen;</l>
<l rend="; 1tab">Hy vreest slegrs <hi rend="i">Burgers</hi> in den <hi rend="i">Haagh</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Die snoode <hi rend="i">Boer</hi> en <hi rend="i">Borger-plaagh</hi>:</l>
<l>Daer hy het <hi rend="i">Heyligh Reght</hi> moeit vreesen,</l>
<l>En <hi rend="i">Themis</hi> onderdanigh wesen.</l>
<l rend="; 1tab">Noyt is den <hi rend="i">Burger s</hi>oo gevilt,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'s Lands Gelt</hi> soo noodeloos verspilt,</l>
<l>Noyt 't <hi rend="i">Reght</hi> van soo veel vryë Steden</l>
<l>Veraght, en met de voet getreden,</l>
<l rend="; 1tab">Als van die <hi rend="i">Guyt</hi> die 't <hi rend="i">Reght</hi> verkoopt,</l>
<l rend="; 1tab">En <hi rend="i">Hollands Leeuw</hi> den huyt af stroopt.</l>
<l>Noyt is de <hi rend="i">Eendraght</hi> soo geschonden,</l>
<l>Noyt soo verwaer'loost <hi rend="i">Hollandsch</hi> gronden,</l>
<l rend="; 1tab">Noyt is de <hi rend="i">Vryheyt</hi> soo verkraght,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'s Lands Melck- Koey</hi> soo in slaeuwt' gebraght,</l>
<l>Als van dees', die Stadts wille-keuren</l>
<l>Niet aght, als om aen stuck te scheuren,</l>
<l rend="; 1tab">Die <hi rend="i">Willem</hi> en sijn <hi rend="i">Aenhangh</hi> vleyr,</l>
<l rend="; 1tab">En door sijn <hi rend="i">Helschen Raad</hi> verleyt,</l>
<l>'t Is wonder dat soo goedig' <hi rend="i">Aerde</hi></l>
<l>Dien <hi rend="i">Rust-verstoorder</hi> soo langh spaerde,</l>
<l rend="; 1tab">En niet verstwolgh soo snoode pest,</l>
<l rend="; 1tab">En kancker in 't <hi rend="i">Gemene-best</hi>,</l>
<l>Dit was die Man, die niet wouw stelen,</l>
<l>Nogh overal den Meester spelen,</l>
<l rend="; 1tab">Gelijck sijn <hi rend="i">Voorsaet</hi> had gedaen,</l>
<l rend="; 1tab">Dies, eer hy 't <hi rend="i">Ampt</hi> wou nemen aen,</l>
<l>Hy meerder eyschte tot bclooningh,</l>
<l>Waer vint een <hi rend="i">Feyt</hi> als dit verschooningh?</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En Themis</hi> wort ghy niet verstoort,</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer gy sulcke schen-daen hoort?</l>
<l>En kont gy, sonder 't <hi rend="i">Reght</hi> te krencken,</l>
<pb n="19"/>
<l>En aen u <hi rend="i">Helt De Wit</hi> te dencken,</l>
<l rend="; 1tab">Dit stuck nogh door de vingerssien?</l>
<l rend="; 1tab">Neen! of de deught moest van u vliên,</l>
<l>Gy lijt geen laster aen te vryven</l>
<l>Aen hem die leest door sijn bedryven,</l>
<l rend="; 1tab">Aen hem, die stadigh dagh en naght</l>
<l rend="; 1tab">Voor <hi rend="i">Hollands wel-stant</hi> hield de waght,</l>
<l><hi rend="i">Die Hollands Leden saem kost binden</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Die Eend aght</hi> (<hi rend="i">buyten Raad</hi>) <hi rend="i">kost vinden</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Die als een <hi rend="i">.Argus</hi> nimmer sliep;</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer het <hi rend="i">Holland</hi> tegen liep;</l>
<l>Die sich in 't spits man-moedigh stelde,</l>
<l>Wanneer 't de <hi rend="i">Vryheyt</hi> scheen te gelden,</l>
<l rend="; 1tab">Die selv ter Scheep en Oorlogh trad,</l>
<l rend="; 1tab">Die Vreê en wel-vaert liever had,</l>
<l>Als eygen int'rest, die sijn leden</l>
<l>Tot nut van <hi rend="i">Land</hi> en <hi rend="i">Volck</hi> bestede:</l>
<l rend="; 1tab">Die door sijn over-wijs beleyt,</l>
<l rend="; 1tab">En weêrgaloose schranderheyr,</l>
<l>Soo wel in <hi rend="i">Vretd'</hi> als <hi rend="i">Oorkoghs-tyden</hi></l>
<l>Het <hi rend="i">Lant</hi> voor ongeval bevryde;</l>
<l rend="; 1tab">Die <hi rend="i">Holland</hi> diende tot een stut,</l>
<l rend="; 1tab">In "t kort die elck een quam te nut.</l>
<l>Die 't <hi rend="i">Land</hi> sijn schatten wel bespaerde,</l>
<l>En daegh'lijcks meer en meer vergaârde,</l>
<l rend="; 1tab">Die altijt even moedigh sprack,</l>
<l rend="; 1tab">Die <hi rend="i">Carels</hi> trotsche op-set brack,</l>
<l>Die, door sijn vlijt, had uyt-gevonden</l>
<l>Van wat voor schelmen was geschonden</l>
<l rend="; 1tab">Het hoogh gesagh van desen <hi rend="i">Staat</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Die oock ontdeckte 't schelmsch verraat,</l>
<l>Van wie en om wat reên bestoocken</l>
<l>Wierd inder yl van hem geroocken:</l>
<l rend="; 1tab">Dit eet-gespan had 't vryë <hi rend="i">Land</hi></l>
<l rend="; 1tab">Reets aen het <hi rend="i">Britsche Rijck</hi>, verpand,</l>
<pb n="20"/>
<l>Om <hi rend="i">Willem</hi> quansuys te verhoogen</l>
<l>Tot <hi rend="i">Graav</hi>, dit kost hy niet gedoogen:</l>
<l rend="; 1tab">Maer 't <hi rend="i">Heyligh Reght</hi> te voorschijn quam,</l>
<l rend="; 1tab">En van dat schelm-stuck wraacke nam,</l>
<l>En hy verbrack de kraght en listen</l>
<l>Van soo veel schelmsche <hi rend="i">Buattisten;</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hy had, door <hi rend="i">'s Broeders</hi> strijdb're hant,</l>
<l rend="; 1tab">Den Vyant moedigh aen-gerant,</l>
<l>Haer Maght gefnuyckt, haer trotse Vloten,</l>
<l>Verbrand, en <hi rend="i">London</hi> toe-gesloten,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat den <hi rend="i">Vyant</hi> (eerst vol waen</l>
<l rend="; 1tab">Van selve bood de Vrede aen,</l>
<l>Die dees' ons door sijn vlijt beschickte.</l>
<l>Die wat hy deê voorsichtigh wickte</l>
<l rend="; 1tab">In billijckheyt en redens-schael,</l>
<l rend="; 1tab">Wien, 't Volck door schiet-geweer en stael</l>
<l>Vermoord', en dus sijn vlijt beloonde,</l>
<l>Die <hi rend="i">God</hi> als <hi rend="i">Martelaren kroonde</hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Door droevheyt <hi rend="i">Themis</hi> breecken w' af,</l>
<l rend="; 1tab">Den <hi rend="i">Hemel</hi> wel-verdiende straf,</l>
<l>('t Sy hier af namaels na dit leven)</l>
<l>Aen dat vervloeckte <hi rend="i">Volck</hi> sal geven,</l>
<l rend="; 1tab">Dat aen die ysselijcke daet</l>
<l rend="; 1tab">Met doen of raden schuldigh staet.</l>
<l>Vergeev het ons soo w' u verveelde</l>
<l>Met dit verhael, dees' woorden teelde</l>
<l rend="; 1tab">'t Herdencken van die schoone stand,</l>
<l rend="; 1tab">Die in dien tijt dit <hi rend="i">Nederland</hi></l>
<l>Soo over-heerlijck heeft beschenen,</l>
<l>En nu soo droevigh is verdwenen:</l>
<l rend="; 1tab">En nimmer weer beschijnen sal,</l>
<l rend="; 1tab">Soo desen schelm niet komt ten val.</l>
<l>Hoe kunt gy <hi rend="i">Themis</hi> dit gedogen,</l>
<l>Dat desen schenbrock voor u oogen</l>
<l rend="; 1tab">Met u, met <hi rend="i">Reght-banck</hi>, ja met <hi rend="i">God</hi></l>
<pb n="21"/>
<l rend="; 1tab">Soo stout en over-schrick'lijck spot.</l>
<l>Hoe laet gy u soo smaed'lijck tergen?</l>
<l>Hoe kan de wraeck sigh soo langh bergen?</l>
<l rend="; 1tab">Dat gy dees, die u soo ontroert,</l>
<l rend="; 1tab">Niet stracks sijn mond en tongh besnoert,</l>
<l>Het is wel dubbelt te verwond'ren,</l>
<l>Dat d' aerd' niet open barst van ond'ren,</l>
<l rend="; 1tab">En desen <hi rend="i">Bloet-hond</hi> niet verswelgt,</l>
<l rend="; 1tab">En al sijn aenhangh niet verdelght,</l>
<l>Ja dat de <hi rend="i">Blixem</hi> van hier boven</l>
<l>Hem van de spraeck nier komt beroven,</l>
<l rend="; 1tab">En dat de <hi rend="i">Donder</hi> desen <hi rend="i">Fielt</hi></l>
<l rend="; 1tab">Niet aenstonds op dees plaets ont-zielt:</l>
<l>Dogh d' aen-klaght op een nieuw t' hervatten</l>
<l>Sult gy ô <hi rend="i">Themis</hi> nood'loos schatten;</l>
<l rend="; 1tab">Want, boven dat hy heeft bekent</l>
<l rend="; 1tab">Die schen-daân, heeft hy u geschent,</l>
<l>En opentlijck het recht gelastert,</l>
<l>Als of het waer van hem verbastert;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ey Thermis!</hi> geeft hem eens gevoel,</l>
<l rend="; 1tab">En stelt hem bidden wy ten doel</l>
<l>Van al die schrickelijcke straffen,</l>
<l>Die 't <hi rend="i">Reght</hi> hem billijck kan beschaffen.</l>
<l rend="; 1tab">Hier mede sluyten w' onse <hi rend="i">Reên</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En gaen met eerbied buyten treên,</l>
<l>De rest dat laten w' aen u oordeel,</l>
<l>Dat niet kan sijn als tot ons voordeel,</l>
<l rend="; 1tab">Vermits gereght'heyt by u woont,</l>
<l rend="; 1tab">En gy elck na verdiensten loont.</l>
<l>Dies gaen wy en verwaghten vaerdigh,</l>
<l>Een vonnis sulcke mis-daân waerdigh.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="22"/>
<head rend="h3">Uyt-spraack van de Godinne Themis</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">M</hi>IJn dienaars brenght hier den gedaeghden,</l>
<l>En nevens hem, die hem beklaeghden,</l>
<l>Gy <hi rend="i">vroom' en ongeveynsde Borgers</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Recht' en opreghte Heyl-besorgers</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Kom wilt u hier ter plaetse voegen</hi>,</l>
<l>En met bedaertheyt en genoegen</l>
<l>Een <hi rend="i">Vonnis</hi> van ons hooren vellen,</l>
<l>Dat u wel haest gerust tal stellen,</l>
<l>Een <hi rend="i">Vonnis</hi>, waert om op te letten,</l>
<l>Gevelt na <hi rend="i">Themis Heyl' ge Wetten</hi>,</l>
<l>En gy misdaed'ge wilt aendaghtigh,</l>
<l>En met een wesen meer neerslaghtigh,</l>
<l>En meer eerbiedighlijck aenhooren</l>
<l>De straffe die u is beschoren.</l>
<l><hi rend="i">Na dat dan Rijp'lijck overlegt is</hi></l>
<l>Het gene weder-sijts geseght is,</l>
<l>Soo tot beschuld'ging of verschooningh,</l>
<l>Of liever klaerder schult-betooningh,</l>
<l>Soo blijckt ons dat gy <hi rend="i">Caspar Fagel</hi>,</l>
<l>Sijt die al langh verroeste <hi rend="i">Nagel</hi>,</l>
<l>Die <hi rend="i">Holland</hi> is door 't <hi rend="i">Hert</hi> gedrongen,</l>
<l>U wreed' en sporeloose sprongen,</l>
<l>Sijn elck ontwijffelbare blijcken,</l>
<l>Dat gy in 't minst niet hoeft te wijcken</l>
<l>In wreetheyt d' oude <hi rend="i">Rijcks Tyrannen</hi>.</l>
<l>En door gewelt befaamde mannen:</l>
<l>Want daer sy plaghten met haer velen</l>
<l>De grouwel-stucken saem te deelen;</l>
<pb n="23"/>
<l>Daer hebt hy u gaen schuldigh maecken</l>
<l>Aan alles, ja de snootste saecken,</l>
<l>Om <hi rend="i">Hollands Wel-stand</hi> t' onderdrucken:</l>
<l>In 't kort in alle schelm-stucken,</l>
<l>Sijt gy de slimste, die oyt d' aerde</l>
<l><hi rend="i">En d' Helsche raseryën baerde</hi>;</l>
<l>Dogh eer wy tot u <hi rend="i">Vonnis</hi> komen,</l>
<l>Soo wil ick dat sy wegh genomen</l>
<l>Die sotte en vergeefsche vreese,</l>
<l>Die in u hert schijnt op-geresen,</l>
<l><hi rend="i">Als't op-gemaeckte Haaghsch Canalje</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Of enigh ander dom Rapalje</hi>,</l>
<l>Neen! sulcke hoeft gy niet te dughten,</l>
<l>Noch 't dreygende gevaer ontvlughten.</l>
<l>'t is niet soo goet, nogh oock voor desen,</l>
<l>En nimmer sal 't soo deugtsaem wesen,</l>
<l><hi rend="i">Om Land-verraders, Dieven, Fielen</hi></l>
<l><hi rend="i">En Rust-verstoorders te ont-zielen</hi>;</l>
<l>Daer sy haer eertijts soo verheughden</l>
<l>In <hi rend="i">Mannen</hi>, van beproevde <hi rend="i">Deughden</hi>,</l>
<l>Te schoppen, en die vrave <hi rend="i">Helden</hi>,</l>
<l>Die haer soo in de <hi rend="i">Bresse</hi> stelden,</l>
<l>Die liever selve wilden lyden,</l>
<l>Wanneer sy 't <hi rend="i">Land</hi> slechts kosten vryden</l>
<l>Voor stout gewelt en duyst're lagen;</l>
<l>Of soo een <hi rend="i">Vorst</hi> een kans wou wagen,</l>
<l>Om haer de <hi rend="i">Vryheyt</hi> te ontfuts'len,</l>
<l>En <hi rend="i">Hollands</hi> Gelt-sack leegh te huts'len.</l>
<l>Met soo een wreetheyt om te brengen,</l>
<l>Die selv de droes niet soud gehengen,</l>
<l>Indien hy niet door sulcke wegen</l>
<l>De grootste vanghsten heeft gekreegen:</l>
<l>Dogh dit 's de <hi rend="i">Roem der Martelaren</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Door Lyden Hemelwaerts te varen</hi>;</l>
<l>En na haer doot niet na te laten</l>
<pb n="24"/>
<l>De minste Reên om haer te haten;</l>
<l>Maer van haer onbesproocken leven</l>
<l>Een onweêspreeckb're blijck te geven;</l>
<l>Vreest oock geen <hi rend="i">Reghters</hi> die verkeert sijn,</l>
<l>En van u <hi rend="i">Moort-drift</hi> over-heert sijn,</l>
<l>Noyt lieten sulcke haer gebruycken,</l>
<l>Als om der <hi rend="i">Vromen Deught</hi> te fnuycken:</l>
<l>Haer <hi rend="i">Reght-banck</hi> wort alleen gespannen,</l>
<l>Om te verdoemen sulcke Mannen;</l>
<l>Ervaren in der <hi rend="i">Volck'ren</hi> seden,</l>
<l>In <hi rend="i">Keuren</hi> en <hi rend="i">Gereghtigheden</hi>,</l>
<l>En yv'righ, om soo brave <hi rend="i">Wetten</hi>,</l>
<l>Tot <hi rend="i">Heyl</hi> der <hi rend="i">Landen</hi> voort te setten;</l>
<l>De sulcken noyt schavotten rechten,</l>
<l>Dan om haer beck en klaeuw te hechten</l>
<l>In 't goet en bloet van macke <hi rend="i">Duyven</hi>,</l>
<l>Die sy tot op het been af kluyven:</l>
<l>Noyt sal een schelm sich soo verloopen,</l>
<l>Om valsche <hi rend="i">Reghters</hi> om te koopen,</l>
<l>Om <hi rend="i">Landt-verraders</hi> op te hangen,</l>
<l>Die wel-verdiende loon ontfangen.</l>
<l>Niet dat noyt gelt-sught haer op-vulde,</l>
<l>Neen! vier-en-twintigh hondert gulden</l>
<l>Het <hi rend="i">Land</hi> wel eer in in roere stelde,</l>
<l>En dat vervloeckte vonnis velde,</l>
<l>Om d' <hi rend="i">Ouden Atlas</hi> te onthoofden,</l>
<l>Die yverigh en vlytigh sloovde</l>
<l>Voor 't <hi rend="i">Land</hi>, de tijt van veertigh jaren,</l>
<l>Wanneer het schip in d' holle baren</l>
<l>Den Af-gront scheen te sullen peylen,</l>
<l>Of op een harde steen-klip zeylen.</l>
<l>Vrees noyt dat Fort, dat soo veel herten</l>
<l>Wel eer bevingh met pijn en smerte;</l>
<l>'k Meen <hi rend="i">Loevensteyn</hi> die stercke <hi rend="i">Veste</hi>;</l>
<l>Neen! dat bewaert alleen de beste,</l>
<pb n="25"/>
<l>En houd alleen maer op-gesloten</l>
<l>In deught weêrgadeloose <hi rend="i">Grooten</hi>;</l>
<l>Opreght en trouwe <hi rend="i">Vorsten Raders</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Vreê-maeckers, vrome Borger-vaders</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Der Volck'ren Reght</hi> en gelt bespaerders,</l>
<l>En <hi rend="i">Vryheyds</hi> (<hi rend="i">'t beste Pand</hi>) bewaerders.</l>
<l>Ja eer m' 'er u sou op doen sluyten,</l>
<l>Twist-geessel, hooft van alle guyten!</l>
<l>Den <hi rend="i">Hemel</hi> sou het selv beletten,</l>
<l>En slot en keten-werck verpletten,</l>
<l>Ick soud het heel in stucken ryten,</l>
<l>En doen in <hi rend="i">Maas</hi> of <hi rend="i">Merwe</hi> smyten:</l>
<l>Dies wilt noyt hechtenisse schromen,</l>
<l>Gy soud die sekerlijck ontkomen:</l>
<l>Want schelmen laten sulcke loopen,</l>
<l>Die wel een fort en pas verkoopen,</l>
<l>Die haer soo hoogh was aen-bevolen,</l>
<l>Hoe-wel de ord're haer deê dolen.</l>
<l>Vrees geensins eynd'lijck ballinghschappen,</l>
<l>Dat sijn te groote eeren-trappen,</l>
<l>Dat sijn maer peer'len aen de Kroonen</l>
<l>Van haer, die men niet wou beloonen,</l>
<l>Na mate van haer brave daden,</l>
<l>Bekent eerst door veel pronck-cieraden,</l>
<l>En soo veel door-geleerde Boecken,</l>
<l>Wel eer verschoven in de hoecken,</l>
<l>Wanneer men haer (ô! spijt en schande!)</l>
<l>Ont-sey een woon-plaets hier te lande;</l>
<l>Dogh schoon ick u op aerd geen straffen</l>
<l>Na u verdiensten kan beschaffen,</l>
<l>Gy, snoode booswight! vrees God echter,</l>
<l>Dien wreecker en gestrenge <hi rend="i">Reghter</hi>,</l>
<l>En wilt u, sonder tegen-streven,</l>
<l>Aen al die straffen over-geven,</l>
<l>Die mijne Reght-banck u bestelt heeft:</l>
<pb n="26"/>
<l>Dit's 't <hi rend="i">Vonnis</hi>, dat mijn <hi rend="i">Raat</hi> gevelt heeft:</l>
<l>Eerst sult gy tot een doelwit strecken</l>
<l>Aen spot en dreygen, smaet en gecken,</l>
<l>De schult-verwijtingh en veraghtingh,</l>
<l>Sy (heel u leev-tijt) u verwaghtingh;</l>
<l>Noyt sal den <hi rend="i">Vorst</hi> u meer betrouwen;</l>
<l>Maer altijt in gedaghten houwen,</l>
<l>Dat gy (nu gy den Staat gaet quellen)</l>
<l>In 't eynd' hem oock de wet mogt stellen,</l>
<l>In 't kort gy sult het toon-stuck wesen,</l>
<l>Waer in elck schelm en <hi rend="i">Fiel</hi> kan lesen,</l>
<l>Hoe sy die <hi rend="i">Land</hi> en Volck verraden,</l>
<l>En hare wett'ge Meesters smaden,</l>
<l>Geaght sijn. Gy by kleyn en <hi rend="i">Grooten</hi></l>
<l>Blijv' als vergiftigh wegh-gestooten;</l>
<l>U wreed' en toe-geschroeyt gewisse,</l>
<l>Verstreck u een gevangenisse,</l>
<l>Die door haer onophoud'lijck wroegen,</l>
<l>U niet als hijgen doe en swoegen,</l>
<l>Die u soo smertelijck sal quellen,</l>
<l>Dat gy u noyt gerust kunt stellen;</l>
<l>Dit sal u 't schrick-bedrijf verwijten,</l>
<l>En al u daân in 't aensight smyten,</l>
<l>Die sal u d' <hi rend="i">Hert-Aâr</hi> heel door-knagen,</l>
<l>En noyt op houden u te plagen,</l>
<l>Die sal u, door u gansche leven,</l>
<l>De droeve wanhoop over-geven;</l>
<l>En soo gy niet komt tot bekeeringh,</l>
<l>En sulck een spoor'loosheyts as-sweeringh,</l>
<l>Soo sult gy in de wan-hoop sterven,</l>
<l>En nimmermeer gena verwerven:</l>
<l>Maer sulck een wraeck en straf besuren,</l>
<l>Die in al eeuwigheyt sal duren.</l>
</lg>
<p>FINIS.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="27"/>
<head rend="h3">Den Auteur tot den Leser.</head>
<p><hi rend="b">O</hi>P dat dese bladeren niet ledigh soude blyven, heb ick niet ondienstigh geoordeelt, dese mengel-versjes den <hi rend="i">Leser</hi> tot een toe-gift te schencken.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="16500000"/>
<interp type="primair" value="amste001"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Op de Belegeringh van Amsterdam, begonnen den 30. July, en geëyndight op den 3. Augusty des Jaars 1650.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">O</hi> <hi rend="i">Ranje</hi> quam aan 't Y voor's <hi rend="i">Somers</hi> sonneschijn;</l>
<l>Maar alte laat om ons een <hi rend="i">Julius</hi> te sijn,</l>
<l>En veel te vroegh, om sigh tot een <hi rend="i">August'</hi> te maken;</l>
<l>De <hi rend="i">Lagen</hi> helpen niet, als <hi rend="i">God</hi> voor 't <hi rend="i">Volck</hi> wil waken.</l>
<l>P.D.G.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="16501106"/>
<interp type="primair" value="will094"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Op de de Doot van Prins Willem de Tweede.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">E</hi> <hi rend="i">Faam</hi> komt <hi rend="i">Willems Doot</hi> door alle steên ontvouwen,</l>
<l>Soo raeckt de <hi rend="i">Vryheyt</hi> los, eer't ymant had betrouwt;</l>
<l>Is <hi rend="i">Willem</hi> toept men <hi rend="i">Doot</hi>? soo is hy voor <hi rend="i">Nassouwen</hi></l>
<pb ed="fol." n="28"/>
    <l>Te Jonk gestorve<hi rend="i">n</hi>; maar voor <hi rend="i">Holland</hi> veel te Oudt:</l>
<l>Neen! op sijn rechte <hi rend="i">Tijd</hi>, wy hebben <hi rend="i">Gunst</hi> genoten;</l>
<l>Want hy ontsloot ons 't oog eer 't sijne was gesloten.</l>
<l>J.V.V.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="will094"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Graf-schrift op den selve</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bedelf ô Delf</hi> dien <hi rend="i">Delv'naars Soon</hi>,</l>
<l>Die <hi rend="i">op-gehitst</hi>, of door <hi rend="i">sigh selven</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">'s Lands vryheyds Vry-gevoghte Kroon</hi>,</l>
<l>Los-moedigh poogde t'<hi rend="i">onder-delven</hi>.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dit's verl'ger prael</hi>, dan of hy quam</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Zeeg'pralen over Amsterdam</hi>,</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="witt001"/>
<interp type="secundair" value="witt051"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Op de Af-beeldingh van de Heeren Gebroederen de <hi rend="i">Witten</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">D</hi><hi rend="i">Ees'</hi> hebben door hun <hi rend="i">Goet</hi>, en <hi rend="i">Bloet</hi> en <hi rend="i">Doen</hi> en <hi rend="i">Raân</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Oranjens List, 't gewelt van Carel</hi> wederslaan,</l>
<l>Op dat het <hi rend="i">Neêrlands Volck</hi>, door <hi rend="i">hulp</hi> van <hi rend="i">Vaert</hi> en <hi rend="i">Schepen</hi>,</l>
    <l><hi rend="i">Des Werelds rijcken Oeghst</hi> in <hi rend="i">Neêrlands Schuur</hi> soud slepe<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat de <hi rend="i">Heersch-sught</hi> op haar <hi rend="i">witte Halsen</hi> smeet</l>
<l rend="; 1tab">De <hi rend="i">Rampen</hi> van de <hi rend="i">Krugh</hi>, uyt <hi rend="i">Eer-sught</hi> self gesmeet;</l>
<l>Doe schond het <hi rend="i">Haaghsche Graauw hun Lyven</hi> en <hi rend="i">Gebeente</hi>:</l>
<l>Met vloog de <hi rend="i">Vryheyt wegh</hi> en <hi rend="i">Rijckdom</hi> der <hi rend="i">Gemeente</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Leer van hun gy die <hi rend="i">Stad</hi> en <hi rend="i">Staat</hi> bestieren moet,</l>
<l rend="; 1tab">Hoe schadeliick het is te nauw sijn van <hi rend="i">Gemoet</hi>;</l>
<l><hi rend="i">De Vryheyd</hi> had het <hi rend="i">Land</hi>, de <hi rend="i">Burger 't Geld, Sy 't Leven</hi>,</l>
<l>Indien men had <hi rend="i">Geloof</hi> aen <hi rend="i">Cajaphas</hi> gegeven.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="29"/>
<head rend="h3">Op de Raat Pensionaris Fagel.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">C</hi><hi rend="i">Aspar Fagel is de nagel</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Aan de doot-kist van den Staat</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Hy durft Schatten en oock vatten</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sonder Last en buyten maat</hi>:</l>
<l><hi rend="i">Vyt papier en perckementen</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Put hy Silver ende Gout</hi>;</l>
<l><hi rend="i">Hy vreest eghter, Beul nogh Reghter</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Onverdraagh' lijck is hy stout</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="denha004"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Haagsche WIP voor</head>

<head rend="h4">Caspar Fagel, <lb/>
Anagramma. <lb/>
    <hi rend="i">Leg af Rapsac</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="b">O</hi><hi rend="i">Stuurman</hi> van het <hi rend="i">Hollands Schip</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Dat dogh u <hi rend="i">Neus-wijsheyd</hi> de <hi rend="i">Wip</hi></l>
<l rend="; 1tab">Die aan <hi rend="i">u Voor-saat</hi> was een <hi rend="i">Klip</hi>,</l>
<l>Verstreckte voor een <hi rend="i">wisse Baken</hi>;</l>
<l rend="; 1tab">Waar op <hi rend="i">Gy altijt</hi> vest <hi rend="i">u Oogh</hi>:</l>
<l rend="; 1tab">Want soo <hi rend="i">Gy</hi> zeylen wilt dus <hi rend="i">hoogh</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En overladen 't <hi rend="i">Schip</hi> op 't <hi rend="i">Droogh</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Gy</hi> noch in 't end eens <hi rend="i">vastsult raken</hi>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Bind</hi> liever dan een <hi rend="i">Reeffjen</hi> in,</l>
<l rend="; 1tab">Raapt en schraapt en schat wat min,</l>
<l rend="; 1tab">Laat den <hi rend="i">Koopman</hi> sijn <hi rend="i">Gewin</hi>;</l>
<l>Eer swaarder Onluck u komt drucken:</l>
<pb ed="fol." n="30"/>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">Ach!</hi> dat u <hi rend="i">Quastigh Hooft</hi> eens boogh;</l>
<l rend="; 3tab">Want soo gy Zeylen wilt dus <hi rend="i">hoogh</hi>,</l>
<l rend="; 3tab">En overladen 't <hi rend="i">Schip</hi> op 't <hi rend="i">Droogh</hi>,</l>
<l rend="; 2tab">Gy raackt met <hi rend="i">Lange Jan</hi> aan stucken.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="amste001"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Holland aan Amsterdam
<lb/>
Sonnet.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">P</hi><hi rend="i">Leght-ancker</hi> van den <hi rend="i">Staet</hi>, in dese quade tyden;</l>
<l rend="; 1tab">Mijn <hi rend="i">Schip de Vryheyt</hi> aan sijn latste <hi rend="i">Kabel</hi> rijt,</l>
<l rend="; 1tab">Ten sy <hi rend="i">u stercke</hi> Hand voor <hi rend="i">Stranden Dat</hi> bevrijt:</l>
<l><hi rend="i">Ey help!</hi> de an're <hi rend="i">Rest</hi> der <hi rend="i">Steden</hi> laten 't glyden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>U <hi rend="i">Ses-en-dertigen</hi>, die komen <hi rend="i">My</hi> verblyden,</l>
<l rend="; 1tab">'t Onnoodigh <hi rend="i">Werreven u Vroedschap</hi> nimmer lijdt,</l>
<l rend="; 1tab">'t Verkorten van <hi rend="i">Mijn Reght</hi>, in <hi rend="i">Dordreghts</hi> saak u spijt:</l>
<l>Gy set, om mijn <hi rend="i">Behout, u Int'rest</hi> heel ter sijden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Gy laad des <hi rend="i">Princen wrock</hi> op <hi rend="i">uwen vryën Neck</hi>,</l>
<l>Wanneer <hi rend="i">Gy</hi> voorstelt de <hi rend="i">Gesond'ne</hi> te doen keeren,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gy</hi> lijd niet in 't gesagh der <hi rend="i">Staten</hi> sulck een vleck.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Daar and're Steden, nu 't te laat is, biên de <hi rend="i">Hant</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Dogh</hi> sy vertrouwen dat <hi rend="i">u Vroetschaps</hi> reght <hi rend="i">verstant</hi></l>
<l>In't <hi rend="i">Maghtigh Amsterdam de Vryheyt</hi> kan salveren.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp>
<interp type="primair" value="amste001"/>
</interpGrp>
<head rend="h3">Een Ander</head>
<lg type="poem">
<l>R<hi rend="i">Oem-rughtigh Amsterdam</hi> de <hi rend="i">Vryheyt</hi> op <hi rend="i">u</hi> hoopt,</l>
<l>&nbsp;</l>
    <l><hi rend="i">De Eendraght</hi> is gestrant, gebrijselt in veel stucke<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Door</hi> dien de <hi rend="i">Stuurman</hi>, die veel streecken siet mislucken,</l>
<l rend="; 1tab">Het eens is met de <hi rend="i">Loods</hi>, en 't slimste <hi rend="i">Gat</hi> in loopt.</l>
<pb ed="fol." n="31"/>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De</hi> eygen interest, die, wat'er is, verkoopt,</l>
<l>En die men niet alleen goedwillighlijck doet bucken;</l>
<l>Maar om een <hi rend="i">Amptje</hi> de trouw-hertige verdrucken,</l>
<l rend="; 1tab">Laat toe, om kleyn genot, det alles wert gestroopt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Maar soo u trouwe sorg het werck niet aan en bind,</l>
    <l>En 't ongestuymigh weêr, doet door u <hi rend="i">Maght</hi> bedare<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Eer <hi rend="i">Loods</hi> en <hi rend="i">Stuurman</hi> weêr een nieuw Canaal versindt,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Soo raackt dit dierbaar Pand eerlângh nogh aan de Grond,</l>
<l><hi rend="i">Dus</hi> sijt voorsightigh, stut den drift, en snoert den mond</l>
<l>Van die nogh, Stad, nogh <hi rend="i">Volck</hi>, nog <hi rend="i">Heer</hi>, nogh <hi rend="i">Kneghten</hi> sparen,</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">De Vryheyd aan Holland.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">H</hi>Ou, <hi rend="i">Dapper Holland</hi>, goede moedt,</l>
<l>Nu <hi rend="i">Dordreght</hi>, met een grooten <hi rend="i">Yver</hi>,</l>
<l rend="; 2tab">Haar <hi rend="i">Privileed'jen</hi> gelden doet,</l>
<l>In weêrwil van dien <hi rend="i">Grooten Drijver</hi>;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die</hi> aan sijn opgevatte Haat</l>
<l>'t Wel-varen van den <hi rend="i">Staat</hi> wil hechten,</l>
<l><hi rend="i">Die</hi> door sijn <hi rend="i">Heersch-sught</hi> en quaâ <hi rend="i">Raat</hi></l>
<l>Sijn eygen <hi rend="i">Int'rest</hi> gaat beslechten.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Soud <hi rend="i">Dordreght</hi>, d' eerste Stad in <hi rend="i">Rangh</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Daar</hi> 't <hi rend="i">Amsterdam</hi> de wegh siet maken,</l>
<l rend="; 1tab">Tot <hi rend="i">Vryheyd</hi>, niet den selvden gangh</l>
<l>Gaan, om eens t' eynde werck raken?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Of kunnen <hi rend="i">vier ontaerde Maats</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Een-en-veertigh</hi> soo veel brouwen?</l>
<pb ed="fol." n="32"/>
<l rend="; 1tab">Dat d' and're goede <hi rend="i">Leên</hi> des <hi rend="i">Raats</hi></l>
<l>Beswaar'lijck ord're kunnen houwen.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gy hebt tot voorbeeld Amsterdam</hi>,</l>
<l>Daar ses-en-dertigh <hi rend="i">Trouwe Heeren</hi></l>
<l rend="; 1tab">(Schoon 't <hi rend="i">Heerschap</hi> in perssoon daar quam)</l>
<l><hi rend="i">De Wer vingh</hi> hebben kunnen weeren.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En 't Hemt</hi> is nader als de <hi rend="i">Rock</hi>,</l>
<l>Houd moedt en <hi rend="i">Eendraght Trouwe Raden</hi>:</l>
<l rend="; 1tab">Of anders raackt Gy onder 't jock</l>
<l>Van <hi rend="i">Een</hi> die noyt is te versaden.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Van Een</hi>, wiens <hi rend="i">Heers-sught</hi> verder gaat,</l>
<l>Als oyt sijn <hi rend="i">Voor-saat</hi> darde dencken;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Die u</hi> vleyt met een soet gelaat:</l>
<l>Maar seer gevoeligh soeckt te krencken:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Danck</hi> heb de <hi rend="i">Muys</hi> die sulcks <hi rend="i">voorsiet</hi>,</l>
<l>En <hi rend="i">Stad</hi> nogh <hi rend="i">Staat</hi> wil laten luysen.</l>
<l rend="; 1tab">Daar een <hi rend="i">Muys</hi> sulck een <hi rend="i">hulpe</hi> biedt,</l>
<l><hi rend="i">God</hi> maackse <hi rend="i">Alle</hi> vry tot <hi rend="i">Muysen</hi>.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Tot Besluyt</hi>.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="b">T</hi><hi rend="i">Wee Willems</hi> hebben 't <hi rend="i">Land</hi> behoet voor het verderven:</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Eerste</hi> door de <hi rend="i">Noot</hi>, de <hi rend="i">Tweede</hi> door sijn <hi rend="i">Sterven</hi>;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Derde Willem</hi> ons nogh daag'lijck soo <hi rend="i">Bederft</hi>,</l>
<l><hi rend="i">Dat</hi> wy verloren sijn, het sy <hi rend="i">Hy Leeft</hi> of <hi rend="i">Sterft</hi>.</l>
</lg>
<p><hi rend="spat">FINIS</hi>.</p>
</div>


</body>
</text>

</TEI.2>