<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
    <title type="main">Nieskruid voor den heer J.L. Nierstrasz, Jr.</title>
    <author>Jan J.F. Wap</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p>
    <p>exemplaar universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1210 F 16</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p>
    <p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een
        diplomatische weergave van <hi rend="i">Nieskruid voor den heer J.L. Nierstrasz, Jr.</hi> van Jan J.F. Wap uit 1828.</p>
    <p>&nbsp;</p>
<p>REDACTIONELE INGREPEN</p>
    <p>p. 89: de ‘Drukfeiltjes’ op deze pagina zijn in de lopende tekst doorgevoerd.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (p. π2, II en 90) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. π1)]</hi></p>
    <p>NIESKRUID</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>VOOR DEN HEER</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="i">NIERSTRASZ,</hi> J<hi rend="sup">r</hi>.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="b">[pagina <hi rend="i">I</hi>]</hi></p>
    <p>NIESKRUID</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p>VOOR DEN HEER</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="i">J.L. NIERSTRASZ,</hi> J<hi rend="sup">r</hi>.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="b">[pagina <hi rend="i">III</hi>]</hi></p>
    <p>NIESKRUID</p>
    <p>VOOR DEN HEER</p>
    <p>J.L. NIERSTRASZ, J<hi rend="sup">R</hi>.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="sc">te</hi> <hi rend="i">AMSTERDAM,</hi> <hi rend="sc">bij</hi></p>
    <p>J.C. VAN KESTEREN.</p>
    <p>1828.</p>
    <p>&nbsp;</p>
    <p><hi rend="b">[pagina <hi rend="i">89</hi>]</hi></p>
    <p>Drukfeiltjes:</p>
    <p>
        <table>
            <row>
                <cell>Blz. 18</cell>
                <cell>staat: <hi rend="i">een bijzondere van</hi>,</cell>
            </row>
            <row>
                <cell/>
                <cell>lees: <hi rend="i">een bijzondere</hi> <hi rend="sc">vriend</hi> <hi rend="i">van</hi>.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>Blz. 30</cell>
                <cell>staat: <hi rend="i">tierelieren</hi>, lees: <hi rend="i">tieren</hi>.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>Blz. 30</cell>
                <cell>staat: <hi rend="i">Dutter</hi>, lees: <hi rend="i">Dichter</hi>.</cell>
            </row>
        </table>
    </p>
    <p>De goedgunstige Lezer verbetere andere kleinigheden.</p>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<availability>
<p>2009 dbnl</p>
<p>&nbsp;</p>
</availability>
<idno>wap_002nies01_01</idno>
</publicationStmt>
    <notesStmt><note>ebook</note>

        <note>scans</note>

    </notesStmt>
<sourceDesc>
    <p>Jan J.F. Wap, <hi rend="i">Nieskruid voor den heer J.L. Nierstrasz, Jr</hi>. J.C. Van Kesteren, Amsterdam 1828</p>
<p>&nbsp;</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>DBNL-TEI 1</p>
</encodingDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Nieskruid voor den heer J.L. Nierstrasz, Jr.</title>
               <author>Jan J.F. Wap</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Nieskruid voor den heer J.L. Nierstrasz, Jr.</title>
               <author>Jan J.F. Wap</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>

<revisionDesc>
    <change>
        <date>2009-08-21</date>
        <respStmt>
            <name type="person">DH</name>
        </respStmt>
        <item>colofon toegevoegd</item>
    </change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="wap_002nies01"/>
        <interp type="secundair" value="nier003"/>
    </interpGrp>
<body>
    <div type="chapter">
<pb n="III"/>
<p>‘Est genus hominum, qui esse primos se omnium rerum volunt, Nec sunt.’-</p>
<p><hi rend="sc">Terentius</hi>, <hi rend="i">Eunuch.</hi> II. 2. 17.</p>
<pb n="IV"/>
<p><figure>
<p><xptr to="wap_002nies01_01ill02.gif"/></p></figure></p>
<q rend="bq">‘Danda est Hellebori multo pars maxima stultis;
<lb/>‘Nescio an anticyram ratio illis destinet omnem.’-
<lb/><hi rend="sc">horat</hi>. <hi rend="i">Serm. Lib.</hi> II., 3., v. 82 &amp; 83.</q>
<div type="section">
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="feit007"/>
<interp type="secundair" value="bild002"/>
</interpGrp>
<pb n="1"/>
<head rend="h2">Nieskruid voor den heer <hi rend="i">J.L. Nierstrasz,</hi> J<hi rend="sup">r</hi>.</head>
<q rend="bq">Tu nihil invitâ dices faciesve Minervâ.
<lb/><hi rend="sc">Hor.</hi> <hi rend="i">de Art. Poët.</hi> 385.</q>
<p>Elke eeuw moge iets <hi rend="i">eigenaardigs</hi> bezitten, zij heeft toch ook altijd iets gemeens met de haar voorgegane, en oefent eene verbazende kracht uit op de volgende. De groote vernuften ontmoeten elkander dikwerf op onderscheidene punten, ten bewijze, dat het waarachtig <hi rend="i">schoone</hi> slechts één is.</p>
<p>In eene tegenovergestelde rigting, treden de beperkte najagers van valsch vernuft ter bane, tot staving van <hi rend="sc">horatius</hi>' wijze spreuk: ‘<hi rend="i">Tu nihil invitâ dices faciesve Minervâ.’</hi> - Zoo dachten wij onlangs, toen, zeer toevallig, <hi rend="sc">swaanenburgs</hi> <hi rend="i">Parnas, of de Zanggodinnen van een Schilder</hi> (1727), te gelijk met <hi rend="sc">nierstrasz</hi>' <hi rend="i">gedichten</hi> (1827), op onze schrijftafel waren bijeengekomen. De 18<hi rend="sup">e</hi> eeuw was even blind voor de grove gebreken des eenen, als de 19<hi rend="sup">e</hi> voor die van den anderen.</p>
<pb n="2"/>
<p>De veelvuldige, zoogenaamde, Recensiën, die den lof en de <hi rend="i">echt</hi>-Dichterlijke verdiensten van den jongen <hi rend="i">Rotterdammer</hi>, op eene walgelijke wijze, uitbazuinden, zijn algemeen bekend, en het lust ons niet, dezelve hier te herhalen, omdat wij niets op hebben met beoordelingen, die <hi rend="i">juist met</hi> de bundels <hi rend="i">gelijk</hi> in het licht verschijnen, en hierdoor alleen reeds de bron verraden, waaruit zij gevloeid zijn. Wij willen liever met eenige voorbeelden aanhalen, hoedanig de Tijdgenoot kan verblind worden door hoogdravend woordgehuil en diep armzalig, maar geestbedwelmend klatergerijmel, waaromtrent <hi rend="sc">kinker</hi> zoo grondig als naïf aanmerkt:
<q rend="bq">‘Ik weet wel, dat er verzen gevonden worden,.....waarin een bombast van hoogklinkende woorden, ten sieraad strekken moet aan denkbeelden, welke, van dien ballast ontdaan, niets dan het <hi rend="i">erbarmelijkste proza</hi> opleveren zouden, en waarbij men met <hi rend="sc">figaro</hi> uitroepen mag: <hi rend="i">ce qui ne vaut pas la peine d'être dit</hi>, <hi rend="i">on le chante</hi>.’ - (Ged. I. deel, Voorred. XXXV.)</q></p>
<p>Zoo nu ging het met <hi rend="sc">swaanenburg</hi>, gelijk blijkt uit de Lofregels van <hi rend="sc">g. tysens</hi>, die, onder anderen, den <hi rend="i">verwer</hi> dus toespreekt:</p>
<lg type="poem">
<l>Vaar, vaar dus voort, myn Heer, zoo blinkt geop Helikon,</l>
<l>By duizend starren, als een nieuw gebore Zon.’ -</l>
</lg>
<pb n="3"/>
<p>Iemand, die zijn' naam, zoo het schijnt, niet durfde noemen, <hi rend="i">verheerlykte</hi> <hi rend="sc">swaanenburg</hi> in eene <hi rend="i">loftrophé</hi> op deze manier:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Vaar voort, ô hooftjuweel van Febus' held're straalen,</l>
<l>En schitter met uw glans op Bato's nageslagt,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Deez' gulden <hi rend="sc">swaan</hi> moet men by d'Agrippyner zetten,</l>
<l>Omdat hy is in toon en vonden ongemeen.’ -</l>
</lg>
<p>S. <hi rend="sc">schynvoet</hi>, die zich, door het aannemen der Opdragt, eene eeuwige schandzuil oprigtte, riep <hi rend="i">hoogdravend</hi> uit:</p>
<lg type="poem">
<l>O <hi rend="sc">swaanenburg</hi>! gy hebt myn zinnen heel verovert,</l>
<l>Dit 's niet gerymelt, maar het komt my voor getovert.’</l>
</lg>
<p><hi rend="sc">Hubert van vryhoff</hi> eindelijk schaamde zich niet, den ellendigen rijmelaar tot den <hi rend="i">Orpheus zijner eeuw</hi> te maken, en vraagt heel onnoozel:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Wiens ziel wort niet bekoort door zulk een lekkerny?’</l>
</lg>
<p>En die <hi rend="i">Orpheus</hi> nu was <hi rend="sc">swaanenburg</hi>, wien het lustte:</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘Op een bas, met hart gespanne snaaren,</l>
<l>Van styven wind gezweept, den aardbol om te varen,</l>
</lg>
<p>en wiens onzinnig gerijm aaneenhing van <hi rend="i">paarlen</hi>, <hi rend="i">robyn</hi>, <hi rend="i">blaffende kartouwen</hi>, <hi rend="i">armelyn</hi>, <hi rend="i">lelybronnen</hi>, <hi rend="i">tepels van goud</hi>, <hi rend="i">spinnezog</hi>, <hi rend="i">blixemvonken</hi>, <hi rend="i">puimpilaren</hi>, <hi rend="i">paerldauw</hi> en <hi rend="i">draakekoppen</hi>.</p>
<pb n="4"/>
<p>Uit het aangehaalde blijkt het nu middagklaar, dat de Eeuw suffen kan, en zich belagchelijk maken bij het nageslacht. <hi rend="i">Pligt</hi>, <hi rend="i">heilige pligt</hi> is het derhalve, wanneer men het met den <hi rend="i">Vaderlandschen roem</hi> goed meent, te waken, 1<hi rend="sup">o</hi>. dat de naneef over ons niet het vonnis strijke, dat wij thans over de Heeren Mecenen <hi rend="sc">g. tyssens</hi>, <hi rend="sc">j.l.s.</hi>, <hi rend="sc">s. schynvoet</hi> en <hi rend="sc">h. van vryhoff</hi> velden, en, 2<hi rend="sup">o</hi>. zoo veel mogelijk, te verhoeden, dat jonge, veel belovende kunstbeoefenaars door den <hi rend="i">schijn</hi> van het <hi rend="i">wezen</hi> worden afgevoerd, en alzoo alle vooruitzigt op Meesterstukken van waarachtige Poëzij verloren ga.</p>
<p>Het gevreesde gevolg eener verwaarloosde kritiek vertoont zich reeds alomme. De Dichtkunst neemt af, de rijmkunst wint meer en meer veld! <hi rend="sc">Bilderdijk</hi> toch zeide onlangs niet zonder grond, dat <hi rend="i">Pegasus</hi> bij ons thans in eenen <hi rend="sc">ezel</hi> herschapen is, wiens achterpoot overal den grond kan openen; waardoor een modderplas ontstaat, die weldra geheel <hi rend="i">Nederland</hi> zal overstroomen. De geneesmiddelen moeten, met het toenemen der kwaadaardige ziekte, in krachten rijzen. Zachte artsen maken kankerwonden! Het is beter, <hi rend="i">één</hi> lid tijdig afgezet, dan het <hi rend="i">geheele</hi> ligchaam aan het verderf ten prooi te laten. Wij zuchtten bij het berigt, dat er in <hi rend="i">één</hi> jaar HONDERD VEERTIEN bundels en bundeltjes <hi rend="sc">verzen</hi> in <hi rend="i">Nederland</hi> uitkwamen!<note n="(1)" place="foot">Men vergelijke hiermede de gouden <hi rend="i">Lettereeuw der Grieken</hi>, die van <hi rend="i">Perieles</hi>, welke slechts een <hi rend="i">drietal</hi> Dichters opleverde: <hi rend="sc">Aeschylus</hi>, <hi rend="sc">sophocles</hi> en <hi rend="sc">euripides</hi>, maar die der Onsterfelijkheid toebehooren. Vraag nu honderd jaren verder iemand eens naar <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, en die 113 overigen!....<hi rend="i">Feliciter oblivioni traditi!</hi></note> Hoeveel schamele vruchten van onnutte pogingen! -</p>
<pb n="5"/>
<p>Daarbij komt nog, dat de achtbare Geleerdheid en echt Wijsgeerige geest in de sopperige Rijmwereld worden opgelost, en als vlug zout in reiner lucht verdwijnen. Niet, dat wij willen beweren, alsof niemand <hi rend="i">Dichter</hi> zou kunnen zijn, zonder de kennis der Ouden; verre van ons! maar wij haten het, en zullen niet ophouden ons te verzetten, wanneer een laf en beuzelend geslacht, trotsch op het misselijk zamenlapsel van eenige eindrijmen, durft optreden als Wetgever in het gebied van <hi rend="i">Taal</hi> en <hi rend="i">Wijsbegeerte;</hi> wanneer het durft oordeel vellen over kunstgewrochten, die het slechts bij <hi rend="i">vertalingen</hi> kent; als het, onder den <hi rend="i">schijn</hi> van Geleerdheid, eenen kwaden invloed op den Volksgeest uitoefent, en de steunpilaren van het gebouw, aan den Goeden Smaak en het Gezond Verstand gewijd, dreigt omver te stooten.</p>
<p>Nimmer nog gevoelden wij ons zóó verontwaardigd over den trots en de <hi rend="i">schijn</hi>verdiensten van eenen <hi rend="i">zoogenaamden</hi> <hi rend="sc">po</hi>ë<hi rend="sc">et</hi>, dan toen wij den laatsten (en dat blijve nu <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">laatste</hi>!) Bundel, zoo het heet, <hi rend="i">Gedichten</hi> van den Jeugdigen <hi rend="sc">nierstrasz</hi> in handen kregen. Zoo jong, en reeds zulk eene verwaandheid! - Met een onbeschrijfelijk genoegen lazen wij de <hi rend="i">Beoordeelingen</hi> over deze misgeboorte, dit uitvloeisel van een door trots gekrenkt hersengestel,
<pb n="6"/>welke het <hi rend="i">Letterkundig Magazijn</hi> en het <hi rend="i">Algemeen Letterlievend Maandschrift</hi> in het licht zonden. Het verheugde ons, te zien, dat er nog mannen zijn, die het met de goede zaak <hi rend="i">wel</hi> meenen, en het Vaderland meer nut doen, dan het hedendaagsch <hi rend="i">Poëten</hi>dom, dat zich zelfs reeds verstouten durft, de <hi rend="i">Dichterlijke</hi> verdiensten van eenen <hi rend="sc">bilderdijk</hi> in twijfel te trekken. Om ter zake te komen: Wij gaven ons, ten algemeenen beste, de op zichzelve ondankbare moeite, om <hi rend="i">al</hi> het geschrijf van den Poëet <hi rend="sc">nierstrasz</hi> te lezen, en dat wel met de <hi rend="i">hoogste aandacht</hi>. Het zoo dun gezaaide <hi rend="i">goede</hi> moge en zal zichzelf dan ook wel aanbevelen; maar <hi rend="i">het geheel</hi>, het <hi rend="sc">genre</hi>, om 's Dichters woorden eens te bezigen, zal door ons, naar verdiensten, worden ten toon gesteld, ten afschrik van al, wat in dien trant en op dien toon ooit verzen meende te zullen willen maken. En hiermede vangen wij aan.</p>
<p>Het is verkieslijk, alvorens met den Bundel, (dat is, met de geheele verzameling, sedert 1820 in de wereld gebragt;) de baan der kritiek op te treden, eerst een woord over 's mans Naäperij van den oorspronkelijken, bevalligen Volksdichter <hi rend="sc">tollens</hi>, en daarna over zijne <hi rend="i">spraakleer</hi> (de <hi rend="sc">nierstrasziaansche</hi>!!) te doen voorafgaan, ten einde den Logischen gang dezer Beoordeeling niet te vertragen of te stuiten; doch, wat zullen wij er veel van zeggen? Het eerste, de werktuigelijke navolging van <hi rend="sc">tollens</hi>' Dichttrant, welke <hi rend="sc">nierstrasz</hi> zich als iets passends en schoons ten doel stelde, is even bekend
<pb n="7"/>als de spreuk van Vader <hi rend="sc">cats</hi>: ‘<hi rend="i">Al draegt een Aep een' gouden ring</hi>, enz.’ het tweede, dat <hi rend="i">Taalsysteem</hi> namelijk, is zoo bespottelijk, dat wij den <hi rend="i">onderzoekenden</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, tevens met zijnen Poëtischen kompagnon <hi rend="i">Storm van 's Gravesande</hi>, den luimigen rijmer <hi rend="i">vel quasi</hi>, verwijzen naar de <hi rend="i">laagste</hi> schoolbanken, waarvan teregt melding wordt gemaakt in de <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefeningen</hi> voor <hi rend="i">Februarij</hi>. Als de beide <hi rend="i">Taalgeleerden</hi> wangedrogtelijke spraakvormen willen napluizen, ter uitbreiding van hun <hi rend="i">systeem</hi>, dan kunnen wij hun ter lezing aanbevelen: de <hi rend="i">Natuurkundige Regelmaat der Taal</hi>, <hi rend="i">beneffens het algeméén gebrujk</hi>, <hi rend="i">door</hi> <hi rend="sc">a. smits</hi>, <hi rend="i">Art. Doct. enzv.</hi> te <hi rend="i">Iperen</hi>, <hi rend="i">voor rekening van den Schrijver</hi>, uitgegeven te <hi rend="i">'s Bosch</hi>, bij <hi rend="sc">j.j. arkesteyn</hi>, 1824.</p>
<p>Het is wenschelijk, dat het <hi rend="i">Koninklijke Instituut</hi> zich de zaak der zoo schandelijk mishandelde Taalleer eens aantrekke, en de onbevoegde regters den mond stoppe, door het oordeelkundig wijzigen der grondregels onzer Moedertaal, die gevaar loopt, <hi rend="i">Onverstaanbaar</hi> te worden, indien zij nog langer blijft prijs gegeven aan de zinnelooze willekeur van eenen <hi rend="sc">nierstrasz</hi> en <hi rend="i">consorten</hi>, die, ongewoon aan zelfdenken en zien door eigen oogen, gedeeltelijk bij <hi rend="sc">bilderdijk</hi>, gedeeltelijk bij <hi rend="sc">kinker</hi> zweren, en niets wezenlijks van dat alles begrijpen. Dit zij genoeg over de <hi rend="i">Aperij</hi> en het <hi rend="i">Taalsysteem</hi>. Wat nu de Verzen aangaat, wij zullen, bij de Beoordeeling, de volgorde naar den tijd der uitgave aannemen, dewijl de toenemende <hi rend="i">verwaandheid</hi> alsdan, meer
<pb n="8"/>geleidelijk in het oog valt, welke, na verloop van zeven jaren, tot eene volstrekte <hi rend="i">dolzinnigheid</hi> is aangewassen, hetgeen uit de <hi rend="sc">twee</hi> <hi rend="i">Voorreden</hi> zijner bundelkens van 1820 en 1827 ten duidelijkste blijkt. De <hi rend="i">laatste Voorrede</hi> is bekend en toegelicht in het <hi rend="i">Algemeen Letterlievend Maandschrift</hi> voor <hi rend="i">Februarij</hi>, en ligt nog versch in ieders geheugen; die vóór den <hi rend="i">Verlosser</hi> (1820) is, ten minste zoo wij hopen en vertrouwen, reeds lang vergeten; doch het komt ons noodzakelijk voor, dezelve hier nog eens op te halen, tot een' tegenhanger van <hi rend="i">nederigheid</hi>, dat is, namelijk <hi rend="sc">poëtische</hi> <hi rend="i">nederigheid</hi>, welke de geheele wereld kent. Men vestige eenen oogenblik zijne aandacht op deze woorden:</p>
<p>‘Ik moet deze vrucht als <hi rend="i">onrijp</hi> achten (<hi rend="i">Verlosser</hi>, 1820, Voorber. bl. VI.), wanneer ik mij beschouw als een' jeugdigen beminnaar der Dichtkunst, die naauwlijks den voet naar den Zangberg durft uitzetten, en wien de gevaarlijke steilte, waartegen hij opziet, <hi rend="i">eerder</hi> tot het terugkeeren zou moeten doen besluiten, <hi rend="sc">als</hi> (NB. dat is een gedeelte <hi rend="sc">zijner</hi> <hi rend="i">Spraakleer</hi>!!) tot het wagen van eenen verderen stap, die misschien zijnen val te gewisser, zijne teleurstelling te grooter zou kunnen maken.’ - Dat gaat nu zoo voort, totdat hij getuigt: ‘dat, ofschoon <hi rend="sc">milton</hi>, <hi rend="sc">klopstock</hi>, (zeker volgens de <hi rend="i">beste</hi> <hi rend="sc">vertalingen</hi>!) <hi rend="sc">feith</hi> en anderen, oneindig stouter, krachtiger en roerender den <hi rend="i">Verlosser</hi> bezongen, hij evenwel tot de uitgave besloot...uit pure liefde voor <hi rend="sc">jezus</hi>
<pb n="9"/><hi rend="sc">christus</hi>!’ (?!) - Dat is nu heel nederig, Christelijk, ja onbegrijpelijk ver gezocht, maar wij zeggen er <hi rend="i">Amen</hi> op, en zullen nader zien, of het <hi rend="i">Gedicht</hi> zoo kreupel gaat als het <hi rend="i">Wijsgeerige</hi> gedeelte van het Voorberigt, waarin de Poëet verklaart, dat hij, ‘<hi rend="i">zonder</hi> den <hi rend="i">lei</hi><hi rend="sc">d</hi><hi rend="i">raad</hi> van het stelsel van eenig “Kerkgenootschap te volgen”, geheel <hi rend="i">zijne</hi> <hi rend="sc">eigene</hi> <hi rend="i">denkbeelden</hi> omtrent den <hi rend="i">Verlosser</hi> ontwikkelt.’ - Ziedaar den eersten stap tot <hi rend="i">krankzinnigheid</hi>, die na <hi rend="i">zeven jaren</hi> rijp was! - De goedgunstige lezer gelieve dit maakstuk van nederigheid te vergelijken met het maakstuk van trots en verwaandheid (1827), teneinde wij (<hi rend="i">demto</hi> een <hi rend="i">kleine</hi> zijsprong nu en dan,) geregeld 's mans Dichttuintje kunnen doorwandelen, en al de bloempjes behoorlijk zien en ruiken, waarmede wij thans een begin maken.</p>
<p>De Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> werd in 1820 voor het éérst als <hi rend="sc">dichter</hi> gelauwerd, toen hij te <hi rend="i">Gent</hi> de gouden eerepenning behaalde met een <hi rend="i">Gedicht</hi>, <hi rend="i">de Nederlandsche Nijverheid</hi> ten onderwerp hebbende. Men zegt wel eens, <hi rend="i">in het land der blinden is de</hi> <hi rend="sc">éénoog</hi> <hi rend="i">koning</hi>, doch hier zou dit spreekwoord slechts van eene gedeeltelijke toepassing kunnen zijn; want op verschillende plaatsen is de <hi rend="i">Dichter</hi> niet <hi rend="i">éénoogig</hi> maar <hi rend="sc">stekeblind</hi>, gelijk wij de eer zullen hebben te bewijzen, terwijl wij, bij deze gelegenheid, tevens eens vragen, of die Eerepenningenmanie niet juist als de bron van alle rampen, in het gebied der Kunsten is aan is aan te merken? Zou het niet oneindig beter zijn, de uitmuntende voortbrengselen van den <hi rend="i">vrijën</hi>
<pb n="10"/>geest te kroonen, dan de eerzucht <hi rend="i">vooraf</hi> op te wekken, waardoor vooral het <hi rend="i">dichterlijke</hi> brein, dat evenwel vrij teugelloos voortholt, geheel overspannen en tot razernij gevoerd wordt, eer hetzelve nog eenig <hi rend="i">Poëtisch</hi> denkbeeld schiep?! - Wat er van zij, de oogst begon en de medalje, het zoogenaamde <hi rend="i">eermetaal</hi>, strekte ten loon voor eenen arbeid, die bij de regtbank van het Gezond verstand nimmer <hi rend="i">Dichterlijk</hi> zal genoemd worden, al ijkten ook <hi rend="i">Hooggeleerden</hi> dien als zoodanig.</p>
<p>De Dichter vangt, op den <hi rend="i">wenk</hi> van eenige Kunstbevorderaren (dus <hi rend="i">ex officio!</hi>), schroomvallig aan, en spreekt al dadelijk van <hi rend="i">kroongoud</hi>, waarmede <hi rend="i">Nederland</hi> zich het hoofd siert. Welk onderscheid is er nu tusschen <hi rend="sc">kroon</hi>-<hi rend="i">goud</hi> en <hi rend="i">gewoon</hi> goud? Vervolgens vertoont zich het <hi rend="i">Nederlandsche</hi> volk, gelauwerd, om de slapen, met eerloof, <hi rend="i">waar verdienste in lacht</hi>, terwijl de aardbol het aanbidt!! Verder verzoekt de Dichter, dat de geschiedenisbladen den roem van dat volk mogen <hi rend="sc">bloot</hi> <hi rend="i">rollen</hi>, en zwetst verder, geheel in den geest van den grooten <hi rend="sc">swaanenburg</hi>, over den <hi rend="i">oordeelblik der wordende eeuwen</hi>, over de <hi rend="i">lauwerschattingen</hi>, <hi rend="i">de stalen tanden van den tijd</hi>, over <hi rend="sc">verwaaijend</hi> <hi rend="i">puin</hi> enzv. enzv. (bl. 3.)</p>
<p>Om nu ook den <hi rend="i">schijn</hi> van <hi rend="sc">klassieke</hi> <hi rend="i">Geleerdheid</hi> aan te nemen, wordt er, bl. 4., door den Poëet gesproken van <hi rend="i">Troije</hi>, (<hi rend="i">Troje</hi> moest het zijn!) en, geef acht! van de <hi rend="sc">hesperiden</hi>, denkelijk door den <hi rend="i">Dichter</hi> voor <hi rend="i">eilanden</hi>, of de Hemel weet wat, op-<pb n="11"/>genomen; ten minste dat is zeker, dat hij ze voor een der wereldwonderen aanziet. Gelieve ZEd. zich eens te doen onderrigten omtrent den zin der woorden, door <hi rend="i">Hesiodus Theogn.</hi> 215 &amp;zv., <hi rend="i">Apollod</hi>. III. 5., <hi rend="i">Ovid. Met.</hi> IV. 637. IX. 90. (Zie <hi rend="i">Biblioth. Class.</hi> 274.) over die drie of vier dochterkens van den <hi rend="i">Nacht</hi> geboekt. Misschien bedoelde de <hi rend="i">Dichter Italië</hi>, doch dan had hij, voor <hi rend="i">Hesperiden</hi>, <hi rend="sc">hesperië</hi> moeten zeggen. Deze of gene <hi rend="i">Rektor</hi> of <hi rend="i">Eerwaarde</hi> zal dit den Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> nog wel eens nader aan het begrip brengen. Hier zij het genoeg! Dat onze gelauwerde <hi rend="i">niets</hi> van de <hi rend="i">Romeinen</hi> of <hi rend="i">Grieken</hi> weet, is diep beklagenswaardig; dat hij van een <hi rend="sc">stovend</hi>-<hi rend="i">veld</hi> voor een door de zon <hi rend="sc">gestoofd wordend</hi> <hi rend="i">veld</hi> spreekt, is armzalig, maar dat hij de <hi rend="i">Schelde</hi> (bl. 6.) en dus ook <hi rend="i">Antwerpen</hi>, door het <hi rend="i">meer</hi> van <hi rend="sc">flevo</hi> (de <hi rend="i">Zuiderzee!</hi>) laat <hi rend="i">overplassen</hi>, is <hi rend="i">meer</hi> dan dom, en verdiende eenige duchtige plakken van den eersten <hi rend="i">schoolmeester</hi> de beste.</p>
<p>In 1820 kende <hi rend="sc">nierstrasz</hi> het taaleigen al evenmin als in 1827, want in zijne <hi rend="i">Nijverheid</hi> lezen wij van eene <hi rend="sc">bron</hi>, waaruit het goede <hi rend="i">ontspruit</hi>, en van eenen <hi rend="i">steven</hi>, bevracht <hi rend="i">in</hi> 't wijdberoemde zeebanket. Dat hij verder van den zoon van <hi rend="sc">xanthippus</hi> en <hi rend="sc">agariste</hi> eenen <hi rend="sc">pericles</hi> maakt, zulks is toe te schrijven aan zijne volledige onbekendheid met al, wat <hi rend="i">klassiek</hi> is. Als het weêr zoo eens in het rijm mogt te pas komen, dan moest de <hi rend="i">Poëet</hi> liever <hi rend="sc">pericles</hi> schrijven.</p>
<p>Nu komt er weder eenige bombast, als: <hi rend="i">poolom</hi>-<pb n="12"/><hi rend="i">vâmend ijs</hi>, <hi rend="i">schedelroostend kroeftvuur</hi> enzv. Ook vatten wij niet, hoe onze Voorouders <hi rend="sc">scheppers</hi> konden zijn <hi rend="i">van zegen</hi>, <hi rend="i">die</hi> <hi rend="sc">reeds van elders toegestroomd was</hi>. Hier <hi rend="i">schiep</hi> de Poëet eenen <hi rend="i">onzin</hi>! - De volgende regels zijn niet minder klinkklank:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hier zwelt de vrucht van Indus stranden</l>
<l>Den geur u toe der morgenlanden;’ -</l>
</lg>
<p>Al die gekheid ware niet uitgekraamd, had <hi rend="i">Gent</hi> maar geen <hi rend="sc">eermetaal</hi> uitgeloofd! Op bl. 9. zou men bijna op het denkbeeld komen, dat <hi rend="sc">nierstrasz</hi> in het systeem van M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">bilderdijk</hi> wilde vallen; daar slaat ten minste <hi rend="i">zYn;</hi> doch wij moeten opmerken, dat zulks niet goed zou begrepen zijn, want <hi rend="i">B.</hi> past die <hi rend="i">y</hi> slechts op de pers. voorn. woord., als <hi rend="i">gy</hi>, <hi rend="i">hy</hi>, <hi rend="i">wy</hi>, <hi rend="i">zy</hi>, toe. Dit in het voorbijgaan.</p>
<p>Tot een proefje van <hi rend="i">bluffen</hi> schrijven wij hetgeen volgt, af:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Wat Griek en Romer heerlijkst schreven,</l>
<l>Werd duizendvoudig hier hergeven,</l>
<l rend="; 1tab">Door diepe kennis toegelicht;</l>
<l>En eindloos houdt op zooveel schatten,</l>
<l>Die (NB.) '<hi rend="i">t merg</hi> van kunde en kunst bevatten,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Heel 't wereldrond</hi> het oog gerigt!’ -</l>
</lg>
<p>Czaar <hi rend="i">Peter</hi> werd, zegt de Dichter, <hi rend="i">leergierig</hi> uit het verre Noorden <hi rend="i">gelokt;</hi> hoe slecht is deze zinbouw! stond er, de <hi rend="sc">leergierige peter</hi>, dan begreep ieder het, thans is het een Dichterlijke <hi rend="i">mis</hi>-<pb n="13"/><hi rend="i">bak</hi>. Wil iemand kennis maken met <hi rend="i">gloeijender aecoorden</hi>, hij leze blz. 11., waar ook, onder anderen, gewag gemaakt wordt van vlas, tot kunstig spinrag uitgerekt en geweven tot een <hi rend="i">hemd</hi> voor Vorstinnen. Dat is eene korte, veelbeteekenende omschrijving! -</p>
<p>De uitdrukking: zoo, zoo <hi rend="i">herrijst</hi>, <hi rend="sc">reeds</hi>, <hi rend="sc">reeds</hi> <hi rend="i">is voor het oog</hi>, enzv. moge het <hi rend="i">metrum</hi> gelukkig aanvullen, zij klinkt zoo wel in Poëzij als in Proza hakkelend en sopperig.</p>
<p>Het herhaalde beeld van <hi rend="i">Nederland met eene kruin</hi>, <hi rend="sc">door</hi> <hi rend="i">eer ompereld</hi> (bl. 2 &amp; 13.) is arm, afgesleten en nietsbeduidend; eindelijk zijn ook de volgende regels niet minder bespottelijk:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Gy hebt, o Belgen! <hi rend="sc">onverschrokken</hi>,</l>
<l>'t Gebouw in luister opgetrokken,</l>
<l>Dat <hi rend="sc">nijverheid beginnen</hi> zag;’</l>
</lg>
<p>dat <hi rend="sc">onverschrokken</hi> is enkel om het <hi rend="i">laffe rijm!</hi> - Basta over de <hi rend="i">Nijverheid</hi>! Jammer voor ons, dat wij het, pligtshalve, moesten <hi rend="i">herlezen;</hi> jammer voor den Poëet, dat het weder uit het <hi rend="i">stof</hi> werd <hi rend="i">opgedolven!</hi><note n="(1)" place="foot">Juist hier ontvingen wij de <hi rend="i">Vaderl. Letteroefeningen</hi>, voor <hi rend="i">Maart</hi>, III. -</note></p>
<p>Wij gaan over tot <hi rend="sc">rubens</hi>. Die gezond verstand waardeert, die <hi rend="i">Grieksch</hi> verstaat, die smaak bezit en <hi rend="sc">pindarus</hi> gelezen heeft, zal het evenmin met den naam
<pb n="14"/>naam <hi rend="i">Dithyrambe</hi> voor <hi rend="sc">dit</hi> gedicht eens zijn; als met de zoo hartstogtelijke partijvatting van den schranderen <hi rend="sc">ijntema</hi>, die dat Lofdicht gelieft te noemen: ‘<hi rend="i">Een' Lierzang, een' heerlijken Lierzang, meesterlijk en</hi> zoo <hi rend="i">heerlijk als in</hi> <hi rend="sc">eenige</hi> <hi rend="i">Letterkunde iets kan gevonden worden; overvloeijende van schoone en verhevene plaatsen</hi>’<hi rend="i">!!!</hi> - Wij vergeven den Heer <hi rend="sc">ijntema</hi> deze razernij, omdat hij ook nu en dan op zijn rijm gaat, en ook al eens gaarne zijne <hi rend="i">geestvruchten</hi> voor geurig en sappig hoort uitventen. Hij toont intusschen noch begrip van den <hi rend="i">Dithyrambus</hi>, noch van het <hi rend="i">Leerdicht</hi> te hebben, ofschoon hij dan ook al met een vrij <hi rend="i">ongepast</hi> vers van den <hi rend="i">Leer</hi>dichter <hi rend="sc">hesiodus</hi> (om zijn <hi rend="i">Grieksch</hi>, zoo als hij zegt, eens te luchten te hangen!) voor den draad komt. <hi rend="i">Non tali</hi> etc. Het <hi rend="i">beschaafde</hi> publiek moge oordeelen! Verstaat men hier, in den eigenlijken zin, onder het woord <hi rend="i">Dithyrambus</hi>, een <hi rend="i">dronkenmanslied</hi> ter eere van <hi rend="sc">bacchus</hi> (a gouverno voor den door- en doorkundigen <hi rend="i">Vaderlandschen Letteroefenaar</hi>!), dan hebben wij er in alle opzigten vrede mede, en dan kunnen de anders bombastisch-onzinnige uitdrukkingen, in dezen <hi rend="i">Lofzang</hi> voorkomende, voor <hi rend="sc">echt</hi>-<hi rend="i">doelmatig</hi> worden aangemerkt. Behalve de <hi rend="i">plonderkolk des tijds</hi>, <hi rend="i">het ontwarren met den vingertop</hi>, <hi rend="i">het ordelooze</hi>, <hi rend="i">dat weder in</hi> <hi rend="sc">oorspronkelijke</hi> <hi rend="i">orde</hi><hi rend="sc">n</hi> <hi rend="i">wordt</hi>
<hi rend="sc">opgedolven</hi>, en andere, reeds elders behoorlijk toegelichte, wangedachten, vinden wij hier en daar nog eene <hi rend="i">duivelenwellust</hi> (<hi rend="sc">swaanenburg</hi> <hi rend="i">in voce</hi>!), eenige <hi rend="i">tegenwoordigheën</hi> (bl. 6.),
<pb n="15"/>eene <hi rend="i">overzatheid</hi> (regt Bachenaal!), <hi rend="i">een paar</hi> <hi rend="sc">vlugger</hi> <hi rend="i">schachten</hi>, <hi rend="i">eene sprank van menschenadeldom</hi>, sommige <hi rend="sc">geplengde</hi> <hi rend="i">wierook</hi>-<hi rend="sc">geuren</hi>, drie of vier <hi rend="i">purpermantels</hi>, ettelijke <hi rend="i">pijën</hi> en verschillende soorten van <hi rend="i">kroonen</hi>.</p>
<p>Vereenigt men nu dit alles met eenigen onzin van den volgenden aard: ‘<hi rend="sc">Rubens</hi> weet de oude wereld nog <hi rend="i">éénmaal aan de</hi> <hi rend="sc">vergetelheid</hi> <hi rend="i">te ontrukken;</hi> - <hi rend="i">hij drijft de rossen</hi> van <hi rend="sc">saturnus</hi>' <hi rend="i">gulden wagen</hi>, <hi rend="i">tot waar zijn spil in vlammen blaakt; hij rolt</hi> (<hi rend="i">NB.!</hi>) <hi rend="i">den donder uit en laat den bliksem los; meet met de oogen de plonderkolk des tijds;</hi> tooit <hi rend="i">de dorrende aarde</hi>, <hi rend="i">en houdt</hi>, eindelijk (o gruwel!) <hi rend="i">van al wat is en worden zal de teugels;</hi>’ vereenigt men nu dit alles, zeggen wij, tot één geheel, dan mogen wij, in naam des redelijken Publieks, den snuggeren <hi rend="i">Recensent</hi> van de <hi rend="i">Vaderl. Letteroef</hi>. toch wel eens vragen, of hij zich, bij beteren verstande, niet schaamt, zóó geleerd over den <hi rend="i">Dithyrambus</hi> gesproken, of liever <hi rend="i">gebluft</hi> te hebben? Zeker <hi rend="i">rukte</hi> hij met <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, <hi rend="i">reiner ether in</hi>, of hij werd <hi rend="i">ontgloeid</hi> <hi rend="sc">van</hi> <hi rend="i">hemelspranken!</hi> Wij vatten het niet! <hi rend="i">Heiden- en Christendom</hi> worden <hi rend="i">ordeloos</hi> dooreen <hi rend="i">gesmeten</hi>: nu eens <hi rend="sc">christus</hi> op eene <hi rend="i">donderkoets</hi>, dan weder <hi rend="sc">saturnus</hi> <hi rend="i">in eenen gouden wagen;</hi> hier is het de <hi rend="i">Almagt</hi>, daar de <hi rend="i">Tijd</hi> op eene <hi rend="i">kar</hi>. (<hi rend="i">Koets</hi>, en dat nog wel eene <hi rend="i">donderkoets</hi>, een <hi rend="i">wagen</hi>, eene <hi rend="i">kar</hi> en een paar <hi rend="i">rossen</hi>, ziedaar eene komplete <hi rend="i">Stalhouderij</hi>.)
Ten slotte vragen wij, als iemand eens van eene <hi rend="i">overoude stad</hi>
<pb n="16"/>begon te spreken, <hi rend="i">waar langs de Schelde 't schuim der Noordsche golven spat</hi>, of men dan wel gemakkelijk op het denkbeeld zou komen, dat er van <hi rend="i">Antwerpen</hi> gesproken werd? Wij wenschen den grootmoedigen verdediger der onnoozelheid, den schranderen <hi rend="i">Letteroefenaar</hi>, geluk met zijne juiste denkbeelden over den <hi rend="sc">bacchus</hi>'-<hi rend="i">zang</hi>; maar over den edelen <hi rend="i">Dithyrambus</hi> moest hij niet oordeelen, zonder alvorens <hi rend="sc">Grieksch</hi> geleerd, en <hi rend="sc">pindarus</hi> gelezen te hebben. Over zijne kennis aan <hi rend="sc">hesiodus</hi> zullen wij ook nader, in het voorbijgaan, spreken. Hij heeft eigenlijk door zijne snuggerheid den Poëet meer na- dan voordeel gedaan. <hi rend="i">Goede</hi> wijn prijst zich zelven! - maar aanprijzing maakt <hi rend="i">slechten</hi> niet goed. Die <hi rend="i">reiner ether</hi> deed den Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> duizelen, en, zoo als een vorig <hi rend="i">Recensent</hi> zeer juist aanmerkte, <hi rend="i">à la</hi> <hi rend="sc">icarus</hi> nedertuimelen!<note n="(1)" place="foot">Onze Poëet <hi rend="i">Dithyrambizeerde</hi> zoodanig, dat hij in de <hi rend="i">L.V. Kerk</hi>, te <hi rend="i">Antwerpen</hi>, Schilderstukken zag, die op eene geheel andere plaats hangen.</note></p>
<p>Wij willen niet ontkennen, dat dit <hi rend="i">Lofdicht</hi> beter is dan het vorige <hi rend="i">bekroonde</hi> zamenraapsel; maar wil willen toch ook niet bekennen, dat het even als het vorige <hi rend="i">goud</hi> waard was. Die twee medaljes hebben den veelbelovenden Jongeling verbijsterd; de Heeren Kunstregters van <hi rend="sc">gent</hi> en <hi rend="sc">antwerpen</hi> mogen ons dit bijzonder gevoelen niet ten kwade duiden! Wij zullen hier nog een <hi rend="i">Grieksch</hi> spreukje zetten, zonder echter ons <hi rend="i">Grieksch</hi> te <hi rend="sc">luchten</hi> te
<pb n="17"/>willen hangen: ‘<hi rend="i">ούχ ᾶπαντες τιάςας ἄξιοι; είς ὁδὸν ἀλύοντα ἄγε</hi>! - Nu is er nog een <hi rend="i">bekroond</hi> stuk, doch van <hi rend="i">minder</hi> waarde: men heeft het namelijk met <hi rend="i">zilver</hi> betaald. Nu, alle waar naar haar geld! Wij zullen straks dit <hi rend="i">Prijsvers</hi> in den <hi rend="i">Bundel</hi> van 1827 aantreffen, en het dáár beoordeelen; <hi rend="i">hier</hi> zou het ons te veel afleiden. Om die zelfde reden zullen wij ook <hi rend="i">later</hi> van de <hi rend="sc">almanak</hi>-<hi rend="i">versjes</hi> spreken, alsmede van een Gedichtje voor de <hi rend="i">Leydsche Weezen</hi>, aan M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">j. da costa</hi> enzv. Thans wandelen wij verder den Dichttuin in, en vinden daar den <hi rend="sc">verlosser</hi> (1820); dewijl wij over die <hi rend="i">Voorrede</hi> reeds vroeger spraken, als over het <hi rend="i">non plus ultra</hi> van <hi rend="i">hooge</hi> <hi rend="sc">nederigheid</hi>, zoo mogen wij al dadelijk met het Gedicht zelf aanvangen. Op deze wijze voortgaande, kunnen wij nooit missen, niets over het hoofd zien, en er nog lang pleizier meê hebben. <hi rend="i">Ergo ad lineam!:</hi></p>
<p>Dit is nu dat heerlijke Gedicht, waardoor de heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> zich, volgens den reeds meermalen aangehaalden, door- en doorkundigen <hi rend="i">Recensent</hi>, zoo voordeelig bekend heeft gemaakt.</p>
<p>Die lofspraak komt nu wat <hi rend="i">laat</hi>, gelijk de <hi rend="i">éérste</hi> aanprijzende Recensie van dat Vers wat <hi rend="sc">te</hi> <hi rend="i">vroeg</hi> kwam, namelijk, <hi rend="sc">zÉÉr</hi> <hi rend="i">toevallig</hi>, gelijk met het Bundeltje zelf. Juist om die laatste reden zullen wij, zonder op de aanprijzing van loftrompetters, hoe ook genaamd, af te gaan, het Gedicht eens <hi rend="i">zéér</hi> naauwkeurig uiteen zetten, die <hi rend="i">afzonderlijke</hi> bloempjes al weder eens goed ruiken, en, mogt die
<pb n="18"/>reuk tegenvallen, zoo zullen wij dat, naar pligt, evenzeer uitbazuinen, als 's mans onvoorwaardelijke lofkraaijers het tegendeel gedaan hebben; want (de <hi rend="i">Dichter</hi> en de <hi rend="sc">recensent</hi> vergunnen ons dit beetje <hi rend="i">Grieksch</hi> nog te zeggen!) ἄωτον εἰ μὴ ἄει γλυϰὺ, ϑςῆνος ἀμαλοῖς φέςει.<note n="(1.)" place="foot">Recensent, die <hi rend="i">Hesiodus</hi> wil gelezen hebben (Zie <hi rend="i">Vaderl. Letteroef</hi>. voor <hi rend="i">Maart</hi>, N. III., bl. 122.), zal al het <hi rend="i">klassieke</hi> wel eens vertolken. Niet waar?</note> En nu <hi rend="i">ad rem</hi>.</p>
    <p>De <hi rend="i">Verlosser</hi> is een Gedicht van 36 bladzijden, en opgedragen aan den braven <hi rend="sc">feith</hi>, die de bijzondere <hi rend="sc">vriend</hi> van <hi rend="sc">nierstrasz</hi> schijnt te zijn geweest, zoo als onder anderen blijken kan uit de <hi rend="i">Gedenkzuil</hi> voor <hi rend="sc">feith</hi> (??), in 1825 opgerigt, waarover nader. Genoeg, dat de <hi rend="i">opdragt</hi> aan M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">rhijnvis feith</hi> ons reeds als eene <hi rend="i">aanbeveling</hi> voor het Bundeltje toescheen. <hi rend="sc">Nierstrasz</hi> getuigt in die opdragt, ‘<hi rend="i">dat hij veel</hi>, <hi rend="i">oneindig veel</hi> <hi rend="sc">uit</hi> <hi rend="i">de zangen van</hi> <hi rend="sc">feith</hi> <hi rend="i">heeft genoten</hi>, en zegt verder:</p>
<lg type="poem">
<l>‘...deugd en godsdienstmin hebt ge in mijn borst gestrooid.’</l>
</lg>
<p>Dat <hi rend="sc">strooijen</hi> <hi rend="i">van deugd</hi> is nu wel minder eigenaardig, dan dat men zou zeggen: <hi rend="i">suiker strooijen</hi>, <hi rend="i">mais cela n'empêche pas les sentimens</hi>, zou de <hi rend="i">Franschman</hi> zeggen, en dit is een vlekje, dat door zooveel <hi rend="i">goeds</hi>, als er volgt, werkelijk wordt uitgewreven. Bovendien moet, volgens den laatsten regel der <hi rend="i">Opdragt</hi>, -’ de naam van <hi rend="sc">feith</hi> de feilen verschoo-<pb n="19"/>nen, die het oog des kenners er in ontdekte.’ Dat beteekent nu wel niets, maar waarlijk, dat Gedicht is niet slecht, vooral wanneer men het <hi rend="i">niet</hi> vergelijkt met den <hi rend="i">Lofzang op Jezus van Nazareth</hi>, door <hi rend="sc">helmers</hi>; ofschoon het, bij vergelijking, zou blijken, dat de <hi rend="i">Verlosser</hi> met dit laatste Gedicht <hi rend="i">zeer veel gemeens</hi> heeft, als bijv. regel 1.</p>
<q rend="bq"><hi rend="sc">nierstr</hi>. ‘U, Jezus! stroom' mijn hulde in 't gloeijend danklied tegen,
<lb/><hi rend="sc">helm</hi>. U, Jezus! rijst mijn lied! u stroomen thans mijn zangen!
<lb/><hi rend="sc">nierstr</hi>. O, geeft mijn toonen kracht! ik weet niet aan te vangen!
<lb/>(<hi rend="sc">waarom dan te dichten</hi>?)
<lb/><hi rend="sc">helm</hi>. Maar waar, waar vind ik kracht, de Hymnen aan te vangen?
<lb/><hi rend="sc">nierstr</hi>. Toen Hij, o <hi rend="sc">wonder</hi>! aan den maagdenschoot ontgleed;
<lb/><hi rend="sc">helm</hi>. Toen ge aan den moederschoot, tot heil der aarde, ontgleedt.
<lb/><hi rend="sc">nierstr</hi>. Maar 'k voel mijne <hi rend="sc">onmagt</hi>!
<lb/><hi rend="sc">helm</hi>. Maar 'k voel mijne <hi rend="sc">onmagt</hi>!</q>
<p>En zoo voorts; die lust heeft, vergelijke de beide stukken van Dichters, die, <hi rend="sc">onmagtig</hi>, <hi rend="i">niet wisten aan te vangen</hi>, en echter ieder ruim <hi rend="i">dertig</hi> bladzijden wisten <hi rend="i">aan te vullen</hi>. Nog eens, dit Dichtstuk is niet slecht, en krijgt een beminnelijk aanzien door de zéér nederige <hi rend="i">Voorrede</hi>, waarin de Dichter ook nog, onder anderen, zegt, <hi rend="i">dat hij</hi>, <hi rend="i">verpoozende van zijne beroepsbezigheden</hi>, <hi rend="i">het gevoel van zijn</hi>
<pb n="20"/><hi rend="i">hart in Dichtmaat uistortte</hi>.’ Merkwaardig en nuttig vinden wij het, ten algemeenen beste, nog eens iets van <hi rend="sc">kinker</hi> hier te doen volgen: ‘<hi rend="i">De beoefening der Poëzij was altijd eene mijner meest geliefkoosde bezigheden; doch, hoe geliefkoosd ook</hi>, <hi rend="sc">te</hi> <hi rend="i">ernstig en</hi> <hi rend="sc">te</hi> <hi rend="i">verheven, om haar</hi> (<hi rend="sc">gelijk velen</hi>) <hi rend="i">als eene uisspanning te beschouwen</hi>.’ - Dat is ook uit eene <hi rend="i">Voorrede</hi> van het 1<hi rend="sup">e</hi> deel van <hi rend="sc">kinkers</hi> Gedichten, bl. I. <hi rend="i">Zegt het voort</hi>!</p>
<p>In 1820 toonde <hi rend="i">nierstrasz</hi> veel aanleg te hebben, om <hi rend="i">iets</hi> te worden. Zijn <hi rend="i">Verlosser</hi> getuigt het op vele plaatsen schitterend; had hijǷlechts iemand gehad, die het <hi rend="i">wel</hi> met hem meende en gezegd had: ‘Hoor eens, Vriend! <hi rend="i">Hermelijn</hi> kan niet <hi rend="i">tanen</hi>, zoo als gij bl. 6. wilt beweren; dat eeuwigdurend <hi rend="i">bepereld</hi> is vervelend, omdat het <hi rend="sc">altijd</hi> op <hi rend="i">wereld</hi> rijmt (bl. 6.); dat <hi rend="i">daag</hi>, <hi rend="i">daag!;</hi> - <hi rend="i">schiet</hi>, <hi rend="i">schiet!;</hi> - <hi rend="i">galmt</hi>, <hi rend="i">galmt!;</hi> - <hi rend="i">straal</hi>, <hi rend="i">straal!;</hi> - <hi rend="i">weent</hi>, <hi rend="i">weent!;</hi> - <hi rend="i">buigt</hi>, <hi rend="i">buigt!;</hi> - <hi rend="i">verstuiv'</hi>, <hi rend="i">verstuiv'!;</hi> - <hi rend="i">nooit</hi>, <hi rend="i">nooit!;</hi> - <hi rend="i">rijs</hi>, <hi rend="i">rijs!;</hi> - (13. 18.) <hi rend="i">kniel</hi>, <hi rend="i">kniel!;</hi> (20) - <hi rend="i">galmt</hi>, <hi rend="i">galmt!;</hi> (36) - <hi rend="i">hoort</hi>, <hi rend="i">hoort!;</hi> <hi rend="i">bloost</hi>, <hi rend="i">bloost!</hi> (bl. 6. 7. &amp; 23.) is ijsselijk stoplapachtig; <hi rend="i">het in het licht schieten van den ongeboren tijd</hi>, (bl. 6.) is bombast; - het denkbeeld van <hi rend="i">lenteschreden</hi>, (bl. 8.) is duister (bl. 8.); dat <hi rend="i">preken</hi> op bl. 9. 10 &amp; 11 is Prozaïsch; - <hi rend="i">een nooit</hi> <hi rend="sc">uitgedacht</hi> <hi rend="i">licht</hi>, (bl. 10.) is rampzalig; <hi rend="i">zij spinnen niet</hi> <hi rend="sc">noch</hi> slooven, (bl. 11.) is geen <hi rend="i">Hollandsch</hi>; wat is
<pb n="21"/>toch een <hi rend="i">drempesteen</hi> (bl. 12.)? <hi rend="i">dorsten</hi> voor <hi rend="sc">durfden</hi> is een beetje plat (bl. 13,); <hi rend="i">het graf</hi> <hi rend="sc">voelt</hi> <hi rend="i">zijn</hi> <hi rend="sc">grendelen slaken</hi>, is onzin (bl. 14.); eene <hi rend="sc">rank</hi><hi rend="i">gevaren kiel</hi> (bl. 15.) zal wel eene <hi rend="i">Dichterlijke</hi> kiel zijn; door <hi rend="i">zinnelijkheid verkracht</hi> (bl. 16.) is eene ongewone uitdrukking; <hi rend="i">aan 't gruwzaamst wee geklonken</hi>, (bl. 18.) is klinkklank; zie, Vriend, je moest dat nog zoo spoedig niet <hi rend="i">in het licht</hi> doen <hi rend="i">schieten!</hi> “<hi rend="i">nonum prematur in annum!</hi>” zegt die knorrige, lastige <hi rend="sc">horatius</hi>; maar waarlijk, de man meent het goed met de Dichters: de wijn wil wel eens wat verjaren!’ -</p>
<p>Had <hi rend="sc">nierstrasz</hi> nu zoo iemand gehad, dan had die <hi rend="i">Verlosser</hi> er waarlijk nog veel beter uigezien, en de <hi rend="sc">bittre</hi> <hi rend="i">rouw</hi>, het koude <hi rend="i">grafgesteente</hi>, de <hi rend="i">parelende tranen</hi> (bl. 19 &amp; 33.), de <hi rend="i">openspringende grafdeuren</hi> (bl. 20.), de <hi rend="i">verbleekte hel</hi>, de <hi rend="i">klevende schimp</hi> (bl. 21.), <hi rend="i">het baden in een'</hi> <hi rend="sc">gloed</hi> <hi rend="i">van</hi> <hi rend="sc">vonken</hi>, (dat wij den Dichter gaarne afstaan!), <hi rend="i">de kreupele</hi>, die (bl. 22.) <hi rend="i">zijn kruk brak</hi>, <hi rend="i">en over het veld weghuppelde</hi> (regt Poëtisch!), <hi rend="i">de ether van dunne purperwolken</hi>, <hi rend="i">het</hi> <hi rend="sc">aan</hi><hi rend="i">juichten der ziel</hi> (bl. 23.); <hi rend="i">de blikfems</hi>, <hi rend="i">die het luchtgewelf</hi> <hi rend="sc">doorboren</hi>, het <hi rend="sc">aan</hi><hi rend="i">zwellen</hi>, het <hi rend="sc">aan</hi><hi rend="i">gloeijen van 't</hi> <hi rend="sc">spraakloos lied</hi>; het <hi rend="i">uitdagen der Engelen Gods</hi> (bl. 24.), <hi rend="i">de schuld, meer dan bergen hoog</hi> (bl. 25.); <hi rend="i">het</hi> <hi rend="sc">proeven</hi> <hi rend="i">van den it nood; de aarde</hi>, <hi rend="i">die het bloed uit de spieren en aders des Verlossers opdronk</hi> (bl. 26.); <hi rend="i">de als stofjes gestrooide zonnen;</hi>
<pb n="22"/><hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">toegedichte</hi>, <hi rend="i">voor aangetegene</hi>, <hi rend="i">misdaad</hi> (bl. 28.); - <hi rend="i">de wieken van de oneindigheid</hi>, <hi rend="i">waarop 's Dichters hope drift</hi> (b. 32.); <hi rend="i">de keten</hi>, <hi rend="i">waaraan</hi> NB. <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">schepping</hi> <hi rend="i">hangt; de eeuwige diadeem</hi> (bl. 34.); <hi rend="i">de ve</hi><hi rend="sc">ê</hi><hi rend="i">rkracht van het lied</hi> (5 &amp; 34.); met één woord, al de uitvloeisels van het verhitte brein zouden geen onderwerp bezoedelen, dat de <hi rend="i">zuitverste</hi> toonen van eenen <hi rend="i">waarachtigen</hi> Dichter billijk vordert.</p>
<p>Wij verduisteren den roem van <hi rend="sc">nierstrasz</hi> niet, maar wij plaatsen het wanvoegelijke in het ware licht; en hiermede hopen wij der Letterkunde in het algemeen, en den Dichter zelven in het bijzonder, meer voordeel te zullen doen, dan al de stikziende, verpachte en door en door oppervlakkige zoogenaamde <hi rend="i">Critici</hi>, die sedert eenige jaren, ook, onder anderen, door het uitbundig prijzen der Gedichten van <hi rend="sc">nierstrasz</hi> <hi rend="i">cum suis</hi>, niet weinig hebben medegewerkt, om de <hi rend="i">Rijmkunst</hi> te plaatsen op den zetel, dien de <hi rend="sc">po</hi>ë<hi rend="sc">zij</hi> in <hi rend="i">Nederland</hi> reeds maar zoo zelden meer bekleedt.</p>
<p>Wij stappen van den <hi rend="i">Verlosser</hi> af met de gulle bekentenis, dat dit Gedicht ons nog tot dusverre het <hi rend="i">best</hi> beviel van alles, wat het snarenspel van <hi rend="sc">nierstrasz</hi> opleverde; terwijl het ons leed deed, juist achter dat Dichtstuk eene <hi rend="i">Cantate</hi> op <hi rend="i">Jezus' Geboorte</hi> aan te treffen, waarbij wij allen zullen herhalen, hetgeen wij in den beginne met <hi rend="i">Beaumarchais</hi> uitriepen: ‘<hi rend="i">ce qui ne vaut pas la peine d'être dit, on le chante!</hi>’ - Wat toch is:</p>
<pb n="23"/>
<lg type="poem">
<l>Zou mijn ziel nog angstig staren?</l>
<l>Beven voor den jongsten nood?</l>
<l>Jezus kwam, verwon den dood!’ - (bl. 47.)</l>
</lg>
<p>anders, dan het 182<hi rend="sup">e</hi> der Evangelische Gezangen? - <hi rend="i">Dit lied moge zich</hi> nu, zoo als <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, bl. 48., zegt, <hi rend="sc">aan</hi> <hi rend="i">den Englentoon menglen</hi>, wij, voor ons, verklaren, alsdan geen denkbeeld van eenen <hi rend="i">Engelenzang</hi> in de Eeuwige heerlijkheid te kunnen vormen. <hi rend="i">Mediocribus esse Poëtis</hi>, <hi rend="i">nec</hi> <hi rend="sc">dî</hi>! &amp; <hi rend="i">ct.</hi> Wij zullen eerbied hebben voor het onderwerp, en stappen dus van dat armoedig gezang verontwaardigd af! -</p>
<p>Het <hi rend="i">vonnis van</hi> <hi rend="sc">salomo</hi> is het ééste van die slukjes, welke, volgens bl. XI. der Voorrede van dit Bundelke, reeds te voren in dit of dat <hi rend="i">Maandschrift</hi> werden opgenomen, en thans in Bundels gebonden, om - ja, Lezer, om meer af- dan goedgekeurd te kunnen worden! Wel is waar de Hoogleeraar <hi rend="sc">schrant</hi>, een fijn Kunstregter, nam in zijne bloemlezing: <hi rend="i">Proeven van Nederlandsche Dichtkunde uit zeven Eeuwen</hi> (1828.), (blz. 574.) het <hi rend="i">vonnis van</hi> <hi rend="sc">salomo</hi> als een bloempje, fraai van kleur en geur over, maar fomwijlen zelfs <hi rend="i">bonus dormitat Homerus</hi>.’ - Deze Hooggeleerde, die ook al niets goedkeurt, dat elders door de Hooggeleerde kunstkenners <hi rend="i">ongeijkt</hi> werd gelaten, heeft dus ook hier zeker <hi rend="sc">op gezag</hi> gedwaald, ten minste meenen wij, dat het zijne Hooggeleerdheid moeijelijk zoude valen, om het schoone, het Dichterlijke in dit <hi rend="i">vonnis</hi>
<pb n="24"/>aan te wijzen.<note n="(1.)" place="foot">De keuze van het <hi rend="i">metrum</hi> is zóó <hi rend="i">edel</hi>, dat men het geheele stuk zingen kan op de wijs van: ‘<hi rend="i">En aan den schoen van een' soldaat</hi>.’ - (Uit het bankroet van den Schoenlapper.)</note> Wij zullen trachten onze gevoelens over kunst en smaak in den schoot van den Hooggeleerde neder te leggen, zoo zijne Hooggeleerdheid den ernst kan betogen van de navolgende bespottelijke regels, waarvan wij eerst het verband moeten opgeven: - Nadat de <hi rend="i">goede en</hi> <hi rend="sc">regte</hi> (voor <hi rend="i">regtvaardige;</hi> men mogt eens denken, dat <hi rend="sc">nierstrsasz</hi> wilde beweren, dat <hi rend="sc">salomo</hi> niet <hi rend="i">gebogcheld</hi> was!) Vorst van het Oosten, tot wreking der onshuld (welke onschuld?), het vervelend gekakel der twee algemeen bekende vrouwen had aangehoord, en vrij ongerijmd op rijm de beide Moeders voor het ouderlijk regt had zien kampen en Syllogiseren, geraakte hij eindelijk verbaasd in de maling, <hi rend="i">peinsde en wikte en woog</hi> (blz. 54.), <hi rend="i">en hield op beiden strak het oog</hi>, <hi rend="i">maar</hi> <hi rend="sc">dorst</hi> (<hi rend="i">durfde</hi>) <hi rend="i">niet roekeloos gissen</hi>; hij <hi rend="i">sprak</hi>: - Wat sprak de wijze <hi rend="sc">salomo</hi>? - Luister terdeeg, want het is der moeite waardig! ‘Hij sprak:’ ‘hier houdt de schijn mij blind,.....<hi rend="i">slechts</hi> <hi rend="sc">êê</hi> <hi rend="i">is moeder van het kind</hi>! <hi rend="i">dat wij dan 't pleit bessissen</hi>!!’ O <hi rend="sc">salomo</hi>, o <hi rend="sc">nierstrasz</hi>! Men spreekt wel eens van <hi rend="i">Salomo's</hi> <hi rend="sc">kat</hi>, maar zou <hi rend="i">die</hi> hier ook het woord misschien gevoerd hebben? Men behoeft 
ten minste niet <hi rend="i">wijs</hi>, <hi rend="i">en goed en retg</hi> te zijn, om zoo oliedom
<pb n="25"/>te beuzelen. Er zijn, zoo de <hi rend="i">Franschen</hi> willen, enfans de <hi rend="i">trente-six pères</hi>, maar ieder Proza-mensch heeft toch maar <hi rend="sc">êêne</hi> moeder; de Dichters hebben er mogelijk meer! S<hi rend="sc">alomo</hi> en <hi rend="sc">nierstrasz</hi> mogen het verantwoorden. De regtbank van het gezond verstand <hi rend="i">vonnist</hi> die <hi rend="i">wijsheid</hi> tot gekheid, al noemt een <hi rend="i">Hooggeleerde</hi> het ook <hi rend="i">hoog</hi> - <hi rend="i">geleerd</hi>. - Wij vatten ook niet wat het zegt:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Men <hi rend="i">troetel</hi> 't (<hi rend="sc">kind</hi>) eer op vreemden schoot,</l>
<l><hi rend="i">Met</hi> mij ontvreemde <hi rend="i">lonken</hi>!’</l>
</lg>
<p>Men kan iemand wel Dichterlijke beelden ontvreemden (vid. <hi rend="i">de raaf en de paauw</hi>), maar iemand zijne <hi rend="sc">lonken</hi> <hi rend="i">ontvreemden</hi> is onzin. In 't kort, wij lezen oneindig liever het eenvoudig verhaal in <hi rend="i">I. Kon.</hi> 3. <hi rend="i">v.</hi> 16-27., dan de zoogenaamde Dichterlijke omschrijving dier zaak bij <hi rend="sc">nierstrasz</hi>.</p>
<p>Wij zouden al te wijdloopig worden, wanneer wij alles wilden aanstippen, wat onder dit bijeengeraapt <hi rend="i">Maandgoed</hi> als kontraband insloop; bepalen wij ons derhalve tot het voornaamste!:</p>
<p>Om zich een klein denkbeeld van de kracht <hi rend="i">des gewetens</hi> te maken (bl. 56.) leze men het volgende:</p>
<p>- ‘Eer wringt de <hi rend="i">kinderhand</hi> den <hi rend="i">gorgel</hi> van <hi rend="i">Etna</hi>, wiens ingewanden in <hi rend="sc">ijsbren</hi> (!) <hi rend="i">vuurgloed</hi> aan 't branden slaan, toe, - eer iemand, die kwaad heeft gedaan, de wroeging zou
<pb n="26"/>‘ontvlugten!’ -<note n="(1)" place="foot">Men vergel. <hi rend="sc">helmers</hi>, <hi rend="i">Nagel. Ged.</hi> II. dl. bl. 118., waar dit beeld, doch oneindig beter gewijzigd en aangewend, mede voorkomt.</note> Hoe bovennatuurlijk schilderachtig! Als <hi rend="sc">nierstrasz</hi> het niet gezegd had, zouden de <hi rend="i">Maandrecensenten</hi> het zeker gereedelijk hebben afgekeurd. Denkelijk vindt de fijngevoelige <hi rend="i">IJntema</hi> enzv. het <hi rend="i">nu</hi> heel fraai! Wie heeft ooit gehoord van <hi rend="i">blootgeplonderde en vergrijsde slapen?</hi>. De Poëet vertoont die <hi rend="i">Curiositas</hi> op. blz. 57., en ‘spreekt eenige regels verder van eenen <hi rend="i">langs</hi> bebloede trappen ten troongevaarte - <hi rend="sc">klauterenden</hi> heerscher!’ Wat klautert de man tegen <hi rend="i">Olympus</hi> op, maar......procumbit humi...! <hi rend="i">Professus grandia</hi>....<hi rend="i">serpit</hi>, zegt de <hi rend="i">Venuzijnsche Zwaan</hi>, (!) en wij knikken er <hi rend="i">Amen</hi> op.</p>
<p>Dat geheele <hi rend="i">geweten</hi> is zoo erbarmelijk <hi rend="i">slecht</hi>, dat wij ons <hi rend="i">in geweten</hi> verpligt achten, elken jeugdigen beoefenaar der Dichtkunst voor <hi rend="i">de lezing</hi> zelfs te waarschuwen, uit vrees voor de schadelijke gevolgen. Het hangt aaneen van <hi rend="i">brokklig</hi> <hi rend="sc">puin</hi> <hi rend="i">en bloedige</hi> <hi rend="sc">aard</hi>; <hi rend="i">de angst vliegt er in het</hi> <hi rend="sc">bevend</hi> <hi rend="i">oog des boozen</hi>, en de dwingeland, de <hi rend="sc">gruwbre</hi> <hi rend="i">dwingeland</hi>, <hi rend="i">op donzen veêren gelegen</hi>, <hi rend="sc">woelt</hi> <hi rend="i">zich het hoofd in lauwerblâren</hi> (blz. 58.), hetgeen ons dadelijk aan eene vreemde soort van <hi rend="i">slaapmutsen</hi> deed denken. Wij verwijzen den Dichter verder naar den Profeet <hi rend="sc">daniël</hi>, V., vs. 27., welke spreuk eigenlijk zeer geschikt was, om ons volledig gevoelen, na het
<pb n="27"/>eindigen dezer beoordeeling, in eens uit te drukken. In een volgend Gedicht vinden wij weder de <hi rend="i">ruwe pij</hi> en 't <hi rend="i">hermelijn</hi>, met en benevens <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">plunje</hi> <hi rend="i">van 't gebrek</hi> (hoe Poëtisch!!), terwijl er iets verder gewag wordt gemaakt van een <hi rend="i">gouden kleed!</hi> Het goede, in dat Gedicht voorkomende, is eene volstrekte kopie van <hi rend="sc">tollens</hi>, en wordt daardoor <hi rend="i">ad nihilum</hi> gebragt. (blz. 60-64.) Wij zullen nu de slaafsche navolging van <hi rend="sc">swaanenburg</hi> ook beknopt opgeven: blz. 72. een <hi rend="i">huichelkleed;</hi> blz. 86. <hi rend="i">een toegeschroefd hart; de brooze wereldkiel</hi> (blz. 81. 87.); <hi rend="i">het slijk der onrust</hi> blz. 91.; <hi rend="i">een lagchend vredekleed</hi>; een <hi rend="i">paar ijsklaauwen</hi> en eenig <hi rend="sc">opspattend</hi> <hi rend="i">puin</hi> (NB.) blz. 94; <hi rend="i">een ruimer gorgel</hi> (hoe vies!) blz. 96.; en eindelijk blz. 96. zegt de Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, <hi rend="i">dat een tranenvloed zijne wangen</hi> <hi rend="sc">weekt</hi>; wij moeten het gelooven, omdat het er <hi rend="i">serieus</hi> slaat, maar bij gelegenheid willen wij die <hi rend="sc">geweekte</hi> <hi rend="i">wangen</hi> wel eens zien; in <hi rend="sc">immerzeels</hi> Almanakje schijnt het Portret een weinig geflatteerd, want de <hi rend="i">wangen</hi> des Dichters zagen er daar nog al niet heel erg geweekt uit.</p>
<p><hi rend="i">Het vijftigjarig bestaan der Maatschappij tot redding van drenkelingen</hi> gaf den Poëet in 1817 aanleiding tot het vervaardigen van eenige Lofregelen, die <hi rend="i">méér</hi> dan <hi rend="sc">slecht</hi> zijn, indien men zich in <hi rend="i">Dichtkunde</hi> zoo iets verbeelden kan. De Lezer oordeele!:</p>
<pb n="28"/>
<lg type="poem">
<l>‘Daagt gij, <hi rend="i">op</hi> 't albetoovrend heden,</l>
<l>Op grijze wieken van 't verleden,</l>
<l>O schimmen van het voorgeslacht!’ (blz. 65.)</l>
</lg>
<p>Men zette dit, indien het mogelijk zij, in Proza over, dat wil zeggen: men <hi rend="i">ontrijme</hi> het, en het zal een' iegelijk blijken, dat <hi rend="i">schimmen</hi>, <hi rend="i">die</hi> <hi rend="sc">op grijze</hi> <hi rend="i">wieken van 't verleden (NB) in het albetoovrend heden opdagen</hi>, <hi rend="sc">hersenschimmen</hi> zijn, die men hoogstens eenen Poëet <hi rend="i">après-boire</hi> vergeven kan. Op blz. 66. staat in allen ernst, dat voornoemde Maatschappij op den 24 <hi rend="i">October</hi> 1817, <hi rend="i">heel het aardrijk aan hare voeten had geboeid zitten!</hi>! - vergelijkt men dit met de uitdrukking, op blz. 71, voorkomende, waaruit blijkt, dat <hi rend="i">het lied van</hi> <hi rend="sc">stervelingen</hi>, <hi rend="i">het speeltuig van</hi> <hi rend="sc">homerus</hi> (hetgeen <hi rend="sc">nierstrasz</hi> nimmer zag of hoorde!) <hi rend="i">te zwak is</hi>, <hi rend="i">om</hi>, <hi rend="i">naar eisch</hi>, <hi rend="i">de grootheid van dat</hi> <hi rend="sc">drenkelingengenootschap</hi> <hi rend="i">te zingen</hi>, dan zou iemand uit den vreemde al spoedig belust worden, om die Maatschappij zoo wel als den vermetelen zanger te leeren kennen, die het alsdan durfde wagen zijn speeltuig te doen klinken. Wij wenschen, om den Vaderlandschen roem, dat niemand vreemds deze edele, en tevens nederige Maatschappij beoordeele naar het klatergerijmel van den onzinnigen <hi rend="i">quasi-Dichter</hi>, die op blz. 69. den <hi rend="i">dood</hi> bijv. afschetst als eenen beul, gereed, om iemand den laatsten harteslag, <hi rend="i">alias</hi> den <hi rend="i">genadeslag</hi>, te geven. Daarbij behoorde nu nog een <hi rend="i">bloedig moordschavot</hi>, waarover met vrucht de <hi rend="i">Mo</hi>-<pb n="29"/><hi rend="i">derne Helicon</hi> van <hi rend="sc">a. fokke</hi>, <hi rend="i">Simonsz</hi>. kan gelezen 
worden (blz. 56 &amp; 73.). Dit belangrijk werkje geraakt meer en meer in vergetelheid, derhalve hebben wij het pligtmatig geoordeeld, met een woord ter herinnering er hier van te gewagen. Ook <hi rend="sc">hoffhams</hi> <hi rend="i">Theorie der Nederduitsche Dichtkunst</hi> durven wij den Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> in gemoede aan te bevelen. Beide oordeelkundigen toch zouden zeker met ons instemmen, dat het volgende hoogdravende onzin is:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Ach! menig' in den stroom der golven,</l>
<l rend="; 1tab">Onredbaar <hi rend="sc">schier</hi>, daar heen gezweept,</l>
<l>Werd, naauw <hi rend="sc">den afgrond uitgedolven</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Door de onervaring <hi rend="sc">weêr</hi> naar 't graf terug gesleept!’ -</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Ontvlochten vlechten!</hi>! (blz. 68.) Foei, foei, voor iemand, die <hi rend="sc">bilderdijks</hi> <hi rend="i">Spraakleer</hi> verwerpt! Behalve het oude <hi rend="i">ompereld</hi> (bl. 69.), vonden wij hier wederom <hi rend="i">ontsluit</hi>, <hi rend="i">ontsluit</hi>, <hi rend="i">stort</hi>, <hi rend="i">stort</hi>, <hi rend="i">sprei</hi>, <hi rend="i">sprei</hi>, <hi rend="i">zie</hi>, <hi rend="i">zie</hi>! (bl. 69, 71, 73.). Dit geheele stuk kan zeer geschikt aangewend worden tot eene <hi rend="i">strastaak</hi> voor schoolkinderen, die meer dan plakken verdienen. Om nog eens te lagchen, schrijven wij iets uit het laatste <hi rend="i">koeplet</hi> (NB. dit woord <hi rend="i">Koeplet</hi> is volgens de Spraakleer van den Hoogleeraar <hi rend="sc">rinker</hi>; de <hi rend="i">taaldelver</hi> (of taalderver!) neme dit <hi rend="i">ad notam!</hi>) van dezen lofzang af, als de <hi rend="i">quint'essentia</hi> van het geheel:</p>
<pb n="30"/>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘O loffelijke:Maatschappij!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>....zie, alom waar waatren vloeijen,</l>
<l>Uw spruiten tieren, groeijen,</l>
<l rend="; 1tab">En 't heil genieten dat gij sticht!’</l>
</lg>
<p>Wil dit nu zeggen, dat er veel menschen in het water mogen vallen, om der <hi rend="i">Maatschappij</hi> en den <hi rend="i">Dichter</hi> werk te verschaffen? <hi rend="i">Quaeritur</hi>!</p>
<p>Het versje: <hi rend="sc">Aan mijn kind</hi> (blz. 75.) is vrij goed, omdat het hier en daar letterlijk naar <hi rend="sc">tollens</hi> werd overgenomen:
<q rend="bq"><hi rend="sc">Tollens</hi>:
<lb/>‘<hi rend="sc">Even of die lonken vroegen</hi>: Lieve, ben ik nu niet schoon?’
<lb/><hi rend="sc">Nierstrasz</hi>:
<lb/><hi rend="sc">Even of die lonken vroegen</hi>: Hebt gij nu niet meer mij lief!’ (blz. 76.)</q></p>
<p>Dat <hi rend="i">kinderen krijgen</hi> bij de <hi rend="i">Poëten</hi> is niets, maar dat <hi rend="i">bezingen</hi> van al die <hi rend="i">kinderachtigheid</hi> is onverdragelijk en de dood der Poëzij. Onder deze <hi rend="i">rubriek</hi> plaatsen wij almede het <hi rend="i">Verjaargedicht op de Vrouw van den</hi> DICHTER (1819); onbeduidend <hi rend="i">klinkt het</hi> <hi rend="sc">van</hi> <hi rend="i">de lier</hi> (blz 87.), <hi rend="i">zonder praal of zwier</hi>, en, durven wij er bij zetten, <hi rend="i">zonder</hi> zweem van <hi rend="i">Poëzij</hi>. Wij zijn blij, dat het gelezen is, en hopen er nimmer meer van te zullen hooren spreken, omdat het Nederlandsche <hi rend="i">Publiek</hi> er geen belang bij heeft, dat de Vrouw van den Poëet verjaart of kinderen baart.</p>
<p>Nog <hi rend="i">twee</hi> stukken: <hi rend="i">Oordeelt niet!</hi> en <hi rend="i">Spoor tot milddadigheid</hi>, blijven er over, en dan kunnen wij
<pb n="31"/>van dit bundelken afstappen. <hi rend="i">Oordeelt niet</hi>! bevat, naar ons oordeel, eene Wijsbegeerte, welke moeijelijk te verdedigen zou zijn. Men geve acht:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Menig daad, <hi rend="sc">hier zwart</hi> geteekend,</l>
<l rend="; 1tab">Zelfs soms als vergrijp geboet,</l>
<l rend="; 1tab">Is in 't oog des Hemels <hi rend="sc">goed</hi>,</l>
<l>Wordt als <hi rend="sc">deugd</hi> ons aangerekend.’ -</l>
</lg>
<p>In 's Dichters betrekkingen tot de <hi rend="i">Maatschappij ter zedelijke verbetering der boeven</hi>, valt het hem natuurlijk minder zwaar dan ons, om het een en ander uit dat vak <hi rend="i">op te delven</hi>, <hi rend="i">en in het licht te doen schieten</hi>; maar wij twijfelen, of er, ten minste onder de Regering van onzen bedaarden, menschlievenden Vorst, wel <hi rend="i">zwarte daden</hi> als <hi rend="sc">vergrijp</hi> geboet worden, die <hi rend="i">God</hi> als <hi rend="i">goed</hi> en als <hi rend="i">deugden</hi> zoude aanrekenen! - In eene <hi rend="sc">Idealen</hi> - <hi rend="i">wereld</hi> moge deze <hi rend="i">schijnphilanthropie</hi> gelden; <hi rend="i">reverâ</hi> beteekent zij niets, en geeft slechts aanleiding tot <hi rend="i">treurige</hi> <hi rend="sc">rijm</hi>-<hi rend="i">regels</hi>, - die de aandacht der groote menigte tot zich trekken, waarmede zich de kleingeestige Poëet reeds bevredigd gevoelt. De <hi rend="i">Staat</hi> is bevoegd en welgezind, om het lot der gevangenen te besturen; de <hi rend="i">individu</hi> kan er hoogstens op <hi rend="i">rijmen</hi>; overigens is alles, en ook dikwijls, zoo als wij zoo even zagen, <hi rend="i">zijn Rijm</hi> ongerijmd.</p>
<p>Het laatste Gedicht nu is eene <hi rend="i">Waterberijming</hi> van 1820. Eene <hi rend="i">overstrooming</hi>, hoe noodlottig ook voor de menschheid, is den Poëet altijd welkom. <hi rend="i">Kramen</hi>
<pb n="32"/>en <hi rend="i">sterven</hi>, <hi rend="i">water</hi> en <hi rend="i">vuur</hi>, <hi rend="i">moord en huwelijk</hi> alles levert stof tot <hi rend="i">expectoratie</hi> op. Nooit nog lazen wij iets zoo bombastisch als dit <hi rend="i">Watergedicht!</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘De ramp, den <hi rend="sc">afgrond uitgebroken</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Komt weêr, met <hi rend="sc">donderend geluid</hi>,</l>
<l>O Nederland! uw <hi rend="sc">borst bestoken</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En stort er <hi rend="sc">zwart verderf</hi> op uit!’ enzv. enzv.</l>
</lg>
<p>Wij walgen van zooveel <hi rend="i">valsch vernuft</hi>! Ieder woord is hol en geruchtmakend, zonder beteekenis. Blz. 95. <hi rend="sc">plet</hi> <hi rend="i">de vloed de dorpen met zijn</hi>' <hi rend="sc">voet</hi>, <hi rend="i">rijst</hi> <hi rend="sc">knagend</hi> <hi rend="i">langs de muren en</hi> <hi rend="sc">weekt</hi> (<hi rend="i">zoo langzamerhand!</hi>) <hi rend="i">de hechtste bindsels los</hi>.</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘Hij schendt (<hi rend="sc">hoe onbeschoft</hi>!) en stoort derust der graven,</l>
<l>NB. NB. En rukt Gods tempels uit de naven,</l>
<l rend="; 2tab">En sleurt ze voort op klomp en schots!’</l>
</lg>
<p>Iemand, die voor <hi rend="i">Nederland</hi> een beeld durft te schilderen van dien aard, <hi rend="i">en een</hi>' <hi rend="i">tempel Gods op eene schots laat wegdrijven</hi>, moest waarachtig in een of ander <hi rend="i">Bedlam</hi> worden geplaatst, ten einde aldaar, zonder den Goeden Smaak te bederven, te kunnen <hi rend="i">improvizéren</hi>, <hi rend="i">dithyrambizéren</hi>, <hi rend="i">declaméren</hi> en <hi rend="i">deliréren</hi>. - Nog een paar proefjes: (blz. 96, 97 &amp; 98.)</p>
<q rend="bq">‘ De vader......
<lb/>..........</q>
<pb n="33"/>
<lg type="poem">
<l>‘....Stoot het <hi rend="sc">dakluik</hi> weg tot <hi rend="sc">scherven</hi>,</l>
<l>Ontvlugt er binnen 't ijslijkst sterven,</l>
<l>Maar - (<hi rend="sc">o wee</hi>!) - vindt den dood <hi rend="sc">er boven op</hi>!’</l>
</lg>
<p><hi rend="i">De ellende</hi>, met holle en <hi rend="i">leêggeschreide oogen</hi>, schreeuwt uit de afgematte <hi rend="i">longen</hi> (<hi rend="sc">de longen</hi> <hi rend="i">der ellende! hoe ellendig!</hi>), en wringt den arm om tak en planken!! (97) In zekere <hi rend="i">Ode</hi> van <hi rend="i">zekeren</hi> Dichter, die niet minder beroemd is, dan <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, zit een <hi rend="i">wroegend geweten</hi> op eenen boomstam te klagen; doch wij vinden dit beeld nog oneindig verkieslijk boven dat van eene <hi rend="i">ellende</hi>, met <hi rend="sc">longen, holle oogen</hi> en <hi rend="sc">wringende armen</hi> uitgerust. Het geheel eindigt met <hi rend="i">naauw</hi> <hi rend="sc">één</hi> <hi rend="i">traan</hi> (zie <hi rend="sc">fokke</hi>. l. l. 25 &amp; 65.), doch die ook natuurlijk al wederom eene <hi rend="i">parel aan de levenskroon</hi> wordt. (blz. 98.)</p>
<p>De <hi rend="i">attributen</hi> tot een <hi rend="i">Watervers</hi> mogen dan <hi rend="i">tranen</hi> zijn, doch de Goede Smaak schreit bij zooveel <hi rend="i">nonsens</hi>.</p>
<p>Wij zullen ons gevoelen over dit Bundeltje met korte woorden uitdrukken, door <hi rend="i">Faust</hi> (<hi rend="sc">van goethe</hi>) nog eens te laten herhalen, wat hij tot den vervelenden, pedanten, nietsbeteekenenden <hi rend="i">Wagner</hi> zegt:</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘ Ja, eure Reden, die so blinkend sind,</l>
<l>In denen ihr der Menschheit schnitzel kraüselt,</l>
<l rend="; 1tab">Sind unerquicklich wie der Nebelwind,</l>
<l>Der herbstlich durch die dürren Blätter saüselt!’ - <note n="(1.)" place="foot"><hi rend="i">Goethe's</hi> werken, 9<hi rend="sup">e</hi> deel, blz. 35., 1817, <hi rend="i">Stuttgard</hi> en <hi rend="i">Tübingen</hi>.</note></l>
</lg>
<p>Ofschoon eenigzins verschillend van <hi rend="i">jaartal</hi>, zoo zullen wij echter den <hi rend="i">Howard</hi> met den <hi rend="i">Naerebout</hi>,
<pb n="34"/>als <hi rend="i">beschrijvende Poëzij</hi>, zooveel mogelijk in verband beschouwen, en daardoor ook minder breedvoerig behoeven te zijn. Jammer, dat de <hi rend="i">vier</hi> jaren jongere <hi rend="i">Howard</hi> zoo oneindig veel beter is dan de <hi rend="i">Naerebout</hi>. Het vermogen van den Poëet schijnt dus telkens meer en meer <hi rend="sc">achter</hi><hi rend="i">uit te gaan</hi>, naarmate zijn roem en verwaandheid <hi rend="sc">toe</hi><hi rend="i">neemt</hi>. Doch wij willen de zaak niet vooruitloopen, en vangen dus liever onmiddellijk met de beide stukken, zoo als zij daar liggen, <hi rend="i">kritisch</hi> aan.</p>
<p>Wie <hi rend="sc">john howard</hi> was, zal wel niemand vragen, en hoe zijn leven aanleiding gaf tot Dichterlijke zangen, gevoelt elke echte Muzenzoon. Het ligt echter veel aan de wijze, waarop men de voorstelling aangrijpt. Dat die van den Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> de gelukkigst gekozene zij, willen wij volstrekt niet <hi rend="i">onvoorwaardelijk</hi> toegeven. Doch <hi rend="i">quot capita</hi>, <hi rend="i">tot sensus</hi> en <hi rend="i">de gustibus</hi> enz. Wij nemen het stuk derhalve, zoo als het geleverd is, en hebben er in veel opzigten ons over verheugd. Het is hier de plaats niet, over de bijzondere strekking van hetzelve, als voorlooper ter instandbrenging der Maatschappij tot <hi rend="i">Zedelijke verbetering der gevangenen</hi>, uit te weiden, zoo min als over de bedoeling der uitgave van den <hi rend="i">Naerebout</hi>, tot beschaming van lage miskennérs des edelen zeemans; alleen de <hi rend="i">verzen</hi> behooren tot ons plan, en te dien opzigte herhalen wij, dat de <hi rend="i">Howard</hi> den <hi rend="i">Naerebout</hi> verre overtreft. Wij zien de <hi rend="i">Voorrede</hi> van L. blz., gedagteekend 25 Julij, 1822, alzoo voorbij, en vinden in het
<pb n="35"/>Gedicht zelf, <hi rend="i">onder</hi> <hi rend="sc">veel</hi> <hi rend="i">goeds</hi>, toch, hier en daar, min naauwkeurige, min gelukkige, min Dichterlijke uitdrukkingen, doch deze worden op andere plaatsen ook weder vergoed door <hi rend="i">hartelijke wel uitgedrukte</hi> gedachten. Het <hi rend="i">slapen der beenderen</hi>, bijv. bevalt ons (blz. 1.) minder dan wel het <hi rend="i">rusten der beenderen</hi>. Blz. 2. is het reeds wederom <hi rend="i">hermelijn</hi>, dat, te veel gebezigd, zoo alledaagsch wordt, dat men een' Koning juist niet meer met zoo'n kleed zou durven uitschilderen. <hi rend="i">Kransen</hi> en <hi rend="i">kroonen</hi> vinden wij hier ook wat te veel (bl. 3. enzv.). De <hi rend="i">tijd</hi>, die (blz. 2.) <hi rend="i">geen zon verschoont</hi>, <hi rend="sc">plet</hi>, op blz. 3., <hi rend="i">de Rijken;</hi> op blz. 10. <hi rend="sc">plet</hi> ook <hi rend="i">het marmer de altaren</hi>, alsmede <hi rend="sc">plet</hi> de <hi rend="i">evenwigtskracht</hi> aldaar <hi rend="i">de koningrijken</hi>. Dat <hi rend="i">pletten</hi> nu, voor <hi rend="sc">ver</hi><hi rend="i">pletten</hi>, is niet zeer in overeenstemming met het Taaleigen. Indien de <hi rend="i">Dichter</hi> een weinigje kan doordenken en <hi rend="i">navorschen</hi>, zoo zal hem zulks misschien wel duidelijk worden. Hij denke aan <hi rend="sc">plet</hi><hi rend="i">molen</hi>, niet <hi rend="sc">ver</hi><hi rend="i">pletmolen</hi>; waaruit blijkt, dat <hi rend="i">pletten</hi> uitsluitend het fijn. of kortmaken van graan enz. te kennen geeft.</p>
<p>Iets, hetgeen men bij geen bakker in de geheele wereld vinden zal, zet ons de Poëet <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, in navolging van den niet minder grooten <hi rend="sc">van loghem</hi><note n="(1.)" place="foot">Zie <hi rend="sc">g.p.w. geysbeek</hi>, <hi rend="i">Apollineum</hi>, I. deel, blz. 64., en <hi rend="sc">van loghem</hi>, <hi rend="i">Mengeld.</hi>, bl. 172.</note>, op blz. 5 &amp; 14 voor, namelijk <hi rend="sc">tranenbrood</hi>, dat waarlijk in niets zal overeenkomen met de <hi rend="i">Ambrosia</hi> van Goden en Dichters. Dat triviale,
<pb n="36"/>laagburgerlijke <hi rend="sc">tranenbrood</hi> wordt gevolgd door <hi rend="i">zes</hi> plat prozaïsche regels, die het Gedicht zeker niet versieren. Zie blz. 6.:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Een zindlijk huisraad siert nu lijst en schoorsteenrand;</l>
<l>Het koper glinstert aan den <hi rend="sc">witgestreken</hi> (!!) wand;</l>
<l>En nijverheid vergaart wat zij mag <hi rend="sc">overwinnen</hi>:</l>
<l>De vader is op 't veld - de moeder zit te spinnen;</l>
<l>Een blozend meisje heeft ze aan hare zijde staan,</l>
<l>Dat reeds het voetje went <hi rend="sc">om op en neêr te gaan</hi>.’ -</l>
</lg>
<p>Is <hi rend="sc">dat nu poëzij</hi>? - Zoo ja, dan zal de <hi rend="i">Naerebout</hi> ook voortreffelijk zijn, want die is over het <hi rend="i">geheel</hi> in dien toon, en op veel plaatsen nog veel <hi rend="sc">platter</hi>, waarover straks nader.</p>
<p><hi rend="i">De huisvader bidt en zijn kroost</hi> <hi rend="sc">lispt</hi> <hi rend="i">hem</hi> <hi rend="sc">na</hi> (blz. 6.); deze uitdrukking is niet minder stout en juist, dan het beeld der <hi rend="i">ons</hi> <hi rend="sc">omfladderende deugd</hi> (blz. 7.). Het <hi rend="i">bloot</hi><hi rend="sc">rukken</hi> (<hi rend="i">inrukken</hi>, <hi rend="i">op bliksems van de Poëzije rukken</hi> en ander <hi rend="i">rukken</hi>, zie den <hi rend="i">Dithyrambus</hi> (!) op <hi rend="i">Rubens</hi>, <hi rend="sc">bloot</hi><hi rend="i">rollen</hi> zie de <hi rend="i">Nijverheid</hi>) <hi rend="i">van ontwerpen</hi>, de <hi rend="i">ontwikkelingskiemen</hi>, de <hi rend="i">weeld</hi><hi rend="sc">es</hi> <hi rend="i">bakermat</hi>, het <hi rend="sc">raadsel</hi><hi rend="i">boek der Hemelen</hi> (de <hi rend="i">Poëet</hi> houdt veel van <hi rend="i">raadseltjes</hi>, zoo als wij straks nog zullen zien), het <hi rend="i">tanend heil</hi>, dat:</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">rein en <hi rend="sc">onverdroten</hi>, (!!)</l>
<l>‘Geene andre zielen streelt dan die van echtgenooten;’ -</l>
</lg>
<p>en het <hi rend="i">koud gebeente</hi> der gade, <hi rend="i">waarop</hi> <hi rend="sc">howard</hi> <hi rend="i">zit</hi> (blz. 7 &amp; 8.), wilde ons, en zal ook wel niemand bevallen. Het zijn louter <hi rend="i">stoomdenkbeelden</hi>! -</p>
<p>De aardbeving te <hi rend="i">Lissabon</hi>, fiks geschilderd en
<pb n="37"/>eene den beste tiraden van het geheele stuk, wordt echter hier en daar ontsierd door onnaauwkeurigheden van verschillenden aard (blz. 9.):</p>
<p><hi rend="i">De Lofzang</hi> <hi rend="sc">gloeit</hi> <hi rend="i">de Heilgen</hi> <hi rend="sc">aan</hi> <hi rend="i">op</hi> '<hi rend="i">t marmren grafgesteente:</hi> <hi rend="sc">quid hoc sibi vult</hi>? - '<hi rend="i">t arduin</hi>, <hi rend="i">voor de eeuwen opgetrokken</hi>, <hi rend="sc">ontwortelt zich</hi> (NB.)! - <hi rend="i">het marmer</hi> <hi rend="sc">trapt</hi> <hi rend="i">de beelden</hi>, <hi rend="sc">vaagt</hi> <hi rend="i">het zilver</hi> <hi rend="sc">weg</hi> <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">scheurt</hi> <hi rend="i">de doekpaneelen; een dikke solfer</hi><hi rend="sc">gloed</hi> <hi rend="i">bruis</hi><hi rend="sc">scht</hi> <hi rend="i">op!!</hi> Dit alles (blz. 10.) heeft weêr veel van den <hi rend="i">Dithyrambus</hi>, in den trant van den door en doorkundigen <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> (volgens <hi rend="sc">bilderdijk</hi>: ‘Vaderlandsche <hi rend="sc">laster</hi><hi rend="i">oefenaar!</hi>’). Wij begrijpen ook niet, wat het zegt: ‘ <hi rend="i">een schoon ontwerp in de eedle ziel</hi> <hi rend="sc">ontplooijen</hi>.’ Dat denkbeeld mogt ook wel eens <hi rend="i">ontplooid</hi> worden (blz. 13.)!</p>
<p>
<table>
<row>
<cell>Bl.&nbsp;14:</cell>
<cell>‘Hij ziet de ellend' - <hi rend="sc">versmeten</hi> aan zijn' voet!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 15:</cell>
<cell>‘Hij juichte bij 't ontwerp, - dat heel de menschheid <hi rend="sc">raakt</hi>!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 15:</cell>
<cell>‘<hi rend="sc">Hij</hi> zij <hi rend="sc">den</hi> kring ontzegd waar menschen <hi rend="sc">zich</hi> ontmoeten!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 16:</cell>
<cell>‘ <hi rend="sc">Daar</hi> goed en braaf te zijn zoo als hij eenmaal <hi rend="sc">plag</hi>!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 16:</cell>
<cell>‘ Zoo moog hij niet geheel <hi rend="sc">aan</hi> kring en taak <hi rend="sc">ontvremen</hi>!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 17:</cell>
<cell>‘.....- <hi rend="sc">De godheid liet hem handen</hi>!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 17:</cell>
<cell>‘ <hi rend="sc">Bloos, bloos</hi> dan, daar uw <hi rend="sc">kruin</hi> nog <hi rend="sc">ééne parel</hi> mist!’</cell>
</row>
<row>
<cell>Bl. 17:</cell>
<cell>‘.....Uw zegepraal op <hi rend="sc">nereus' pekelveld</hi>! (Zie <hi rend="i">Mod. Helic.</hi> bl. 55 en 72, waar <hi rend="i">Fokke</hi> het <hi rend="i">pekelveld</hi> bij <hi rend="sc">zeepsap</hi> vergelijkt.)’</cell>
</row>
</table>
</p>
<pb n="38"/>
<p>Wij beklagen ons zelve, om zooveel moeite te hebben moeten nemen, teneinde dergelijken <hi rend="i">wansmaak</hi> in het behoorlijke licht te plaatsen, en <hi rend="i">Nederland</hi> te overtuigen, dat men tegenwoordig maar al te spoedig met valsch vernuft en klatergoud wegdraaft.</p>
<p>Wij willen niet eens gewagen van uitdrukkingen als deze: <hi rend="i">pligtenfaling</hi>, <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">opgeslagen</hi> <hi rend="i">troon der barbaarschheid</hi> (Ja, wel <hi rend="i">barbaarsch!</hi>), <hi rend="i">beschavings eerkroon</hi>, <hi rend="i">de helsche poelen</hi>, <hi rend="i">waar hijeen en tijger</hi> <hi rend="sc">woelen</hi> ('t is om er van te griezelen!), <hi rend="i">een pest- damplocht</hi>, om te rijmen op <hi rend="i">krocht</hi>, enzv. enzv.; ook willen wij niet spreken van de stoplappen, <hi rend="i">slechts</hi> <hi rend="sc">howard</hi>, <hi rend="sc">howard</hi> <hi rend="i">kon</hi>, <hi rend="sc">het meest</hi>, <hi rend="sc">het meest</hi> <hi rend="i">voor hen;</hi> <hi rend="sc">hij</hi>, <hi rend="sc">hij</hi>, <hi rend="sc">weèr</hi>, <hi rend="sc">weêr</hi>, (blz. 18, 19, 20 en 21.); wij zullen niet opzettelijk meer handelen over het onzinnige <hi rend="i">van eenen</hi> <hi rend="sc">blootgerukten</hi> <hi rend="i">afgrond</hi> (blz. 22), <hi rend="i">van eenen afgrondskrocht</hi>, van 't <hi rend="i">zool en enkels schroeijend kreeftvuur</hi> (bl. 23.); noch over het platte <hi rend="i">der om redding</hi> <hi rend="sc">schreeuwende</hi> <hi rend="i">onschuld</hi> (blz. 24); over het gemaakte (<hi rend="i">geaffekteerde</hi>) eener <hi rend="i">blanke opregtheid</hi> (men zegt wel <hi rend="i">blanke waterbaars</hi>.), noch over het <hi rend="i">on</hi>taalkundige der uitdrukking: ‘<hi rend="i">maar waarheid kernt zijn taal</hi>, en andere ongerijmdheden meer; wij zeggen alleenlijk, dat een Gedicht, om den lof van tijdgenoot en nageslacht waardig te zijn en te blijven, niet zooveel gebrekkigs mag bevatten, als hier allerwege voorkomt.</p>
<p>De kundige <hi rend="sc">ijntema</hi> en andere loftrompetters
<pb n="39"/>maken zich door hunne oppervlakkige oordeelvellingen niet slechts voor het tegenwoordige bespottelijk, maar berokkenen zich ook zeker den haat bij den naneef, die nog oneindig fijner zal vonnissen, dan de scherpziende Criticus dezer eeuw. Hoe vergezocht, hoe gezwollen is het denkbeeld, ‘<hi rend="i">dat de boef op den kerkerwand het woord</hi> <hi rend="sc">howard</hi> <hi rend="i">met uitgedorde hand duizend</hi>- <hi rend="sc">duizend</hi><hi rend="i">maal griffelt</hi>, <hi rend="i">en dat iedre steen</hi>, <hi rend="i">die met dien eernaam in het licht daagt</hi>, <hi rend="i">meer zal flonkeren dan de diamant</hi>, <hi rend="i">die</hi> (NB.), <hi rend="i">in het goud van den</hi> <hi rend="sc">zegewagen</hi> <hi rend="i">gevat</hi>, <hi rend="i">wel</hi> <hi rend="sc">besproeid</hi> <hi rend="i">is met de drupplen</hi> <hi rend="sc">zweets</hi> <hi rend="i">des mijnslaafs</hi>, <hi rend="i">maar niet met zijn</hi> <hi rend="sc">tranen</hi>!’ - Dit denkbeeld is er naauwelijks uit, of de Poëet</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Zweeft terug en op verbreede schachten,</l>
<l>‘En hecht zich aan <hi rend="sc">howard's</hi>', zij op vleuglen der gedachten.</l>
<l>Het heerlijkst schouwspel <hi rend="sc">ligt geopend</hi> voor zijn oog!’ -</l>
</lg>
<p>En wat ziet hij dan alzoo in dat <hi rend="i">heerlijkst schouwspel?</hi> Wel, hij ziet (<hi rend="i">zie</hi>, <hi rend="i">zie!</hi> blz. 26), onder anderen eenen <hi rend="i">vader</hi>, <hi rend="i">grijs</hi> <hi rend="sc">in</hi> <hi rend="i">smarte</hi>, <hi rend="sc">zat</hi> <hi rend="i">van dagen;</hi> hij ziet een' ander' <hi rend="i">kloek en sterk</hi>, <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">breed geschouderd</hi> (hoe belangrijk!), <hi rend="i">schoon door de smart verbleekt</hi>, <hi rend="sc">vermagerd en verouderd</hi>! en andere dingen meer, als bijv. <hi rend="i">een</hi>' <hi rend="i">ploeg</hi>, <hi rend="i">die door de kluiten vaart!</hi> (blz. 27.); ‘maar,’ zegt de Poëet, als gevoelde hij zijn onvermogen:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Maar maat- en krachtloos zijn hier klanken, zijn hier woorden!’ -</l>
</lg>
<pb n="40"/>
<p>Eene bladzijde verder <hi rend="sc">ligt</hi> <hi rend="i">schuld en onschuld in de kerkers</hi> <hi rend="sc">versmeten</hi>, benevens de <hi rend="sc">uit</hi><hi rend="i">komst ontsluijerd voor</hi> <hi rend="sc">howard's</hi> <hi rend="i">oog!</hi> Blz. 30. <hi rend="sc">ligt</hi> een <hi rend="i">werkkring ontsluijerd</hi> voor 't gezigt. En wat nu zullen wij zeggen van het <hi rend="i">eerloof rapen</hi> (blz. 30.), wat van (blz. 31.) het <hi rend="i">schoolboek der Natuur?</hi> Welk denkbeeld maakt iemand van een <hi rend="sc">klevend</hi> (<hi rend="i">op den adem</hi> NB.) <hi rend="i">verderf?</hi> Telkens is het bij den <hi rend="i">Poëet</hi> <hi rend="sc">dorst</hi> voor <hi rend="i">durfde</hi>; de Dichters zijn dan ook van nature magtig <hi rend="i">dorstig</hi>. De volgende, regel is mede vrij juist (blz. 32.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Een <hi rend="sc">traaan</hi> van dankbaarheid zal Howard <hi rend="sc">tegenzwellen</hi>!’ -</l>
</lg>
<p>De <hi rend="sc">opwellende stervenszucht</hi> (blz. 33) is even zot als <hi rend="i">de laatste</hi> <hi rend="sc">vonk</hi> (blz. 34.), welke door <hi rend="i">Howard</hi> nog <hi rend="i">ontstoken</hi> wordt; is eene <hi rend="sc">vonk</hi> dan niet reeds ontstoken?? Wij stemmen, het <hi rend="i">quidlibet audendi</hi> zoo onvoorwaardelijk maar aan <hi rend="i">alle</hi> Poëten niet toe.</p>
<p>Ook dit Gedicht hebben wij <hi rend="i">feliciter</hi> afgekeken, alleen het <hi rend="i">zeer</hi> gebrekkige er van aangetoond, en nog oneindig veel kleinere vlekjes, als <hi rend="i">de vale vleugelen der pest</hi> en <hi rend="i">den over het graf</hi> <hi rend="sc">rijdenden</hi> <hi rend="i">Tijd</hi>, benevens het doorgaande <hi rend="i">plagt</hi> voor <hi rend="i">pleegde</hi>, midden in den regel, onaangestipt gelaten.</p>
<p>Wij zeggen daar <hi rend="i">plagt</hi> <hi rend="sc">midden in den regel</hi>, omdat het meermalen bij onze Poëten als <hi rend="i">rijmwoord</hi> heerlijk te pas komt, en alsdan meer verschoonbaar is.</p>
<p>Waren wij <hi rend="i">Jezuïten</hi>, wij zouden zeggen: ‘<hi rend="i">het doel</hi>
<pb n="41"/><hi rend="i">wettigde de middelen;</hi>’ maar kon dat <hi rend="i">Genootschap voor de zedelijke verbetering</hi> enzv. niet tot stand komen <hi rend="sc">zonder</hi> <hi rend="i">Gedichten?</hi> Ware de <hi rend="i">ongerijmde Voorrede van L. bladzijden</hi> niet voldoende? Wij zullen alles in het midden laten, en hier alleen herhalen, dat het <hi rend="i">geheel</hi> wel is, het afzonderlijke hier en daar zelfs roerend en krachtig, en de strekking, als zoodanig, edel. Wilde de Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> besluiten tot eenen herdruk, en kon hij middel vinden, om van onze aanmerkingen een <hi rend="i">goed</hi> gebruik te maken, en alzoo een herschapen, gekuischt Dichtstuk te leveren, dan zou onze <hi rend="i">ondankbare</hi> arbeid ten minste <hi rend="i">eenigzins</hi> vergoed worden; maar de trots van 1827, dat <hi rend="sc">portret</hi> in den <hi rend="i">Muzen Almanak</hi>, dat bedwelmend <hi rend="i">Albumversje</hi> van <hi rend="sc">tollens</hi>, die <hi rend="i">Gedenkzuil voor</hi> <hi rend="sc">feith</hi> (??!), en dit alles te zamen doet ons aan 's mans <hi rend="i">beterschap</hi> wanhopen! - doch zulks belet niet, dat <hi rend="i">wij</hi> toch onzen pligt hebben volbragt!! - Gaarne gingen wij nu over tot den <hi rend="sc">naerebout</hi>, (die reeds in de wandeling <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">nare</hi> <hi rend="i">bout</hi> genoemd wordt, ten bewijze, hoezeer het <hi rend="i">beschaafd</hi> Publiek langzamerhand leert inzien, dat het altegâer geen koks zijn, die lange messen dragen;) maar het zal noodig zijn, een' oogenblik de aandacht onzer Lezers te vestigen op een paar trekken uit <hi rend="sc">feiths</hi> <hi rend="i">Gedenkzuil</hi> 1825. Het doet ons leed, dat wij dien goeden, braven <hi rend="sc">feith</hi> nog telkens moeten verontrusten; doch de <hi rend="i">Poëten</hi> geven er aanleiding toe. Volgde men den roep
van <hi rend="sc">bilderdijk</hi>:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Rekels, laat den doode rusten!!’ -</l>
</lg>
<pb n="42"/>
<p>zoo was de zaak gezond; maar nu? onmogelijk kunnen wij zwijgen over de verregaande onbeschaamdheid, welke de Poëet <hi rend="sc">warnsinck</hi> heeft gehad, om, onder de <hi rend="i">quasi</hi> van <hi rend="sc">feith</hi>, ZICH en NIERSTRASZ eene Gedenkzuil op te rigten; eene obeschaamdheid, welke zoo grof is, dat de Zanger van de <hi rend="sc">toekomst</hi>, zich op blz. 92. gedrongen voelt, om <hi rend="sc">paulus</hi>' woorden: ‘<hi rend="i">de liefde denkt geen kwaad!</hi>’ ten schild te kiezen, waarachter hij die onbeschaamdheid veilig meent! Daar het <hi rend="i">hier</hi> de plaats niet is, om <hi rend="i">den</hi> LIEVEN <hi rend="sc">warnsinck</hi> (zie <hi rend="i">Gedenkzuil</hi>, blz. 92.) het ongepast en onberaden ijveren voor den roem van <hi rend="sc">feith</hi> onder het oog te brengen, waartoe wij bij eene nadere, afzonderlijke beoordeelingen zijner <hi rend="sc">gedichten</hi> misschien zullen genoodzaakt worden; zoo bepalen wij ons slechts alléén tot het Artikel <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, en zulks temeer, dewijl het hier voorkomende min of meer betrekking heeft tot den <hi rend="sc">howard</hi>, en dus ook tot het meermalen reeds vermelde <hi rend="i">Genootschap</hi>, waarvan ook de Poëet <hi rend="sc">warnsinck</hi>, of, zoo als <hi rend="sc">feith</hi> hem noemde, de <hi rend="i">Amsterdamsche Suikerkoker</hi> (Zie de <hi rend="i">Gedenkz</hi>. blz. 145.) <hi rend="i">Medebestuurder</hi> is. Na dien kleinen uitstap komen wij dadelijk tot den <hi rend="sc">naerebout</hi> terug.</p>
<p>Men zie de <hi rend="i">Gedenkzuil</hi> blz. 88.: ‘<hi rend="sc">Feith</hi> is de nederige man, die den <hi rend="i">grooten</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi> vraagt, of hij zijne <hi rend="i">Eenzaamheid en de Wereld</hi> zal uitgeven,’ en die antwoordde dan ook <hi rend="i">plegtig</hi>, dat ‘hij het wel der uitgave waardig vond.’ - Blz. 98. vinden wij andermaal opgeteekend, ‘dat de
<pb n="43"/><hi rend="i">groote</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, het <hi rend="i">manuscript</hi> gelezent hebbende (der <hi rend="i">Eenz. &amp; de Wer.</hi>), <hi rend="sc">Feith</hi> allesterkst tot de uitgave aanspoorde.’ - Blz. 99. spreekt <hi rend="sc">feith</hi> over een <hi rend="sc">allerliefst</hi> <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">hartelijk</hi> vers van den <hi rend="sc">edelen nierstrasz</hi>!! - Hoe nederig, om <hi rend="i">zoodanig</hi> eene korrespondentie te laten drukken!! Het gaat daarmede als met de bewierookende <hi rend="i">Albumverzen</hi>, welke de <hi rend="i">Dicht-konfraters</hi> hier en daar op doen nemen, teneinde het publiek zand in de oogen te werpen, en alzoo veilig te kunnen voortrijmen. Wij herinneren ons niet, dat <hi rend="sc">allerliefst</hi>, <hi rend="sc">hartelijk vers</hi> van den <hi rend="sc">edelen nierstrasz</hi> gelezen te hebben, en willen dus gaarne gelooven, dat <hi rend="sc">feith</hi> het goed meende, maar herinneren ons tevens toch ook aan <hi rend="sc">bilderdijks</hi> naïve omschrijving der beteekenis van het woordeke <hi rend="sc">lief</hi>, zoo als die voorkomt in <hi rend="sc">uijlenbroeks</hi> kleine <hi rend="i">Dichterlijke Handschriften</hi>, 1823, I Deeltje, blz. 230. (<hi rend="i">Kniedicht.</hi>)<hi rend="i">:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘Ge maakt een heel <hi rend="sc">lief</hi> vaers; ge schrijft een' <hi rend="sc">lieven</hi> brief,</l>
<l>Ge zingt, ge speelt de fluit en 't orgel, beide, <hi rend="sc">lief</hi>.</l>
<l>Ge weet heel <hi rend="sc">lief</hi> (zegt elk) te dammen en te schaken,</l>
<l>En met een <hi rend="sc">lief</hi> gesprek de vrouwen te vermaken:</l>
<l>Ge kleedt en kapt u <hi rend="sc">lief</hi>; ge doet een <hi rend="sc">lief</hi> pleidooi,</l>
<l><hi rend="sc">Lief</hi> doet ge wat ge ook doet, maar niemand noemt het MOOI:</l>
<l>'t Wordt geen van alle <hi rend="sc">schoon</hi>, maar altijd <hi rend="sc">lief</hi>, gerekend.</l>
<l>Doch weet ge wat dit <hi rend="sc">lief</hi> in ieders mond beteekent?</l>
<l>Schoon noemt me, <hi rend="sc">fraai</hi> of <hi rend="sc">mooi</hi>, hetgeen behaagt en treft:</l>
<l><hi rend="sc">Lief</hi>, 'tgeen de <hi rend="sc">inschiklijkheid</hi> uit goeder hart verheft.’</l>
</lg>
<p>Blz. 106. heet het weder ‘<hi rend="sc">de brave nierstrasz</hi>!’
<pb n="44"/>Op blz. 112 lezen wij: ‘Met het hoogste verlangen zie ik <hi rend="sc">nierstrasz</hi> weder te gemoete.’ - en, eenigen tijd later: ‘<hi rend="i">Waar blijft toch</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi>? <hi rend="i">Met</hi> <hi rend="sc">smart</hi> <hi rend="i">verwacht ik hem</hi>. -...<hi rend="i">Ik ben er eenigzins</hi> <hi rend="sc">ongerust</hi> <hi rend="i">over!’</hi> - Die arme <hi rend="sc">feith</hi>! - Blz. 113. zegt <hi rend="sc">feith</hi> <hi rend="i">geen</hi> <hi rend="sc">rust</hi> te <hi rend="i">zullen hebben</hi>, ‘<hi rend="i">vóórdat</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi> <hi rend="i">in zijn</hi> <hi rend="sc">album</hi> <hi rend="i">geschreven</hi> <hi rend="i">heeft</hi>.’ - Eindelijk geeft <hi rend="sc">feith</hi> op blz. 134. zijne <hi rend="sc">hooge</hi> <hi rend="i">tevredenheid</hi> te kennen over de oprigting van <hi rend="i">het Genootschap tot Zedelijke Verbetering der Gevangenen</hi>, dewijl de Heeren <hi rend="sc">suringar</hi>, <hi rend="sc">nierstrasz</hi> en <hi rend="sc">warnsinck</hi> dit werk, in <hi rend="i">Compagnie</hi>, <hi rend="sc">om jezus' wille</hi>, aanvingen. Wij vragen thans in gemoede, of de aangehaalde <hi rend="i">bluffen</hi> iets bijdragen tot de kennis van het karakter onzes grijzen <hi rend="i">Dichters</hi>, dan of zij niet veeleer moeten dienen, om de <hi rend="i">Gedenkzuil</hi> voor <hi rend="sc">feith</hi> tot eene Eerezuil voor <hi rend="sc">nierstrasz</hi> en <hi rend="i">conforten</hi> te doen strekken? Over <hi rend="sc">nierstrasz</hi>' <hi rend="i">Lijkhulde aan Mr</hi>. <hi rend="sc">r. feith</hi> zullen wij straks nog een woordje zeggen, als wij aan den <hi rend="i">Bundel</hi> van 1827 komen. Intusschen durven wij toch wel vooronderstellen, dat de naam van <hi rend="sc">feith</hi> ook zonder die <hi rend="i">Gedenkzuil</hi> onvergankelijk zou geweest zijn. 
<hi rend="i">Exegit ipse monumentum, aere perennius et non</hi> <hi rend="sc">tali</hi> <hi rend="i">egebat auxilio!</hi> - En nu wederom tot den <hi rend="sc">naerebout</hi> (1826.)</p>
<p>Dit is nu dat <hi rend="i">tweede</hi> <hi rend="sc">beroemde</hi> <hi rend="i">Gedicht</hi>, waardoor <hi rend="sc">nierstrasz</hi> zich, volgens den door en door kundigen <hi rend="sc">ijntema</hi>, almede heeft vereeuwigd! Dat <hi rend="i">vereeuwigen</hi> gaat tegenwoordig zoo gemakkelijk, dat
<pb n="45"/>men slechts de vriend van dezen of genen <hi rend="i">brood-censor</hi> behoeft te zijn, om van zoodanige <hi rend="i">eeuwigheid</hi> deelgenoot te worden. Wij voor ons verklaren, dat de <hi rend="sc">naerebout</hi>, de <hi rend="i">hooggeroemde</hi> <hi rend="sc">naerebout</hi>, het rampzaligste zamenlapfel is, hetwelk wij immer onder de oogen kregen, en dat het ons telkens ten <hi rend="i">slaapmiddel</hi> verstrekte, wanneer wij, naar pligt, tot de <hi rend="i">lekture</hi> waren overgegaan. Eindelijk hebben wij er toch doorheen gebeten, en thans zullen wij onzen Lezers het resultaat dier zieledoodende lekture mededeelen. Wie <hi rend="sc">frans naerebout</hi> was, is evenzeer bekend als de <hi rend="i">naam</hi> van <hi rend="sc">howard</hi> reeds genoegzaam kan gerekend worden, om den edelsten menschenvriend aan te duiden, dien de aarde immer mogt dragen. Beide Namen zijn der menschheid tot eere, en verzoenen ons met eene wereld, welke zoo dikwerf den Wijsgeer eenen traan kost. - <hi rend="sc">Nierstrasz</hi> nu heeft het leven van dien edelen <hi rend="i">Loods</hi> in <hi rend="sc">vijf</hi> <hi rend="i">zangen</hi> <hi rend="sc">berijmd</hi>, en niet anders dan <hi rend="sc">berijmd</hi>. De <hi rend="i">eerste Zang</hi> bepaalt zich tot <hi rend="sc">naerebouts</hi> kindschheid en loopt in <hi rend="i">zeven</hi> bladzijden kinderachtig af. Dezelve is over het geheel zoo <hi rend="i">minutieus</hi> geknutseld, dat wij ons doorgaans niet genoeg konden verwonderen over de verregaande kleingeestigheid van den <hi rend="i">grooten</hi> <hi rend="sc">nierstrasz</hi>. Gedichten, waarin van een <hi rend="i">hoosblok</hi>, <hi rend="i">tot een schuitje opgetuigd</hi>, (blz. 3) voorzien van <hi rend="i">papieren vlaggetjes</hi>, met <hi rend="i">water</hi><hi rend="sc">kleurde</hi> (5) <hi rend="i">strepen</hi> en <hi rend="i">zeilen van zwachtels</hi>, gebeuzeld wordt, 
zijn, ja, in staat, om de goedkeuring van eenen <hi rend="i">Vaderlandschen Letteroefenaar</hi> enzv. weg te dragen,
<pb n="46"/>doch strekken tevens toch ook ten spot voor elken hoogschatter van <hi rend="i">echte</hi> Poëzij. Een Dichtstuk, waarin telkens <hi rend="sc">wou</hi> voor <hi rend="i">wilde</hi> voorkomt, zoo als onder anderen blz. 4; waarin het Taaleigen zoo min als de eerste regels der spraakleer wordt in acht genomen (blz. 5: <hi rend="i">met d</hi><hi rend="sc">e</hi> <hi rend="i">blan</hi><hi rend="sc">ke</hi> <hi rend="i">buit</hi> enzv.); waarin <hi rend="i">pijlaken</hi> en <hi rend="i">satijn</hi> eene hoofdrol spelen (blz. 3, 17, 50, 69, 81, enzv.); waarin eene ongetelde menigte <hi rend="sc">kroonen</hi> ten <hi rend="i">sieraad</hi>, zoo men meent, wordt aangewend, als: <hi rend="i">echt</hi>-, <hi rend="i">scheeps</hi>-, <hi rend="i">saffier</hi>-, <hi rend="i">deugd</hi>-, <hi rend="i">glorie</hi>- en andere <hi rend="i">kroonen</hi> meer (blz. 28, 50, 69, 73, 74, enzv.); een Dichtstuk eindelijk, waarin, ja, eenige goed-uit-gedrukte denkbeelden tegen duizend <hi rend="i">plat-prozaïsche</hi> plaatsen overstaan, kan even min schoon heeten, als bijv. eene vrouw den naam van <hi rend="i">schoon</hi> zou kunnen verdienen, welke alléén eene fraaije neus heeft. Wij zullen eerst eenige <hi rend="i">onjuiste</hi> uitdrukkingen aangeven, als blz. 6.:</p>
<lg type="poem">
<l>‘.........al brak zij 't laatste brood,</l>
<l>Al bleef in 't wit van de asch geen enkle vonk meer rood.’</l>
</lg>
<p>Dit <hi rend="i">rood</hi> nu kan alleen om des lieven rijms wille daar staan; want, wanneer eene <hi rend="i">vonk</hi> niet <hi rend="i">rood</hi> is, houdt zij op <hi rend="i">vonk</hi> te zijn; daarenboven is het bijv. naamw. <hi rend="i">rood</hi> bij <hi rend="i">vonk</hi> overtollig; er wordt dus hier gesproken van <hi rend="i">vonken</hi>, die, door het verliezen van hare roode kleur, <hi rend="sc">geene</hi> <hi rend="i">vonken</hi> meer zijn, en echter in het wit van de asch overbleven. Hoe nu kan eene <hi rend="i">vonk</hi>, die, door het verliezen harer eigenste en
<pb n="47"/>noodzakelijkste eigenschap, geene <hi rend="i">vonk</hi> met mogelijkheid blijven kan, zich nog in de asch vertoonen? Die deze Redeneerkunst niet verstaat, kunnen wij in gemoede den <hi rend="i">Helleborus</hi> aanbevelen! Op die zelfde bladzijde vinden wij ook gewag gemaakt van <hi rend="sc">ver</hi>-<hi rend="i">plonderde kielen</hi>. Uit welk <hi rend="i">Scheepswoordenboek</hi> deze uitdrukking <hi rend="i">geplonderd</hi> is, betuigen wij niet te weten; doch dit is zeker, dat het tegen ons Taaleigen aandruischt. Even onjuist is het denkbeeld uitgedrukt (bl. 15):</p>
<lg type="poem">
<l>‘ Maar pijlsnel rooft de tijd de <hi rend="sc">weggebeuzelde</hi> uren.’</l>
</lg>
<p>Hieruit kan men klaar zien, dat de Poëet nooit over <hi rend="i">ruimte en tijd</hi> nagedacht heeft; - dat <hi rend="sc">denken</hi> is ook vervoerd lastig! - maar hij behoorde toch te weten, dat <hi rend="i">uren</hi>, die reeds <hi rend="i">weggebeuzeld zijn</hi>, <hi rend="i">niet meer kunnen geroofd worden</hi>, en zulks nog te minder door den <hi rend="i">tijd</hi>, die zelf het <hi rend="i">uur</hi> is. De Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> moet zich de <hi rend="i">Logica</hi> van <hi rend="i">Prof</hi>. <hi rend="sc">van de wynpersse</hi> eens aanschaffen, ten einde eene <hi rend="i">oppervlakkige</hi> kennis van <hi rend="i">Redeneerkunst</hi> te verkrijgen. Die <hi rend="i">Logica</hi> is onder anderen ook vertaald door wijle <hi rend="sc">le sage ten broek</hi>, Sen<hi rend="sup">r</hi>.; dus juist <hi rend="i">pro captu plebis</hi>.</p>
<p>Dat <hi rend="i">beuzelen</hi> nu komt voor in eene beschrijving van de <hi rend="sc">vlissingsche</hi> <hi rend="i">komedie</hi>, welke beschrijving, aldaar geheel ten onpas, niet minder <hi rend="i">beuzelachtig</hi> is, dan de zoo even aangehaalde <hi rend="i">beuzelregel</hi>. Het heet daar:</p>
<pb n="48"/>
<lg type="poem">
<l>‘Een baardeloos geslacht, de melk nog om den mond,</l>
<l>Gluurt, langs den bonten rij, door glas en kijker rond.’</l>
</lg>
<p>Dat gaat zoo zéér belangrijk voort, tot aan den regel:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hier zijn de herSsens leêg, en ijskoud blijft de ziel!!!’</l>
</lg>
<p>hetgeen wij ten opzigte van onzen Poëet volmondig toestemmen. Wil men een proefje van <hi rend="sc">laag</hi> <hi rend="i">proza op rijm</hi>, wij slaan blz. 27 op:</p>
<lg type="poem">
<l>‘........en de ander grijpt hem 't haar</l>
<l>Met beide handen vast, en doet zijn slapen zwellen!</l>
<l>Zijn voeten schieten uit en spartlen in de lucht!....</l>
<l>De wakkre <hi rend="sc">frans</hi>...........</l>
<l>Springt toe, en <hi rend="sc">smijt</hi> ter zij', wie in zijn vaart hem keeren,</l>
<l>En stort <hi rend="sc">zich</hi> neder - grijpt zijn' broeder in de kleêren,(!!)</l>
<l>En (NB.NB.) <hi rend="sc">delft</hi>, met hemelvreugd in de opgetogen ziel,</l>
<l><hi rend="sc">Een keursteen op</hi> (namelijk zijnen lijfelijken broeder), <hi rend="sc">die</hi> <hi rend="sc">uit zijns vaders</hi> ECHTKROON <hi rend="sc">viel</hi>!’ - <hi rend="i">Risum teneatis</hi> <hi rend="i">amici?</hi></l>
</lg>
<p>Zoo even maakten wij melding van <hi rend="i">zwellende slapen;</hi> de Poëet vond deze uitdrukking zoo <hi rend="i">keurig</hi> en <hi rend="i">kiesch</hi>, dat hij dezelve op blz. 49. nogmaals herhaalt, met bijvoeging van een paar <hi rend="i">spieren</hi>, welke, onder anderen, op blz. 11. <hi rend="i">rooken</hi>. <hi rend="i">Rookende borst en spieren</hi> nu behooren tot die <hi rend="i">walgelijke</hi> beelden, waarvoor een fijngevoelig Dichter zich zorgvuldig wacht.</p>
<p>Tot een staaltje van onzin nemen wij de volgende regels uit blz. 49 op:</p>
<lg type="poem">
<l>‘'t Was of Gods VINGER-<hi rend="sc">zelf</hi> tot wondre proef hem RIEP,</l>
<l>En in zijn peinzend brein wat ongedacht was schiep!’</l>
</lg>
<pb n="49"/>
<p>Blz. 52. <hi rend="sc">werpt</hi> <hi rend="i">de zon het</hi> <hi rend="sc">vloeijend goud</hi> <hi rend="i">in stroomen langs de zee</hi>, maar een feller <hi rend="sc">windgeluid</hi> (!) <hi rend="sc">smakt</hi> <hi rend="i">de schepen van berg op bergtop af</hi>, <hi rend="i">en alles</hi> <hi rend="sc">smakt</hi> <hi rend="i">uit kooi en bed</hi>.</p>
<p>Dat heet eerst <hi rend="i">Poëzij</hi>, dat mag eerst <hi rend="i">vernuft</hi> genoemd worden. <hi rend="i">De zee</hi> <hi rend="sc">smijt</hi> <hi rend="i">de kielen</hi> (blz. 52.), <hi rend="i">een nieuwe stortvlaag</hi> <hi rend="sc">smijt</hi> <hi rend="i">de kielen</hi> (blz. 53.) <hi rend="i">en de kostbre kiel wordt terug</hi><hi rend="sc">gesmeten</hi>; <hi rend="i">eene zwarte streep groeit</hi>, <hi rend="sc">links en regts</hi>, <hi rend="i">aan</hi> (blz. 52.); maar <hi rend="sc">naerebout</hi> <hi rend="i">weet</hi>, <hi rend="sc">links en regts</hi>, <hi rend="i">te peilen</hi> (blz. 54). Intusschen <hi rend="sc">spuit</hi> <hi rend="i">het zeenat in de kiel;</hi> doch, <hi rend="i">wat ongedachte keer!</hi>:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Daar komt weêr 't Loodsgaljoot al zeilend aangestoven!</l>
<l>Men haalt de wimpels op, en steekt de lont in 't kruit.....</l>
</lg>
<p><hi rend="i">en</hi>....- alles vliegt in de lucht??....neen, Juffrouw, wees gerust; ‘<hi rend="i">er gaat alleen een luid hoezee op!</hi>’ - wel, dat doet ons regt veel pleizier; wij waren daar zoo bang voor dat kruit, maar 't liep met een' sisser af! Hiermede neemt de <hi rend="i">Derde</hi> zang op blz. 56 een einde; dezelve beslaat 22 bladzijden, welke in <hi rend="i">veel</hi> <hi rend="sc">woorden</hi> bijna <hi rend="i">geene ééne</hi> <hi rend="sc">zaak</hi> bevatten.</p>
<p>Het weinigje goeds, dat in dezelve nog voorkomt, is duidelijk naar <hi rend="sc">tollens</hi> gemodelleerd, zoo als iederen deskundigen uit blz. 18, 19, 31, 34, 35, 36, 49, 50, enzv. blijken zal. Vooral blz. 50 is opzettelijk met <hi rend="i">scheepstermen</hi> doorspekt, om 's mans Taalschat zoo veel mogelijk te doen uitblinken. Intusschen moeten wij, alvorens verder te gaan, nood-<pb n="50"/>zakelijk aanmerken, dat eene <hi rend="sc">bruischende</hi> <hi rend="i">kiel</hi> (blz. 50, 62, 69, 71, enzv.) al even rampzalig is als <hi rend="i">eene rankgevaren kiel</hi> (zie <hi rend="i">Verlosser</hi> blz. 15.) en de <hi rend="i">levensdragende kiel</hi>, welke het geheele Gedicht <hi rend="i">door</hi><hi rend="sc">bruischt</hi>. Het is onbegrijpelijk, dat de Poëet of niemand bijna in <hi rend="i">Nederland</hi> wilde inzien, hoe ellendig zoodanig eene rijmkronijk zich voordoet. Wij zeggen <hi rend="i">rijmkronijk</hi>, want hoe toch anders moeten wij oordeelen over regels als deze (blz. 37, 38 &amp; 39.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hier hield hij stil en nam zijn muts af, zag naar boven!</l>
<l>Daar vliegt zij op, (Juffrouw <hi rend="sc">naerebout</hi> namelijk) en drukt</l>
<l>den dierbren man aan '<hi rend="sc">t lijf</hi>, die met zijn adem 't glas</l>
<l>ontdooide, en strak en <hi rend="sc">stijf</hi> (<hi rend="sc">om te rijmen op</hi> LIJF;) naar</l>
<l>lucht en windstreek zag; -</l>
<l rend="; 1tab">....allen <hi rend="sc">keken</hi>,</l>
<l>Hem vol verwondring aan, en wisten niet te spreken!’</l>
</lg>
<p>En wat zegt men wel van de volgende regt-hoog dravende uitdrukkingen in een Gedicht?: <hi rend="i">een boord in spiegels geslagen</hi>, voor eene schuit, die in het ijs vast zit; van <hi rend="i">uitgestoken</hi>, <hi rend="i">schrap-gezette</hi> en <hi rend="i">stramme beenen</hi>, van <hi rend="i">schipperskleêren</hi>, van <hi rend="i">eene ijsschol</hi> (NB.) <hi rend="i">met</hi> <hi rend="sc">metalen tanden</hi>, van <hi rend="i">eene toegeregene borst</hi>, van <hi rend="i">ten Hemel</hi> <hi rend="sc">spuitend</hi> <hi rend="i">en vliegend zeenat</hi> (blz. 30); <hi rend="i">van rossen</hi>, <hi rend="i">die zóó rennen</hi>, <hi rend="i">dat de muskels zwellen</hi>; van <hi rend="i">platgedraafde sneeuwhoogtenS</hi>, <hi rend="i">van een vierspan</hi>, <hi rend="i">dat</hi>, <hi rend="i">op rasse maat</hi>, <hi rend="i">de vonken</hi>, <hi rend="i">door het wollig sneeuwkleed</hi>, <hi rend="i">uit de steenen slaat</hi>; van <hi rend="i">West</hi>-<hi rend="sc">kapelles</hi> toren, <hi rend="i">die</hi>, <hi rend="i">door de sneeuwvracht heen</hi>, <hi rend="sc">naerebout</hi> <hi rend="i">het klokgeklep in de ooren dringt</hi>(dus
<pb n="51"/>een <hi rend="i">dringende toren?</hi> (<hi rend="i">vid</hi>. <hi rend="sc">pijpers</hi>' <hi rend="i">Clio op Puntenburg</hi>.) en van andere gekheid meer, die zonneklaar bewijzen, dat de Poëet niet eens zoogenaamd gezond menschen-verstland heeft; <hi rend="i">Taalkennis</hi> althans zeker niet; hoe zou hij anders kunnen zetten:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Nog liet de bange nood <hi rend="sc">geen</hi> keer <hi rend="sc">noch</hi> uitzigt hopen</l>
<l>Op <hi rend="i">Zuiderburg</hi>.’<note n="(1.)" place="foot">Een en ander is te vinden van blz. 41-48. Wij zijn streng regtvaardig. Het <hi rend="i">Publiek</hi> moge oordeelen!</note></l>
</lg>
<p>De <hi rend="i">Tweede</hi> Zang is, zonder dat wij het merkten, zoo aardig met den <hi rend="i">Derden</hi> zaamgesmolten, dat wij thans tot den <hi rend="i">Vierden</hi> kunnen overgaan; doch eerst nog één regeltje uit den <hi rend="i">Tweeden</hi> Zang (blz. 30.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hij (<hi rend="sc">naerebout</hi>) ziet een stip, een' klomp, die aangroeit tot een schuit!’</l>
</lg>
<p>O, welke <hi rend="i">kostbare</hi> Poëzij!! (ƒ 2-60.)!!</p>
<p>De <hi rend="i">Vierde</hi> Zang, negentien bladzijden groot, sukkelt niet minder aan verval van krachten; wij zullen ons een weinig reppen en den lijder, zooveel mogelijk, den weg naar 't graf bekorten.</p>
<p>Alles is hier wederom even onbeduidend; onbegrijpelijk is het, dat er een <hi rend="i">herdruk</hi> van kon komen! Wie toch leest die Poëzij? <hi rend="i">Katechiseermeesters</hi> kunnen er mogelijk pleizier meê hebben omdat er nu en dan zoo'n <hi rend="i">Bijbeltafereeltje</hi> in voorkomt, zoo als van <hi rend="sc">petrus</hi>, die hier altijd met <hi rend="sc">naerebout</hi> in
<pb n="52"/>aanraking wordt gebragt. Hoe? dat kan men gemakkelijk begrijpen: beiden voeren fomtijds eens ter zee; en dat is het éénigste punt van overeenkomst!</p>
<p>Wij mogen het lijden; er moet ook lektuur voor <hi rend="i">Proveniershuizen</hi> zijn! Hoe <hi rend="i">Dichterlijk</hi> zijn de volgende regels bijv. niet, blz. 58,?:</p>
<lg type="poem">
<l>‘De vloot zet statig koers <hi rend="sc">bij dag en avondstond</hi>;</l>
<l>Een labberkoeltje blies de zeilen bol en rond;</l>
<l>----- men regelt koers en <hi rend="sc">streken</hi>,</l>
<l>Maar laat de lonten koud, die in de stokken steken!’</l>
</lg>
<p>Dat zijn toch <hi rend="i">Rijmen</hi> van de eerste soort! En wie staat niet verstomd en opgetogen, als hij hoort (blz. 59), dat de <hi rend="sc">schepen voetje voor voetje door zee gaan</hi>!! Maar op ééns <hi rend="i">geldt het aller leven!</hi>’ (blz. 61.) - <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">frans vliegt</hi> <hi rend="i">langs het dek</hi>, <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">dondert</hi>, <hi rend="i">woest en wilT</hi>, <hi rend="i">het doodvonnis</hi>, <hi rend="i">zoodat ieder</hi> <hi rend="sc">beeft en trilt</hi>!! maar <hi rend="i">naerebout rukt</hi>, <hi rend="i">in Godsnaam</hi>, <hi rend="i">de scheepsmuts</hi> <hi rend="sc">van zijn haren</hi>, <hi rend="sc">bekijkt</hi> <hi rend="i">de zeenaald</hi>, maakt nog eenig rumoer en eindelijk zeilt de vloot <hi rend="i">Westwaarts op; de kiel brui</hi><hi rend="sc">scht</hi> <hi rend="i">trotscher voort tot</hi> <hi rend="sc">tusschen licht en donker</hi>. Al dat belangrijk nieuws wordt ons op blz. 62 in rijm <hi rend="i">verteld</hi>, <hi rend="sc">tot geeuwens toe</hi>! Intusschen werd de wind <hi rend="i">Oostelijk; hij lekt het doek</hi> (blz. 65), <hi rend="i">en schijnt de Spaansche baren te</hi> <hi rend="sc">vrijen</hi>, <hi rend="i">weken lang</hi>! Dit laatste is vrij <hi rend="i">sentimenteel</hi> van dien <hi rend="i">Oosten wind</hi>! Middelerwijl de wind zoo aan het vrijën was, <hi rend="i">verschaterde</hi> en <hi rend="i">versnapte</hi> de equipagie de uren op het dek; <hi rend="i">menig snaaksche</hi>
<pb n="53"/><hi rend="i">streek wordrt verklapt</hi>, men stopte een pijpje en <hi rend="i">van lieverleê</hi> gaat het <hi rend="i">brandend endjen uit</hi>! Krachtig, heerlijk! hoe vindt Mijnheer de <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefenaar</hi> die Poëzij? ‘O, onbetaalbaar! wij moeten Mijnheer <hi rend="sc">nierstrasz onsterfelijk</hi> verklaren! daar is geen pardon voor!’ Ja, de <hi rend="i">onsterfelijkheid</hi> komt den Dichter toe, die zoo <hi rend="i">stout</hi> durft zingen (blz. 66):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Dees knikt zijn makkers toe, en strijkt, met bogt en slinger,</l>
<l>Zijn duim, <hi rend="sc">op eigen trant</hi>, al klappend langs den vinger!’</l>
</lg>
<p>‘Bravo, bravo! <hi rend="i">Mijnheer is Onsterfelijk!</hi>!’ - De <hi rend="i">onsterfelijke</hi> Dichter vergunne ons echter, dat wij, in onze onnoozelheid, eens vragen, of men zegt: <hi rend="i">Afikes zuidhoek</hi>, of: <hi rend="i">de zuidhoek van Afrika?</hi> De Dichter heeft zoo goed de <hi rend="i">Prosodie</hi> als de <hi rend="i">Poëzij</hi> aangeleerd, en daarom maakt hij de tweede lettergreep in <hi rend="i">Afrika</hi> <hi rend="sc">lang</hi>! In <hi rend="i">zijn</hi> <hi rend="i">Taalsysteem</hi> schijnt men ook te mogen zeggen: <hi rend="i">kind en moeder</hi> <hi rend="sc">deed</hi>; bram- <hi rend="i">en marszeil</hi> <hi rend="sc">zakt</hi> (blz. 66.); ja, ja, <hi rend="i">oportet sibi constare!</hi></p>
<p>De heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi>, die, zoo als blijkt, de <hi rend="i">Kaapstad</hi> nimmer zag, verbeeldt zich, dat dezelve van den zeekant zoo maar duidelijk te zien is; van daar dan ook laat hij een' matroos vertellen, van een <hi rend="i">sneeuwen</hi> <hi rend="sc">tafel</hi><hi rend="i">laken</hi>, dat zich rond de <hi rend="sc">tafel</hi>-<hi rend="i">spits in bogten uitzet</hi> (blz. 67); die <hi rend="i">Calambourg</hi> is wel aardig! Op blz. 67 vinden wij het <hi rend="i">Schoolboek der Natuur</hi> wederom, en op 69 het <hi rend="i">levensboek</hi> van <hi rend="sc">frans naerebout</hi>, <hi rend="i">waarvan NB</hi>, <hi rend="i">menig blad met tranen</hi> <hi rend="sc">overspat</hi> <hi rend="i">is!!</hi></p>
<pb n="54"/>
<p>Gaarne ontvingen wij eenige opheldering omtrent dezen regel (blz. 69):</p>
<lg type="poem">
<l>‘De beker heeft <hi rend="sc">gevloten</hi> van Kaapsche <hi rend="sc">druiven</hi>!’</l>
</lg>
<p>Wij houden dat voor eene dubbele <hi rend="i">Gallimathias</hi> van de <hi rend="sc">éérste</hi> fort, omdat de Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> het zeker ook niet begrijpt; intuschen heeft hij het toch maar geschreven! <hi rend="i">Het</hi> schip, <hi rend="i">de</hi> <hi rend="sc">mentor</hi>, is bij den <hi rend="sc">poëet vrouwelijk</hi> (blz. 69): ‘<hi rend="sc">zij</hi> <hi rend="i">noodigt aan</hi> <hi rend="sc">haar</hi> <hi rend="i">boord het kostlijkst uit de</hi>, <hi rend="sc">glorie</hi><hi rend="i">kroon van 't Vaderland!</hi>’ Eenige regels verder is het weder <hi rend="sc">hem</hi>, als de Poëet zegt: ‘met <hi rend="sc">uitgezwaaide</hi> <hi rend="i">handen</hi> (onzin!) <hi rend="sc">zwieren hem</hi> <hi rend="i">de afscheidsgroeten</hi> <hi rend="sc">na</hi>! (<hi rend="sc">dubbel</hi> <hi rend="i">onzin!</hi>)! Uit alles blijkt, dat de Zanger van den <hi rend="sc">naerebout</hi> zijne Taal niet kent; hoe toch anders zou hij kunnen zetten (blz. 70): ‘ <hi rend="i">verstoorT is elk gepeins; de slaap</hi> <hi rend="sc">overglijdt</hi> <hi rend="i">de oogen; de nevel hield het weêrzien</hi> <hi rend="sc">betogen</hi>, enzv. enzv.??’</p>
<p>Eene bladzijde verder ligt <hi rend="sc">naerebout</hi> wederom het scheepshol <hi rend="sc">ingesmeten</hi>, <hi rend="i">hij</hi>, <hi rend="i">die het heldenhart voor andren gloeijen DEÊ!!</hi> Bravo, de Zanger van den <hi rend="sc">naerebout</hi> is ook een <hi rend="i">onsterfelijk</hi> <hi rend="sc">taalgeleerde</hi>! Vrouw en kinders, <hi rend="i">die</hi> <hi rend="sc">frans</hi> <hi rend="i">dring</hi><hi rend="sc">en</hi> <hi rend="i">wedervragen</hi>, leven nog!! maar hun eerlijk brood is dikwijls <hi rend="sc">tranenbrood</hi> (blz. 73.); geen wonder, want allen weenden <hi rend="sc">bittre</hi> <hi rend="i">tranen</hi> den ganschen dag door (blz. 74.)! Somtijds <hi rend="sc">keken</hi> <hi rend="i">de kinderen</hi> zoo 's avonds, voor eene kleine variatie, nu en dan eens <hi rend="i">naar het lichtgetintel</hi>, maar Juffrouw <hi rend="sc">naere</hi>-<pb n="55"/><hi rend="sc">bout</hi> zat altijd maar <hi rend="i">mistroostig haar</hi> <hi rend="sc">levensnood</hi> <hi rend="i">te dragen</hi>, en nu en dan vloeide er eens een <hi rend="i">traandrop</hi> (blz. 74) langs haar wangen! maar wat gebeurt? - daar komt een oploop voor de deur -</p>
<lg type="poem">
<l>‘Zij durft niet gissen, -- kan niet voorwaarts -- wil naar buiten,</l>
<l>Geen venster wil er los -</l>
</lg>
<p>Wel zij behoefde immers ook het <hi rend="i">venster</hi> niet uit te klimmen? - ja maar:</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘zij kan geen deur ontsluiten,</l>
<l>De <hi rend="sc">kling</hi> (NB,) is in haar hand <hi rend="sc">vernageld</hi> door den schrik!....</l>
<l>Zij luistert......de deur <hi rend="sc">vliegt</hi> los - en........</l>
</lg>
<p><hi rend="sc">frans naerebout</hi> komt t'huis! - Kom aan, dat is regt goed; terwijl man en vrouw over koetjes en kalfjes spreken, zullen wij een weinig adem halen en onze tranen eens afdroogen; de Zang is ook juist gelukkig uit; ware <hi rend="i">de laatste</hi> ook maar afgeloopen! Het is waarlijk al <hi rend="i">te treurig</hi>!!</p>
<p>De Vijfde en laatste Zang neemt op blz. 76 een begin en houdt in ernst goed vol tot aan blz. 78. Waarlijk die toon is edel, gevoelig, zacht, door onzin noch bombast ontsierd. Jammer, dat er op blz. 78 van een <hi rend="i">uitgehongerd schaap</hi> gesproken wordt, waarmede de Poëet het <hi rend="i">kind</hi> van <hi rend="sc">naerebout</hi> bedoelt. De volgende regels zijn ook <hi rend="sc">vreemd</hi>-<hi rend="i">Poëtisch:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘ <hi rend="sc">Frans</hi></l>
<l rend="; 1tab">...leerde een' kleinen knaap,</l>
<l>Die op zijn knieën zat te <hi rend="sc">praten</hi> en te <hi rend="sc">klappen</hi>,</l>
<l>En vaders <hi rend="sc">pekbroek</hi> vol met <hi rend="sc">ruiten</hi> zag en <hi rend="sc">lappen</hi>,</l>
<l>Dat God de menschen, rijk of arm, gelijklijk mint.’</l>
</lg>
<pb n="56"/>
<p>Dat is <hi rend="i">pekbroek-moraal</hi>, die alles behalve Dichterlijk mag gerekend worden. De regel (blz. 79)</p>
<lg type="poem">
<l>‘Daar zit hij in een hut, <hi rend="sc">bouwvallig opgeslagen</hi>.’</l>
</lg>
<p>bewijst al weder, dat de Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> geen begrip van Taal heeft. (Vid. het <hi rend="sc">leergierig</hi>-<hi rend="i">lokken</hi> van <hi rend="i">Czaar</hi> <hi rend="sc">peter</hi> in <hi rend="i">de Nijverheid</hi>.) Die <hi rend="i">zelftrots</hi> op blz. 80 wilde ons ook minder bevallen. De beschrijving van het gebeurde aan den vuurtoren blz. 80 lazen wij met innig genoegen. Bleef de Poëet toch maar in het nederige gevoel des harten, bij het beminnelijk eenvoudige, en de Kritiek zou ontwapend zijn! Te plat echter klinkt het volgende:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Zijn taak omlaag is af; zijn levenstijd verlOpen!’</l>
</lg>
<p>dat zou men zelfs in Proza deftiger uitdrukken.</p>
<p>Het slot van dezen Zang is <hi rend="i">zéér</hi> goed en verdient ieders lof. Wij zullen echter nog twee kleine aanmerkingen maken, namelijk, of de uitdrukking blz. 82 <hi rend="i">Bijbelboek</hi>, in het algemeen, wel goed kan zijn? Het <hi rend="i">Evangelieboek</hi> bijv. kan gezegd worden; maar is <hi rend="i">Bijbel</hi> niet reeds <hi rend="i">boek?</hi> en wordt het bijvoegsel <hi rend="i">boek</hi> alsdan niet overtollig? - Verder zagen wij, blz. 82, dat de kinderen van <hi rend="sc">naerebout</hi> <hi rend="i">verplet</hi>-<hi rend="sc">terd</hi> sonden! De Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> zit altijd met dat woord <hi rend="i">pletten</hi>, <hi rend="i">verpletten</hi> en <hi rend="i">verpletteren</hi> in de war! <hi rend="i">Verplet</hi> stonden de kinderen; de bliksem <hi rend="i">verplettert;</hi> derhalve is <hi rend="i">verplet</hi><hi rend="sc">teren</hi> de daad; <hi rend="i">verp</hi><hi rend="sc">let</hi> het gevolg dier daad.</p>
<pb n="57"/>
<p>De Dichter gelieve dit een en ander eens verder na te vorschen.</p>
<p>Wij hadden wel gewenscht, dat het boek hier geëindigd ware; maar neen! er moesten nog eenige koepletten op den koop toe worden gegeven, die het geheel nog meer bederven.</p>
<p>Behalve <hi rend="sc">neêrlands</hi> <hi rend="i">rood geschreide wangen</hi> (blz. 83), vonden wij de volgende regels allerellendigst:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Daar komen vaders met hun zonen,</l>
<l>Geen marmer lokt hun eerbetoonen,</l>
<l rend="; 1tab">Geen lijktrofé wordt <hi rend="sc">aangegaapt</hi>;</l>
<l>Maar de oogblik brandt, de <hi rend="sc">kaken</hi> gloeijen,</l>
<l>En dankbre tranen <hi rend="sc">oversproeijen</hi></l>
<l rend="; 1tab">Het graf, waar (NB.) <hi rend="sc">christendeugd in slaapt</hi>.’</l>
</lg>
<p>Kortheidshalve zwijgen wij van andere platte en gezwollen ongerijmdheden, en hopen daarmede zoowel den Poëet, als onzen Lezeren, geene ondienst te bewijzen. <hi rend="i">Ons</hi> is het intusschen een groot genoegen, dat de <hi rend="sc">naerebout</hi> de proef heeft doorgestaan, welke noodig was, om het Publiek te overtuigen, dat de naam van <hi rend="i">Poëzij</hi> geenszins aan eene rijmkronijk als <hi rend="sc">frans naerebout</hi> kan of mag gegeven worden. Inmiddels zagen wij, gelijk boven in het voorbijgaan reeds aangemerkt is, eenen <hi rend="i">tweeden</hi> druk van dat stichtelijk rijm, en daarom vragen wij dan ook nog eenmaal: ‘<hi rend="i">Wie leest toch die</hi> <hi rend="sc">kostbare poëzij</hi>?’ - De Poëet veranderde de <hi rend="i">tweede</hi> uitgave naar <hi rend="sc">zijn</hi> <hi rend="i">Taalsysteem;</hi> overigens
<pb n="58"/>bleven de rijmen in hunne zelfde gedaante en <hi rend="i">waarde?</hi> Die, <hi rend="i">na</hi> deze Recensie, nog lust heeft, om ƒ2-60 te vermorsen, ga zijnen gang; wij hebben er vrede meê; maar niemand wijte ons zijne teleurstelling; wij hebben pligtmatig gewaarschuwd.</p>
<p>En ziedaar ons dan nu eindelijk tot den Bundel van 1827 genaderd; tot het <hi rend="i">principium et fons</hi> onzer regtmatige verbolgenheid! Ware die Bundel nimmer, of tenminste niet met <hi rend="sc">die</hi> <hi rend="i">Voorrede</hi> in het licht verschenen, zoo hadden wij misschien ook nooit tot de Kritiek van het <hi rend="i">geheel</hi> besloten; maar nu mogten wij niet zwijgen, want wie weet niet, wat <hi rend="i">Salomo</hi> (de <hi rend="i">goede</hi>, en <hi rend="sc">regte</hi> Vorst van het <hi rend="i">Oosten</hi>) in zijne wijsheid aan het 26 hfd. het <hi rend="b">5 vs.</hi> zegt? Wij willen hopen, dat deze les, deze billijke Kritiek, de oogen van het Publiek, des <hi rend="sc">dichters</hi> en der dooren doorkundige <hi rend="i">Letteroefenaars cum suis</hi> moge openen, teneinde het gezond verstand wederom de overwinning behale op valsch vernuft, onzin en al wat den Vaderlandschen Letterroem vijandig is. En nu <hi rend="i">ad summum:</hi></p>
<p>Wij hebben op meer dan eene plaats ten duidelijkste aangetoond, dat de Poëet <hi rend="sc">nierstrasz</hi> volstrekt geen begrip van Taal heeft, Thans slaan wij den Bundel van 1827 op, en vinden daar blz. 9 der <hi rend="i">Voorrede</hi> het volgende: ‘<hi rend="i">In vele op</hi><hi rend="sc">zich</hi><hi rend="i">ten ben ik den</hi> Heer <hi rend="sc">bilderdijk</hi> <hi rend="i">toegetreden</hi>, <hi rend="i">en dit is het gevolg geweest van een onpartijdig en opzettelijk onderzoek zijner taalgronden</hi>.’ - Hoeveel <hi rend="i">eer</hi> voor <hi rend="sc">bilderdijk</hi>, dat een Poëet als
<pb n="59"/><hi rend="sc">nierstrasz</hi> <hi rend="i">hem in vele op</hi><hi rend="sc">zich</hi><hi rend="i">ten toetreedt!</hi> Maar wacht een weinig waarde Lezer! - De Poëet zegt (blz. 10.) eenige regels verder, ‘dat <hi rend="sc">bilderdijks</hi> klimmende jaren aanleiding hebben gegeven tot <hi rend="i">duisterheid</hi> en <hi rend="i">ongelijkheden</hi> in zijne <hi rend="sc">spraakleer</hi>, en dat het hem, <hi rend="sc">grooten</hi> <hi rend="i">Apollo</hi>, voorkomt (!!), dat het boek op den titel van <hi rend="sc">spraakleer</hi> geene aanspraak kon maken!’ - Heeft iemand immer de verwaandheid tot hooger punt gedreven? Indien het <hi rend="i">Koninklijke Instituut</hi> belang stelde in <hi rend="i">Neêrlands</hi> Letterroem, dan moest het eenen dusdanigen <hi rend="i">bluffer</hi> openlijk binnen de palen zijner nietigheid terug wijzen, ten afschrik van andere domme betweters en onbevoegde volksverlichters.</p>
<p>Er is reeds genoeg over die diep-rampzalige <hi rend="i">Voorrede</hi> gezegd! Wij stappen van dezelve glimlagchend af, omdat ook de stijl zóó ellendig is, dat men dien vrij voor <hi rend="i">mislukt Proza</hi> mag houden. De <hi rend="i">Poëet</hi>, die reeds zooveel <hi rend="i">in het licht deed schieten</hi>, bewijst dus eindelijk in 1827, dat hij volstrekt onmagtig is tot het voeren van de pen. Het is wat anders een <hi rend="i">winkelboek</hi> te houden, wat anders <hi rend="i">Gedichten</hi> en <hi rend="i">Voorreden</hi> te schrijven. En wat zullen wij zeggen van de schijnvrome bewoordingen van den Poëet, nopens <hi rend="i">de dwaling</hi> van velen zijner, bij ons zeer wel bekende, brave Vrienden.</p>
<p>Dat schermen met <hi rend="i">Bijbel</hi> en <hi rend="i">Christendom</hi> is thans meer dan ooit onder de Poéten in zwang. De nadenker echter weet, waarvoor dit alles te houden zij. Wij treden niet in de verschillende Godsdienstgevoe-<pb n="60"/>lens, welke thans heerschen; wij laten aan ieders geweten het Regterschap over, maar wij zullen openlijk onzen afschuw te kennen geven, wanneer onbeduidende rijmelaars hunne broeders aanranden, om daardoor eenen naam bij het blind gemeen te verwerven.</p>
<p>Als zoodanig beschouwden wij dan ook het <hi rend="i">Gedicht</hi> aan M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">isaac da costa</hi> (1825) onbetamelijk. Het voegt een manneke als <hi rend="sc">nierstrasz</hi> niet, den grooten <hi rend="sc">da costa</hi>, die als <hi rend="i">Dichter</hi> boven onzen lof is, toe te voegen:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Neen! enkel<hi rend="sc">d</hi> Jezus' naam en doop</l>
<l>Verheft geen Jood tot Christen!’ -</l>
</lg>
<p>En dan deze regels, hoe <hi rend="i">Christelijk?!!</hi> (blz. 10.)</p>
<lg type="poem">
<l>‘Dat is onze eer, alom, alom,</l>
<l rend="; 1tab">Voor wie haar gloed <hi rend="sc">ontbreken</hi>, (NB.)</l>
<l>De fakkel van het Christendom</l>
<l rend="; 1tab">In kerkers zelfs te ontsteken!’ -</l>
</lg>
<p>Dit is weder eene aanspeling op dat <hi rend="i">Genootschap ter Zedelijke Verbetering</hi> enzv.; de <hi rend="i">nederigheid</hi> (<hi rend="i">?</hi>) komt overal door de scheurtjes kijken. O, de verstandige man ziet het zoo duidelijk, en lacht er zoo mede! - En nu de verzen? Wij zullen dien <hi rend="i">Bundel</hi> niet <hi rend="i">geheel</hi> ontleden, want hiertoe zou eene Kritiek, uitgebreider dan het boek zelf, noodig zijn. Wij bepalen ons bij de voornaamste punten, en zullen nu en dan ook nog eens op den door- en doorkundigen <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> terug komen.</p>
<pb n="61"/>
<p>De Heer <hi rend="sc">ijntema</hi> loopt bijv. in zijne <hi rend="i">Letteroefeningen</hi>, voor <hi rend="i">Maart</hi> dezes jaars, blz. 123., magtig hoog met het <hi rend="sc">uitwendig</hi> <hi rend="i">schoon</hi> van dezen <hi rend="i">Bundel</hi>, en hierin zijn wij het met hem tamelijk wel eens, maar <hi rend="i">inwendig?? erit demonstrandum!</hi> Wij zullen eerst het <hi rend="sc">prijs</hi><hi rend="i">vers</hi> over <hi rend="i">de uitvinding der Drukkunst</hi> eens inzien, dewijl wij dit tevoren reeds beloofden. De geschiedenis der bekrooning zullen wij omsluijerd laten, dewijl daarover reeds te veel gezegd is, en als men alles zoo napluist, dan gaat het raar meestal van die soort van dingen af. - Genoeg, het werd met <hi rend="i">zilver</hi> bekroond, en als zoodanig moet het dan ook beoordeeld worden. De schrandere <hi rend="sc">ijntema</hi> zegt (blz. 126. zijner beoordeeling van <hi rend="i">Maart</hi> Jl.): ‘het Gedicht is den <hi rend="i">meester</hi> waardig, vooral door de <hi rend="i">heerlijke</hi> plaatsen op blz. 172.’ - Wij zullen derhalve daar eens zoeken. Ja, daar is veel aardigs, als bijv.:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Maar <hi rend="sc">koster</hi> peinst in 't woud....</l>
<l>En zweeft op d'adem Gods!’ -</l>
</lg>
<p>‘<hi rend="i">Het loome blad mist vlindervlerken</hi>.’ - <hi rend="sc">Koster</hi> <hi rend="i">peinst</hi> al weder <hi rend="i">en rukt</hi> (dat is dat oude <hi rend="i">rukken</hi> weêr!) <hi rend="i">het geheim</hi>, <hi rend="i">langs d' opgescheurden stam</hi>, <hi rend="i">van uit zijn schors</hi>. -</p>
<lg type="poem">
<l>‘De fiere drukkunst kwam met <hi rend="sc">glad gekemde lokken</hi>!’ -</l>
</lg>
<p>Wel <hi rend="i">Letteroefenaar</hi>, <hi rend="i">Letteroefenaar!</hi> hoe is het mogelijk?! Wat zal er nu van het overige worden? Van die <hi rend="i">starplaveisels</hi>, <hi rend="i">dat waarheidvlammend licht</hi>, <hi rend="i">dien</hi> <hi rend="sc">bleekenden</hi> <hi rend="i">eerkrans</hi> (blz. 169.), van dat
<pb n="62"/><hi rend="i">lastrend misdrijf</hi>, <hi rend="i">dat drakenhoofd</hi> (vid. <hi rend="i">Swaanenburg!</hi> <hi rend="i">van die</hi> ZAT<hi rend="sc">gedronken</hi> <hi rend="i">aarde</hi>, <hi rend="i">van dien diamanten gordel der wetenschap</hi> (blz. 170.); van die <hi rend="i">ketenprang</hi>, van <hi rend="i">die</hi> <hi rend="sc">gebarsten</hi> <hi rend="i">luit van</hi> <hi rend="sc">homerus</hi> (blz. 171.) en anderen onzin? Wij zeggen <hi rend="sc">onzin</hi>, want wat toch beteekent dit (blz. 174.)?:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Geen bliksem van het Vatikaan</l>
<l>Sloeg 't stervend hart met schrik en <hi rend="sc">logen</hi>!’</l>
</lg>
<p>Nadat de Poëet alles heeft uitgebazuind, wat de <hi rend="sc">fiere</hi> <hi rend="i">drukkunst</hi> zoo al bewerkte<note n="(1.)" place="foot">Onder de <hi rend="i">beklagelijke</hi> gevolgen dier heilzame uitvinding rangschikken wij dit <hi rend="i">Prijsvers</hi> en de verspreiding van <hi rend="sc">nierstrasz</hi>' overige Gedichten.</note>, zegt hij ook nog, onder anderen, dat zij <hi rend="sc">hellas kroost</hi>, dat <hi rend="sc">besprongen</hi>, <hi rend="sc">vertrapt</hi>, VERSMETEN, SCHIER <hi rend="sc">den</hi> GORGEL (!) <hi rend="sc">dicht gewrongen</hi> <hi rend="i">was</hi>, <hi rend="sc">ontvlamde</hi>! (blz. 175.)! En overal, waar het <hi rend="i">h</hi><hi rend="sc">u</hi><hi rend="i">n</hi> moest zijn, is het <hi rend="i">h</hi><hi rend="sc">e</hi><hi rend="i">n</hi>, en waar het <hi rend="i">h</hi><hi rend="sc">e</hi><hi rend="i">n</hi> moest zijn <hi rend="i">h</hi><hi rend="sc">u</hi><hi rend="i">n</hi>; och, die slimme Taalgeleerde! Een weinig verder komen die ongelukkige <hi rend="i">bliksems van de Poëzijë</hi> (blz. 176.)! - en zoo voortrijmende, noodigt de Poëet dan ook <hi rend="i">Engelschen</hi>, <hi rend="i">Duitschers</hi> en <hi rend="i">Franschen</hi> naar <hi rend="i">Haarlem</hi> uit, want zegt hij (blz. 177.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘.........Wij spreiden de armen open,</l>
<l>Wij <hi rend="sc">strooiden</hi> (?) wat ons siert, met onbekrompen handen,</l>
<l>Voor alle volken, alle standen,</l>
<l>Op rijken en op schaamlen af!</l>
</lg>
<pb n="63"/>
<p>Wat wil dat <hi rend="sc">strooijen</hi> <hi rend="i">op rijken en armen??</hi> En dan dat <hi rend="i">hermelijn</hi> en dan die <hi rend="i">pij!</hi> - alles is even rampzalig, en men moet wel een <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> zijn, om die gekheid te willen verdedigen. In de laatste acht regels zegt de heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> duidelijk, dat hij <hi rend="i">nu</hi> nog niet regt weet, wat de drukkunst eigenlijk is; hij hoopt zulks een honderd jaar verder, met hoog verrukten geest (blz. 179.), in den Hemel nader geëxpliceerd te zien, en dan zal hij, met behulp van <hi rend="i">Englen-snaren</hi>, er wat <hi rend="i">beters</hi> op zingen. - Het is te hopen! - Want men leze blz. 178. slechts, van: <hi rend="i">De sluimerende wensch af</hi> - en ieder, die geen <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> is, zal met ons bekennen, dat die <hi rend="i">Eeuwzang</hi> niets beteekent, en vooral geen <hi rend="i">zilver</hi> waard was. Of <hi rend="i">deze</hi> hartroerende zinsnede moest de bekrooning veroorzaakt hebben:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Wie <hi rend="sc">mensch</hi> heet, koom tot <hi rend="sc">haarlems</hi> wallen, (ei; ei!)</l>
<l>En sluit den <hi rend="sc">broederband</hi> met hooger welgevallen,</l>
<l><hi rend="sc">Bezegeld met een</hi>' dankbren <hi rend="sc">traan</hi>!</l>
<l>De Hemel schrijft deez' feestdag aan!’ - (o wee!!)</l>
</lg>
<p>Tot dusverre hebben wij nu <hi rend="i">al</hi> het <hi rend="sc">bekroonde</hi> gerijmel van onzen <hi rend="i">Poëet</hi> afgehandeld, en blijft ons nog een <hi rend="sc">onuitgewerkt</hi> <hi rend="i">Leerdicht</hi> (zie <hi rend="i">Voorrede</hi> blz. 5.) over; daarna hebben wij nog eenige stukjes van minderen omvang. Wij nemen, <hi rend="i">ordine</hi>, eerst het <hi rend="i">Leerdicht:</hi> de <hi rend="i">Onsterfelijkheid</hi>, en vervolgens het restje.</p>
<p>Deze <hi rend="i">Onsterfelijkheid</hi> is nu eene <hi rend="i">Onsterfelijkheid</hi> in den trant der <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefeningen!</hi>
<pb n="64"/>‘<hi rend="i">Heerlijke</hi>, <hi rend="i">krachtige en toch eenvoudige Poëzij</hi> (Zie <hi rend="i">Vad. Lett. Maart</hi>, blz. 124.)!! En echter is de achtregelige <hi rend="i">aanhef</hi> van dit stuk <hi rend="i">gewrongen</hi> en <hi rend="i">onduidelijk!</hi>’ - Hoe durft de <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> dit toch te bekennen?! Hij staaft het <hi rend="i">heerlijke</hi>, het <hi rend="i">krachtige</hi> met eenige regels, aan blz. 7. ontleend; doch vergeet, dat die <hi rend="i">aanhef</hi> reeds onzin is: ‘<hi rend="i">Aanschouw hem</hi>, <hi rend="sc">bleek</hi> <hi rend="i">geknaagd!</hi>’ Maar, wat kunnen wij ook vergen van iemand, die de <hi rend="i">Letteren</hi> pas <hi rend="i">beoefent?</hi> hij toont wel veel aanleg te hebben, en, dewijl hij <hi rend="i">hesiodus</hi> toch reeds bij <hi rend="i">naam</hi> kent, durven wij hem wel eens aanraden, om dien <hi rend="i">Leerdichter</hi> meer van nabij te leeren kennen, en daarna over <hi rend="i">dit</hi> zoogenoemd <hi rend="i">Leerdicht</hi> te willen oordeelen; dan toch zal hij de <hi rend="sc">klevende</hi> <hi rend="i">wroeging</hi>, die hij thans bewondert, niet meer mooi vinden, en <hi rend="i">over het algemeen</hi> wel met <hi rend="sc">deze</hi> <hi rend="i">Kritiek</hi> instemmen. Onder andere gekheid, welke dit <hi rend="i">Leerdicht</hi> kenmerkt, vinden wij <hi rend="i">eene zon</hi> (blz. 3.), <hi rend="i">welke de Onsterfelijkheid aan wareld</hi><hi rend="sc">bollen preêkt</hi>.’</p>
<p>
<table>
<row>
<cell>(Blz. 4.)</cell>
<cell>‘Natuur is 't <hi rend="sc">groote boek</hi>, dat steeds ligt opgeslagen.’ -</cell>
</row>
<row>
<cell>(Blz. 5.)</cell>
<cell>‘Natuur is wijsheidsschool, de <hi rend="sc">school</hi> van 't hoogst genot;</cell>
</row>
<row>
<cell/>
<cell>‘Zij <hi rend="sc">predikt</hi> tot ons hart.</cell>
</row>
</table>
</p>
<p>De Poëet houdt dan magtig veel van <hi rend="i">predikaties</hi> en <hi rend="i">scholen!</hi> En wat beteekent dit dan? (blz. 7.):</p>
<pb n="65"/>
<lg type="poem">
<l>‘De zon doordringt zijn ziel, en <hi rend="sc">straalt</hi> zijn misdaad <hi rend="sc">bloot</hi>!’</l>
<l>‘Maar hoe des menschen lot ook in de <hi rend="sc">toekomst</hi> zij<note n="(*)" place="foot">Men denke hier aan de <hi rend="sc">toekomst</hi> van den grooten <hi rend="sc">warnsinck</hi>; of liever niet!</note>, (Blz. 8.) Hij wil hier zielrust, vraagt geen <hi rend="sc">purper</hi>, kiest de PIJ!’ -</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Wat wil men nu toch meer? <hi rend="b">Is</hi></hi> DAT <hi rend="i">geen Poëzij?</hi></p>
<p>Sommige vitters zullen aanmerking maken over die <hi rend="i">helsche gril</hi>, <hi rend="i">dien duivlenluim</hi>, <hi rend="i">die vloekfiool</hi>, <hi rend="i">dat groote monster</hi> en <hi rend="i">dien gruwbren euvelmoed</hi> van blz. 10, maar in de <hi rend="i">Onsterfelijkheid</hi> komt alles te pas, tot <hi rend="i">raadseltjes</hi> toe (zie die geheele bladzijde!)! - In het voorbijgaan merkten wij zoo even aan, dat onze Poëet de <hi rend="i">Natuur</hi> bij een <hi rend="i">groot boek</hi> vergeleek; hij is een lief hebber van <hi rend="i">boeken</hi> ter aanvulling van zijn rijm, en past dezelve overal op toe. Op blz. 11 is ons <hi rend="sc">zijn</hi> <hi rend="i">het onvolledig</hi> <hi rend="sc">boek</hi>, <hi rend="i">gestrooid in losse blâren</hi>, <hi rend="i">waaraan de laatste zin op 't laatste blad ontbreekt</hi>!’ - Wij hebben wel eens heele boeken met <hi rend="i">Verzen</hi> zonder zin gezien! Maar wacht:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Nu <hi rend="sc">straalt</hi> het licht, dat ons bij de enge groeve beidt,</l>
<l>De groote vierschaar <hi rend="sc">bloot</hi>! wij zien de Onsterfelijkheid!</l>
<l>Wij <hi rend="sc">treên haar binnen</hi>!’ -</l>
</lg>
<p>Wel dat is regt pleizierig, en nu komt het <hi rend="i">Boek!</hi> zoo, zoo! daar is het (blz. 14.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Ontsluit het boek, - dat, NB., den mensch met kracht <hi rend="sc">omgordt</hi>!’</l>
</lg>
<pb n="66"/>
<p>Ei, ei, dat is al een raar boek! is het ook van den onsterfelijl en <hi rend="sc">frans baltes</hi>? wel neen het is</p>
<lg type="poem">
<l>‘Dat boek, waarin God-zelf ons als zijn kindren leert!</l>
<l>Dat boek, die groote zuil!...</l>
<l>Dat anker onzer hoop!....</l>
<l>Dat boek, dat vlam en zwaard op aarde heeft gebraCHt,</l>
<l>Maar vrede <hi rend="sc">preêkt</hi> (daar is de predikatie weêr!)!’ -</l>
</lg>
<p>Nu, lezers,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Slaat dat <hi rend="sc">groote boek</hi>, dat boek der waarheid open?’</l>
</lg>
<p>dat, als men maar tijd van leven heeft, <hi rend="i">bij 't</hi> <hi rend="sc">worstlen</hi> <hi rend="i">van 't heelal</hi>, <hi rend="i">op 't algemeene graf der menschheid liggen zal!’</hi> - <hi rend="i">Dat</hi> <hi rend="sc">boek</hi> (blz. 15.) <hi rend="i">ontzwachtelt wondren zonder tal;</hi> 't is uit eene <hi rend="i">bron gestroomd</hi>, <hi rend="i">die nimmer op zal droogen</hi>, <hi rend="i">en die het eerste menschdom aan haar</hi> <hi rend="sc">teugen hield</hi> GEBOEID! Is dit nu geene <hi rend="i">eenvoudige</hi> Poëzij, juist geschikt voor wezens, die in <hi rend="i">lager</hi> <hi rend="sc">bollen</hi> <hi rend="i">leven</hi>! (blz. 15.) Maar wil men <hi rend="i">iets</hi> voor wezens in <hi rend="i">hooger</hi> <hi rend="sc">bollen</hi>? wel nu, de Poëet zorgde voor alle smaken: blz. 17 bijv. is hier en daar <hi rend="i">schrikkelijk</hi>, luister maar eens even:</p>
<lg type="poem">
<l>‘De zon schuilt weg (kiekeboe!); de <hi rend="sc">schrik</hi> schokt bergen, <hi rend="sc">splijt</hi> de graven;</l>
<l>Heel de aarde dreigt <hi rend="sc">van angst</hi> te barsten uit haar naven!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gij sterft, o diepten Gods!’ - en</l>
</lg>
<p>de <hi rend="sc">onsterfelijkheid schoort</hi> <hi rend="i">onzen</hi> <hi rend="sc">voet</hi>! Wel, is dat niet verheven?! En dan komt er nog zoo
<pb n="67"/>wat <hi rend="i">mistwalm</hi>, een paar <hi rend="i">Hallels</hi>, een beetje <hi rend="i">bloe J end eerelOver</hi>, een <hi rend="i">diamantgloed</hi>, een <hi rend="i">smaragd</hi>, een <hi rend="i">robijn</hi>, een <hi rend="i">rijkskroon</hi>, een <hi rend="i">knagende tand van den tijd</hi>, eene weinig <hi rend="i">draf</hi> en eene groote dosis <hi rend="sc">klatergoud</hi> bij (zie blz. 18 en 19.)! Men zou ook een aantal <hi rend="i">devisen</hi>, bijv. voor suikergoed, uit dit Gedicht, ter algemeene verspreiding, kunnen verzamelen, als (blz. 20.):</p>
<lg type="poem">
<l>1.) ‘Maar deugd, maar stille deugd, waar ze ook op aard' moog' wonen,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Straalt</hi> uit de schaamle hut de glansen <hi rend="sc">bleek</hi> vantHroonen.’ -</l>
</lg>
<p>.........</p>
<lg type="poem">
<l>2.) ‘ô, Naast den moederschoot, die ons het aanzijn gaf,</l>
<l rend="; 1tab">‘Rijst de algemeene schoot van '<hi rend="sc">t groote moedergraf</hi>!(?) enz.</l>
</lg>
<p>Nu wordt eindelijk het ‘<hi rend="i">to be</hi>, <hi rend="i">or not to be!</hi>’ - er met de <hi rend="i">haIren</hi> bijgesleept, en de Poëet weet er dan ook niet meer wijs uit te worden; dus neemt hij blz. 21 zijne toevlugt maar weder tot het <hi rend="i">groote boek:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>Ontsluit nog eens het boek; - dat boek <hi rend="i">ci</hi> - dat boek <hi rend="i">la,</hi> - (Blz. 22.) Welk denkbeeld heeft dat boek u van 't <hi rend="sc">bestaan</hi> gegeven?’</l>
</lg>
<p>Nu volgen er eenige berijmde bijbelplaatsen (Psalm 103. vs. 15; Pred. 9. vs. 10; Joan. 9. vs. 4.); <hi rend="sc">newton</hi>, <hi rend="sc">milton</hi>, <hi rend="sc">klopstock</hi> en <hi rend="sc">huig de groot</hi>, <hi rend="i">ten hemel ingevaren</hi>, moesten er natuurlijk ook nog eens bij te pas komen, en zoo doende gaan wij dan (blz. 23.)
<pb n="68"/>tot de de <hi rend="i">conclusie</hi> over, en nadat wij uit dit <hi rend="sc">leer</hi><hi rend="i">dicht</hi> geleerd hebben, dat</p>
<lg type="poem">
<l>...de <hi rend="sc">allerrerste</hi> traan, dien 't kind op de aarde plengt,</l>
</lg>
<p>de <hi rend="i">aanbevelingsbrief</hi> is, dien de onschuld medebrengt! -; loopt <hi rend="i">het geheel</hi> met deze <hi rend="i">roerende</hi> regels af:</p>
<lg type="poem">
<l>‘<hi rend="sc">Wij gaan elkander voor</hi> in 't onverganklijk leven,</l>
<l>Waar God ons aan elkaâr voor eeuwig weêr zal geven!’ -</l>
</lg>
<p>En hiermede: ‘<hi rend="i">Cecinit!</hi>’ - En zou de Zanger der <hi rend="i">Onsterfelijkheid</hi> <hi rend="sc">sterfelijk</hi> zijn? Wel foei; welk eene vraag, en dat nog wel na de <hi rend="i">Apotheosis</hi> van <hi rend="i">Maart</hi> Jl. in de <hi rend="i">Letteroefeningen!</hi> Nu, men kan op veel manieren <hi rend="i">onsterfelijk</hi> worden (Vid. <hi rend="sc">swaanenburg</hi>.)!! - En nu dan eindelijk het rampzalig overschot; meestal oud zeer, dat nog eens <hi rend="i">opgedolven</hi> en opgewarmd werd, om andermaal aan de kaak te staan<note n="(1.)" place="foot">Een groot gedeelte dezer aardigheden wordt almede in de <hi rend="i">Nederl. Muz</hi>. - <hi rend="i">Almanakken</hi> gevonden, en is in der tijd genoeg bewierookt.</note>! Wij zullen onze lezers niet te veel vermoeijen, en derhalve slechts hier en daar <hi rend="i">wat</hi> aanstippen, zoo als bijv. uit de <hi rend="i">Lijkhulde aan</hi> M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">rh. feith</hi>, waarvan wij reeds vroeger spraken, op het artikel: <hi rend="sc">gedenkzuil</hi>! ‘De gelegenheids “verzen,” merkt de door- en doorkundige <hi rend="i">Letter</hi>-<pb n="69"/><hi rend="i">oefenaar</hi>, te regt, aan,<note n="(1.)" place="foot">Zie blz. 127 der meergemelde Recensie in de <hi rend="i">Vad Letteroef</hi>. voor <hi rend="i">Maart</hi>, Jl.</note> zijn de <hi rend="i">gevaarlijkste</hi> <hi rend="i">klippen</hi> voor de dichterlijke middelmatigheid (<hi rend="sc">hij</hi> <hi rend="sc">meent</hi>: de <hi rend="i">middelmatige Dichterlijkheid!</hi>), en daarom leest men er <hi rend="sc">zoo vele</hi> vervelende; doch de ware Dichter, een <hi rend="sc">nierstrasz</hi>.....’ - nu raakt de bloed weder van de wijs af, want wij vonden de gelegenheidsgedichten van onzen Poëet op den duur ook al vrij <hi rend="i">vervelend</hi>, en zullen zulks al vooreerst met de 
<hi rend="i">Lijkhulde</hi> staven (blz. 95.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Ach! wat blijft mij, wat nu over</l>
<l><hi rend="sc">Dan</hi> herinrings zingetoover,</l>
<l rend="; 1tab">Opgelost in zielsgekwel!’ -</l>
</lg>
<p>Wij zouden haast zoo vrij zijn, om te vragen, bij welken <hi rend="i">Apotheker</hi> de Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> deze <hi rend="i">tinctuur</hi> heeft laten klaar maken: <hi rend="i">herinrings zingetoover</hi>, <hi rend="i">opgelost in zielsgekwel!? Zielsgekwel</hi> moet dus een <hi rend="i">liquidum chemicum</hi> zijn, en <hi rend="i">herinrings zingetoover</hi> dan? - <hi rend="i">Helleborus</hi> en <hi rend="i">Belladonna</hi> ontbreken er nog maar aan! Vervolgens geraakt de Poëet (blz. 96.) <hi rend="i">in een</hi> <hi rend="sc">gruwzaam</hi> <hi rend="i">droomenspel</hi>, en hoort <hi rend="sc">feith</hi> nog telkens zeggen: ‘<hi rend="i">Nu</hi>, <hi rend="i">tot voor den</hi> <hi rend="sc">th</hi><hi rend="i">roon van God!</hi>’ - Het was ook regt jammer, dat <hi rend="sc">feith</hi> zoo <hi rend="sc">vroeg</hi> en zoo <hi rend="sc">graag</hi> (blz. 95.) heenging; (??) want de vogeltjes op <hi rend="i">Boschwijk</hi> treurden, <hi rend="i">de goudvtschjes roeiden snakkend af en aan</hi>, maar, het is mis: zij
<pb n="70"/>krijgen geen één kruimeltje brood! och, die arme goudvischjes! (blz. 97.) Dat is nu het <hi rend="i">naïve;</hi> nu komt het <hi rend="sc">verhevene</hi> (blz. 99.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Als langs marmren eerzuiltoppen</l>
<l>'t Gouden lijkschrift duister wordt,</l>
<l>Blinken nog de <hi rend="sc">tranendroppen</hi>,</l>
<l>Op den effen steen gestort!’ -</l>
</lg>
<p>En dan die <hi rend="i">Serafijnen</hi> en <hi rend="i">Cherub</hi><hi rend="sc">ie</hi><hi rend="i">nen</hi> (waarom dan ook niet <hi rend="i">Seraf</hi><hi rend="sc">ie</hi><hi rend="i">nen?</hi> ja maar....), <hi rend="i">wachters van den onge</hi><hi rend="sc">zienen</hi>, en dan die <hi rend="i">stofkleedbanden</hi>, (blz. 98.), <hi rend="i">die gloeJende afscheidssnikken</hi> (blz. 100), <hi rend="i">bij de lijkbus</hi> <hi rend="sc">uitgeschreid</hi>; en dan die <hi rend="i">ruwe distelkroon</hi>, nu gedoscht in <hi rend="sc">eenvoudschoon</hi>(?)(blz. 101 en 102.), en dan dat <hi rend="i">golvend etherveld</hi> maken te zamen het <hi rend="i">echt</hi> - <hi rend="i">Dichterlijke</hi>, zonder tegenspraak, uit! - Jammer, dat er hier en daar een klein taal. foutje tusschen loopt, zoo als blz. 103:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Neen! geen w<hi rend="sc">a</hi>reld stikte of rooide,</l>
<l>'t Kostbaar zaadjen, dat gij <hi rend="sc">strooidE</hi>:</l>
</lg>
<p>en dan dat</p>
<lg type="poem">
<l>Door Gods adem rijp gestoofd!’</l>
</lg>
<p>is ook een weinig <hi rend="i">profaan!</hi> In de laatste regels dier <hi rend="i">Hulde</hi> zegt de Poëet, dat hij dikwijls eens naar <hi rend="i">Zwol</hi> zal gaan, om op het graf van <hi rend="sc">feith</hi> te leeren,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Wat het doel der Dichtkunst zij!’</l>
</lg>
<pb n="71"/>
<p>en hierin kunnen en mogen wij hem geen ongelijk geven! Als hij eens het <hi rend="i">doel</hi> vat, dan zullen de <hi rend="i">middelen</hi> ook wel volgen; en nu <hi rend="sc">feith</hi> <hi rend="i">requiescat in pace!!</hi><note n="(1.)" place="foot">In het laatste jaar van zijn leven, gaf hij aan <hi rend="sc">nierstrasz</hi> <hi rend="i">cum suis</hi> een <hi rend="i">ringetje van</hi> <hi rend="sc">haar</hi>!! (Zie Gedenkz. blz. 89, in de Aanteek.)</note></p>
<p>De overige <hi rend="i">gelegenheidsverzen</hi>, waarvoor onzen Poëet in zijne <hi rend="i">Voorrede</hi>, blz. 6, zoo hartstogtelijk partij vat, zijn te vervelend, dan dat wij er ons langer bij zouden ophouden en er papier aan bederven. Het is buiten dat van geen belang voor het Publiek, zouden wij denken, dat de jonge Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> op reis gaat (blz. 74.), dat Juffrouw <hi rend="sc">nierstrasz</hi> een zoontje en dochtertje ter <hi rend="i">w</hi><hi rend="sc">a</hi><hi rend="i">reld</hi> brengt (blz. 90 &amp; 107.), dat de oudelut somtijds <hi rend="i">verdriet van de kindertjes</hi> hebben (blz. 80.), dat Mijnheer <hi rend="sc">van vollenhoven</hi> <hi rend="i">in het holle graf zinkt</hi> (blz. 139.), dat M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">siewertsz van reesema</hi> <hi rend="i">raadseltjes op het graf zijner overledene wederhelft</hi> <hi rend="sc">staat</hi> <hi rend="i">te lezen</hi> (blz. 136.), en dat diezelfde M<hi rend="sup">r</hi>. op den 21 Maart 1827 met de <hi rend="i">Weduwe</hi> van voornoemden Heer <hi rend="sc">van vollenhoven</hi> trouwt; en andere aardigheden meer, waaronder ook nog bijv. een <hi rend="i">Trouwzang</hi> voor M<hi rend="sup">r</hi>. <hi rend="sc">hugo beijerman</hi> en Jonkvr. <hi rend="sc">aleida antonia wijnveldt</hi>. Wij wenschen al die <hi rend="i">Heeren</hi> en <hi rend="i">Dames</hi> heil en zegen, als zij ons slechts
<pb n="72"/>willen verschoonen van de lezing der op hen vervaardigde <hi rend="i">dood- en trouwverzen</hi>. Het aardigste van al die <hi rend="i">Gelegenheidsrijmen</hi> is een versje van vijf koepletten, getiteld: <hi rend="i">'t ontslapen kind aan zijn' vader</hi>, waarvoor de edele, brave <hi rend="sc">sundorf</hi>, van <hi rend="i">Amsterdam</hi>, eene gevoelige <hi rend="i">Muzijk</hi> stelde, welke dan ook, in <hi rend="i">steendruk</hi>, aan den <hi rend="i">bundel</hi> is toegevoegd. Wij hebben op dit versje slechts ééne kleine aanmerking, dat <hi rend="sc">van heiningen bosch</hi> eens in 1812 een stukje vervaardigde, getiteld: <hi rend="i">Nachtkusje</hi>, te vinden in 's mans <hi rend="i">Nagelaten Gedichten</hi> blz. 84., hetwelk den Poëet de denkbeelden voor zijn <hi rend="i">Ontslapen kind</hi> aan de hand deed. De navolging daarvan door <hi rend="sc">nierstrasz</hi> mag in den volsten zin <hi rend="i">slaafsch</hi> genoemd worden. De belanghebbende vergelijke beiden. Wij, voor ons, vinden het <hi rend="i">Nachtkusje</hi> verre verkieslijk boven dat van onzen Poëet. Maar de smaken verschillen; niet waar, Lezers!?</p>
<p>De Recensent der <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefeningen</hi> stelt de stukjes <hi rend="i">Bidden en Danken</hi> (blz. 30 &amp; 36.), ‘als de voornaamste van die, in welke (<hi rend="i">waarin</hi>) 's Dichters eigenaardig en <hi rend="i">meesterlijk</hi> talent <hi rend="i">nog meer</hi> uitblinkt, dan in de grootere, en van welke (<hi rend="i">waarvan</hi>) het meerendeel zal gelezen en <hi rend="i">bewonderd</hi> <hi rend="i">worden</hi>, zoolang eene <hi rend="i">Nederlandsche</hi> borst gevoel heeft voor <hi rend="i">Nederlandsche</hi> Poëzij.’</p>
<p>Men zou hier kunnen zeggen, <hi rend="i">qui nimis</hi> <hi rend="sc">nihil</hi>! maar dat <hi rend="i">meesterlijk</hi>, dat <hi rend="i">nog meer</hi> en dat <hi rend="i">bewonderd worden</hi> er afgetrokken, zoo willen wij ons wel
<pb n="73"/>vereenigen met het gevoelen, dat <hi rend="sc">nierstrasz</hi> in deze en dergelijke stukjes het best slaagt. Het <hi rend="i">lagere</hi> vlot hem oneindig beter dan het <hi rend="i">hoogere</hi>, en, uit <hi rend="i">dat</hi> oogpunt beschouwd, zijn <hi rend="i">Bidden en Danken</hi> van werkelijke waarde. Alleen de aanhef van <hi rend="i">Bidden</hi> beviel ons minder, omdat het te onbepaald daar staat: ‘<hi rend="i">Wat is leven zonder knielen?</hi>’ waarop geantwoord wordt: ‘<hi rend="i">Hooger zin- en geestvernielen</hi>!’ In <hi rend="i">Danken</hi> is ook weêr een <hi rend="i">koopmans</hi>denkbeeld, namelijk, dat de ondankbare ieder uur de <hi rend="sc">som</hi> <hi rend="i">vermeerdert</hi>,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Die in 't groote <hi rend="sc">schuldboek</hi> staat.’ -</l>
</lg>
<p>Er komen ook wat veel <hi rend="i">kroonen</hi> in die beide stukjes voor, en dat <hi rend="i">aardsche gewemel</hi> is ook wat druk; maar waar zou <hi rend="i">hemel</hi> anders ook al op <hi rend="i">rijmen</hi>? De <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefenaar</hi> gelieft te zeggen, ‘dat de Christelijke geest van den edelen Zanger <hi rend="i">in</hi> elken regel hem <hi rend="i">tegenwaait;</hi>’ dus ook <hi rend="i">in</hi> deze (blz. 32.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Englen daalden, - englen stegen,</l>
<l>En de Serasijnen zwegen;’ - enzv.</l>
</lg>
<p>Wij vinden die stukjes waarlijk <hi rend="i">lief!</hi> De <hi rend="i">Doodgraver</hi> is naar 't <hi rend="i">Hoogduitsch</hi> van <hi rend="sc">ursinus</hi> en vrij goed vertaald; die <hi rend="i">lichtstofwolk</hi> (blz. 106.) had er echter wel uit kunnen blijven. Ook is de uitdrukking, <hi rend="i">dat een boom</hi>, <hi rend="i">van uit zijne bladerkroon</hi>,
<pb n="74"/><hi rend="i">den wand'laar eerbied tegenruischt</hi>, min of meer gezocht en onverstaanbaar. Bij den vierden regel van het Gedichtje <hi rend="i">de Blinde</hi> moesten wij onwillekeurig lagchen. Dat: ‘<hi rend="sc">o god</hi>! <hi rend="sc">wat ongenade</hi>!’ - staat daar zoo <hi rend="i">raar:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘Verheemlen in den lach,</l>
<l rend="; 1tab">Van zuigeling en gade -</l>
<l>Geen blinde die het mag;</l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="sc">god</hi>! <hi rend="sc">wat ongenade</hi>!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Hij tast wel om zich heen',</l>
<l rend="; 1tab">Om ze aan zijn borst te prangen,</l>
<l>Maar ziet geen lonken, <hi rend="i">geen</hi>,’</l>
</lg>
<p>natuurlijk, omdat hij <hi rend="i">blind</hi> is; en dan komt er een beetje <hi rend="i">lichtgewemel</hi> bij, en dan houden wij het voor gezien, en vinden het almede <hi rend="i">lief</hi>. Genoegzaam in dezelfde maat als de <hi rend="i">Echtscheiding</hi> van <hi rend="sc">tollens</hi>, - ‘maar, (zegt de <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefenaar</hi>) op eene manier, zoo als slechts een oorspronkelijk Dichter in eens anders trant kan zingen’ - (blz. 127.), wordt ons hier, onder den titel van <hi rend="i">Gods Voorzienigheid</hi>, eene geschiedenis verhaald van een arm vrouwtje, en wel zóó arm, dat de Poëet van haar durft zeggen (blz. 45.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Nu had ze noch Eten noch drinken;’ -</l>
</lg>
<p>en dat vindt de schrandere <hi rend="sc">ijntema</hi> dan maar eens heel dom, vooral daar het in <hi rend="i">Holland</hi> gebeurt,
<pb n="75"/>waar zooveel zoet en zout water is, als men maar wil. Dat is toch wel <hi rend="i">Statistisch</hi> opgemerkt van dien schranderen <hi rend="sc">ijntema</hi>! Zou van al dat <hi rend="i">water</hi> ook al die <hi rend="i">waterpoëzij</hi> voortkomstig zijn? - Maar om weder tot ons <hi rend="i">vrouwtje</hi> te komen; zij was dan arm, gelijk wij zoo even het pleizier hadden van te zeggen, maar nu komt er op eens een Heer, <hi rend="i">gewikkeld in 't zwart:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘Met jammer en smart in zijne oogen,</l>
</lg>
<p>en die Mijnheer bragt een biezen kistje, en in dat kistje lag een klein <hi rend="i">Mozesje</hi>, een <hi rend="i">goede kennis</hi> van dien Mijnheer; het vrouwtje stond verbaasd en geen wonder: want die zwarte Mijnheer ging weêr als een <hi rend="i">gejaagde</hi> (blz. 47.) weg, maar - o <hi rend="i">mirakel</hi> en <hi rend="i">spectakel!:</hi></p>
<lg type="poem">
<l>‘Daar vindt ze aan de voeten (van het kleintje) een buidel vol goud,’</l>
</lg>
<p>en de verzekering, dat zij elk jaar tweemaal zooveel zal ontvangen voor de opvoeding van den jongen Heer, en dan zegt het vrouwtje, ook terstond:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Wees welkom, <hi rend="sc">lief</hi> kindjen, o kom aan mijn borst!’ -</l>
</lg>
<p>en dat is zeer natuurlijk, want nu was de zaak van alle kanten in orde; en de <hi rend="i">moraal</hi> uit een en ander
<pb n="76"/>is: <hi rend="i">des eenen dood is des anderen brood!</hi> of op deze manier:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Het doel wordt bereikt; - God bereikt het alleen,</l>
<l>Want soms strekt de droevige misdaad van d'een,</l>
<l rend="; 1tab">Tot heil en geluk van den ander'.’ -</l>
</lg>
<p>Is dat nu niet een <hi rend="i">lief</hi> vertelfeltje? Wel zeker! En zijn er nog meer zoo van dien aard? Ja, ongeveer van datzelfde <hi rend="i">genre</hi> nog drie, zijnde twee <hi rend="i">Bijbeltafereeltjes: Abels dood</hi> en <hi rend="i">Jesaïa</hi> 40, vs. 8b., en eene <hi rend="i">Perzische Geschiedenis</hi>: <hi rend="i">Hal-Méhi</hi>, waarmede wij dan ook nog eens goed pleizier moeten hebben; want dat stukje is <hi rend="sc">aller</hi><hi rend="i">liefst!</hi> Uit <hi rend="sc">abels</hi> dood zullen wij acht regeltjes overnemen (blz. 55.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hij (Kaïn) <hi rend="sc">knakt</hi> een <hi rend="sc">knods</hi> in 't <hi rend="sc">kreupel</hi>bosch,</l>
<l rend="; 1tab">En <hi rend="sc">knarstandt</hi> keer op keer,</l>
<l>En <hi rend="sc">stormt</hi> op 't weêrloos offer los,</l>
<l rend="; 1tab">En velt het <hi rend="sc">vloekend</hi> neêr.</l>
<l>En Abel viel voor 's moorders voet;</l>
<l rend="; 1tab">En de aard' waar 't offer zonk,</l>
<l>NB.</l>
<l>Dronk d'eersten <hi rend="sc">teug</hi> van <hi rend="sc">menschenbloed</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">En rilde toen zij 't dronk!’ -</l>
</lg>
<p><hi rend="sc">Jesaïa</hi> 40, vs. 8b. is een stukje, dat, geheel in den trant van <hi rend="i">Neêrlands</hi> geliefden Volks-dichter, den oorspronkelijken <hi rend="sc">tollens</hi>, zamengesteld, van den
<pb n="77"/>kant der <hi rend="i">Taal</hi> alles behalve juist is; men kan bijv. niet dan <hi rend="sc">zéér</hi> <hi rend="i">oneigenaardig</hi> zeggen (blz. 57.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Toen trof de <hi rend="sc">wrok</hi>, om Luthers moed,</l>
<l>Den Christen aan den Donauvloed.</l>
</lg>
<p>Ook dit is armoedig (blz. 58.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Gaat, rooft mij ieder bijbelboek,</l>
<l>En <hi rend="sc">vliegen</hi> ze in de vlam <hi rend="sc">omhoog</hi>!’</l>
</lg>
<p>En dan dit: <hi rend="i">de wacht</hi> (blz. 5.)</p>
<lg type="poem">
<l>‘....<hi rend="sc">Snuffelde</hi> door heel de stad,</l>
<l><hi rend="sc">De buurten af, de wijken</hi> PLAT!’ (Ja, wel <hi rend="sc">plat</hi>!)</l>
</lg>
<p>Ook deze regels zijn ongelukkig (blz. 59.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Geen hoek zoo diep in <hi rend="sc">kist</hi> of <hi rend="sc">kast</hi></l>
<l>Die onbezocht bleef <hi rend="sc">voor</hi> den roof;’</l>
</lg>
<p>Blz. 60. vonden wij eene <hi rend="sc">vlam</hi>, <hi rend="i">die al wisser door laag en reet rond den bijbelstapel</hi> <hi rend="sc">beet</hi>! Iets verder stijgt een <hi rend="sc">ongeblakerd</hi> <hi rend="i">blad uit de vlam omhoog</hi>, en blz. 61. leest <hi rend="sc">nadasti</hi> op hetzelve wat <hi rend="i">Jesaïa</hi> <hi rend="sc">zeit</hi>: ‘<hi rend="i">Gods woord blijft tot in eeuwigheid</hi>.’ - Wie zou in al deze regels den man zoeken, die van blz. 9-12 der <hi rend="i">Voorrede</hi> zoo geleerd over het <hi rend="i">Taaleigen</hi> opdreunt. Hier mag men nu met regt zeggen: ‘<hi rend="i">Ex ungue leonem</hi> en daarop ‘als een <hi rend="i">ergo</hi> laten volgen: <hi rend="i">manum de tabulâ!!</hi>’ - De luimige Dichter <hi rend="i">St. van 's Gravesande</hi> heeft,
<pb n="78"/>gelijk wij reeds vroeger zeiden, <hi rend="sc">ook</hi> al een <hi rend="i">Taalsysteem</hi>; wel nu: <hi rend="sc">nierstrasz</hi> doe zich dezen regel vertolken:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Solamen miseris, socios habuisse maolrum!’ -</l>
</lg>
<p>En hiermede achten wij 's mans volstrekte onkunde in het gebied onzer <hi rend="i">Tale</hi> genoegzaam betoogd te hebben.</p>
<p>Nu volgt er blz. 116. <hi rend="i">een</hi> <hi rend="sc">meesterstukje</hi> <hi rend="i">in de beschrijvende soort</hi> (vid. doctiss. <hi rend="sc">IJntema</hi> blz. 127 der <hi rend="i">Vad. Letteroef</hi>. voor <hi rend="i">Maart</hi> Jl.), getiteld: <hi rend="sc">hal-méhi</hi>, zijnde eene <hi rend="sc">perzische</hi> (1)<hi rend="i">geschiedenis</hi>, misschien wel naar het <hi rend="sc">perzisch</hi>, want ook <hi rend="i">dat</hi> wordt de mode, om toch maar een <hi rend="sc">bilderdijk</hi> of <hi rend="sc">kinker</hi> te <hi rend="sc">schijnen</hi>! -</p>
<p>Die <hi rend="sc">hal-méhi</hi> nu is buiten alle beschrijving <hi rend="sc">lief</hi>, en men moet het bejammeren, dat de Poëet er niet liever een <hi rend="sc">treur</hi><hi rend="i">spel</hi> van gemaakt heeft. Verbeeldt u, Lezers, een meisje, <hi rend="sc">hal-méhi</hi> (regt Perzisch!) genaamd, dat, op den <hi rend="i">arm der hoop gewiegd</hi>, <hi rend="i">aan den Tigervloed staat</hi>, met oogmerk, om, <hi rend="i">al ontspring' de vloed zijn bedden</hi>, haren vader, <hi rend="i">wiens kerker zij</hi>, <hi rend="i">na jaar en dag</hi>, (<hi rend="i">!</hi>) <hi rend="i">had uitgevorscht</hi>, <hi rend="i">te</hi> redden; maar daartoe moet zij zwemmen leeren, dus (117.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Reeds baaadt zij zich aan 't strand, en <hi rend="sc">plast</hi></l>
<l rend="; 1tab">Met <hi rend="sc">rillend lijf</hi> in 't nat,</l>
<l><hi rend="sc">Dat kabblend langs haar kni</hi>ë<hi rend="sc">n wast</hi></l>
<l rend="; 1tab">En haar <hi rend="sc">de heup omspat</hi>;</l>
<l>En dreigt een <hi rend="sc">golf</hi> haar te <hi rend="sc">overspringen</hi>,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="sc">Zij slaat haar uit in kringen.</hi>’</l>
</lg>
<pb n="79"/>
<p>Die laatste twee regels vindt de <hi rend="i">Letteroefenaar</hi> <hi rend="sc">niet mooi</hi>! Hoe is het mogelijk? Maar verder: ‘Wel nu, zij leert zoo voort eenige koepletten door en brengt het al tamelijk ver in de edele zwemkunst, <hi rend="i">altijd</hi> <hi rend="sc">met het oog</hi> <hi rend="i">smachtend naar den overkant heen</hi>' <hi rend="sc">gekeken</hi> (blz. 118), en <hi rend="i">met verdubbelde</hi> <hi rend="sc">streEken</hi>, trots den <hi rend="i">golf</hi><hi rend="sc">slag</hi>, die haar <hi rend="i">begrimt; zoo weet</hi> zij</p>
<lg type="poem">
<l>‘...de golven door te spartelen,</l>
<l>Die met haar lokken dartelen.’</l>
</lg>
<p>Eindelijk zij ziet een <hi rend="i">grijs hoofd</hi> door de reten, en dat is het hoofd van den ouden heer; op eens komt de wacht, - maar (blz. 120.)</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘...ze ontvluc<hi rend="sc">h</hi>t <hi rend="sc">hem</hi> in de stroomen,</l>
<l>NB. ‘<hi rend="sc">Om morgen weêr te komen</hi>! (Lief!!)</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Nu poogt zij toch ook zijn blik te ontmoeten</hi> en brengt <hi rend="i">hem daarom weken lang haar</hi> <hi rend="sc">liefdegroeten</hi>; maar vergeefs! Wat nu gedaan? <hi rend="i">wel 't arme kind ontwindt een' gordel aan haar heup</hi>, en steekt hem zoolang boven 't hoofd op,</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘Tot hem de <hi rend="sc">wind</hi>â<hi rend="sc">am golft</hi> en <hi rend="sc">klappert</hi> (!?)</l>
<l>en Haar' naam naar 't venster <hi rend="sc">wappert</hi>.’ -</l>
</lg>
<p>Die <hi rend="i">heupdoek</hi> schijnt dus met haren naam geteekend
<pb n="80"/>te zijn geweest, bijv. <figure rend="inline"><p><xptr to="wap_002nies01_01fi01.gif"/></p></figure>? om 't even Papa zag dien doek, dien naam en hoor! (blz. 121.):</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hij <hi rend="sc">klautert</hi> met de ontvleeschde handen,</l>
<l rend="; 1tab">Nu langs de vensterwanden.’ -</l>
</lg>
<p><hi rend="sc">hal-méhi</hi> deed nu ook haar best; zij strekte hare handen omhoog,</p>
<lg type="poem">
<l>‘En woorden, <hi rend="sc">rap</hi> als bliksem<hi rend="sc">flitsen</hi>,</l>
<l>Gaan van haar vingerspitsen.’</l>
</lg>
<p>Of de vader dat nu verstond, zou men haast in twijfel moeten trekken; maar neen! hij schijnt die <hi rend="i">vingerkatechisatie</hi> toch verstaan te hebben, want hij rukt al spoedig, <hi rend="i">blij van ziel</hi>,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Den <hi rend="sc">hoofddoek</hi> zich van 't ha<hi rend="sc">i</hi>r,</l>
<l><hi rend="sc">Den doek daar menig traan in viel</hi>;’ (blz. 122.)</l>
</lg>
<p>Ei, ei! die mijnheer de <hi rend="i">Perziaan</hi> had eene rare manier van huilen! en wat deed hij toen met dien doek? wel hij scheurt hem van elkaâr, en <hi rend="i">weet de</hi> <hi rend="sc">rafels</hi> <hi rend="i">af te stroopen</hi>, <hi rend="i">en reep aan reep te knoopen</hi>. Die strook nu glijdt door de tralie, het meisje knoopt er lok en schrift aan,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Die, (NB.) met haar tranen <hi rend="sc">overtogen</hi>,</l>
<l rend="; 1tab">Nu stijgen voor hare oogen.’ -</l>
</lg>
<pb n="81"/>
<p>Daarna gaat zij weêr te water,</p>
<lg type="poem">
<l>‘En paart, al <hi rend="sc">zwemmend omgekeken</hi>,</l>
<l>Haar groeten bij haar <hi rend="sc">streEken</hi>.’</l>
</lg>
<p>En werkelijk die meid had <hi rend="i">streken</hi>, want nu haalde zij een <hi rend="i">koord en eene vijl</hi>, schreef een briefje, dat het uur der <hi rend="i">vlu</hi><hi rend="sc">ch</hi><hi rend="i">t</hi> bepaalde, hing een en ander aan <hi rend="i">de eigen reep</hi>, - en nu begon Papa te vijlen, totdat de stond genaakte, zoolang <hi rend="sc">verwijld</hi>, (de man meent <hi rend="sc">verbeid</hi>! o Taalgeleerde!!)</p>
<lg type="poem">
<l>‘Met <hi rend="sc">wakend</hi> oog en <hi rend="sc">oor</hi>;’</l>
</lg>
<p>en nu <hi rend="i">glijdt</hi> de oude Heer <hi rend="i">naar beneden</hi> (blz. 123. zeer <hi rend="i">Dichterlijk!</hi>); de goede <hi rend="sc">hal-méhi</hi> kust.</p>
<lg type="poem">
<l>‘Zijn <hi rend="sc">dorre kaken</hi> warm’ -</l>
</lg>
<p><hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">schoort</hi> <hi rend="i">zijn</hi> <hi rend="sc">stramme schreden</hi>! En nu gaan vader en dochter te water; maar de oude heer, dat zwemmen niet gewoon, <hi rend="i">rilt bij elke baar</hi> (blz. 124.), en geen wonder, dat hij al spoedig den bevenden arm,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Die 't maagdenlijf <hi rend="sc">omstrijkt</hi>’ -</l>
</lg>
<p>loslaat en, overdolven, haar ontzinkt in de golven! Dat was nu jammer; wij waren nu al zoo mooi aan het 26<hi rend="sup">e</hi>. <hi rend="i">koeplei</hi> gekomen! en toen? toen schreeuwde
<pb n="82"/><hi rend="sc">hal-méhi</hi> zóódanig, dat, in het 28<hi rend="sup">e</hi>. <hi rend="i">koeplei</hi>, de slotvoogd met het heele boêltje wakker werd, toeschoot en met een nijdig oog zag,</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hoe 't kind den vader <hi rend="sc">greep</hi> en <hi rend="sc">vischt</hi>';’</l>
</lg>
<p>maar zij halen ook terstond <hi rend="i">boten</hi>, <hi rend="i">pijlen</hi>, <hi rend="i">boejen</hi>,</p>
<lg type="poem">
<l>‘En springen in en roe<hi rend="sc">j</hi>en.’ -</l>
</lg>
<p>Intusschen zwemt de jongedochter met vader voort; zij bereiken het strand; <hi rend="sc">hal-méhi</hi> poogt den ouden heer nog te warmen,</p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">‘Maar drukt hem koud in de armen.’ -</l>
<l>en nu...‘Daar snort een pijl en treft haar borst.’ -</l>
</lg>
<p>dat hadden wij trouwens wel gedacht, want dat behoort er zoo bij; waartoe had de <hi rend="i">slotvoogd</hi> anders ook <hi rend="i">pijlen</hi> meêgenomen? Maar het is toch regt ongelukkig! <hi rend="i">Enfin</hi>, daar was niet anders op, en daarom:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Zij <hi rend="sc">strijkt</hi> haar' <hi rend="sc">mond</hi> op 's vaders lippen,</l>
<l rend="; 1tab">En laat den adem glippen. (blz. 125.)!’</l>
</lg>
<p>Dat versje gaat uit als eene <hi rend="i">nachtkaars;</hi> maar dat neemt niet weg, dat <hi rend="sc">ijntema</hi> gelijk heeft, en men het voor een <hi rend="i">meester</hi><hi rend="sc">stukje</hi> (waarom niet een <hi rend="i">meestertjesstukje?</hi>) in de <hi rend="i">beschrijvende</hi> dichtsoort (zie
<pb n="83"/>almede nog eens <hi rend="sc">naerebout</hi>!) moet houden. Wij, voor ons, hebben er ten minste regt pret meê gehad; alleen speet het ons, dat wij om zoo'n <hi rend="i">serieus</hi> onderwerp zóó hebben moeten lagchen.</p>
<p>Lezers, wij spoeden ten einde, en het wordt tijd ook. Jammer, dat de Poëet reeds zooveel gerijmeld had; maar aan den anderen kant, wij hebben toch de lever eens geschud, en misschien den Poëet tot inkeer gebragt; <hi rend="i">mogelijk maakt hij wel nooit verzen meer!</hi> O, dan ware onze arbeid ruim beloond, en wij zouden het publiek, den Goeden Smaak en het Gezond Verstand duurzaam aan ons verpligt hebben. <hi rend="i">Q.D.O.M.B.V.!!</hi></p>
<p><hi rend="i">Twee Gedichten</hi>, <hi rend="i">aan de Afgevaardigden</hi>, <hi rend="i">op de eerste algemeene Vergadering</hi> van het <hi rend="i">Genootschap</hi> tot <hi rend="i">Zedelijke Verbetering der Gevangenen</hi>, beslaan <hi rend="i">negen</hi> bladzijden in dezen Bundel (blz. 126-135); Wat die <hi rend="i">versificatie</hi> aangaat, dezelve is niet mislukt; Die stukjes bevielen ons vrij wel; alleen de hoogopgevijzelde Christenliefde dier Heeren, welke zich zelfs tot <hi rend="sc">jakobs</hi> <hi rend="i">hulpbehoevend kroost</hi> uitstrekt (blz. 129), is ons nog niet werkdadig genoeg bewezen, en daarom vonden wij de uitdrukking een weinig gewaagd:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Hier gloeit de ziel van <hi rend="sc">pinkstervonken</hi>,</l>
<l><hi rend="sc">Hier</hi> kwaamt gij, <hi rend="sc">hier</hi> in <hi rend="sc">jezus</hi> naam;’</l>
</lg>
<p>en wat beteekenen die <hi rend="i">Pinkstervonken?</hi> spreken die
<pb n="84"/>Heeren dan thans ook alle talen? Behalve <hi rend="sc">goed</hi> <hi rend="i">Nederduitsch</hi>, kan het <hi rend="i">misschien</hi> <hi rend="sc">mogelijk</hi> zijn. En dan hebben die Heeren <hi rend="i">kerkers tot tempelen Gods gemaakt?</hi> waar toch al zoo? Och, dat zal wel komen; de gemeente ga slechts voort met de jaarlijksche contributie van ƒ 2-60, te betalen, al de verzen van den Poëet <hi rend="sc">nierstrasz</hi> te lezen, <hi rend="i">Liefde en Hoop</hi> getrouw te doorsnuffelen, en zoo zal ons <hi rend="i">verlicht</hi> Vaderland weldra den dag zien aanbreken, waarop de gouden eeuw der onschuld weder aanvangt, en alle <hi rend="i">kerkers Kerken</hi> en alle boeven <hi rend="i">Dominees</hi> of <hi rend="i">Katechiseermeesters</hi> zullen worden, en dat alles zijn wij dan alleen aan den grooten <hi rend="sc">nierstrasz</hi> verschuldigd, en het lijdt geen twijfel of de wensch van den Poëet zal bekroond worden en de <hi rend="i">Hemelheer</hi> zal, voor al zijne moeite, een deel zijner zondenvlekken in zijn <hi rend="i">Gedenk</hi><hi rend="sc">boek</hi> <hi rend="i">aftellen</hi> (blz. 135.) (NB. Dat laatste ruikt weder naar den winkelier!) zulks is waarlijk niet te veel gevergd! Het <hi rend="i">eigenbelang</hi> heerscht toch in alle zaken, tot in die <hi rend="i">Zedelijke Boeven-Maatschappij</hi> toe! <hi rend="i">O tempora</hi>, <hi rend="i">o mores!</hi></p>
<p>Van blz. 62 tot 69. zijn het <hi rend="i">Liedjes</hi> en <hi rend="i">Versjes</hi> voor de <hi rend="i">Aalmoezeniers-Weezen</hi>, en van blz. 70 tot 73 eenige koepletten voor de <hi rend="i">Leydsche Weezen</hi> aan de <hi rend="i">Leydsche Burgerij</hi>. Wij herinneren ons, deze stukjes reeds <hi rend="i">elders</hi> in druk gezien te hebben, en toen vonden wij dezelve welgepast, hartelijk en gul; ook kon men zien, dat <hi rend="sc">tollens</hi> hetzelfde <hi rend="i">vroeger</hi>
<pb n="85"/>voor die <hi rend="i">Aalmoezeniers</hi> - en <hi rend="i">Leydsche Weesjes</hi> gedaan had.</p>
<p>Zóóveel waarde hechten wij er evenwel niet aan, dat ze weder in eenen <hi rend="i">Bnudel Gedichten</hi> behoefden te worden opgenomen. De <hi rend="i">Albumversjes</hi> van onzen Poëet aan <hi rend="sc">warnsinck</hi> enzv. enzv. mogen heel wat beteekenen voor de <hi rend="i">belanghebbenden</hi>, maar waarlijk het <hi rend="i">Publiek</hi> heeft er niets aan. Dat bewierooken van elkander onder de Poëten is thans zoo algemeen, dat de onnoozele burgerman al die Heeren voor <hi rend="i">Dii majores</hi> aanziet<note n="(1.)" place="foot">Onlangs maakte de <hi rend="i">Rotterdamsche</hi> <hi rend="sc">apollo</hi> (!) op onzen Poëet het volgende, vrij dubbelzinnige, <hi rend="sc">distichon</hi>:
<lg type="poem">
<l>‘Een hart, voor Godsdienst, deugd en menschlijkheid ontgloeid,</l>
<l>Aâmt in elk <hi rend="sc">kunstloos</hi> lied aan <hi rend="sc">nierstrasz</hi> liet ontvloeid!’</l>
</lg></note>; maar voor den <hi rend="i">denker</hi> wordt die zaak duidelijker, en de <hi rend="i">Criticus</hi> haalt de schouders op bij het zien van zooveel <hi rend="i">valsch vernuft</hi>, als er bij een' <hi rend="sc">nierstrasz</hi> onder die dingen doorloopt.</p>
<p>Dat <hi rend="i">liederen mengelen</hi> (blz. 182.), <hi rend="i">die golving van een vederspat</hi>, <hi rend="i">die bliksembaan</hi> (blz. 184.), dat <hi rend="i">Noorder golvenbed</hi> (blz. 187.), dat <hi rend="i">zich in eerbied oplossend brandend zielsgevoel</hi> (blz. 188.), die <hi rend="i">groote kruin</hi> (blz. 189.), dat <hi rend="i">rondroeijen der schepping</hi> (blz. 190.) enzv. enzv., zijn even zooveel
<pb n="86"/><hi rend="i">spranken</hi> van bedwelmenden <hi rend="i">onzin</hi>, die het goedaardige Publiek tegen <hi rend="i">hoogen prijs</hi> verkocht wordt.</p>
<p>Wij zouden deze <hi rend="i">Beoordeeling</hi> thans kunnen eindigen, onder de toepassing van <hi rend="sc">boileau's</hi> bekende spreuk:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Un sot trouve toujours un plus sot, qui l'admire’ -</l>
</lg>
<p>ten opzigte van <hi rend="i">Vaderlandsche Letteroefenaars</hi> en andere fijne kunstregters; maar eerst nog één woord over <hi rend="sc">nierstrasz</hi>' <hi rend="i">Poëzij</hi> in den <hi rend="i">Nederl. Muzen-Almanak</hi> voor 1828, waarvóór 's mans Afbeelding dan ook geplaatst is. Wij kunnen onze verwondering niet genoeg te kennen geven over <hi rend="i">die</hi> keuze van den Heer <hi rend="sc">Immerzeel</hi>! Wie zal er nu nog na eenen <hi rend="sc">nierstrasz</hi> in den rei optreden? Bewijst die <hi rend="i">Poëzij</hi> daarenboven niet genoeg voor 's mans vreemdelingschap op <hi rend="i">Olympus?</hi> Doch de Heer <hi rend="sc">immerzeel</hi>, wien wij als <hi rend="i">kunstregter</hi> gaarne openlijk huldigen, is in dergelijke ondernemingen, als de <hi rend="i">Muz. Almanak</hi>, ook al niet geheel vrij. Men zie blz. 84. van dat <hi rend="i">Jaarboekje</hi>, waar <hi rend="i">de Dichter op eene schacht</hi>, <hi rend="i">als op een koets van wolken</hi>, naar boven stijgt en <hi rend="i">wetten geeft aan Volken!</hi> daar wordt ook gesproken van eene <hi rend="i">beschavingsdosch</hi>, van <hi rend="sc">homeer</hi> <hi rend="i">en</hi> <hi rend="sc">orfeus</hi>, en de hemel weet waarover niet al meer! Ook bekent <hi rend="i">nierstrasz</hi> een weinig verder volmondig, ‘<hi rend="i">dat de sprank der Poëzij hem is ingevaren;</hi> hij bluft voorts al weder over de <hi rend="sc">saffo's</hi> en <hi rend="sc">pin</hi>-<pb n="87"/><hi rend="sc">daren</hi> wier trant hij niet kent, en wier Godentoon ook geene <hi rend="i">profane</hi> ooren naken kan; en eindelijk is het dan:</p>
<lg type="poem">
<l>‘Brei uit den <hi rend="sc">gloed</hi>, <hi rend="sc">die mij doorblaakt</hi>, (!!!).</l>
<l rend="; 1tab">Tot dat, aan de aarde onttogen,</l>
<l>Mijn <hi rend="sc">voet</hi> een <hi rend="sc">hooger luchtspoor raakt</hi></l>
<l rend="; 1tab">En <hi rend="sc">treedt op starrebogen</hi>...(!!!??)</l>
</lg>
<p>En nu, Lezers, <hi rend="i">Ecce Homo</hi>! of liever <hi rend="sc">homunculus</hi>!! Zoodanig is nu de staat onzer meeste hedendaagsche <hi rend="i">Poëzij</hi>, en die niet instemt met den <hi rend="i">Lofzang</hi> van eenen <hi rend="sc">vaderlandschen letteroefenaar</hi> en <hi rend="i">consorten</hi>, loopt gevaar van verketterd te worden; of misschien nog erger....maar neen! <hi rend="i">Nederland</hi> zal zich niet langer laten bedwelmen; de rijmzetel zal gesloopt, de troon der <hi rend="i">waarachtige Poëzij</hi> ongeschonden bewaard worden; een beuzelend geslacht zal uit het gebied van <hi rend="i">Taal</hi> en <hi rend="i">Wijsbegeerte</hi> voor altijd verbannen zijn, en de <hi rend="i">naneef</hi> (voorzeker de beste en bevoegdste beoordeelaar van hetgeen wij nog het <hi rend="i">Heden</hi> noemen;) zal <hi rend="i">hen</hi> nog dankbaar gedenken, die, door het tijdig afzetten van één verdorven lid, het geheele ligchaam aan het verderf ontrukten.</p>
<p>De Heer <hi rend="sc">nierstrasz</hi> heeft zijn werk aan het Publiek oordeel, door de openbare uitgave, onderworpen; wel nu, hij doe zijn voordeel met het aangevoerde; en moge hem deze <hi rend="i">Kritiek</hi> al geen genoe-<pb n="88"/>gen verschaffen, hij houde evenwel in het oog, dat de bevordering van het <hi rend="i">algemeene</hi> welzijn, ook in het rijk van <hi rend="i">Kunsten</hi> en <hi rend="i">Wetenschappen</hi>, de eenige en algemeene leuze zijn moet. En hiermede wenschen wij onzen Lezers voor altijd heil, in het vaste vertrouwen, dat een ieder thans met ons oordeel over <hi rend="sc">nierstrasz</hi>' <hi rend="i">Poëzij</hi> zal instemmen; en dit zij dan de belooning voor dezen, alhoewel nuttigen, echter toch altijd onaangenamen arbeid.</p>
</div></div>
</body>
</text>
</TEI.2>
