<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>      
      <fileDesc><titleStmt>
            <title type="main">Op het huwelyk van de heere Johan Gerard Bosch, heer van Essenstein. En jongkvrouwe Maria Cornelia Achtienhoven</title>
				<title type="subordinate">In den echt vereenigt, den IXden van sprokkelmaand MDCCLXII</title>
            <author>H. Weede</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 A 566</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
				<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Op het huwelyk van de heere Johan Gerard Bosch, heer van Essenstein. En jongkvrouwe Maria Cornelia Achtienhoven</hi> van H. Weede uit 1762.</p> 
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>				
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (fol. π1v, A1v en B1v) zijn niet opgenomen in de lopende tekst. </p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. π1r)]</hi></p>
            <p>Huwelykzangen.</p>
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. A1r)]</hi></p>
				<p>Op het huwelyk</p>
				<p>van den heere</p>
				<p>Johan Gerard Bosch,</p>
				<p><hi rend="i">heer van Essenstein.</hi></p>
				<p>en jongkvrouwe</p>
				<p>Maria Cornelia Achtienhoven.	</p>
				<p> </p>
				<p>[vignet]</p>
				<p><hi rend="i">In den echt vereenigt, den</hi> IX<hi rend="sup">den</hi> <hi rend="i">van sprokkelmaand</hi></p>
				<p>MDCCLXII.</p>
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (fol. B1r)]</hi></p>
				<p><hi rend="sc">Te Amsteldam</hi>,</p>
				<p>By Theodorus Crajenschot, Boek- en Papierverkooper</p>
				<p>op den Hoek van de Heerengragt en Heisteeg, in den Berg Sinaï.</p>
				<p>MDCCLXII.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2006 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>weed001huwe01_01</idno>
            		   
		   </publicationStmt>
<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>
			<sourceDesc> 
		      <p>H. Weede, <hi rend="i">Op het huwelyk van de heere Johan Gerard Bosch, heer van Essenstein. En jongkvrouwe Maria Cornelia Achtienhoven</hi>. Theodorus Crajenschot, Amsterdam 1762.</p> 
		      <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-7-29</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-9-18</date>
				<respStmt> 
					<name type="person">EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>			         		
		<change> 
		  <date>2006-01-04</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>HD</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
<change> 
		  <date>2006-01-04</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>HD</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
</change>			
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
   <interpGrp>	
	<interp type="primair" value="weed001huwe01"/>	
	</interpGrp>
<body>
         <div type="chapter">
         	<pb ed="fol." n="A2r"/>         
            <head rend="h3">Op het huwelyk, van den heere Johan Gerard Bosch, heer van Essenstein. 
				<lb/>En jongkvrouwe Maria Cornelia Achtienhoven.</head>
			   <lg type="poem">
 				<l>Ik Zing, (schoon stamelend') het soet der Huw'lyks min,</l>
 				<l>Het heil dier hartstocht! daar twee Zielen in een zin</l>
 				<l>Den een des ander's vreugd met blydschap komt beöogen,</l>
 			   <l> </l>
 				<l>'t Zy my gegunt Heer <hi rend="sc"><name type="person">Bosch</name></hi> U myn gering vermoogen</l>
		 		<l>Te Offeren tot een blyk van Dank-erkentenis,</l>
 				<l>Voor al de gunst die my door U beweezen is.</l>
    			<l> </l>		
 				<l>Wat vreugd Heer Bruidegom! gy zult na lang verlangen,</l>
 				<l>In 't eind'  Uw's hartenwensch Uw schoone Bruid ontfangen;</l>
 				<l>Gy zult in 't eind tot loon van uwe Liefde en Trouw,</l>
		 		<l>Genieten het bezit van zulk een waarde Vrouw;</l>
		 		<l>Wien's hart gy door Uw' Min tot wedermin bewoogen,</l>
		 		<l>Uw'  hoop bezeg'len zag door 't lonken van haar' oogen.</l>
   	 		<l> </l>
	         <pb ed="fol." n="A2v"/>
		 		<l>Gy werpt met reden nu al uw geleên verdriet,</l>
		 		<l>En zorgen van U af, en denkt nu anders niet</l>
		 		<l>Als om Uw' Ziel's Voogdes te omhelzen en in' t kussen,</l>
		 		<l>In haaren zagten schoot Uw' zuivre vlam te blussen.</l>
		 		<l>Gelukkig Bruidegom! nu denktge aan 't Koopgewin,</l>
		 		<l>Nog 't heerlyke <hi rend="i">Essenstein! Mariendaal</hi> waarin</l>
		 		<l>Ge Uw vreugd en voordeel vind kan U thans niet bekooren,</l>
		 		<l>Geen aards vremaak kan U in 't streelend denkbeeld stooren,</l>
		 		<l>Vervult door 't zoet gezigt waar uit de liefde straald</l>
		 		<l>Van U ô schoone Bruid! die als een Zonne praald,</l>
		 		<l>En door 't bevallig schoon Uw Bruidegom deed blaaken;</l>
		 		<l>Die 't heerlyke oogenblik met blydschap ziet genaaken,</l>
		 		<l>Dat hem de wellust schenkt het zoet daar hy naar haakt.</l>
    			<l> </l> 		
				<l>'k Zie (zoo ik 't zeggen mag) 't genoegen dat gy smaakt</l>
		 		<l>In deezen Staat, ik zie 't uit Uw bemin'lyk weezen,</l>
		 		<l>En schoon gy 't veinsd, zelf uit dat veinzen kan men 't leezen:</l>
		 		<l>Het oog ontdekt den grond van 't hart door stomme taal,</l>
		 		<l>Ja 't vergenoegen schynd in deeze Bruiloft' s Zaal</l>
		 		<l>Elk's hart tot gulle vreugd en blydschap op te wekken,</l>
		 		<l>Uw Maagschap ziet verheugd ô Bruid! Uwe Echt voltrekken,</l> 
         	<pb ed="fol." n="A3r"/>
		 		<l>Een yder stemd Uw' keur en roemd Uw wys besluit;</l>
		 		<l>Misgunnende Heer <hi rend="sc">Bosch</hi> geenszins zoo schoon een buit.</l>
		 		<l>Uw Vader zelfs verjongd, wyl Uw' geliefde Moeder</l>
		 		<l>Met Uwe Zusters en Uw' deugdelyken Broeder</l>
		 		<l>Hun onderling vermaak vertoonen op 't gezigt.</l>
    			<l> </l> 		
 				<l>En gy <hi rend="i">Mevrouw;</hi> die steeds de Moederlyke plicht</l>
		 		<l>Voor 's Bruigoms eerste Jeugd, (die gy te saam aanvaarde</l>
		 		<l>Met zyn <hi rend="i">Heer</hi> Vaders hand) altoos gelyk een waarde</l>
		 		<l>En teed're Voedster hebt betracht met zorg en vlyt,</l>
		 		<l>Wat vreugd voor U als gy nu weer gekoomen zyt</l>
		 		<l>In de oude Aartsbisschops Stad, die uitziet met verlangen</l>
		 		<l>Om U en 't lieve Paar in haare Vest te ontfangen,</l>
		 		<l>Daar ge in 't beschouwen van hun onderling geluk,</l>
		 		<l>Uw' daagen slyten moogt, bevryd van ramp en druk.</l>
   	 		<l> </l>		
 				<l>Hoe juicht de Lek! die uit den Rynstroom voortgesprooten,</l>
		 		<l>Het heerlyke <hi rend="i">Essenstein</hi> in luister komt vergrooten,</l>
		 		<l>De klaare Vechtstroom die met zyn steeds kabb'lend nat</l>
		 		<l>Het schoon' <hi rend="i">Mariendaal</hi> al bruischende bespat;</l>
		 		<l>Schynt vrolyker dan ooit te vlieten langs zyn boorden,</l>
		 		<l>Verwagtende nu haast in deez' vermaakelyke oorden:</l> 
         	<pb ed="fol." n="A3v"/>
		 		<l>Dat zig dit lieflyk Paar koomt spieg'len in hun Vloed.</l>
		 		<l>Ja schoone <hi rend="i">Hoven</hi> zie eerlang Uw <hi rend="i">Heer</hi> te moet,</l>
		 		<l>Die als de Zomer Zon Uw' luister aan zal kweeken,</l>
		 		<l>Zyn schoome Ega door Uwe aangenaame streeken</l>
		 		<l>Gelyk een Galathé zal leiden by de hand,</l>
		 		<l>En koutende doen zien hoe 's Ovens gloënde brand</l>
		 		<l>De weeke Kleistof kan tot harde steenen maaken,</l>
		 		<l>En haar erinnerd hoe zyn' liefdens gloed door ' t blaaken</l>
		 		<l>Haar eerst onbuigzaam hart in 't eind vermurwen kon;</l>
		 		<l>Of zittende in het groen (de heete Middag zon</l>
		 		<l>Ontweeken,) onder 't loof der schaduwryke Boomen,</l>
		 		<l>Daar duizend Voog'len haar om stryd verwellekoomen,</l>
		 		<l>Door 't lieflyk' zang geluid, of op een Veld Tapyt</l>
		 		<l>Van Bloemen, geschakeerd...... maar hoe! 't is meer dan tyd,</l>
		 		<l>Te rug myn Zangeres, keer, naar de Bruiloftszaale,</l>
		 		<l>De Nanacht spoed, zie reeds de Sterren aan het daalen;</l>
		 		<l>Des Bruidegoms geduld is lang ten eind gebragt.</l>
   	 		<l> </l>		
		 		<l>Wel aan dan deugdryk Paar! gaa, daar de Liefde U wagt,</l>
		 		<l>Gaa Bruidegom, gaa heen; daar U de Minne Goden</l>
		 		<l>Tot loon van Uwe Trouw, tot kuische weelde nooden,</l>
         	<pb ed="fol." n="A4r"/>
		  		<l>Daar zuiv're wellust zelfs U heeft het Bed gespreid.</l>
		 		<l>De blydschap noodigt U daar tot een Liefdens stryd,</l>
		 		<l>Waar uit wy hoopen dat (eer nog dit Jaar zyn daagen</l>
		 		<l>Geëindigt heeft,) gy zult de zegetekens draagen,</l>
		 		<l>Als <hi rend="sc">Achtienhoven</hi> U Uw' Huw'lyk's min ten loon,</l>
		 		<l>Den aanwas Uwer Stam zal toonen met een Zoon;</l>
		 		<l>Dan zien wy weer met vreugd Uw Oud Geslacht herleeven,</l>
		 		<l>En 't haast verstorven <hi rend="i">Bosch</hi> weer nieuwe Telgen geeven;</l>
		 		<l>Den Bloei herbooren, daar wy wenschen Jaar op Jaar</l>
		 		<l>De Vrugten van te zien, en dat gy met malkaar</l>
		 		<l>Altoos des Hemels zorg ziet voor Uw' welstand waaken,</l>
		 		<l>Waar door Uw' Zielen meer en meer in Liefde blaaken,</l>
		 		<l>Op dat gy met dat Schild gewapend alles tart,</l>
		 		<l>De Deugd de beste schat, bewoone steeds uw hart,</l>
		 		<l>Tot dat d'Alzegenaar U 't aards geluk doet derven,</l>
		 		<l>En U zyn Zalig Ryk het hoogste Goed doet Erven:</l>
            <l>Om daar in beter Vreugd, geen Sterveling bekent,</l>
		 		<l>Voor Eeuwig weer verëend te leeven zonder End.</l>
   	 		<l> </l>
            <l><hi rend="i"><name type="person">H. WEEDE</name></hi></l>
		      </lg>
      </div>
		<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A4v"/>		
			   <head rend="h3">Zang. 
				<lb/>Vois: Wat is ons al vreugd gegeeven.</head>
            <lg type="poem">                         
	     		<l>1.</l>
				<l><hi rend="i">Wat al vreugd, wat blyder dagen</hi></l>
				<l><hi rend="i">Vieren wy thans met behaagen,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Yder een zy bly van geest,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Op dit blyde Bruiloftsfeest.</hi></l>
    			<l> </l>		
     			<l>2.</l>
				<l><hi rend="i">Nu Heer</hi> <hi rend="sc">Bosch</hi> <hi rend="i">zyn leet verschooven,</hi></l>
				<l><hi rend="i">En zig thans met</hi> <hi rend="sc">Achtienhoven</hi></l>
				<l><hi rend="i">Ziet verbonden in den Echt,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Die hun Harten t'zamen hecht.</hi></l>
    			<l> </l>     	
     			<l>3.</l>
				<l><hi rend="i">Laat ons dan met blydschap zingen,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Laat ons Danszen, laat ons Springen,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Yder zy om 't zeerst verheugd,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Tot vermeerd'ring van hun vreugd.</hi></l>
 			   <l> </l>
     			<l>4.</l>
				<l><hi rend="i">Dat Viool en Bas dan raazen,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Elk die vult terwyl de Glazen,</hi></l>
				<l><hi rend="i">En drinkt die ter eeren uit,</hi></l>
				<l><hi rend="i">Van de</hi> Bruidegom <hi rend="i">en</hi> Bruid.</l>
		      </lg>
            </div>
		</body>
	</text>
</TEI.2>