<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Chants de réveil</title>
               <author>Theodoor Weustenraad</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van de tweede druk van <hi rend="i">Chants de réveil</hi> van Charles Donald uit 1832. Het origineel dateert uit 1831. Charles Donald is een pseudoniem van Theodoor Weustenraad. 
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">weus002chan01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2015 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BL 2099 7, scans van Google Books</idno>
               </bibl>
               <p>Charles Donald, <hi rend="i">Chants de réveil</hi>. Louis Hauman, Brussel 1832 (tweede druk)</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="fr">French</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Chants de réveil</title>
               <author>Theodoor Weustenraad</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Chants de réveil</title>
               <author>Theodoor Weustenraad</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2015-03-11</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">LWS</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
<body>
<cf>
<div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>CHANTS</p>
<p>DE RÉVEIL.</p>
<pb n="2"/>
<p>Propriété des éditeurs.</p>
<pb n="3"/>
<p>CHANTS</p>
<p>DE RÉVEIL,</p>
<p>PAR</p>
<p>Charles Donald.</p>
<p>2<hi rend="sup">e</hi> ÉDITION.</p>
<p>BRUXELLES.</p>
<p>LOUIS HAUMAN ET COMP<hi rend="sup">e</hi>.</p>
<p>1832</p>
<pb rend="blank" n="4"/>
</div>
</cf>
<div type="chapter">
<pb n="5"/>
<head rend="h3">Lecteur!</head>
<p>Si tu as la tête froide et le coeur fermé aux grandes émotions, ne lis pas ces chants. Ils te feraient hausser les épaules et sourire de pitié. Mais si, à une tête ardente, tu joins un coeur profondément sympathique, lis ces chants. Ils te feront mal peut-être, mais ils t'intéresseront.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><hi rend="sc">Charles Donald</hi>.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>Janvier 1832.</p>
<pb rend="blank" n="6"/>
<pb n="7"/>
<p>..... Il ne peut entrer dans ma pensée de dénoncer le pouvoir et le parti rétrograde aux passions populaires. Mon intention est, au contraire, d'éclairer ce parti et le pouvoir sur les conséquences terribles que la répugnance pour l'innovation et la peur des grandes réformes ne manquèrent jamais de produire. Quelle que soit l'âpreté de mon langage, vous ne pouvez en méconnaître le caractère et le but. Ce n'est pas une insurrection brutale que je prêche, mais une organisation pacifique que j'invoque; ce n'est pas le glaive que je veux faire briller sur la tête des grands, mais le fanal de l'expérience et le flambeau de l'avenir.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>(Prédication du 18 septembre, par M. <hi rend="sc">Laurent</hi>.)</p>
<pb rend="blank" n="8"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="9"/>
<head rend="h2">Chants
<lb/>
de réveil.</head>
<head rend="h3">Chant premier.</head>
<lg type="poem">
<l>Non, je ne suis pas né pour ramper sur la terre,</l>
<l>Pour végéter au coin d'un stérile vallon,</l>
<l>Dieu ne m'a pas jeté dans le champ de mon père</l>
<l>Pour grandir sous sa bure et porter son bâton;</l>
<l>Dieu ne m'a pas doué de cet oeil plein de flamme</l>
<l>Pour garder le troupeau qui vit sur le fumier,</l>
<l>Et ma voix cède mal au souffle de mon âme</l>
<l>Pour chanter des noëls aux filles du fermier.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Je sens, comme Chénier, debout sur ma charette,</l>
<pb n="10"/>
<l>Palpiter, dans mon sein, quelque chose de grand;</l>
<l>Je sens, sous mes haillons, que mon être reflète</l>
<l>L'éclat d'un avenir qu'il cherche en haletant;</l>
<l>Je sens que mes pensers m'étouffent près de l'âtre</l>
<l>Où travaille ma mère, où rit ma jeune soeur,</l>
<l>Et qu'il me faudrait, seul, un vaste et beau theâtre</l>
<l>Pour répandre ma force et déployer mon coeur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pourquoi donc suis-je né sous un vieux toit de chaume?</l>
<l>Pourquoi ne suis-je pas le fils d'un de ces grands</l>
<l>Qui, du haut de leur char, traînent par le royaume</l>
<l>Le splendide fardeau de leurs jours ignorans?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pourquoi faut-il que moi je vive de racines,</l>
<l>Étendu près du nid d'un chien de basse-cour;</l>
<l>Lui, de mets succulens, de vins des Sept-Collines,</l>
<l>Couché sur un sopha tout parfumé d'amour?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pourquoi faut-il que moi je dorme sur la paille,</l>
<l>A l'angle d'une étable ouverte au vent du nord;</l>
<l>Lui, sur le mol duvet des cygnes de Versaille,</l>
<l>Au fond silencieux d'un noble château-fort;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Moi qui pourrais, un jour, si j'étais à sa place,</l>
<pb n="11"/>
<l>Relever, sur ce sol, le phare du sauveur,</l>
<l>Tandis qu'il ne fait, lui, de sa riche besace</l>
<l rend="; 1tab">Jaillir que misère et douleur?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est parce que, de la conquête</l>
<l rend="; 1tab">Consacrant l'odieux traité,</l>
<l rend="; 1tab">Nos lois ont attaché ma tête</l>
<l rend="; 1tab">Au billot de l'hérédité!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Anathème à ces lois d'un tems de barbarie</l>
<l>Qui livrent au hasard le sort de la cité;</l>
<l>Dans leur mortier gothique écrasent le Génie</l>
<l>Du pilon de la Honte et de la Pauvreté</l>
<l>A l'homme qui travaille enlèvent son courage,</l>
<l>Et rognent la moitié d'un pain noir et chétif</l>
<l>Qui tombe, avec ses pleurs, à titre de fermage,</l>
<l>Au bassin féodal d'un orgueilleux oisif!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Anathème à ces lois qui frappent d'impuissance</l>
<l>La chair de l'Indigent en sa virilité,</l>
<l>Jettent sur son chemin la perfide semence</l>
<l>Des crimes qu'inventa leur immoralité;</l>
<pb n="12"/>
<l>A ses moindres faux pas, l'enlèvent dans leur serre</l>
<l>Pour le précipiter au pied des échafauds,</l>
<l>Et, d'un rire infernal accueillant sa misère,</l>
<l>Proclament, à l'envi, tous les hommes égaux!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Viens! qu'elles tombent sous ta hache,</l>
<l rend="; 1tab">Dieu juste du grand Saint-Simon,</l>
<l rend="; 1tab">Pour que le voile qui me cache</l>
<l rend="; 1tab">Disparaisse de l'horison!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Et je découvrirai la route</l>
<l rend="; 1tab">Où mon coeur vola si souvent</l>
<l rend="; 1tab">La nuit, en songe, sous la voute</l>
<l rend="; 1tab">D'un arc-en-ciel de feu mouvant,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Déployé par l'heureux Génie</l>
<l rend="; 1tab">Qui, d'un coup de son aile d'or,</l>
<l rend="; 1tab">Me revêtit d'une autre vie</l>
<l rend="; 1tab">Que je ne comprends pas encor;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Et précédait dans la carrière</l>
<l rend="; 1tab">Trois beaux anges qui, sous mes pieds,</l>
<pb n="13"/>
<l rend="; 1tab">Éclos d'un orbe de lumière,</l>
<l rend="; 1tab">M'appelaient de noms oubliés;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Qu'il soit donc brisé par ta hache,</l>
<l rend="; 1tab">Dieu juste du grand Saint-Simon,</l>
<l rend="; 1tab">L'anneau de la Loi qui m'attache</l>
<l rend="; 1tab">A la pierre de ma prison!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Heureux si, jusques là, comprimé dans sa sphère,</l>
<l>Mon Génie en courroux ne s'en élance pas</l>
<l>Pour écraser la tête et brûler le repaire</l>
<l>De ces brigands heureux qui s'enivrent là-bas</l>
<l>Des sueurs et du sang que mon malheureux père</l>
<l>A distillés, pour eux, du foin de ses grabats;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Et s'il ne revient de sa course,</l>
<l rend="; 1tab">Aveugle et le front tout brisé,</l>
<l rend="; 1tab">Pour mourir aux bords de la source</l>
<l rend="; 1tab">Où Saint-Simon l'a baptisé!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>N'importe!... Il aura su, le premier de sa race,<note n="(1)" place="end"><lg type="poem"><l>N'importe... Il aura su, le premier de sa race, etc.</l></lg>
L'auteur croit être le premier qui élève la voix pour faire entendre, en vers, la parole évangélique de Saint-Simon.</note></l>
<l>Montrer à l'Univers comme il faut qu'on délace</l>
<pb n="14"/>
<l>Le grand arbre où fleurit Paix, Gloire, Liberté,</l>
<l>Des innombrables noeuds de ce reptile immonde</l>
<l>Qui, depuis trois mille ans, boit sa sève féconde</l>
<l>Et l'épandue en venins sur le sol infecté;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il aura su montrer comme on sape la base,</l>
<l>Ébranlée et pourrie au milieu de sa vase,</l>
<l>Du vieux roc féodal qui brave la cité,</l>
<l>Et, dans ses flancs meurtris, toujours couve et recèle</l>
<l>Les oeufs générateurs et l'aire maternelle</l>
<l rend="; 1tab">Du Vautour de l'Humanité!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Oui, qu'il expire au bruit du râle d'un vil maître,</l>
<l>Qu'il meure après un coup retentissant et fort;</l>
<l>La Gloire que je cherche est à ce prix peut-être,</l>
<l rend="; 1tab">Et la Gloire vaut bien la mort!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dieu! si je prévoyais qu'au gré de mon envie</l>
<l>Un si noble avenir dût illustrer ma vie,</l>
<l>Je ne me plaindrais point des erreurs du Hasard;</l>
<l>Je ne maudirais plus ces haillons qui me gènent,</l>
<l>Et courberais le front sous les vents qui m'entraînent,</l>
<l>Consolé de mes maux et content de ma part!</l>
<pb n="15"/>
<l>Mais sentir, jour et nuit, dans mon ame profonde,</l>
<l>Retentir une voix à célestes échos,</l>
<l>Palpiter le secret qui doit sauver un monde</l>
<l>Aspirant, par ses pleurs, à des autels nouveaux!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et flotter sur un lac battu de la tourmente;</l>
<l>Puis errer, mort de froid, en d'arides sillons;</l>
<l>Puis me sentir jeter à la fournaise ardente,</l>
<l>Et ramener, de là, dans la fosse aux lions;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Sans découvrir, de près ni de loin, une issue,</l>
<l>Un homme qui s'approche à l'oeil compatissant,</l>
<l>Une blanche colombe au flanc noir de la nue,</l>
<l>Ah! c'est là, Grand du siècle, un horrible tourment!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est là ce qui me fait pousser ces cris de rage!</l>
<l>Ne te fâche donc pas s'ils troublent ton sommeil,</l>
<l>J'ai déjà trop long-tems dormi, moi, dans ma cage,</l>
<l>Et cet hymne de pleurs est mon Chant de Réveil!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Malheur, malheur à toi qui règnes sur la terre!</l>
<l>Si ton coeur le repousse ou ne le comprend pas;</l>
<l>Si tu ris, du sommet de ta brillante sphère,</l>
<pb n="16"/>
<l>Des tisons et des os que te lance mon bras;</l>
<l>Si tu crois apaiser la soif de ma Justice,</l>
<l>En versant, dans le broc que m'a légué ta Loi,</l>
<l>Un peu d'or extorqué par ta vile avarice</l>
<l rend="; 1tab">A des malheureux comme moi.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Viens! aide-moi plûtot à sortir de l'abime!</l>
<l>Tu ne gagnerais rien en m'y laissant périr:</l>
<l>D'autres, plus forts que moi, vengeraient ta victime.</l>
<l>Allons! que tardes-tu? tes bras vont-ils s'ouvrir?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ah! tu grinces des dents, tu détournes la tête!</l>
<l>Eh bien! va, cours vider la coupe de ton sort;</l>
<l>Nous verrons qui de nous pleurera sa défaite,</l>
<l>Moi, fils d'un Dieu vivant, ou Toi, fils d'un Dieu mort!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Car ne crois pas que je renonce</l>
<l rend="; 1tab">A jeter bas de leur autel</l>
<l rend="; 1tab">Le vieux Fétiche et le vieux Bonze</l>
<l rend="; 1tab">Qui mangent mon pain et mon sel!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Bravant un abandon perfide,</l>
<l rend="; 1tab">Je me replierai sous l'égide</l>
<pb n="17"/>
<l rend="; 1tab">D'un Dieu qui guérit tous les maux,</l>
<l rend="; 1tab">Et dont la parole intimide</l>
<l rend="; 1tab">Le démon le plus intrépide</l>
<l rend="; 1tab">Qui règne aux gothiques châteaux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Toujours plein de vie et de force,</l>
<l rend="; 1tab">Mon coeur ne fera point divorce</l>
<l rend="; 1tab">Avec ce Dieu bon, sage et fort,</l>
<l rend="; 1tab">Qui tuera l'hydre qui s'efforce</l>
<l rend="; 1tab">De dépouiller de son écorce</l>
<l rend="; 1tab">Ma boëte où l'Espérance dort!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ne crois donc pas que je renonce</l>
<l rend="; 1tab">A jeter bas de leur autel</l>
<l rend="; 1tab">Le vieux Fétiche et le vieux Bonze</l>
<l rend="; 1tab">Qui mangent mon pain et mon sel!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Si le Présent m'échappe et trompe mon attente,</l>
<l>Ne le regrettons point: l'Avenir est à moi,</l>
<l>Près d'éclore à mes pieds, dans la pompe éclatante</l>
<l>D'un Reine attendue à la fête d'un Roi!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L'Avenir, beau jardin à trois vastes allées,</l>
<pb n="18"/>
<l>Serpentant à travers une riche moisson,</l>
<l>Et s'arrêtant au seuil des portes étoilées</l>
<l rend="; 1tab">Du grand temple de Saint-Simon!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Temple de bronze et d'or où des peuples sans nombre</l>
<l>Viendront, de leur amour, <hi rend="sc">lui</hi> porter les tributs,</l>
<l>Et derrière lequel s'élèvera dans l'ombre</l>
<l>Ce présent si vanté, si cher à ses élus,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Comme la tour romaine ou l'église gothique</l>
<l>Que fracassa la main d'un géant irrité,</l>
<l>Et dont surgit encore à l'horison antique</l>
<l rend="; 1tab">Le cadavre décapité!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est dans cet avenir splendide</l>
<l rend="; 1tab">Que m'attend le banquet divin</l>
<l rend="; 1tab">Dont l'orgueil d'un maître stupide</l>
<l rend="; 1tab">Tenterait de m'exclure en vain!</l>
<l>C'est là que, m'élançant de la route tracée</l>
<l>Qui s'ouvre devant moi, sous des saules pleureurs,</l>
<pb n="19"/>
<l>Quelquefois, les yeux clos, je vis par la pensée,</l>
<l>Et cette illusion adoucit mes malheurs,</l>
<l>Et, dans ces doux instans où le ciel se découvre,</l>
<l>J'oublie et mon vieux chaume et mon destin de fer,</l>
<l>Et ce monde hideux dont le sein ne s'entr'ouvre</l>
<l>Que pour m'asphyxier de ses vapeurs d'enfer!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Là ne me suivent point ces gigantesques vices</l>
<l>Qui, du fond de leur lit, soulèvent les États;</l>
<l>Ni le pouvoir des Grands, qui, forts de Lois complices,</l>
<l>Moissonnent les champs mûrs et ne les sèment pas;</l>
<l>Ni les mornes douleurs du pâle prolétaire,</l>
<l>Qui meurt de faim, de soif, par droit d'hérédité;</l>
<l>Ni ce Code Pénal qui gouverne la Terre</l>
<l>Du gothique tronçon d'un glaive ensanglanté!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pourquoi le cri plaintif qui part des bergeries,</l>
<l>Le rauque grondement du chien de basse-cour,</l>
<l>La mugissante voix du buffle des prairies,</l>
<l>Pourquoi, tocsins vivans, viennent-ils, tour-à-tour,</l>
<l>Me rappeler du sein de mon céleste rève,</l>
<l>A ces travaux de serf qui mutilent mon corps,</l>
<pb n="20"/>
<l>Lentement, goutte à goutte, en épuisent la sève,</l>
<l>Et de mon âme en deuil flétrissent les trésors!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Loin de moi, cependant, la coupable pensée</l>
<l>De chercher mon bonheur au guépier du frélon;</l>
<l>Non, je n'aspire pas à la vie insensée</l>
<l>Du mendiant en pourpre ou du gueux en sayon;</l>
<l>J'admire l'Homme-Dieu qui sait, par son génie,</l>
<l>Sur l'autel de la Paix multiplier les pains,</l>
<l>Et je veux, à mon tour, que l'aube de ma vie</l>
<l>Emprunte son éclat du travail de mes mains!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais je ne suis pas né pour ramper sur la terre,</l>
<l>Pour végéter au coin d'un stérile vallon;</l>
<l>Dieu ne m'a pas jeté dans le champ de mon père</l>
<l>Pour grandir sous sa bure et porter son bâton;</l>
<l>Dieu ne m'a pas doué de cet oeil plein de flamme</l>
<l>Pour garder le troupeau qui vit sur le fumier,</l>
<l>Et ma voix cède mal au souffle de mon ame</l>
<l>Pour chanter des noëls aux filles du fermier.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="21"/>
<head rend="h3">Chant deuxième.</head>
<lg type="poem">
<l>Un soir, le vieux Réné, le héros du village,</l>
<l>M'attirant, près du feu, sur ses larges genoux,</l>
<l>Crut trouver sur mon front le signe du courage</l>
<l>Et me prédit un sort qui nous fit trembler tous.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Dans sa majesté tricolore</l>
<l rend="; 1tab">Juillet a passé sur Paris,</l>
<l rend="; 1tab">Septembre a revu son aurore</l>
<l rend="; 1tab">Briller sur nos murs affranchis,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et je croupis toujours au fond de la cellule</l>
<l>Où, sur un vil grabat, le soldat m'a trouvé</l>
<pb n="22"/>
<l>Pleurant sur ma misère et rongeant la férule</l>
<l>Qui déchira les reins de l'Ange réprouvé!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Du grand fleuve de Varsovie</l>
<l rend="; 1tab">Novembre a déchaîné les flots,</l>
<l rend="; 1tab">Mars a réveillé l'Italie</l>
<l rend="; 1tab">Du fond d'un ignoble repos;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et je rampe toujours sous le poids de l'attente;</l>
<l>Dans mon ciel sombre et noir nul astre n'a paru;</l>
<l>Je n'ai pas vu du camp se déployer la tente,</l>
<l>Et le tambour pour moi n'a pas encor battu.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pourtant le vieux soldat croit à ses prophéties,</l>
<l>Et n'a pas abdiqué le belliqueux espoir</l>
<l>De me conduire, un jour, au feu des batteries,</l>
<l rend="; 1tab">Sur son grand cheval noir.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il me parle toujours de la noble bannière</l>
<l>Qu'au mépris des boulets qui hurlaient sous ses pas</l>
<l>Il hissa, le premier, au front de Belvedère,</l>
<l>Sous l'oeil triomphateur du brave Mirandaz,<note n="(2)" place="end"><lg type="poem">
<l>Il me parle toujours de la noble bannière</l>
<l>Qu'au mépris des boulets qui hurlaient sous ses pes,</l>
<l>Il hissa, le premier, au front de Belvédère,</l>
<l>Sous l'oeil triomphateur du brave Mirandaz.</l>
</lg>
<hi rend="i">Miranda</hi>. Général de l'armée républicaine qui, en 1792, fit le siége de Maestricht. L'auteur s'est permis de terminer par un Z la dernière syllabe du nom de cet officier. Il lui fallait bien compléter sa rime. Que les <hi rend="i">classiques</hi> lui pardonnent cette <hi rend="i">liberté</hi>, et il leur pardonnera toutes leurs <hi rend="i">servilités</hi>.
<hi rend="i">Belvédère</hi>. Château situé aux environs de Maestricht, sur une hauteur où les Français avaient établi leurs batteries.</note></l>
<pb n="23"/>
<l>Et que, vingt ans plus tard, il ramena, sans tache,</l>
<l>D'un roc de la Toscane, avec l'homme au grand nom,</l>
<l>Qui, de son lit de mort, ennoblit sa moustache</l>
<l>D'un baiser immortel qui valait un blason.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Puis, il me fait toucher ces couleurs enviées</l>
<l>Qui teignent le ruban suspendu sur son sein,</l>
<l>Au-dessous d'un grand Aigle aux ailes déployées,</l>
<l rend="; 1tab">Peint en bleu de sa main;</l>
<l>Puis il va me chercher son drapeau tricolore</l>
<l>Dont quatorze ans d'oubli n'ont pu ternir l'éclat,</l>
<l>Le secoue et lui fait jeter un cri sonore</l>
<l>Qui réjouit le coeur du pauvre et vieux soldat;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Et souvent, près de lui, la foule</l>
<l rend="; 1tab">En groupes noirs circule et roule</l>
<l rend="; 1tab">Sur son drapeau l'oeil arrêté,</l>
<l rend="; 1tab">Et croit, au bruit du vent qui coule</l>
<l rend="; 1tab">Dans ses plis troués qu'il déroule,</l>
<l rend="; 1tab">Respirer Gloire et Liberté.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est que son coeur retrouve et que son oeil reflète</l>
<l>Le souvenir lointain de quelqu'ardente fête</l>
<pb n="24"/>
<l>Où, sous sa tente d'or, présidait la Conquête,</l>
<l rend="; 1tab">L'étoile du brave à la main;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est que sa vaste oreille a surpris dans les nues</l>
<l>Un vague et doux accord de ces hymnes connues</l>
<l>Qui répondaient si bien aux salves continues</l>
<l rend="; 1tab">Du canon souverain;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est qu'elle croit encore assister en silence</l>
<l>A ce nocturne club où, s'élevant du seuil,</l>
<l>Une tonnante voix, qui fit vibrer dans l'anse</l>
<l>Les torches qui brûlaient près d'un triple cercueil,</l>
<l>Contre un Roi meurtrier évoqua la Vengeance,</l>
<l>Et déclara la guerre à son aveugle orgueil;<note n="(3)" place="end"><lg type="poem">
<l>C'est qu'elle croit encore assister en silence</l>
<l>A ce nocturne club où, s'élevant du seuil,</l>
<l>Une tonnante voix qui fit vibrer dans l'anse</l>
<l>Les torches qui brûlaient près d'un triple cercueil.</l>
<l>Contre un Rot meurtrier évoqua la Vengeance,</l>
<l>Et déclara la guerre à son aveugle orgeuil.</l>
</lg>
Allusion aux solennités funéraires qui eurent lieu, <hi rend="i">pendant la nuit</hi>, dans tous les temples républicains, à l'occasion du triple assassinat commis sur les envoyés francais à Rachstad.
<hi rend="i">Anse</hi>. L'auteur n'a pu trouver un terme plus significatif pour qualifier ces <hi rend="i">arcs de fer</hi> qui saillissent aux extrémités latérales du support des vieux catafalques et aux angles des murs de quelques églises.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est que, parmi la foule, il est de ces visages</l>
<l>Que la foudre a noircis sur de lointains rivages,</l>
<l>Et dont l'air martial commande les hommages</l>
<l rend="; 1tab">Du sabre et du mousquet;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est que tous ont longtems partagé la patrie,</l>
<l>Le pain et le foyer, la couche et la vigie,</l>
<pb n="25"/>
<l>Avec le Peuple-Roi qui rendit à la vie</l>
<l rend="; 1tab">Le monde qui mourait.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais moi qui n'ai jamais vu livrer des batailles,</l>
<l>Sur l'Europe à genoux bondir Napoléon,</l>
<l>Célébrer, au bivouac, les grandes funérailles</l>
<l>D'un despotisme mort sous le feu du canon;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Je ne partage pas l'ivresse</l>
<l rend="; 1tab">De la foule et du vieux soldat,</l>
<l rend="; 1tab">Et le rêve que je caresse</l>
<l rend="; 1tab">Ne vient pas d'un champ de combat.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pour moi, le vieux drapeau des hautes Pyramides,</l>
<l>Tout noble qu'il paraisse à l'oeil du guerrier franc,</l>
<l>Tout sillonné qu'il soit de glorieuses rides,</l>
<l rend="; 1tab">N'exhale qu'une odeur de sang;<note n="(4)" place="end"><lg type="poem">
<l>Pour moi, le vieux drapeau des hautes Pyramides</l>
<l>Tout noble qu'il paraisse à l'oeil du guerrier Franc,</l>
<l>Tout sillonné qu'il soit de glorieuses rides,</l>
<l rend="; 1tab">N'exhale qu'une odeur de saug.</l>
</lg>
La sévérité grammaticale interdit l'emploi du subjonctif après le mot <hi rend="i">tout;</hi> il eût donc fallu dire:
<lg type="poem">
<l>Tout noble qu'il <hi rend="i">paraît</hi> à l'oeil du guerrier Franc,</l>
<l>Tout sillonné qu'il <hi rend="i">est</hi> de glorieuses rides.</l>
</lg>
Mais cet accord disgracieux de sons affectait si péniblement l'oreille, que l'auteur, qui écrit en vers et non en prose, s'est cru autorisé à faire fléchir les règles de la grammaire devant les lois de l'harmonie.</note></l>
<l>Et je ne verserais pas de larmes amères,</l>
<l>Si je voyais, ce soir, le vieux soldat Réné</l>
<l>Nous découper le sien en langes baptistères</l>
<l rend="; 1tab">Pour son petit-fils nouveau-né.</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="26"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="27"/>
<head rend="h3">Chant troisième.</head>
<lg type="poem">
<l>Gloire à toi, Saint-Simon, seul vrai dieu de ta race!</l>
<l>Quand je trouvai ton pied empreint dans mes sillons,</l>
<l>Quand ton souffle de feu passa devant ma face,</l>
<l>Je sentis de plaisir frissonner mes haillons,</l>
<l>Et les signes des tems sur ma tête éclatèrent,</l>
<l>Et je me dis alors: jeune homme, lève-toi!</l>
<l>Lève-toi du fumier où les grands t'enchaînèrent</l>
<l rend="; 1tab">Au poteau de l'ancienne Loi.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais mon corps était faible et tout couvert de plaies,</l>
<l>Et mes os décharnés craquaient au moindre vent,</l>
<pb n="28"/>
<l>Et les corbeaux hideux et les mornes orfraies</l>
<l>Me menaçaient déjà de leur bec insolent.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il fallait à mes pas un appui tutélaire,</l>
<l>J'étendis vers un Grand ma suppliante main;</l>
<l>Mais il me laissa seul étendu sur la terre,</l>
<l rend="; 1tab">Et passa son chemin.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ce Grand est aujourd'hui de retour au village;</l>
<l>Il vient pour racheter un de ses jeunes fils</l>
<l>Appelé par la voix d'un sombre Aréopage</l>
<l rend="; 1tab">Sous les drapeaux de son pays.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Parcourant d'un regard tout ce corps qui chancèle,</l>
<l>Il s'en plaint à mon père et regrette tout haut</l>
<l>Que le pain noir et sec qui gît dans mon écuelle</l>
<l rend="; 1tab">Ne m'ait pas nourri.... comme il faut!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>L'infâme!.... O si j'étais bon pour la boucherie,</l>
<l>Gomme il s'empresserait de délier mes bras,</l>
<pb n="29"/>
<l>De caresser ma soeur et ma mère chérie,</l>
<l rend="; 1tab">Et de semer l'or sous mes pas!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ainsi se vendent donc les hommes</l>
<l rend="; 1tab">Sur le grand marché du Hasard!</l>
<l rend="; 1tab">Répandez l'or à larges sommes,</l>
<l rend="; 1tab">Et le sang vient de toute part!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et pourquoi tous ces soins, vrais jeux d'un boucher ivre</l>
<l>Qui conduit, en sifflant, par de riches guérets,</l>
<l>Et flatte de la main la génisse qu'il livre</l>
<l rend="; 1tab">Au lourd marteau de ses valets!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Viens, réponds-moi, Grand de la ville!</l>
<l rend="; 1tab">Explique ces soins généreux;</l>
<l rend="; 1tab">Dépose un secret inutile:</l>
<l rend="; 1tab">Viens, réponds sans baisser les yeux!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pour que j'allasse, moi, moi pauvre Prolétaire,</l>
<l>Défendre, n'est-ce pas? tes superbes châteaux,</l>
<l>Agrandir d'un arpent tes cent bonniers de terre,</l>
<pb n="30"/>
<l>Ajouter une tête à tes vastes troupeaux,</l>
<l>Multiplier les mets sur ta splendide table,</l>
<l>Élargir les caveaux de tes joyeux celliers,</l>
<l>Et creuser un canal dans un désert de sable</l>
<l>Pour l'écoulement seul de l'or de tes fermiers.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pour que j'allasse, moi, sous les cendres des villes,</l>
<l>Ramasser, pour tes fils, des dignités serviles,</l>
<l>Des bijoux pour ta femme et des dots pour tes filles</l>
<l rend="; 1tab">A tenter un amant royal,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et, pour tes favoris, de riches sinécures,</l>
<l>Et de brillans galons pour tes serfs à dorures,</l>
<l>Et, pour tes six chevaux, de nouvelles parures</l>
<l rend="; 1tab">D'un luxe tout oriental.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pour que j'allasse, moi, châtier l'insolence</l>
<l>D'un Despotisme altier qui brisa ton blason,</l>
<l>Reconquérir tes droits suspendus à sa lance,</l>
<l>Tout criblés de boulets et de coups d'épéron;</l>
<l>Arracher, l'arme au bras, de sa tente ennemie,</l>
<l>La noble Liberté, qui veille à tes trésors,</l>
<pb n="31"/>
<l>Et lui construire un temple au sein de ta patrie,</l>
<l>Avec les ossemens de tous mes frères morts.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est pour cela que ta Malice</l>
<l rend="; 1tab">Répandrait de l'or sous mes pas,</l>
<l rend="; 1tab">Et verserait dans mon calice</l>
<l rend="; 1tab">Un miel plus doux que l'hypocras!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et moi, que gagnerais-je, au retour des batailles</l>
<l>Où j'aurais prodigué le plus pur de mon sang,</l>
<l>Et fait à ton orgueil un lit de funérailles,</l>
<l rend="; 1tab">Et conquis un illustre rang?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Quelques miettes de droits et de gloire stérile</l>
<l>Qui tomberaient des plis de ta Charte fragile</l>
<l>Sous mon pied ignorant qui les écraserait;</l>
<l>Quelques éclats grossiers de liberté factice,</l>
<l>Bons pour gêner mes pas égarés dans la lice</l>
<l>Où le sombre Malheur me poursuit de son fouet!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Va, garde-les pour toi, ces dons que tu me vantes</l>
<l>Je ne me nourris point de paroles savantes;</l>
<l rend="; 1tab">C'est du pain qu'il me faut,</l>
<pb n="32"/>
<l>Un abri moins infect où reposer ma tête,</l>
<l>Un foyer mieux nourri pour braver la tempête,</l>
<l rend="; 1tab">Un vêtement plus chaud;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>La Liberté pour moi, les droits que je réclame,</l>
<l>C'est de pouvoir, un jour, me choisir une femme,</l>
<l rend="; 1tab">Élever des enfans</l>
<l>Qui ne traîneront point le boulet de leur père,</l>
<l>Et sauront garantir des dents de la misère</l>
<l rend="; 1tab">Et leurs bras et leurs flancs!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Ce grand jour ne luit pas encore,</l>
<l rend="; 1tab">Mais déjà mon front se colore</l>
<l rend="; 1tab">Des premiers feux de son aurore,</l>
<l rend="; 1tab">Doux comme un souffle du Printems,</l>
<l rend="; 1tab">Tandis qu'une nuit plus profonde,</l>
<l rend="; 1tab">Pleine de l'orage qui gronde</l>
<l rend="; 1tab">Aux confins d'un gothique Monde,</l>
<l rend="; 1tab">S'abaisse sur les yeux des Grands!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Par la lucarne de ma geole,</l>
<l rend="; 1tab">J'entends, le soir, une parole</l>
<pb n="33"/>
<l rend="; 1tab">Qui me caresse et me console</l>
<l rend="; 1tab">Monter doucement vers mon coeur,</l>
<l rend="; 1tab">Tandis qu'une voix menaçante</l>
<l rend="; 1tab">Hurle sous la porte géante</l>
<l rend="; 1tab">De la salle resplendissante</l>
<l rend="; 1tab">Où danse et rit mon oppresseur!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Comprime donc, ô Grand, ces transports d'allégresse!</l>
<l>Ne prolonge pas trop les ébats du festin,</l>
<l>De peur que le remord, de sa voix de tigresse,</l>
<l rend="; 1tab">Ne t'éveille demain!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tes beaux jours sont passés. En vain ton pied m'arrête</l>
<l>A la porte du temple où gît mon Avenir;</l>
<l>Va! j'y pénétrerai, marchant fier à la tête</l>
<l>De tes noirs Parias, tout las de te servir.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gloire à toi, Saint-Simon, seul vrai dieu de ta race!</l>
<l>Quand je trouvai ton pied empreint dans mes sillons,</l>
<l>Quand ton souffle de fèu passa devant ma face,</l>
<l>Je sentis, de plaisir, frissonner mes haillons,</l>
<l>Et les Signes des tems sur ma tête éclatèrent,</l>
<pb n="34"/>
<l>Et je me dis alors: jeune homme, lève-toi!</l>
<l>Lève-toi du fumier où les Grands t'enchaînèrent</l>
<l rend="; 1tab">Au poteau de l'ancienne Loi!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais des Grands rassemblés entendirent ma plainte,</l>
<l>Et l'un d'eux s'écria: ce misérable est fou;</l>
<l>Valet! approche-toi, viens, saisis-le sans crainte,</l>
<l rend="; 1tab">Jette-le dans un trou!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Mais il se fit alors un grand bruit dans le monde;</l>
<l>Deux Rois étaient tombés de leur ciel souverain,</l>
<l>Et dans l'ébranlement de leur chute profonde</l>
<l>Ils faillirent briser l'axe du genre humain.<note n="(5)" place="end"><lg type="poem">
<l>Mais il se fit alors un grand bruit dans le monde;</l>
<l>Deux Rois étaient tombés de leur ciel souverain,</l>
<l>Et dans l'ébranlement de leur chute profonde</l>
<l>Ils faillirent briser l'axe du genre humain.</l>
</lg>
<hi rend="i">Axe</hi>. Deuxième vertèbre du cou.</note></l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Les Grands, dans leur effroi, détournèrent la tête,</l>
<l>Et stupéfaits du choc de la double comète</l>
<l>Coururent se cacher au fond de leurs châteaux;</l>
<l>Et quand le pied vengeur du géant populaire</l>
<l>Eut, en les écrasant, éteint dans la poussière</l>
<l>Les débris enflammés de ces astres jumeaux,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Les Grands revinrent, fiers, et de la cendre rouge</l>
<pb n="35"/>
<l>Que l'énorme scorie entassait autour d'eux,</l>
<l>Au Peuple triomphant qui rentrait dans son bouge</l>
<l rend="; 1tab">Jetèrent plein les yeux;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et des rameaux coupés à l'arbre salutaire</l>
<l>Qui devait, de ses sucs, féconder nos vallons,</l>
<l>Les Libry, dont leur or engraisse la misère,</l>
<l rend="; 1tab">Firent de lourds bâtons;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Comme s'ils projetaient, dans leur sombre folie,</l>
<l>De nous ramener tous sous le joug d'un Passé</l>
<l>Que nous, peuple loyal, au péril de la vie,</l>
<l rend="; 1tab">Nous crûmes avoir terrassé!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Grand dont l'orgueil nous repousse,</l>
<l rend="; 1tab">Dont le char d'or nous éclabousse,</l>
<l rend="; 2tab">Ne sois donc pas surpris</l>
<l rend="; 1tab">De voir, des bornes du rivage,</l>
<l rend="; 1tab">Luire autour de ton équipage,</l>
<l rend="; 2tab">Des yeux fauves et gris!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">O Grand dont la vie est maudite,</l>
<l rend="; 1tab">Dont la main se ferma si vite,</l>
<pb n="36"/>
<l rend="; 2tab">Ne sois donc pas surpris</l>
<l rend="; 1tab">De voir le fer des baïonnettes,</l>
<l rend="; 1tab">De tes salles les plus secrètes</l>
<l rend="; 2tab">Soulever le tapis!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Où sont, dis, les bienfaits promis à la Victoire,</l>
<l>Dans ces jours de terreur où, par les carrefours,</l>
<l>Ruisselait à grands flots un sang expiatoire</l>
<l>Sous les ongles sacrés du vieux Chat-pard des cours,</l>
<l>A cette heure brûlante où, retiré dans l'herbe</l>
<l>Qui croît, fangeuse et noire, au pied de ton château,</l>
<l>Tu préparais déjà, Boa lâche et superbe,</l>
<l rend="; 1tab">Ta tricolore peau?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Mon grabat est-il moins humide?</l>
<l rend="; 1tab">Mon foyer est-il mieux garni?</l>
<l rend="; 1tab">Ma cave en-est-elle moins vide?</l>
<l rend="; 1tab">Mon grenier est-il mieux fourni?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tu les oublias donc ces discours si magiques</l>
<l>Dont tu berçais alors mes frères en courroux,</l>
<l>Où tu leur dépeignais, en couleurs magnifiques,</l>
<pb n="37"/>
<l>L'Avenir qui devait éclater sous leurs coups;</l>
<l>Je l'avais bien prédit en contemplant ton rôle!</l>
<l>Mais moi qui n'en ai point perdu le souvenir,</l>
<l>Je viens te rappeler ta première parole</l>
<l rend="; 1tab">Et te sommer de la tenir!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Regarde ces haillons; ce sont toujours les mêmes;</l>
<l>Les rides de ces traits toujours hâves et blêmes,</l>
<l>Cet oeil fou de douleur, ces sordides cheveux,</l>
<l>Ces lèvres où la faim imprima ses souillures,</l>
<l>Ces bras nùs que le Fisc couvrit de ses morsures,</l>
<l rend="; 1tab">Et ce sein noir et creux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Qu'en dis-tu, Grand, toi qui te flattes</l>
<l rend="; 1tab">D'être mon Père Nourricier,</l>
<l rend="; 1tab">Et de remplir mes mains ingrates</l>
<l rend="; 1tab">Des fruits de ton plus beau Palmier,</l>
<l rend="; 1tab">Ces mains qui jonchèrent les dalles</l>
<l rend="; 1tab">Où siége ton Iniquité,</l>
<l rend="; 1tab">Des diamans et des opales</l>
<l rend="; 1tab">Pris au front du Roi rejeté?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Ne sens-tu pas, au fond de la poitrine,</l>
<pb n="38"/>
<l>Ta conscience en feu se tordre sous l'arrêt</l>
<l>Que trace, chaque nuit, une main clandestine</l>
<l rend="; 1tab">Au mur de ton chevet?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Grand! cet arrêt d'un Dieu surgi pour nous défendre</l>
<l>Qui ne te permet plus de vivre de nos pleurs,</l>
<l>Qui, de ton nid d'oisif, te condamne à descendre</l>
<l rend="; 1tab">Parmi les travailleurs,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Pour expier l'abus des droits de la Conquête,</l>
<l>Entrer dans l'Ordre saint de la Capacité,</l>
<l>Et détourner les maux qui grondent sur la tête</l>
<l rend="; 1tab">De toute la Cité;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tu le verras bientôt luire au front de la Terre,</l>
<l>Au nom d'un Peuple élu se transformer en loi,</l>
<l>Se faire homme, s'asseoir entre le Sanctuaire</l>
<l rend="; 1tab">Et le Trône du Roi;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Grandir au-dessus d'eux et dominer le monde</l>
<l>Comme l'oeil tout-puissant de la Divinité,</l>
<pb n="39"/>
<l>Dont le rayon éclaire et le regard féconde</l>
<l rend="; 1tab">Tout le globe habité!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gloire à toi, Saint-Simon, seul vrai dieu de ta race!</l>
<l>Quand je trouvai ton pied empreint dans mes sillons,</l>
<l>Quand ton souffle de feu passa devant ma face,</l>
<l>Je sentis, de plaisir, frissonner mes haillons,</l>
<l>Et les signes des tems sur ma tête éclatèrent,</l>
<l>Et je me dis alors: jeune homme, lève-toi,</l>
<l>Lève-toi du fumier où les Grands t'enchaînèrent</l>
<l rend="; 1tab">Au poteau de l'ancienne Loi!</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb rend="blank" n="40"/>
<pb n="41"/>
<head rend="h3">Chant quatrième.</head>
<lg type="poem">
<l>Entendez-vous au loin ce vent lourd et sonore</l>
<l>Houler, en les tordant, par les chênes osseux<note n="(6)" place="end"><lg type="poem">
<l>Entendez-vous au loin ce vent lourd et sonore</l>
<l><hi rend="i">Houler</hi>, en les tordant, <hi rend="i">par</hi> les chênes osseux!</l>
</lg>
L'auteur a cherché à reproduire littéralement la belle expression de l'écrivain latin:
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Et sicuti mare, vehitur per nemora, ventus ingens</hi>.</l>
</lg>
Ce qui lui a fait risquer le mot <hi rend="i">houler</hi>, auquel il aimerait que l'académie accordât droit de bourgeoisie.</note></l>
<l>Du grand bois qui blanchit sous le givre que dore</l>
<l>L'oeil rouge de la lune aux ironiques feux?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Entendez-vous, dans la plaine écumante,</l>
<l>Le fleuve, en rut, crevant sous le poids de ses eaux,</l>
<l>Secouer à grand bruit sa crinière ondoyante</l>
<l>Sur le front consterné des livides hameaux,</l>
<l>Et jusqu'aux vieux remparts de la ville tremblante</l>
<l rend="; 1tab">Souffler la mort, de ses fauves naseaux?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Entendez-vous la hurlante rafale</l>
<l>S'abattre sur nos toits qu'elle emporte en débris,</l>
<pb n="42"/>
<l>Saisir et mordre aux flancs la vaste cathédrale</l>
<l>Dont le vieux clocher sonne et jette les hauts cris,</l>
<l>Et s'engouffrer, d'un bond, dans la rue inégale</l>
<l rend="; 3tab">Où son pied lourd brise l'homme surpris?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est le Ciel tonnant en colère</l>
<l rend="; 1tab">Contre l'homme riche et puissant</l>
<l rend="; 1tab">Qui ferme l'aile tutélaire</l>
<l rend="; 1tab">Et s'envole au fond de son aire,</l>
<l rend="; 1tab">Au bruit d'un pied nu sur la pierre</l>
<l rend="; 1tab">Qui le poursuit en haletant,</l>
<l rend="; 1tab">Et trompant son oeil sanguinaire,</l>
<l rend="; 1tab">L'écrasera dans la poussière,</l>
<l rend="; 1tab">S'il brave toujours le grand vent.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est le vieux Globe qui chancèle</l>
<l rend="; 1tab">Sous l'iniquité de nos lois,</l>
<l rend="; 1tab">Et pleure à voir son sein rebelle</l>
<l rend="; 1tab">Se transformer par leur tutelle</l>
<l rend="; 1tab">En une vallée éternelle</l>
<l rend="; 1tab">De pleurs, de grincemens, d'abois,</l>
<l rend="; 1tab">Où dans une étreinte cruelle,</l>
<pb n="43"/>
<l rend="; 1tab">Vers l'abîme qui les appelle,</l>
<l rend="; 1tab">Roulent les peuples sous les rois.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O qui les refondra ces voix dévastatrices,</l>
<l>Ce lugubre soupir de la Terre et du Ciel,</l>
<l>En suaves accords, en hymnes de délices,</l>
<l>Purs comme la lumière et doux comme le miel?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est celui dont le nom flamboie,</l>
<l rend="; 1tab">En lettres d'or et de saphir,</l>
<l rend="; 1tab">A travers un voile de soie,</l>
<l rend="; 1tab">Au firmament de l'Avenir,</l>
<l rend="; 1tab">Et répand des éclairs de joie</l>
<l rend="; 1tab">Dans mon coeur près de refleurir,</l>
<l rend="; 1tab">Même sous le vil joug qui ploie</l>
<l rend="; 1tab">Ma sombre tête de martyr.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est le Nouveau Messie à la voix qui féconde,</l>
<l>C'est le Christ, complété par Moïse et Platon,</l>
<l>Le Fils chéri de Dieu que salua le monde</l>
<l rend="; 1tab">Du nom de Saint-Simon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Oui, le bras droit de son Génic,</l>
<pb n="44"/>
<l rend="; 1tab">Sous la hache de l'Industrie,</l>
<l rend="; 1tab">Fera descendre du côteau</l>
<l rend="; 1tab">Ces vastes bois d'où ne s'élance,</l>
<l rend="; 1tab">Sur les ordres de l'opulence,</l>
<l rend="; 1tab">Que le palais ou le château,</l>
<l rend="; 1tab">Et dont le luxe solitaire</l>
<l rend="; 1tab">Ne prête, hélas! à notre bière</l>
<l rend="; 1tab">Rien qu'une planche de bouleau.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Oui, sa main qui sème et qui plante</l>
<l rend="; 1tab">Domptera la croupe géante</l>
<l rend="; 1tab">Du fleuve aux flots tumultueux,</l>
<l rend="; 1tab">Et l'empoignant par la crinière</l>
<l rend="; 1tab">Le jettera loin en arrière</l>
<l rend="; 1tab">Au lit d'un canal somptueux,</l>
<l rend="; 1tab">Où s'apaisera son délire</l>
<l rend="; 1tab">Sous deux cents poupes de navire</l>
<l rend="; 1tab">Voguant par un soleil joyeux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Oui, sa Force qui civilise,</l>
<l rend="; 1tab">Au sein de la Cité promise</l>
<l rend="; 1tab">Posera d'un bras ferme et fier,</l>
<l rend="; 1tab">Non loin du Temple pacifique,</l>
<pb n="45"/>
<l rend="; 1tab">Plus haut que l'Église gothique,</l>
<l rend="; 1tab">Plus fort que la Mosquée en fer,</l>
<l rend="; 1tab">Les fondemens d'une demeure</l>
<l rend="; 1tab">Que l'ouragan qui hurle et pleure</l>
<l rend="; 1tab">Ne fera point sauter en l'air.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et du sommet doré des collines fécondes</l>
<l>Que le bois féodal torturait dans leur sol,</l>
<l>Et du sein des vallons où sur le dos des ondes</l>
<l>La Terreur et la Mort entrechoquaient leur vol,</l>
<l>Et du fond des cités par les arts revêtues</l>
<l>D'un éternel manteau de fête et de splendeur,</l>
<l>Et du coin des foyers rayonnans par les nues</l>
<l rend="; 1tab">D'un feu serein et bienfaiteur,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>S'élèvera sans cesse un sublime cantique,</l>
<l>Un concert éclatant de bénédiction,</l>
<l>Plus glorieux, plus fort que le chant homérique</l>
<l>Qui nous est arrivé des débris d'Illion,</l>
<l>Plus suave, plus doux que la voix amoureuse,</l>
<l>Qui de la belle Armide enchantait les jardins,</l>
<l>Et non moins immortel que l'ame harmonieuse,</l>
<l>Qui palpite, Hugo, dans tes hymnes divins!</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<pb rend="blank" n="46"/>
<pb n="47"/>
<head rend="h3">Chant cinquième.</head>
<lg type="poem">
<l>La nuit, sur mon grabat, quand de ses dents de glace</l>
<l>L'Hiver me mord les pieds et m'arrache au repos;</l>
<l>Quand mon ame bondit sous l'horrible grimace</l>
<l>Empreinte, en sillons bleus, sur mes fébriles os;</l>
<l>Quand, d'un long grincement, je poursuis Dieu lui-même</l>
<l>Dans ces Heureux du jour qui sommeillent en paix</l>
<l>Au milieu des éclats de l'ardent anathême</l>
<l>Jeté, par ma lucarne, au seuil de leurs palais:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">D'où part donc tout-à-coup ce rire?</l>
<l rend="; 1tab">Quel démon m'insulte là-bas?</l>
<pb n="48"/>
<l rend="; 1tab">O grand, respecte mon délire,</l>
<l rend="; 1tab">Pour qu'il ne te dévore pas!</l>
<l>Et quand au bruit plaintif de mes cris de détresse</l>
<l>Accourt, pâle d'effroi, ma jeune et pauvre soeur,</l>
<l>Qui pour les réchauffer au feu de sa tendresse</l>
<l>Prend mes pieds dans ses mains, les applique à son coeur,</l>
<l>Et m'imbibe la chair de sa suave haleine,</l>
<l>Et me donne, en pleurant, de doux baisers au front,</l>
<l>Et demande vingt fois, d'une voix incertaine:</l>
<l>Mais Charles, mon ami, mon frère, qu'as-tu donc?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Encor ce rire!... Il m'épouvante!</l>
<l rend="; 1tab">C'est le cri du chacal qui mord</l>
<l rend="; 1tab">Le pauvre Arabe dans sa tente:</l>
<l rend="; 1tab">Peut-être.... est-ce un signal de mort!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O! si, dans cet instant, quelque Puissant du monde</l>
<l>Abaissait les regards vers le séjour d'effroi</l>
<l>Où naît, se développe et meurt ce drame immonde</l>
<l>Qu'il contemple de loin par les yeux de la Loi,</l>
<l>Réduit, sur une toile à fantasmagorie,</l>
<pb n="49"/>
<l>Au combat simulé de figures sans corps</l>
<l>Qui n'épouvantent nul par des cris d'agonie</l>
<l>Et qu'un signe disperse en de muets transports:</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Écoutons!... le rire s'efface:</l>
<l rend="; 1tab">Mais n'entends-je pas le bruit sourd</l>
<l rend="; 1tab">D'un pied crépitant sur la glace?</l>
<l rend="; 1tab">Médoc!... prends garde à ce pas lourd!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il sentirait le sang se figer dans ses veines,</l>
<l>Et sur son morne front ses cheveux se dresser,</l>
<l>Et dans son coeur ému s'évanouir ses haines,</l>
<l>Et, transporté d'amour, il viendrait m'embrasser,</l>
<l>Me demander pardon de son luxe farouche,</l>
<l>Et d'un drap d'hôpital écartant le lambeau,</l>
<l>Et s'agenouillant, humble, au chevet de ma couche,</l>
<l>Il étendrait sur moi son plus riche manteau!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Au secours! - Silence! - O le traître!</l>
<l rend="; 1tab">Cesse... - Tu m'as insulté! - Quoi!</l>
<pb n="50"/>
<l rend="; 1tab">Quand j'ai faim, que... - Je suis ton maître!</l>
<l rend="; 1tab">- Tu veux donc... - Travaille et tais-toi!<note n="(7)" place="end"><lg type="poem"><l>‘Travaille et n'injurie pas.’</l>
</lg>
C'est sur ces mots, extraits d'une critique des trois premiers chants, insérée dans le <hi rend="i">Journal de la province de Liège</hi>, que ce chant a été composé.</note>.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Est-ce un rêve?... un accès de fièvre délirante?</l>
<l>Oh, non non? c'était bien un martinet de fer!</l>
<l>La trace en brûle, là, sur ma chair transpirante,</l>
<l rend="; 1tab">Vrai timbre rouge de l'enfer!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O! Riche dont la vie est liée à la mienne,</l>
<l>Toi, de mon souffle né, toi par mes mains nourri,</l>
<l>As-tu donc abjuré toute vertu chrétienne,</l>
<l rend="; 1tab">Dis-moi, pour me traiter ainsi?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Non, quand aux jeux du Cirque, un misérable esclave</l>
<l>Escaladait la loge où l'homme à laticlave</l>
<l rend="; 1tab">Siégeait dans les grands jours,</l>
<l>On ne le vit jamais, avec tant de furie,</l>
<l>Repousser par l'Édile au fond de la tuerie</l>
<l rend="; 1tab">Où l'attendaient les ours!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et moi qui me flattais d'amener l'Opulence</l>
<l>A présenter le sein, à rendre la santé</l>
<pb n="51"/>
<l>A tant d'hommes souffrans que dévore en silence</l>
<l rend="; 1tab">La lèpre de l'Hérédité;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Moi qui croyais répandre au fond de leur repaire</l>
<l>Les consolations d'un avenir plus doux,</l>
<l>Je ne puis, à tes pieds, secouer, ô mon père,</l>
<l rend="; 1tab">Que des rires et que des coups!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Le voilà donc connu cet homme</l>
<l rend="; 1tab">Qui se prétend si généreux,</l>
<l rend="; 1tab">Que jamais le Malheur ne somme</l>
<l rend="; 1tab">D'écouter ses cris douloureux,</l>
<l rend="; 1tab">Sans que son oreille soumise</l>
<l rend="; 1tab">Ne les recueille, et que sa voix</l>
<l rend="; 1tab">Ne les renforce et les redise</l>
<l rend="; 1tab">A l'écho du trône des Rois!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O malédiction! travaille, souffle, sue,</l>
<l>Du moulin féodal que la meule te tue,</l>
<l>Ou broie à tes regards les os de tes enfans,</l>
<l>Ou se brise en éclats, et de ses coups de pierre</l>
<pb n="52"/>
<l>Déracine du sol ta tremblante chaumière,</l>
<l rend="; 1tab">Étouffe le cri de tes flancs!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Du sein du monde et de ses fêtes,</l>
<l rend="; 1tab">Qui donc élèvera la voix</l>
<l rend="; 1tab">Pour défendre et sauver nos têtes</l>
<l rend="; 1tab">Dans la banqueroute des lois,</l>
<l rend="; 1tab">Et nous conduire par l'orage</l>
<l rend="; 1tab">Qui dépeuple nos toits lépreux,</l>
<l rend="; 1tab">A la conquête d'un rivage</l>
<l rend="; 1tab">Semé d'abris plus généreux?</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">La Tribune est debout encore</l>
<l rend="; 1tab">Sur ses fondemens récrépis,</l>
<l rend="; 1tab">Et conserve un écho sonore</l>
<l rend="; 1tab">Riche! pour tes fantasques cris;</l>
<l rend="; 1tab">Mais le cri que le Pauvre jette</l>
<l rend="; 1tab">Meurt, sans écho, dans ses flancs sourds,</l>
<l rend="; 1tab">Et trouve son seul interprète</l>
<l rend="; 1tab">Dans le pavé des carrefours.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Parmi les champions du dogme politique</l>
<l>Qui consacre la lutte et l'érige en devoir,</l>
<pb n="53"/>
<l>C'est à qui flétrira le front de la Belgique,</l>
<l>A qui déchirera le manteau du Pouvoir,</l>
<l>Enfoncera l'épine au pied d'un adversaire,</l>
<l>Déflorera la loi dont il n'est pas l'auteur,</l>
<l>Et fera déborder de l'égoût populaire</l>
<l>Toutes les passions du tribun détracteur.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et parmi les soutiens d'un Pouvoir en enfance</l>
<l>Qui ne sait d'un pied ferme écraser les abus,</l>
<l>C'est à qui nourrira sa crédule ignorance,</l>
<l>A qui l'exploitera jusques dans ses vertus,</l>
<l>Écartera de lui le flambeau tutélaire</l>
<l>Qu'alluma, dans nos mains, la Révolution,</l>
<l>Et lui fera fermer l'oreille doctrinaire</l>
<l>Au sifflement aigu des balles de Lyon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Devant la barre de ces hommes,</l>
<l rend="; 1tab">Maître, ne nous renvois donc pas,</l>
<l rend="; 1tab">Ils ignorent ce que nous sommes,</l>
<l rend="; 1tab">Ils n'ont jamais vu nos grabats;</l>
<l rend="; 1tab">Toujours préoccupés d'eux-mêmes,</l>
<l rend="; 1tab">Prompts à réprimer nos efforts,</l>
<pb n="54"/>
<l rend="; 1tab">Ils nous frappent de leurs blasphèmes,</l>
<l rend="; 1tab">Et puis s'en vont.... nous croyant morts.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Allez!... Vos Morts sont pleins de vie,</l>
<l rend="; 1tab">Et quoique refoulés par vous</l>
<l rend="; 1tab">Au sein d'une atmosphère impie</l>
<l rend="; 1tab">Qui nous ronge et déforme tous,</l>
<l rend="; 1tab">Sous nos tissus de chair immonde</l>
<l rend="; 1tab">Brûle et circule assez de feu</l>
<l rend="; 1tab">Pour rajeunir votre vieux monde</l>
<l rend="; 1tab">Qui tombe en lambeaux sous son Dieu!</l>
<l>Et ce Dieu, c'est Satan. C'est lui dont la colère</l>
<l>A présidé toujours aux destins de l'État;</l>
<l>Mais son règne est fini, mais la voix de la Terre</l>
<l>Appelle Saint-Simon au grand pontificat,</l>
<l>Saint-Simon qui vécut dans une nuit d'orages,</l>
<l>Et mourut isolé, par son siècle abattu,</l>
<l>Pour renaître au grand jour, sous un ciel sans nuages</l>
<l>Dans huit cents jeunes-gens tous pleins de sa vertu</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Triomphe! enfin le poids de nos terrestres chaines</l>
<l>Va tomber sous la main qui doit les morceler,</l>
<pb n="55"/>
<l>Et les cris de notre ame, et le sang de nos veines</l>
<l rend="; 1tab">Pourront librement circuler;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et le palais des grands, et nos demeures sombres</l>
<l>Tout va s'illuminer de la nouvelle Foi,</l>
<l>Et, devant ses rayons, disparaîtront les ombres</l>
<l rend="; 1tab">Où nous plongea l'antique Loi.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Suave et riante pensée</l>
<l rend="; 1tab">Plane sur mes humbles travaux,</l>
<l rend="; 1tab">Réchauffe ma couche glacée,</l>
<l rend="; 1tab">Parfume mes pâles lambeaux,</l>
<l rend="; 1tab">Relève ma tête flétrie,</l>
<l rend="; 1tab">Attache mon oeil sur le ciel,</l>
<l rend="; 1tab">Et dans mon ame trop aigrie</l>
<l rend="; 1tab">Change le vitriol en miel!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Silence!... une voiture, à la course rapide,</l>
<l>Descend, avec fracas, du faubourg. Écoutons!</l>
<l>Elle approche: quel trot! Mon plancher peu solide</l>
<l>Frémit et s'en émeut. Serait-ce? Oui, sur ses gonds,</l>
<l>La porte roule et s'ouvre, et la torche rayonne</l>
<l>Du haut du vieux perron, aux plus lointains trottoirs,</l>
<pb n="56"/>
<l>Et de la grande cour le pavé tremble et sonne</l>
<l>Sous le piaffement de quatre chevaux noirs.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>C'est mon maître! Il revient, haletant, d'une orgie,</l>
<l>D'une orgie à grands feux, à vastes coups de dent,</l>
<l>Qui dévore, en une heure, onze mois de la vie</l>
<l>De chaque prolétaire, et lui casse, en hurlant,</l>
<l>Les bras, et, sous des fleurs, creuse un gouffre insondable</l>
<l>Où viennent, tôt ou tard, à grand bruit, s'engloutir</l>
<l>Coupes d'or, plats d'argent, lustres, buffet et table</l>
<l>Et le Riche, et le Pauvre, et tout leur avenir.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il revient! tête nue et la veste fouillée,</l>
<l>Un feu morne dans l'oeil où couve l'impudeur,</l>
<l>Des blasphèmes sans nom sur la lèvre souillée,</l>
<l>Le corps ployé, puant, hideux à faire peur,</l>
<l>Si hideux qu'il doit même épouvanter sa femme</l>
<l>Quand, en se réveillant, elle voit se dresser</l>
<l>Au dessus de son sein, cette tête de flamme,</l>
<l>Et ce bras lourd et mort qui veut la caresser.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Il revient! Le voilà. De son regard oblique</l>
<l>Il chasse ses valets. Il avance à tâtons.</l>
<pb n="57"/>
<l>J'entends, sur l'escalier, son rire diabolique:</l>
<l>Vite! sous mon chevet enfonçons ces crayons,</l>
<l>Vite! Éteignons la lampe et cachons sa présence;</l>
<l>Et toi, Médoc, fais trève à tes grondemens sourds,</l>
<l>Et puisqu'il faut nous taire et souffrir en silence,</l>
<l>Nous nous tairons, mon chien,.... mais non pas pour</l>
<l rend="; 1tab">toujours.</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="58"/>
</div>
<div type="chapter">
<pb n="59"/>
<head rend="h3">Chant sixième.</head>
<lg type="poem">
<l>C'est ici que tomba l'élite de nos braves!</l>
<l>C'est ici que mon frère est mort pour son pays,</l>
<l>Mort, à la fleur des ans, sous le plomb des Bataves,</l>
<l rend="; 1tab">La tête emportée en débris.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>O celui-là, du moins, n'a pas jeté ses armes,</l>
<l>N'a pas abandonné son poste périlleux:</l>
<l>Inébranlable, et sourd au fracas des alarmes,</l>
<l>Il est tombé sans peur et sans cligner les yeux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">C'est bien. Il a rempli sa tâche,</l>
<pb n="60"/>
<l rend="; 2tab">Et nul, mon père, ne dira:</l>
<l rend="; 2tab">‘Ton fils Antoine fut un lâche.’</l>
<l rend="; 2tab">C'est bien. Gloire à qui le suivra!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Gloire? non, non; pitié, pitié pour tous ces hommes</l>
<l>Pour qui le don d'un sabre est un bienfait du Ciel,</l>
<l>Qui, l'oeil tout flamboyant, répondent: nous y sommes,</l>
<l rend="; 1tab">Quand du tambour, ils entendent l'appel;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Plongent dans les combats comme au fond d'une orgie,</l>
<l>Et de retour au camp sous un drapeau vainqueur</l>
<l>Jettent de longs regards sur la plaine rougie</l>
<l rend="; 1tab">Où, sous le feu, s'exalta leur valeur;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Puis tombent, égarés, sur un lit de souffrance,</l>
<l>Et meurent dans leur sang en se plaignant tout haut,</l>
<l>Que le vieux général qui guida leur vaillance</l>
<l rend="; 1tab">Toujours, au camp, les ramène trop tôt.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Guerriers! Pour le bonheur du monde</l>
<l>Vous ne pouvez plus rien. Non, vos chefs ne sont plus</l>
<pb n="61"/>
<l>Les symboles vivans du Verbe qui féconde.</l>
<l rend="; 1tab">Place donc à d'autres Élus!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Place! L'humanité ne veut plus de la guerre,</l>
<l>Et du sein de vos rangs troués par le canon,</l>
<l>Ne s'élancera plus au faite de la terre</l>
<l rend="; 1tab">Charlemagne ou Napoléon.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>En vain reclouez-vous le char de la Vengeance,</l>
<l>Dans la tranchée, en vain, rougissent les boulets,</l>
<l>S'ajuste la cuirasse, et s'aiguise la lance,</l>
<l rend="; 1tab">Et frémit le chien des mousquets.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Dieu ne permettra point que votre main parjure</l>
<l>Brise l'agraffe d'or de la riche ceinture</l>
<l rend="; 1tab">D'amour et de beauté,</l>
<l>Que lui-même a nouée autour des flancs sauvages</l>
<l>De la terre souffrante et livrée aux ravages</l>
<l rend="; 1tab">De la Férocité,</l>
<l>Pour calmer ses douleurs, pour amortir ses haines,</l>
<pb n="62"/>
<l>Et pour transmettre au sang qui coule dans ses veines</l>
<l rend="; 1tab">Le vaccin de l'éternité.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Jetez donc là le glaive et ce sombre plumage</l>
<l>Qui déjà tombe et mue au souffle de la Paix,</l>
<l>Et jonchera bientôt de son bariolage</l>
<l rend="; 1tab">L'anti-chambre du grand palais.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Guerriers! je vous le dis: l'homme est las de la guerre.</l>
<l>Le sang versé par vous sera du sang perdu</l>
<l>Quelque pur qu'il puisse être.... Aussi le tien, mon frère,</l>
<l rend="; 1tab">Fut-il vainement répandu,</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Et ne fera-t-il pas, au fond de nos vallées,</l>
<l>Disparaître et périr l'herbe aux sucs vénimeux,</l>
<l>Ni pousser, dans nos champs, des gerbes étoilées,</l>
<l rend="; 1tab">Aux épis plus nombreux.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab">Et pourtant je ne puis te plaindre;</l>
<l rend="; 1tab">Je ne regrette point ta mort,</l>
<pb n="63"/>
<l rend="; 1tab">Et je sens, chaque jour, s'éteindre</l>
<l rend="; 1tab">Ma tendre pitié pour ton sort.</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Échappé, grand et pur, d'un combat trop funeste, (8)</l>
<l>On aurait fait de toi ce qu'on a fait de nous,</l>
<l>On t'aurait vendu, frère, en masse avec le reste,</l>
<l rend="; 1tab">A notre vieux Maître en courroux;</l>
<l>&nbsp;</l>
<l>Tandis que, maintenant, loin d'un peuple d'esclaves,</l>
<l>Tu dors, enveloppé de ton grand manteau bleu,</l>
<l>Tu dors, heureux et libre, et cher à tous les braves,</l>
<l rend="; 1tab">Au sein paternel de ton Dieu!</l>
</lg>
<pb rend="blank" n="64"/>
<pb rend="notes" n="65"/>
<pb rend="notes" n="66"/>
<pb rend="notes" n="67"/>
<pb rend="notes" n="68"/>
<pb rend="notes" n="69"/>
<pb rend="notes" n="70"/>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>