<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Amstelskerk verheugd en dankbaar, over de herstelling van haaren heilgezant, den weleerwaardigen Heere Johannes Henricus Westerhoof, van eene gevaarlijke krankheid</title>
               <author>Roelof Wouters</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Amstelskerk verheugd en dankbaar, over de herstelling van haaren heilgezant, den weleerwaardigen Heere Johannes Henricus Westerhoof, van eene gevaarlijke krankheid</hi> van Roelof Wouters uit 1765.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr></corr>
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <scandetails>
               <scan type="1">
                   <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                   <empty-page>2</empty-page>
                   <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                   <insert after=""></insert>
               </scan>
           </scandetails>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">wout013amst01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2011 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note>pdfsmallfont</note>
               <note>DSOLmetadata:yes</note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: Lbl KB Wouters 15053</idno>
               </bibl>
               <p>Roelof Wouters, <hi rend="i">Amstelskerk verheugd en dankbaar, over de herstelling van haaren heilgezant, den weleerwaardigen Heere Johannes Henricus Westerhoof, van eene gevaarlijke krankheid</hi>. Pieter Meijer, Amsterdam 1765</p>
               <p>&nbsp;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Amstelskerk verheugd en dankbaar, over de herstelling van haaren heilgezant, den weleerwaardigen Heere Johannes Henricus Westerhoof, van eene gevaarlijke krankheid</title>
               <author>Roelof Wouters</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Amstelskerk verheugd en dankbaar, over de herstelling van haaren heilgezant, den weleerwaardigen Heere Johannes Henricus Westerhoof, van eene gevaarlijke krankheid</title>
               <author>Roelof Wouters</author>
               <idno></idno>
               <imprint>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2011-07-19</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">MP</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
            <text>
<interpGrp>
<interp type="secundair" value="west080"/>
</interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb n="1"/>
<p>AMSTELS KERK VERHEUGD en DANKBAAR,</p>
<p>OVER DE HERSTELLING VAN HAAREN HEILGEZANT,</p>
<p>DEN WELEERWAARDIGEN HEERE</p>
<p>JOHANNES HENRICUS WESTERHOFF,</p>
<p>VAN EENE GEVAARLYKE KRANKHEID.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
<pb n="3"/>
<head rend="h3">Amstels kerk verheugd en dankbaar,
<lb/>
over de herstelling van haaren heilgezant,
<lb/>
den weleerwaardigen heere Johannes Henricus Westerhoff,
<lb/>
van eene gevaarlyke krankheid.</head>
<lg type="poem">
    <interpGrp> <interp type="song" value="wout013amst01_0001"/> </interpGrp>
<l>Het lust me een dankältaar, ô dierbre <hi rend="sc">Westerhoff</hi>,</l>
<l>In mijne Poëzy, te stichten tot Gods lof,</l>
<l>Nu we u tot onze vreugd, van doodsgevaar ontheven,</l>
<l>Door dankbaarheid bezield, zien in Gods tempel streeven.</l>
<l>U, eeuwige Opperheer, u zij mijn' zang gewijd!</l>
<l>U, die in 't grootst gevaar de beste toevlugt zijt!</l>
<l>U, die op onze bede uw hulp zond uit den hoogen,</l>
<l>En aan het dreigend kwaad, uw' dienstknegt hebt ontoogen.</l>
<l>De Kinderziekte woedde op Jeugd, en Ouderdom,</l>
<l>Verwekte een bittren rouw in Gysbregts Erf alom:</l>
<pb n="4"/>
<l>(ô Krankheid vol gevaar! schier als de pest te vreezen,</l>
<l>Zoud ge ook in 's Heeren hand, een zagte tugtroê weezen?)</l>
<l>Hier zag de Moedermin zich van haar Kroost berooft,</l>
<l>En daar de kuissche Trouw haar' fakkel uitgedooft.</l>
<l>Maar welk een droeve ramp scheen Jesus Bruid beschooren!</l>
<l>Wat schrik verspreidde zich in haar gewijde kooren!</l>
<l>Toen deeze krankheid ook haar nijvren <hi rend="sc">Westerhoff</hi>,</l>
<l>Haar jongsten heilgezant, met hevig woeden trof!</l>
<l>s'Mans droevig ongeval neemt zij met ernst ter harte.</l>
<l>De vrees bestrijd haar hart, en baart een dubble smarte,</l>
<l>En wijl de hoop verflaauwt in deezen bittren nood,</l>
<l>Ziet haar verbeelding hem reeds worstlen met den dood:</l>
<l>Te meer om dat de kwaal met doodelijke rampen,</l>
<l>Waar voor Geneeskunst beeft, herhaalend' heeft te kampen.</l>
<l>In zulk een staat, schreit zij tot de Oppermajesteit.</l>
<l>‘Och (zegtze) Almachtig God! mijn God! wiens moogenheid</l>
<l>Zo dikwerf 't heuglijkst licht, in 't duister hebt doen schijnen;</l>
<l>Och doe nu ook de wolk, de donkre wolk verdwijnen.</l>
<l>De wolk van bittren druk, die ons hangt boven 't hoofd!</l>
<l>Zo worde uw groote Naam verheerlijkt, en gelooft!</l>
<l>Herstel uw' dierbren knegt! och schenk hem nieuwe kragten!</l>
<l>Vertroost zijne edle ziel door heilige gedagten;</l>
<pb n="5"/>
<l>Hij zwijge in uwen weg. Hoor haar die tot u zugt,</l>
<l>En door de vrees belaagd, noch grooter onspoed dugt.</l>
<l>Ach mogt mijn droevig hart’ - Maar welke gouden' straalen!</l>
<l>Wie zien we in blinkend wit, op heldre wolken daalen!</l>
<l>Het is Gods Voorzorg zelf. zij spreekt de Kerk dus aan:</l>
<l>‘Bedrukte Sulamieth, zie (zegtze) uw' wensch voldaan,</l>
<l>God zal uw' <hi rend="sc">Westerhoff</hi>, in 't dierbaar leeven spaaren.</l>
<l>Zyne Almacht hem behoên voor meerdere gevaaren</l>
<l>De veege krankheid neemt een keer op deezen stond,</l>
<l>'t Licht van herstelling daagt voor uwen Guldemond.</l>
<l>Verban dan vrij uw' rouw. Doe blijde galmen hooren!</l>
<l>En roem het groot geluk, u door Gods gunst beschooren.’</l>
<l>Zij zwijgt. Nu juicht de Kerk, en dankt de Heilbodin,</l>
<l>(Die weêr haar koets beklimt, en stijgt ter starren in.)</l>
<l>Zij heft het hoofd om hoog: verkrijgt haar' eersten luister:</l>
<l>(Zo praalt de gouden' zon als zij na 't aklig duister,</l>
<l>Van eene donderbui, weêr door de wolken schijnt.)</l>
<l>Haar zwakke hoop grijpt moed, terwijl haar vrees verdwijnt;</l>
<l>Ja op die tijding, door de blijschap sterk bewogen,</l>
<l>Staat zij geheel verrukt; wordze aan zich zelve ontoogen;</l>
<l>Doch tot zich zelf gekeert, terwijl de drift bedaart,</l>
<l>Verheft zij oog en hart, al juichend' hemelwaart.</l>
<pb n="6"/>
<l>Nu moogt ge ô Sulamieth! des Hemels goedheid looven,</l>
<l>Uw wakkre Bijbeltolk is 't doodsgevaar te boven.</l>
<l>Gezondheid zal eerlang weêr aan zijn zijde treên.</l>
<l>Al word hij voor een tijd door zwakheid noch bestreên,</l>
<l>God, die uw Schutsheer is, wiens magt niets kan beperken,</l>
<l>Zal hem, van dag tot dag, met nieuwe kragten sterken,</l>
<l>Zo word hij, tot uw vreugd, allengs geheel herstelt,</l>
<l>Wiens droeven doodge onlangs u had door vrees voorspeld.</l>
<l>ô Dankbaarheid beziel, ten roem van 't Alvermogen,</l>
<l>Nu 't hart van Jesus Bruid! - Maar hoe! wat zien mijne oogen?</l>
<l>Zie 'k reeds mijn <hi rend="sc">Westerhoff</hi> in 's Heeren Tempel treên?</l>
<l>En wijd hij d'Opperheer het reukwerk der gebeên,</l>
<l>Met een ootmoedig hart? Is 't waarheid, of zijn 't droomen?</l>
<l>Neen! Neen! ik zie de Kerk hem ook verwellekomen,</l>
<l>En hoe zij hem omhelst vol liefde, en tederheid;</l>
<l>Terwijl ze op nieuw verrukt, van blijschap traanen schreit.</l>
<l>In 't eind' barst zij dus uit: ‘Mag ik u weêr aanschouwen,</l>
<l>Magik weer aan uw zorg, naast God, mijn heil vertrouwen,</l>
<l>Mijn dierbre <hi rend="sc">Westerhoff</hi>! God, God alleen, zij de eer!</l>
<l>Hy schenkt mij u, als uit den dood verreezen, weêr.</l>
<l>Kom laat ons, eens van hart, zijn groote goedheid looven,</l>
<l>Zij gaat voorzeker 't peil van onze hoop te boven!’</l>
<pb n="7"/>
<l>Nu slaat zij 't oog om hoog, en zegt ‘Gy schenkt mij stof</l>
<l>ô Opperste Monarch! te weiden in uw' lof!</l>
<l>Daarme uwe Vadermin zo zichtbaar is gebleken.</l>
<l>Gij hebt, schoon onverdiend, verhoord mijn nedrig smeeken,</l>
<l>En uw' getrouwen knegt gered uit doods gevaar.</l>
<l>U wije ik deezen dag, een blaakend dankältaar,</l>
<l>Waar op ik tot uw' roem voor 't nageslagt zal schrijven:</l>
<l><hi rend="i">God zal in bittren nood</hi>, <hi rend="i">altoos mijn toevlugt blijven.</hi></l>
<l>Kom, loof mijn blijde ziel des <hi rend="sc">Heeren</hi> wonderdaên!</l>
<l>Doe heilige Aandacht mij daar leerzaam stil bij staan:</l>
<l>Nu 'k hem, die 't voorwerp is van mijne liefde, en achting</l>
<l>Weêr in Gods Tempel zie; zelfs tegen mijn verwachting.</l>
<l>Verleng, ô Opperheer! nog lang 's Mans leevensdraad;</l>
<l>Zijn oog zij steeds op U; wees gij zijn toeverlaat.</l>
<l>Bestraal hem met uw licht. wil bij 't vernieuwde leeven,</l>
<l>Hem ook vernieuwden lust, voor uw belangen geeven.</l>
<l>Zijn ijver zij opregt. maak hem getrouw, bekwaam;</l>
<l>Op dat zijn pooging strekk' tot glorie van uw' Naam;</l>
<l>Tot vreesverwekking van ontelbre zorgeloozen,</l>
<l>Die nu noch zijn geboeit, door banden van den boozen.</l>
<l>ô Groote Emanuël! laat boven al, zijn vlijt,</l>
<l>Aan de opbouw van uw Volk bestendig zijn gewijd:</l>
<pb n="8"/>
<l>Hij leere ons op u zien, bij 't zien van onze zonden,</l>
<l>En zij een Barnabas, wanneer ze ons hart doorwonden:</l>
<l>Hij toone ons tevens 't spoor dat naar den Hemel leid,</l>
<l>En streeve ons rustig voor, in deugd, in heiligheid.</l>
<l>Kroon dan zijn planten ook geduurig met uw' zegen:</l>
<l>ô Groote Heilzon, schijn na d'evangelieregen</l>
<l>Op d'akker van uw Kerk, aan 't handeldrijvende IJ;</l>
<l>Op dat hij geurig bloei' van schaadlijk onkruid vrij:</l>
<l>Ja, Goël, schenk uw Volk vertroosting, licht, en vrede!</l>
<l>Hier zwijgtze, en <hi rend="sc">Westerhoff</hi> zegt <hi rend="i">Amen</hi>, op haar bede!</l>
<l>&nbsp;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">R. WOUTERS.</hi></l>
</lg>
<p>MDCCLXV.</p>
    <cf><p><hi rend="sc">Te</hi> <hi rend="spat">AMSTELDAM</hi>, By <hi rend="spat">PIETER MEIJER</hi>.</p></cf>
</div>
</body>
</text>

</TEI.2>
