<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2> 
   <teiHeader>      
      <fileDesc><titleStmt>
            <title type="main">Elize, herderszang, ter bruilofte van den heere Simon Adriaan de Vries, en juffrouw Elizabeth Kloens</title> 
				 <title type="subordinate">geviert den XXXI van louwmaand MDCCXIII</title>
            <author>Jan de Wys</author>
         </titleStmt><editionStmt>
				<p>GEBRUIKT EXEMPLAAR</p> 
				<p>exemplaar Koninklijke Bibliotheek Den Haag, signatuur: 853 A 315</p> 
				<p> </p> 
				<p>ALGEMENE OPMERKINGEN</p> 
				<p>Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Elize, herderszang, ter bruilofte van den heere Simon Adriaan de Vries, en juffrouw Elizabeth Kloens</hi> van Jan de Wys uit 1713.</p>
<p>De digitalisering van deze tekst werd verzorgd door Hans Voorbij (Universiteit Utrecht), in samenwerking met Dorien van den Berg en Emiel Ubink.</p>				 
				<p> </p> 
				<p>REDACTIONELE INGREPEN</p> 
				<p>Bij de omzetting van de gebruikte bron naar deze publicatie in de dbnl is een aantal delen van de tekst niet overgenomen. Hieronder volgen de tekstgedeelten die wel in het origineel voorkomen maar hier uit de lopende tekst zijn weggelaten. Ook de blanco pagina's (p. 2 en 8) zijn niet opgenomen in de lopende tekst.</p> 
				<p> </p> 
				<p><hi rend="b">[pagina ongenummerd (p. 1)]</hi></p>
				<p>Elize,</p>
				<p>herderszang,</p>
				<p>ter bruilofte van den heere</p>
				<p>Simon Adriaan de Vries,</p>
				<p>en juffrouw</p>
				<p>Elizabeth Kloens:</p>
				<p>geviert den XXXI van louwmaand</p>
				<p>MDCCXIII.</p>
            <p> </p>            
         </editionStmt><publicationStmt> 
		      <availability> 
			   <p>2005 dbnl</p> 
			   <p> </p> 
		      </availability> 
		      <idno>wys_003eliz01_01</idno>            		   
 </publicationStmt>
<notesStmt>
<note>scans</note>
</notesStmt>			
			<sourceDesc> 		   
		      <p>Jan de Wys, <hi rend="i">Elize, herderszang, ter bruilofte van den heere Simon Adriaan de Vries, en juffrouw Elizabeth Kloens</hi>. Z.p., z.j. [1713]</p> 		      
            <p> </p> 
		   </sourceDesc></fileDesc>		
		<encodingDesc>
         <p>DBNL-TEI 1</p>
      </encodingDesc>			
		<revisionDesc>
			<change> 
				<date>2003-8-26</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>conversie van .doc naar XML</item>				
			</change>	
			<change> 
				<date>2003-9-24</date>
				<respStmt> 
					<name>EU</name>
				</respStmt> 
				<item>colofon toegevoegd; aangepast volgens DBNL richtlijnen</item>				
			</change>
<change> 
		  <date>2005-07-13</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>transcriptie volgens richtlijnen juni 2004</item> 
		</change> 		
<change> 
		  <date>2005-07-13</date> 
		  <respStmt> 
			 <name>IH</name> 
		  </respStmt> 
		  <item>conversie van het bestand naar teixlite</item> 
		</change>						         		
		</revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
		<interpGrp>
		<interp type="primair" value="wys_003eliz01"/>
</interpGrp>	
      <body>
         <div type="chapter">
         <pb n="3"/>
         <head rend="h3">Elize, herderszang, ter bruilofte van den heere Simon Adriaan de Vries, en juffrouw Elizabeth Kloens.</head>
			<lg type="poem">
			<l>BY 't lustig Maaszicht, dat zig spiegelt in den stroom</l>
			<l>Der oude en zilvre Maas, zat <name type="person"><hi rend="sc">Reinhart</hi></name> zonder schroom</l>
			<l>In stilte en eenzaamheit het trouwgeluk te zingen</l>
			<l>Van hen, die in een zee van liefdesukkelingen</l>
			<l>De liefdestormen zyn groothartig doorgestreên. </l>
			<l>Op (zingt hij) knaapen, mengt uw stemmen onder een:</l>
			<l>Schoonoogde <name type="person"><hi rend="sc">Elize</hi></name> zal haar blonden <name type="person"><hi rend="sc">Damon</hi></name> streelen;</l>
			<l>Hy zal de Huwlyksweelde, ô blydschap! met haar deelen,</l>
			<l>Wanneer hy stranden zal op hals en roozemont,</l>
			<l>En kussen, blaakende, zyn hart en ziel gezont.</l>
         <pb n="4"/>
			<l>De wint mag buldren, en de kouw het hooft opsteeken,</l>
			<l>Men hoort van <hi rend="sc"><name type="person">Damons</name></hi> trouw geheel de landjeugt spreken.</l>
			<l>Terwyl men kransjes vlegt van groenen maagdepalm,</l>
			<l>Komt ook de steejeugt met verheugden toon en galm,</l>
			<l>Om haare vrolykheit den vollen toom te vieren.</l>
			<l>Myn witte Geitjes door malkander heenen zwieren,</l>
			<l>En vrolyk hupplen op het hooren van myn luit.</l>
			<l><hi rend="sc"><name type="person">Elize</name></hi> heeft het hart van <hi rend="sc">Damon</hi> gevrybuit:</l>
			<l>De brave <hi rend="sc">Damon</hi>, d'eer der herdren in deez streeken</l>
			<l>Heeft ook <hi rend="sc">Elize</hi>s hart gewonnen door zyn smeeken.</l>
			<l>Het heugt my hoe hem hier de min eerst sloeg om 't hart;</l>
			<l>Hoe hy, door de oogen van zyn Zielsvriendin benart,</l>
			<l>My angstig klaagde, dat heur straalen hem verslonden.</l>
			<l>Hy riep: ach <hi rend="sc"><name type="person">Reinhart</name></hi>! wasser heeling voor myn wonden,</l>
			<l>En wiert <hi rend="sc">Elize</hi> eens myn verliefde drift gewaar!</l>
			<l>'t Gaat nu,  myn trouwste Vrient, reeds in het tweede jaar,</l>
			<l>Dat ik de liefdevlam voelde in myn borst ontsteeken.</l>
			<l>Wat helpt het of ik klaag aan bosschen, velt en beeken, </l>
			<l>En dat ik altyt, met de handen onder 't hooft,</l>
			<l>Staag zit te mymeren, van zinnen gansch berooft!</l>
			<l>Haar broeder Eelhart, onbewust van myne kwaalen,</l>
			<l>Verkwikt my dikwerf door zyn minnelyk onthaalen;</l>
			<l>Maar al zyn vrientschap, hoe aanlokkelyk, hoe teer,</l>
			<l>Ziet noit dat ik vernoegt naar myne stulpe keer.</l>
         <pb n="5"/>
			<l>Dog als <hi rend="sc"><name type="person">Elize</name></hi> ons, by geluk eens komt verrassen,</l>
			<l>Dan schynt myn levenskracht, hoe flauw, weer aan te wasschen.</l>
			<l>Dan schynt geen morgenlicht zo aangenaam van glans.</l>
			<l>Schoon ik haar somwyl vlegte een' boterbloemekrans,</l>
			<l>Doorwrogt met matelief en purpre veltviolen,</l>
			<l>Noch blyft myn ziel in 't licht van haar schoone ogen doolen:</l>
			<l>Gelukkig ik dan, wen een' maagdelyken lach</l>
			<l>My voor een een afscheit van haar' mont gebeuren mag.</l>
			<l>Dus klaagde <hi rend="sc"><name type="person">Damon</name></hi> vaak aan my zyn minnevlagen.</l>
			<l>Gelyk een eik, die van het onweer wort geslagen,</l>
			<l>Of als een zeeorkaan een Zeemans hart beknelt,</l>
			<l>Was 't met myn <hi rend="sc">Damon</hi> en zyn droeve ziel gestelt:</l>
			<l>Tot eens (want laffe vrees had zyn gemoet bekropen)</l>
			<l>Regtschape stoutheit was ten boezem ingeslopen.</l>
			<l>Hy spoet zig daar <hi rend="sc">Elize</hi>, in schaduw van een boom</l>
			<l>Gezeten, 't wolryk vee doet dartlen by den stroom</l>
			<l>Der grijze Merwe, hier, in deze veltbosschaadje</l>
			<l>(Dus spreekt de Harder) heb ik eerstmaal myn vryaadje,</l>
			<l>ô Brave <hi rend="sc">Elize</hi> aan u bedektelyk getoont.</l>
			<l>Heeft oit opregte liefde in iemants hart gewoont,</l>
			<l>En kan men aan 't gedrag der harderen vast weeten,</l>
			<l>Of hunne boezems zyn van zuivre min bezeten,</l>
			<l>Zo is 't aan my, die u zo menig teken gaf.</l>
			<l>Gy weet hoe dikwerf ik met mynen herdersstaf</l>
         <pb n="6"/>
			<l>Uw lieven naam in 't zand eerbiedig heb geschreven.</l>
			<l><hi rend="sc"><name type="person">Elize</name></hi> scheen by dag en nacht voor my te zweven.</l>
			<l>'t Was al <hi rend="sc">Elize</hi> 't geen'er vloeide uit mynen mont,</l>
			<l>De vogtige avont en de bleeke morgenstont</l>
			<l>Zyn nimmer zonder uw gedachtnis heen geglêden.</l>
			<l><hi rend="sc">Elize</hi> heb ik vaak in yp of beuk gesneden.</l>
			<l>'k Bad dat uw liefde met uw naam mogt groeien op.</l>
			<l>De norsse winterbeer mag met zyn' gryzen kop</l>
			<l>Al 't land verbazen, en de sneeuw het velt bedekken,</l>
			<l>Noit zal myn tedre min uw byzyn zig ontrekken.</l>
			<l>De wolf hervormt zich eer in geit of spierwit schaap</l>
			<l>En deze staf in gout, van my geringe Knaap.</l>
			<l>Eer zal de zeedolfyn in Bloemaarts tuinen speelen;</l>
			<l>De visschen zingen er in bosch en lantpriëlen,</l>
			<l>Eer ik, ô brave <hi rend="sc">Elize</hi>, oit wankele in myn' trouw.</l>
			<l>Mag 't my gebeuren, dat ge, ô Schoone, eens wort myn Vrouw,</l>
			<l>Dan kan geen aarts geluk by 't myn zig evenaren.</l>
			<l>Dus bragt myn <hi rend="sc"><name type="person">Damon</name></hi> zyn <hi rend="sc">Elize</hi> tot bedaren:</l>
			<l>Waar op het lieve Ja met een bestorven mont,</l>
			<l>Haar <hi rend="sc">Damon</hi> streelde, en straks genas zyn bittre wont.</l>
         <l> </l>         
			<l rend="; 1tab">Koomt lant en steejeugt, helpt nu 't Paar geleijen,</l>
			<l>d'Aartsoffraar staat gereet den wierookgeur te spreijen</l>
			<l>In ginsse Lantkapel, tot staving van deze Egt.</l>
			<l>Stroit geurig wintergroen, stroit maagdepalm, en vlegt,</l>
         <pb n="7"/>
			<l>Vlegt loverkransjes die dit jaarzaizoen ons geven.</l>
			<l>Gelukkig moet <hi rend="sc"><name type="person">Elize</name></hi> en haare <hi rend="sc"><name type="person">Damon</name></hi> leven.</l>
			<l>Hunn' have en vee groeie aan in vollen overvloet.</l>
			<l>En zo de hemel aan myn wensschen eens voldoet,</l>
			<l>Om 't bedt te zeeg'nen na dryhondert zonneringen,</l>
			<l>Hoor ik een jonge <hi rend="sc">Elize</hi> of jongen <hi rend="sc">Damon</hi> zingen</l>
			<l>Op 's Moeders vrugbren schoot, dat al de buurt verblyt. </l>
			<l>Dan dartelt out en jong in zulk een' vreugde tydt;</l>
			<l>En <hi rend="sc"><name type="person">Reinhart</name></hi> zal voor al het lieve wicht besteken</l>
			<l>Met kleurig bloemfestoen, gehaalt uit deze streeken.</l>
			<l>Dan ryst zyn jaargedicht van vreugde op hooger trant,</l>
			<l>En wekt een leven aan den ouden Merwekant.</l>
         <l> </l>
			<l rend="; 1tab">Hier eindde <hi rend="sc">Reinhart</hi> met zyn Veltgezang te kweelen, </l>
			<l>Om dus 't gehoor van Bruid en Bruidegom te streelen.</l>		
         <l> </l>
         <l rend="; 5tab"><name type="person">J: DE WYS</name></l>
		</lg>
		</div>
      </body>
   </text>
</TEI.2>